<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Remarques sur le Discours qui a pour titre : De l’Imitation par rapport à la
                    Tragédie</title>
                <author key="Aguesseau, Henri François d' (1698-1751)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11888195/henri-francois_d__aguesseau/">Henri
                    François d’Aguesseau</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/aguesseau_remarques-discours_1759/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Henri François d’Aguesseau, « Remarques sur le Discours qui a pour titre : De
                    l’Imitation par rapport à la Tragédie », in <hi rend="i">Œuvres de M. le
                        Chancelier d’Aguesseau</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Libraires associés</publisher>, <date>1759</date>, tome I,
                    p. 350-387 PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9600238d/f508"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1759"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="350" xml:id="p350"/>
                <head>Remarques<note n="*" place="bottom">Ces Remarques ont été faites par M. le
                        Chancelier d’Aguesseau pendant son séjour à Fresnes, sur un Discours composé
                        par M. de Valincour.</note> sur le discours qui a pour titre : <hi rend="i"
                        >De l’Imitation par rapport à la Tragédie.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi>’<hi rend="sc">Auteur</hi> y établit d’abord cette
                    Proposition générale qui est le fondement de toute sa Dissertation, qu’<hi
                        rend="i">il n’y a rien qui plaise tant ni si généralement à tous les hommes,
                        que l’Imitation.</hi></p>
                <p>Il semble par ces paroles, &amp; encore plus par la suite de l’Ouvrage, qu’on y
                    veuille réduire tout ce qui nous charme dans la Tragédie, au seul plaisir que la
                    justesse de l’Imitation fait naître dans notre ame. Aristote l’a dit ; mais il y
                    a longtemps que ses opinions ont perdu le caractere d’infaillibilité que les
                    Philosophes &amp; même des Théologiens leur avoient attribué.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">  Nimium patienter utrique</l>
                    <l rend="i">Ne dicam stultè.<note place="margin"><hi rend="i">Horat. de Arte
                                Poet.</hi></note></l>
                </quote>
                <p>J’ai donc assez bonne opinion de l’Auteur du Discours, pour le croire destiné à
                    faire voir aux hommes qu’on peut surpasser Aristote, même dans la Poëtique ;
                    &amp; s’il a autant de courage pour l’entreprendre que je lui connois de talents
                    pour l’exécuter, la premiere chose que je lui conseillerois de changer dans son
                    Ouvrage, est le titre qu’il lui donne. Pourquoi se borner à la seule Imitation ?
                    La matiere ne seroit-elle pas bien plus digne de lui, &amp; bien plus
                    intéressante pour les Gens de Lettres, s’il se proposoit de traiter en général
                        <hi rend="i">Des causes du plaisir qu’une Tragédie parfaite excite dans
                        l’ame des Spectateurs</hi>.</p>
                <p>Peut-on réduire toutes ces causes au seul goût que les hommes ont naturellement
                    pour l’Imitation ? Je ne sçaurois croire <pb n="351" xml:id="p351"/>que ce soit
                    là le vrai sentiment de l’Auteur ; &amp; Aristote même me fournit dans sa
                    Poëtique dequoi combattre son opinion, par l’idée qu’il y donne de la Tragédie,
                    &amp; des différentes parties qui n’en forment qu’un seul tout.</p>
                <p>Quest-ce que la Tragédie selon ce Philosophe ? Semblable en ce point à tout autre
                    genre de Poësie, c’est une Imitation de la nature. Mais, selon lui, on peut
                    distinguer trois choses dans toute Imitation, de quelque espece qu’elle soit. Ce
                    qu’on imite est la premiere ; la seconde est la maniere d’imiter ; &amp; la
                    troisiéme consiste dans les secours ou dans les instruments de l’Imitation.</p>
                <p>Ainsi, dans la Peinture, ce que le Peintre imite est en général tout ce qui est
                    corporel &amp; sensible. La maniere d’imiter consiste dans l’art de former des
                    traits &amp; des contours sur la toile, ou sur toute autre espece de table
                    rase ; &amp; les instruments ou les secours de l’Imitation, sont les couleurs
                    qu’il employe. De même dans la Tragédie, l’objet de l’Imitation, ou ce que le
                    Poëte imite, est en général une action humaine, grave, illustre, intéressante ;
                    la mesure &amp; l’harmonie des Vers, à quoi il faut joindre la force &amp; la
                    grace de la déclamation, sont la maniere d’imiter ; la décoration ou l’appareil
                    extérieur du Spectacle &amp; la Musique, lorsqu’elle y est jointe, sont les
                    instruments ou les secours de l’Imitation. Si Aristote s’est servi heureusement
                    de cette division pour expliquer les regles de la Tragédie, elle n’est pas moins
                    utile, soit pour faire voir qu’elle excite dans le Spectateur d’autres plaisirs
                    que celui qui naît de l’imitation, soit pour indiquer les véritables sources de
                    ces plaisirs, que je voudrois voir rassemblées dans le Discours dont il s’agit,
                    &amp; rendues sensibles au Lecteur, par ces images, ces graces, &amp; cette
                    douceur de style qui sont si naturelles à l’Auteur.</p>
                <p>Je m’attache d’abord à ce que le Poëte imite, ou à l’objet de son imitation, qui
                    comprend trois choses, selon Aristote, le fait ou l’évenement consideré en
                    lui-même, les mœurs ou le caractere des Personnages, leurs pensées ou leurs
                    sentiments ; &amp; me mettant à la place du Spectateur, je <pb n="352"
                    />m’interroge moi-même sur les divers mouvements qu’excite la représentation
                    d’une belle Tragédie.</p>
                <p>Quel est le premier &amp; peut-être le plus foible sentiment dont il est
                    affecté ? C’est celui qu’Aristote attribue à l’imitation, quoiqu’il naisse
                    beaucoup plus de l’action imitée. C’est donc le plaisir d’apprendre qui s’offre
                    le premier. C’est la satisfaction de voir le spectacle d’un événement singulier
                    &amp; d’une révolution surprenante. Le simple récit d’un fait de cette nature
                    exciteroit agréablement mon attention, la représentation l’attache encore plus.
                    Mais quelle est la cause de ce plaisir ? Vient-il seulement, comme l’Auteur du
                    Discours le dit par rapport à l’imitation, de ce qu’un tel événement me présente
                    une occasion de juger, ce que je ne fais jamais sans une secrete satisfaction ?
                    Je conviens que cette raison peut y entrer pour quelque chose : mais n’y en
                    a-t-il pas une plus simple, &amp; qui convient plus généralement au commun des
                    hommes ? C’est que rien ne leur est plus agréable que ce qui satisfait leur
                    curiosité &amp; qui fixe sans effort leur inquiétude naturelle.</p>
                <p>Il en est à peu près de notre Esprit comme de notre corps ; Dieu a attaché un
                    sentiment plus agréable au mouvement de l’un &amp; de l’autre qu’à leur repos :
                    il étoit de sa sagesse d’en user ainsi, parce que le mouvement leur est bien
                    plus utile pour leur perfection. Notre corps tombe dans une espece de langueur
                    &amp; d’abbattement, nous ne le sentons presque plus, &amp; à peine croyons-nous
                    vivre lorsqu’il demeure trop longtemps dans une entiere inaction : il en est de
                    même à proportion pour notre ame &amp; encore plus que pour notre corps ; elle
                    n’est par sa nature qu’une pensée &amp; une volonté toujours subsistante, &amp;
                    par conséquent toujours agissante ; son repos n’est, à proprement parler, qu’un
                    moindre mouvement. Notre corps peut subsister sans aucune action extérieure,
                    mais l’action est tellement de l’essence de notre ame, qu’elle cesseroit
                    absolument d’être, si elle cessoit d’agir. Lorsqu’il n’y a point de nouvel objet
                    qui la frappe, elle se replie pour ainsi dire, sur elle-même ; &amp; elle se
                    nourrit de sa propre substance. Mais <pb n="353" xml:id="p352"/>m’interroge
                    moi-même sur les divers mouvements qu’excite la représentation d’une belle
                    Tragédie.</p>
                <p>Quel est le premier &amp; peut-être le plus foible sentiment dont il est
                    affecté ? C’est celui qu’Aristote attribue à l’imitation, quoiqu’il naisse
                    beaucoup plus de l’action imitée. C’est donc le plaisir d’apprendre qui s’offre
                    le premier. C’est la satisfaction de voir le spectacle d’un événement singulier
                    &amp; d’une révolution surprenante. Le simple récit d’un fait de cette nature
                    exciteroit agréablement mon attention, la représentation l’attache encore plus.
                    Mais quelle est la cause de ce plaisir ? Vient-il seulement, comme l’Auteur du
                    Discours le dit par rapport à l’imitation, de ce qu’un tel événement me présente
                    une occasion de juger, ce que je ne fais jamais sans une secrete satisfaction ?
                    Je conviens que cette raison peut y entrer pour quelque chose : mais n’y en
                    a-t-il pas une plus simple, &amp; qui convient plus généralement au commun des
                    hommes ? C’est que rien ne leur est plus agréable que ce qui satisfait leur
                    curiosité &amp; qui fixe sans effort leur inquiétude naturelle.</p>
                <p>Il en est à peu près de notre Esprit comme de notre corps ; Dieu a attaché un
                    sentiment plus agréable au mouvement de l’un &amp; de l’autre qu’à leur repos :
                    il étoit de sa sagesse d’en user ainsi, parce que le mouvement leur est bien
                    plus utile pour leur perfection. Notre corps tombe dans une espece de langueur
                    &amp; d’abbattement, nous ne le sentons presque plus, &amp; à peine croyons-nous
                    vivre lorsqu’il demeure trop longtemps dans une entiere inaction : il en est de
                    même à proportion pour notre ame &amp; encore plus que pour notre corps ; elle
                    n’est par sa nature qu’une pensée &amp; une volonté toujours subsistante, &amp;
                    par conséquent toujours agissante ; son repos n’est, à proprement parler, qu’un
                    moindre mouvement. Notre corps peut subsister sans aucune action extérieure,
                    mais l’action est tellement de l’essence de notre ame, qu’elle cesseroit
                    absolument d’être, si elle cessoit d’agir. Lorsqu’il n’y a point de nouvel objet
                    qui la frappe, elle se replie pour ainsi dire, sur elle-même ; &amp; elle se
                    nourrit de sa propre substance. Mais <pb n="353" xml:id="p353"/>comme elle n’aime pas à vivre
                    à ses dépens, ou pour parler sans métaphore, comme elle se lasse bientôt de la
                    multiplicité vague &amp; confuse de ses propres pensées qui l’épuise plutôt
                    qu’elle ne la remplit, elle est avide de se répandre au dehors ; &amp; l’on
                    diroit qu’elle soit toujours aux fenêtres pour y chercher un objet nouveau qui
                    arrête &amp; qui détermine ses regards, ou pour y trouver au moins le plaisir de
                    ne plus se voir elle-même.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Hoc se quisque modo semper fugit.</l>
                </quote>
                <p>Quand le Poete Tragique ne feroit que nous tirer de cette situation importune, il
                    nous plairoit toujours, parce que la cessation d’un mal est un bien ; mais il y
                    joint un plaisir plus réel &amp; plus positif par un objet nouveau dont le
                    spectacle, flatteur pour notre curiosité, n’est pas moins agréable à notre
                    paresse, parce qu’elle ne fait aucun effort pour en jouir. Il n’y a presque
                    point de Tragédie qui ne satisfasse d’abord ces différentes dispositions de
                    notre ame ; &amp; c’est peutêtre en partie par cette raison que l’on voit
                    plusieurs pieces de Théâtre avoir un succès surprenant dans les premieres
                    représentations, tomber bientôt après, &amp; échouer enfin dans l’opinion
                    publique, parce que notre esprit n’étant plus soutenu par la nouveauté &amp; la
                    singularité de l’évenement, remarque bien plus les défauts qui se trouvent, ou
                    dans la conduite de la Piece, ou dans les mœurs, ou dans l’expression.</p>
                <p>Après le plaisir d’apprendre &amp; d’amuser la curiosité &amp; l’inquiétude de
                    notre esprit, sans allarmer sa paresse naturelle, se présente celui de sentir,
                    ou pour parler avec plus de précision, celui d’éprouver une émotion douce &amp;
                    agréable.</p>
                <p>L’homme se plaît, il est vrai, à être occupé d’un objet qui ne lui fait acheter
                    par aucune contention pénible l’agrément d’en jouir ; mais il aime infiniment
                    plus ce qui excite dans son ame des passions séduisantes, dont l’impression le
                    charme par un trouble passager qui se fait sentir sans se faire craindre. Nous
                    voulons être parfaits, &amp; c’est ce qui forme en nous le desir d’apprendre,
                    outre la satisfaction que nous trouvons à <pb n="354" xml:id="p354"/>fixer par
                    un objet nouveau l’agitation de nos pensées ; mais nous désirons encore plus
                    d’être heureux, &amp; nous regardons le plaisir du sentiment, comme ce qui nous
                    met en possession d’une félicité présente &amp; d’un bonheur actuel. Je pourrois
                    m’étendre beaucoup plus sur cette matiere ; mais on m’accuseroit peut-être de
                    compiler ici les Ecrits du P. Malebranche, que l’Auteur du Discours appelleroit
                    volontiers,</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Crispini scrinia,<note n="*" place="margin"><hi rend="i">Horat.
                                Sat.I.</hi></note></l>
                </quote>
                <p>si j’entreprenois d’expliquer à fond toutes les raisons qui font voir que le
                    sentiment nous affecte bien plus que la simple perception ou la seule
                    intelligence. Les Poëtes qui sont en ce point d’aussi bons Métaphysiciens que le
                    P. Malebranche, ont sçû nous faire trouver de la volupté jusque dans la douleur.
                    Saint Augustin se reproche les larmes trop agréables qu’il avoit versées au
                    Théatre, ou en lisant dans Virgile la fin tragique de Didon ; &amp; il n’y a
                    personne qui n’ait fait l’expérience de la douceur que l’on goûte à s’attendrir
                    sur des malheurs qu’on pleure sans y être véritablement intéressé. Il en est de
                    même des autres passions que l’action imitée par le Poëte Tragique, réveille
                    dans notre ame ; &amp; sans en dire davantage sur un sujet si connu, il est
                    certain qu’une passion vive &amp; agréable qui ne coûteroit rien à satisfaire,
                    &amp; qui ne seroit suivie ni d’un mal réel, ni même d’aucun trouble importun,
                    passeroit dans l’esprit du commun des hommes, si elle pouvoit être durable, pour
                    l’état le plus heureux de cette vie. La Tragédie les met pour quelques heures
                    dans une situation qui leur paroît si agréable ; son sujet en lui-même, les
                    mœurs ou le caractere de ceux qu’elle met sur la Scène, leurs pensées, leurs
                    sentiments, leurs expressions, tout conspire à réveiller ou à flatter les
                    inclinations que nous avons tous pour la gloire, pour la grandeur, pour l’amour,
                    pour la vengeance, qui sont les mobiles secrets du cœur humain ; &amp; plût à
                    Dieu qu’ils ne le fussent que dans la Tragédie ! Les passions feintes que nous y
                    voyons, nous plaisent par les mêmes raisons que les passions réelles ; parce
                    qu’en effet elles en excitent de <pb n="355" xml:id="p355"/>réelles dans notre
                    ame ; ou parce qu’elles nous rappellent le souvenir de celles que nous avons
                    éprouvées. <quote><hi rend="i">Rapiebant me</hi></quote>, dit Saint Augustin,
                        <hi rend="i">Spectacula Theatrica plena imaginibus miseriarum
                        mearum</hi><note place="margin">Aug. Conf. Lib. III. Ch. I.</note> : ce sont
                    ces miseres mêmes, qu’on aime à y voir &amp; à y sentir. Le jeune Racine n’a
                    donc pas eu tort de dire dans son Epitre<note n="*" place="bottom">Epitre à M.
                        de Valincour sur l’abus de la Poësie ; dans le Recueil des Poësies de M.
                        Racine, de l’Académie des Belles-Lettres, imprimées en 1747, tom. 2<hi
                            rend="sup">e</hi>.</note> à l’Auteur du Discours,</p>
                <quote>
                    <l>Le jeu des passions saisit le Spectateur :</l>
                    <l>Il aime, il hait, il pleure, &amp; lui-même est Acteur.</l>
                </quote>
                <p>Mais il devoit aller plus loin, &amp; dire que non-seulement les passions feintes
                    nous plaisent dans la Tragédie, par celles qu’elles allument ou qu’elles
                    réveillent en nous ; mais qu’on y goûte encore la satisfaction de voir ses
                    foiblesses justifiées, authorisées, ennoblies, soit par de grands exemples, soit
                    par le tour ingénieux &amp; la morale séduisante dont le Poëte se sert souvent
                    pour les déguiser, pour les colorer, pour les peindre en beau, &amp; les faire
                    paroître au moins plus dignes de compassion que de censure. Le charme du
                    spectacle, les actions qui y sont représentées, l’artifice de la Poësie, &amp;
                    l’enchantement des paroles par lesquelles elle flatte la corruption du cœur,
                    étouffent peu-à-peu les remords de la conscience, en appaisent les scrupules,
                    &amp; effacent insensiblement cette pudeur importune, qui fait d’abord qu’on
                    regarde le crime comme impossible ; on en voit non-seulement la possibilité,
                    mais la facilité : on en apprend le chemin, on en étudie le langage, &amp;
                    surtout on en retient les excuses. Quelle impression ne fait pas Phedre sur
                    l’ame d’une jeune spectatrice lorsqu’elle charge Venus de toute la honte de sa
                    passion, lorsqu’elle prend les Dieux à témoin :</p>
                <quote>
                    <l>Ces Dieux qui dans son flanc</l>
                    <l>Ont allumé ce feu fatal à tout son sang,</l>
                    <l>Ces Dieux qui se sont fait une gloire cruelle</l>
                    <l>De séduire le cœur d’une foible mortelle.</l>
                </quote>
                <p><pb n="356" xml:id="p356"/>Il est vrai qu’on n’accuse plus les Dieux du
                    déréglement de son cœur, &amp; qu’on ne cherche plus à l’authoriser par leur
                    exemple, comme ceux dont S. Cyprien a dit : <quote><hi rend="i">Peccant exemplo
                            Deorum</hi></quote> ; mais on l’attribue à l’étoile, à la destinée, à la
                    nécessité d’un penchant invincible : on retrouve ses sentiments avec plaisir
                    dans ceux qu’on appelle des Héros ; &amp; une passion qui nous est commune avec
                    eux, ne paroît plus une foiblesse ; on se répete en secret ce qu’Œnone dit pour
                    appaiser le trouble de sa Maîtresse : <quote><hi rend="i">Mortelle, subissez le
                            sort d’une mortelle.</hi></quote> On s’étourdit au moins de ces pensées
                    vagues &amp; confuses qu’on n’approfondit jamais. On sort du Théâtre, rassuré
                    contre l’horreur naturelle du crime ; &amp; ce même plaisir y ramene souvent
                    ceux qui l’ont une fois goûté. Ainsi, soit que le Spectacle ne cause qu’un
                    trouble &amp; une émotion passagere qui paroît d’abord innocente, soit qu’il
                    excite ou qu’il rappelle des passions plus durables que l’action &amp; le
                    langage de la Tragédie authorisent &amp; justifient ; c’est sans doute dans ces
                    deux effets que consiste principalement le grand plaisir que les hommes y
                    prennent. Tel est le jugement qu’en ont porté tous ceux qui ont écrit contre
                    cette espece de divertissement. En montrant combien il est dangereux, ils ont
                    fait voir pourquoi il est agréable, parce qu’en effet ce qui en fait le plaisir
                    est ce qui en fait le danger ; &amp; qu’on peut dire presque toujours, que la
                    meilleure Piece en un sens est en un autre sens la plus mauvaise.</p>
                <p>Mais ce n’est pas ici le lieu de faire la censure de la Tragédie ; il s’agit de
                    découvrir l’origine du plaisir que nous y goûtons, &amp; non pas de réfuter ce
                    que l’on dit pour justifier ce plaisir : je veux même essayer de me réconcilier
                    en quelque maniere avec les Poëtes Tragiques ; &amp; pour épuiser tout ce qui
                    regarde la satisfaction que notre ame trouve à être émûe par des sentiments
                    intéressants, je conviendrai volontiers avec eux, que si la Tragédie nous plaît
                    parce qu’elle excite en nous le mouvement des passions, elle nous plaît aussi,
                    parce qu’elle y présente des images de vertu ; &amp; je découvrirai dans cette
                    réflexion une nouvelle source du goût que l’on a pour ce genre de Poësie.</p>
                <p><pb n="357" xml:id="p357"/>On n’a pas de peine à comprendre qu’il fasse par cet
                    endroit une impression agréable sur des ames vertueuses ; mais pourquoi la
                    peinture de la vertu a-t-elle des charmes pour le cœur même le plus déréglé !
                    C’est un problême de Morale qui paroîtroit d’abord plus difficile à résoudre, si
                    l’on n’en trouvoit le dénouement dans le caractere de la plûpart des hommes,
                    &amp; dans la nature des vertus, que l’on peint ordinairement sur le Théâtre. Il
                    y a peu de cœurs absolument mauvais, comme il y en a peu d’absolument bons ; un
                    homme qui n’auroit que des vices sans aucune trace de vertu, seroit une espece
                    de monstre dans la nature ; un homme qui n’auroit que des vertus, sans aucune
                    ombre de défauts, seroit un véritable prodige ; mais le monstre &amp; le prodige
                    sont également rares, ou plutôt on n’en trouve jamais de semblables dans le
                    monde ; on remarque dans tous les hommes un mêlange de bien &amp; de mal, une
                    inclination naturelle pour l’ordre, une pente encore plus forte pour le
                    désordre : ceux mêmes qui s’y laissent le plus entraîner, ne le font pas
                    toujours, &amp; à l’égard de toutes sortes d’objets : ils ont des intervalles de
                    lumiere &amp; de raison, pendant lesquels ils ne sont pas insensibles aux
                    attraits de la Vertu. Ils condamnent volontiers les vices qu’ils n’ont pas ; ils
                    cherchent à excuser ou à se déguiser à eux-mêmes ceux qu’ils ont, pour étouffer
                    les reproches de cette voix intérieure qui les rappelle toujours à l’ordre ;
                    &amp; de-là vient que le Poëte les flatte si agréablement, comme je le disois
                    tout à l’heure ; lorsque pour parler comme Racine, *<note place="margin"
                        >Athalie.</note></p>
                <quote>
                    <l>Il prête à leurs fureurs des couleurs favorables.</l>
                </quote>
                <p>A ce caractere susceptible des impressions de la Vertu comme de celles du Vice,
                    se joint celui des vertus que la Tragédie nous présente : elles allarment si peu
                    les passions favorites du cœur humain, qu’il croit pouvoir les concilier
                    aisément avec ces passions. Telles sont la valeur, la générosité, la grandeur
                    d’ame, l’amour de la patrie, la haine de la violence &amp; de la cruauté,
                    l’horreur de la servitude &amp; le goût de la liberté. On est charmé de voir que
                    l’ambition, que le desir de <pb n="358" xml:id="p358"/>la vengeance, que les
                    foiblesses de l’amour ne soient pas toujours incompatibles avec ces vertus, qui
                    nous plaisent d’autant plus dans les héros du Théâtre, que nous les y trouvons
                    souvent jointes à nos défauts. Que si le Poëte ose attaquer jusqu’à ces défauts,
                    il ne cesse pas de nous intéresser par sa censure même. Nous nous plaisons
                    souvent à voir la peinture de notre propre foiblesse, quand elle est du nombre
                    de celles dont les spectacles nous apprennent à ne plus rougir. Nous trouvons
                    même un plaisir secret à en gémir ; &amp; nous sommes quelquefois les premiers à
                    les déplorer ; notre amour propre se flatte qu’il commence par-là à s’en guérir,
                    &amp; comme il n’y a personne qui ne se repente dans certains moments de la
                    servitude des passions, le Poëte possede l’art d’amener, si j’ose le dire, ces
                    moments de repentir, de nous faire sentir la pesanteur de nos chaînes, la
                    douceur de la liberté, &amp; de nous plaire ainsi par sa morale dans le temps
                    même que sa morale nous condamne.</p>
                <p>Ou s’il va encore plus loin, s’il veut nous effrayer, suivant le but &amp; les
                    loix de la Tragédie, par une catastrophe qui nous montre sensiblement les
                    funestes effets d’un amour criminel, ou d’une ambition démesurée, nous ne
                    manquons guères d’attribuer le malheur du Héros à son imprudence plutôt qu’à sa
                    passion ; nous nous flattons que nous serons plus sages ou plus heureux ;
                    peut-être même toutes ces pensées sont-elles souvent bien éloignées de l’esprit
                    du spectateur. Une révolution surprenante le frappe, il se livre entierement à
                    l’émotion agréable qu’elle excite en lui ; &amp; il en sent tout le plaisir,
                    sans chercher à en corrompre la douceur par des réflexions ameres qui ne
                    serviroient qu’à l’affliger. Disons enfin, que si le spectacle d’une vertu
                    éclatante plaît aux ames les moins vertueuses ; c’est parce qu’il agit sur elles
                    par goût &amp; par sentiment, plutôt que par voye de lumiere &amp; de raison. Il
                    n’est point de vertus sur le Théatre qui ne soient animées &amp; soutenues par
                    quelque passion ; elles en empruntent le dehors, &amp; pour ainsi dire, le
                    masque, afin de frapper plus fortement notre esprit. Tantôt c’est le désir de
                    surpasser ses rivaux, &amp; de vaincre ses ennemis ; tantôt, &amp; presque
                    toujours, c’est la soif de la <pb n="359" xml:id="p359"/>grandeur, ou l’amour de
                    la Gloire qui lui prête le sien : ainsi soit par son éclat naturel, soit par
                    tout ce qui l’accompagne, l’image de la Vertu affecte toujours l’ame du
                    spectateur. Ce n’est plus la Vertu seule, c’est un mélange de vertu &amp; de
                    passion qui l’émeut &amp; qui le touche. C’est par-là que la Tragédie suspend
                    l’impression du vice qui le domine ; elle en interrompt le cours par un
                    mouvement contraire ; il s’anime à la vûe de la gloire qui environne les Héros ;
                    il aime à se laisser enflamer d’une noble émulation ; il s’applaudit en secret
                    de ce sentiment, dont le cœur le plus corrompu est toujours agréablement flatté,
                    &amp; peu s’en faut qu’il ne se croye vertueux, parce qu’il admire la Vertu.</p>
                <p>C’est ainsi que le Poëte, maître de tous les ressorts du cœur humain, ne réussit
                    dans son art que parce qu’il sçait, comme Despréaux l’a dit de Racine, <note
                        n="*" place="margin">Despreaux, Epit. VII.</note></p>
                <quote>
                    <l>Emouvoir, étonner, ravir un Spectateur,</l>
                </quote>
                <p>soit par les passions, soit par ce qui devroit les corriger, &amp; qu’il trouve
                    le moyen de nous faire jouir dans la même piece, des plaisirs du vice, &amp; de
                    ceux de la vertu.</p>
                <p>Mais pour suivre ici le progrès de nos pensées, &amp; chercher toujours la raison
                    de la raison même, d’où vient que nous prenons tant de plaisir à admirer, nous
                    qui en trouvons un si grand à mépriser ? C’est que l’homme réunit en soi des
                    goûts qui paroissent opposés l’un à l’autre, mais qui ne le sont point en effet,
                    parce qu’ils partent du même fonds d’amour propre, &amp; que par des routes
                    différentes, ils tendent également à la même fin, c’est-à-dire, à satisfaire sa
                    vanité.</p>
                <p>La Comédie nous fait passer agréablement notre temps, lorsqu’elle peint de telle
                    maniere les mœurs vicieuses de notre siécle, qu’elle nous les rend méprisables ;
                    le spectateur qui se reconnoît rarement dans les portraits qu’il y voit, s’éleve
                    dans son esprit, au-dessus de tous ceux qu’il croit que le Poëte a voulu
                    peindre, &amp; il jouit du plaisir de leur appliquer ce qu’ils lui appliquent
                    peut-être à leur tour, ainsi comme Despréaux l’a dit dans son Art Poëtique :</p>
                <pb n="360" xml:id="p360"/>
                <quote>
                    <l>Chacun peint avec art dans ce nouveau miroir,</l>
                    <l>S’y voit avec plaisir, ou croit ne s’y point voir.</l>
                    <l>L’Avare des premiers rit du tableau fidele</l>
                    <l>D’un Avare souvent tracé sur son modele,</l>
                    <l>Et mille fois un Fat finement exprimé,</l>
                    <l>Méconnoît le portrait sur lui-même formé.</l>
                </quote>
                <p>La Tragédie prend une autre route pour flatter notre amour propre, &amp; elle n’y
                    réussit pas moins par l’admiration, que la Comédie par le mépris. Elle réveille
                    en nous ces sentiments nobles &amp; généreux, qui sont comme endormis au fonds
                    de notre ame. Nous croyons les reconnoître dans les Héros que le Poëte fait
                    parler ; nous nous approprions leurs pensées, ou nous nous imaginons qu’ils
                    empruntent ou qu’ils expriment les nôtres ; &amp; ces deux différents tours de
                    notre amour propre réussissent également. Ainsi par des effets contraires, mais
                    qui naissent de la même cause, la Comédie nous inspire l’estime de nous-mêmes
                    par le mépris des défauts dont nous croyons être exempts, &amp; la Tragédie ne
                    nous l’inspire pas moins par l’admiration des vertus que nous nous flattons de
                    posséder, ou dont nous trouvons au moins les semences dans notre ame.</p>
                <p>Indépendamment de ce retour sur nous-mêmes, tout ce qui est grand &amp; sublime,
                    tout ce qui s’éleve au-dessus des sentiments &amp; des actions du commun des
                    hommes, fait sur nous une impression aussi forte qu’agréable. Soit que nous nous
                    flattions de croître en quelque maniere avec les objets qui occupent notre
                    attention, ce qui fait que l’on aime à vivre avec les Grands, &amp; qu’un
                    Sçavant mesure l’étendue de son esprit par la multitude des faits dont il a
                    chargé sa mémoire, soit que notre ame née pour connoître &amp; pour posséder
                    l’infini, se plaise à trouver toujours quelque chose de plus grand que les
                    objets qui la frappent ordinairement ; comme si par-là elle faisoit un pas vers
                    cette immensité de connoissance, &amp; cette plénitude de sentiment qui est le
                    terme de ses desirs ; il est au moins certain que toute admiration, dont nous
                    sommes saisis, nous intéresse par quelque endroit, puisqu’elle nous fait un si
                        <pb n="361" xml:id="p361"/>grand plaisir, &amp; qu’il n’y en a guères qui
                    nous touche davantage que celui de nous sentir enlevés &amp; comme transportés
                    hors de nous-mêmes, soit par un discours sublime, soit par le spectacle d’une
                    action qui nous paroît être au-dessus de l’humanité.</p>
                <p>Je vais encore plus loin, &amp; il me semble que dans ce plaisir, je reconnois la
                    main &amp; la bonté du Créateur qui a voulu que tout ce qui est parfait, ou qui
                    approche de la perfection, répandit dans notre ame une satisfaction sensible
                    pour nous en inspirer le respect, la vénération, l’amour, &amp; afin, si j’ose
                    hazarder ici cette pensée, que nous pûssions connoître la Vertu par un sentiment
                    d’admiration, comme nous découvrons la Vérité par ce repos d’esprit qui
                    accompagne l’évidence. Tacite<note n="*" place="margin"><hi rend="i">De Moribus
                            Germanorum.</hi></note> observe que chez les anciens Germains c’étoit le
                    seul mérite qui faisoit les Chefs, <quote><hi rend="i">Duces ex
                        virtute</hi>,</quote> &amp; qu’on leur obéissoit par admiration, <quote><hi
                            rend="i">admiratione præsunt.</hi></quote> C’est ainsi que suivant
                    l’institution de l’Auteur de la Nature, la Vertu devoit régner sur le cœur de
                    l’Homme par l’admiration ; &amp; elle y régneroit encore, si les passions ne lui
                    en disputoient l’empire par une autre espece de plaisir. Mais malgré leur
                    révolte, la Vertu nous excite toujours à l’admirer dans le tems même que nous
                    lui résistons. Nous le faisons encore plus, lorsqu’elle ne trouble point
                    véritablement nos passions ; &amp; comme c’est presque toujours avec cette
                    précaution que le Poëte nous la montre sur le Théâtre, il n’est pas surprenant
                    qu’elle nous fasse éprouver alors ces mouvements naturels d’estime &amp;
                    d’admiration, que des sentiments héroïques &amp; des actions magnanimes font
                    naître dans notre ame. C’est le genre du plaisir qui domine le plus dans les
                    Pieces de Corneille ; &amp; c’est par cet endroit qu’il a l’avantage sur Racine,
                    son rival, qui lui est supérieur presque dans tout le reste. Despreaux<note
                        n="*" place="margin">Lettre à M. Perrault.</note> ne se trompe donc pas
                    lorsqu’il lui donne <quote><hi rend="i">la gloire d’avoir inventé un genre de
                            Tragédie inconnu à Aristote, où, sans s’attacher uniquement comme les
                            Poëtes de l’ancienne Tragédie, à émouvoir la Pitié &amp; la Terreur, il
                            ne pense qu’à exciter dans l’ame des Spectateurs par la sublimité des
                            pensées, <pb n="362" xml:id="p362"/>&amp; par la beauté des sentiments,
                            une certaine admiration dont plusieurs personnes s’accommodent souvent
                            beaucoup mieux que des véritables passions tragiques.</hi></quote></p>
                <p>Mais le désir d’apprendre &amp; d’occuper notre esprit dont le Poëte charme
                    l’inquiétude par la vûe d’un événement singulier &amp; merveilleux ; les
                    passions déréglées que leur image fait naître, ou rappelle dans notre ame ; les
                    impressions que le spectacle de la Vertu excite dans tous les cœurs, &amp;
                    l’admiration qui en est une suite naturelle, ne sont pas les seules raisons qui
                    attachent à la Tragédie. J’y découvre encore une nouvelle source d’un plaisir
                    plus fin &amp; plus spirituel, qui n’est bien connu que des Spectateurs capables
                    de réflexion, mais qui ne laisse pas de se faire sentir à ceux même qui
                    réfléchissent le moins, &amp; qui les affecte toujours quoiqu’ils n’en sçachent
                    peutêtre pas la cause ; je veux parler ici de ce qu’on appelle dans la Peinture
                    l’effet du <hi rend="i">tout ensemble</hi>, ou de la composition &amp; de
                    l’ordonnance du Tableau. J’entends par ces termes appliqués à la Tragédie, cet
                    art du Poëte Tragique, par lequel il construit si habilement toutes les parties
                    de son Poëme, qu’elles se tiennent comme par la main, &amp; que les divers
                    événements qu’il y fait entrer, conspirent l’un avec l’autre, &amp; tendent tous
                    à la même fin. J’entends encore ce tissu ingénieux, qui forme si adroitement le
                    nœud de la Piece, que le Spectateur cherche avec inquiétude comment le Poëte
                    pourra le dénouer, &amp; qui le dénoue ensuite si heureusement &amp; d’une
                    maniere si convenable au reste de la Tragédie, que le dénouement paroît sortir
                    du nœud même sans que le Poëte ait été obligé de l’aller chercher bien loin,
                    d’emprunter des secours étrangers pour sortir de l’embarras où il s’est mis,
                    &amp; de faire en quelque sorte une seconde Piece pour finir la premiere, comme
                    il est arrivé à Corneille même dans les Horaces. J’entends enfin par le mérite
                    &amp; l’artifice du <hi rend="i">tout ensemble</hi>, ce contraste &amp; en même
                    temps cet assortiment dans les différents caracteres ; cette uniformité &amp;
                    cette stabilité dans celui de chaque personnage qui nous donnent à peu près le
                    même plaisir dans la Tragédie, que la <pb n="363" xml:id="p363"/>variété des
                    ordres &amp; des ornements qui entre dans la structure d’un bel édifice, &amp;
                    la perfection égale de chacune des parties semblables produisent dans
                    l’Architecture.</p>
                <p>Il résulte d’une Piece si bien ordonnée, une impression totale qui charme notre
                    esprit par la satisfaction dont il jouit, lorsqu’il compare les différentes
                    parties d’un Ouvrage, ou les unes avec les autres, ou avec le corps qu’elles
                    composent ; lorsque frappé de la justesse de leurs rapports, il goûte le plaisir
                    de voir, que chaque chose étant à sa place, elle fait en elle-même &amp; dans le
                    tout qui en résulte, le véritable effet qu’on doit en attendre ; &amp; comme
                    cette espece de plaisir vient du goût que nous avons naturellement pour les
                    objets qui se présentent à nos yeux, ou à notre esprit, avec ces proportions
                    exactes &amp; cette juste disposition, l’on peut appeller la satisfaction que
                    nous en ressentons, le plaisir de l’ordre &amp; de l’harmonie. Mais pourquoi y
                    trouvons-nous tant de charmes ?</p>
                <p>C’est premierement parce que la beauté &amp; la régularité de l’ordonnance nous
                    offrent une image plus claire &amp; plus distincte qui frappe aussi plus
                    vivement notre attention, &amp; qui l’attache bien plus constamment ; c’est
                    encore parce que cette image étant plus lumineuse, elle est aussi plus facile à
                    saisir &amp; à embrasser toute entiere, ce qui plaît infiniment à notre esprit,
                    aussi ennemi du travail qu’avide de connoissances ; de-là vient que ceux qui
                    sont le moins instruits des régles de l’Art, goûtent le plaisir qui est attaché
                    à l’observation de ces régles mêmes qu’ils ignorent. Leur imagination coule
                    agréablement sur un objet qui ne l’arrête en aucun endroit, qui se développe
                    insensiblement devant elle, sans embarras, sans confusion, sans obscurité, &amp;
                    dont toutes les parties, se succedent l’une à l’autre, avec une liaison si
                    vraisemblable, qu’on diroit que c’est la Nature plutôt que l’Art qui en a formé
                    l’enchaînement.</p>
                <p>C’est enfin, parce que rien ne nous charme davantage dans tout genre de plaisir,
                    qu’un mêlange &amp; une combinaison parfaite de la variété avec l’unité ; une
                    trop grande diversité <pb n="364" xml:id="p364"/>d’objets nous fatigue, une trop
                    grande uniformité nous ennuye. La beauté de l’ordre &amp; des proportions nous
                    enchante, parce qu’en amusant &amp; en occupant notre esprit par la diversité
                    des objets qu’elle nous présente, elle ménage ses forces en même-tems par l’art
                    avec lequel elle les rapporte tous au même but, &amp; réduit ainsi la variété à
                    l’unité.</p>
                <p>Outre cet avantage qui est commun à la Tragédie avec tous les ouvrages bien
                    ordonnés, il y en a un qui lui est propre, ou qu’elle ne partage presque qu’avec
                    la Comédie, &amp; le Poëme Epique ; c’est de préparer au Spectateur le plaisir
                    de la surprise, en disposant de telle maniere la suite des événements, qu’il en
                    naisse un étonnement &amp; une espece d’admiration différente de celle dont j’ai
                    déja parlé, parce que c’est une grande révolution qui la produit, plûtôt qu’une
                    grande vertu, quoiqu’il arrive souvent que l’une &amp; l’autre se réunissent
                    &amp; fassent par leur concours une double impression sur notre esprit.</p>
                <p>Cette réflexion est une nouvelle preuve de ce que je disois il n’y a pas
                    long-temps, que l’homme a souvent des goûts contraires qui ont chacun leur genre
                    de volupté, &amp; que l’adresse du Poëte consiste à les satisfaire tous
                    également. Nous aimons à prévoir les événements qui doivent arriver, par le
                    désir que nous avons de tout connoître, &amp; de satisfaire la curiosité de
                    notre esprit. Nous aimons aussi à être surpris par un événement imprévû,
                    lorsqu’il n’a rien qui nous afflige, ou qui nous menace personnellement, &amp;
                    cette inclination est l’effet du goût que nous avons pour tout ce qui est
                    nouveau ; non-seulement notre ame se plaît à être attentive, mais elle aime le
                    changement dans les objets de son attention, la variété la délasse. Un objet
                    nouveau trouve aussi une application toute neuve pour le recevoir à peu près
                    comme le changement de mets réveille en nous un nouvel appetit. Que si l’objet
                    n’est pas seulement nouveau, mais surprenant &amp; extraordinaire, nous le
                    dévorons avidement comme un bien qui nous paroît d’autant plus grand qu’il étoit
                    plus inespéré. Il finit d’ailleurs ce trouble, cette agitation, cette anxiété,
                    qui <pb n="365" xml:id="p365"/>cause une douce torture à notre imagination par
                    le nœud &amp; l’intrigue de la piece ; c’est une espece de délivrance qui
                    succéde heureusement aux douleurs de ce travail, &amp;, si je l’ose dire, de cet
                    enfantement d’esprit. Dirai-je enfin, qu’il y a je ne sçai quoi dans
                    l’extraordinaire &amp; dans le merveilleux qui nous paroît étendre les bornes de
                    notre intelligence, en lui découvrant ce qu’elle auroit cru impossible, si
                    l’événement ne lui en montroit la réalité ? Mais je ne pourrois presque que
                    répéter sur ce point ce que j’ai dit plus haut sur l’effet de l’admiration, en
                    parlant de celle qui est excitée par l’image des Vertus. Quoi qu’il en soit, le
                    Poëte dont toute la force consiste à bien connoître toute notre foiblesse,
                    profite heureusement de ces dispositions, pour mieux assaisonner le plaisir de
                    la surprise, &amp; faire ensorte que le commencement &amp; le nœud de la
                    Tragédie servent comme d’ombre &amp; de contraste à l’événement imprévu par
                    lequel il doit achever de nous charmer ; mais il n’oublie pas que si nous aimons
                    la surprise, nous méprisons celle dont on veut nous frapper en violant toutes
                    les regles de la vraisemblance : il évite donc de mettre le Spectateur en droit
                    de lui dire,</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Quodcumque ostendis mihi sic, incredulus odi.<note n="*"
                            place="margin"><hi rend="i">Horat. de Arte Poetica.</hi></note></l>
                </quote>
                <p>Il ne change point Procné en hirondelle, ni Cadmus en serpent, c’est-à-dire,
                    qu’il n’invente point un dénouement fabuleux, &amp; qui, suivant l’expression de
                    Plutarque, <quote><hi rend="i">franchisse trop audacieusement les bornes du
                            vraisemblable</hi></quote>. Il sçait concilier le goût que les hommes
                    ont pour l’apparence même de la Vérité, avec le plaisir que la surprise leur
                    cause, &amp; il tempére avec tant d’art le mêlange de ces deux sortes de
                    satisfaction, qu’en trompant leur attente il ne révolte point leur raison ; la
                    révolution de la fortune de ses Héros n’est ni lente ni précipitée, &amp; le
                    passage de l’une à l’autre situation étant surprenant sans être incroyable, il
                    fait sur nous une impression si vive par l’opposition de ces deux états, que
                    nous croyons presque éprouver dans nous-mêmes une révolution semblable à celle
                    que le Poëte nous présente.</p>
                <p>Enfin le dernier effet de ce que j’ai appellé la beauté du <pb n="366"
                        xml:id="p366"/><hi rend="i">tout ensemble</hi>, ou de l’ordre &amp; de la
                    conduite qui régnent dans une Tragédie, est qu’elle nous met beaucoup plus en
                    état d’y appercevoir &amp; d’en recueillir l’instruction morale qui, selon la
                    remarque de plusieurs Auteurs, doit être comme le fruit &amp; la conclusion de
                    cette espéce d’ouvrage.</p>
                <p>Les anciens Philosophes, peut être plus severes que les nouveaux Casuistes, nous
                    ont appris que la Tragédie, aussi bien que le Poëme Epique, ne devoit chercher à
                    plaire que pour instruire : ils ont cru que l’une &amp; l’autre n’étoient
                    véritablement qu’une Fable plus noble, à la vérité, plus étendue, plus ornée que
                    celles d’Esope, mais du même genre &amp; qui avoit le même but, c’est-à-dire,
                    d’employer le secours &amp; l’agrément de la fiction, pour faire entrer plus
                    aisément dans l’esprit, &amp; pénétrer plus avant dans le cœur, une vérité
                    morale qui en est l’ame, &amp; qui en doit animer tout le corps.</p>
                <p>Si le Poëte Tragique entre bien dans l’esprit de son art, il faut que toute la
                    conduite, toute l’œconomie de sa Piéce tende uniquement à établir, à développer,
                    à mettre dans tout son jour le point de morale qui doit en être le véritable
                    sujet, &amp; qu’en donnant par-là le plaisir de l’unité, il fasse goûter encore
                    plus celui de la vérité, dont sa Tragédie doit être une preuve vivante, qui la
                    démontre par les événements &amp; par cette espéce d’expérience que le
                    Spectateur fait, suivant le proverbe Espagnol, <hi rend="i">sur la tête
                        d’autrui</hi> ; par-là le Poëme Tragique renfermeroit une espéce de
                    Philosophie, si les Poëtes pouvoient être vraiment Philosophes. Peindre les
                    vices pour nous en montrer le péril, &amp; nous en faire craindre les suites
                    malheureuses, émouvoir notre ame pour l’affermir, &amp; comme pour l’endurcir
                    par cette émotion même, en lui donnant une trempe plus forte &amp; plus
                    vigoureuse, c’est le moyen de rendre la Poësie utile. Un Poëte vertueux ne prend
                    la route des sens que pour aller à la raison ; &amp; c’est par-là selon Horace,
                    qu’il atteint à la perfection de son Art. <note n="*" place="margin"><hi
                            rend="i">Horat. de Arte Poet.</hi></note></p>
                <quote>
                    <l rend="i"><note n="*" place="margin"><hi rend="i">Horat. de Arte
                            Poet.</hi></note>Omne tulit punctum qui miscuit utile dulci,</l>
                    <l rend="i">Lectorem delectando, pariterque monendo.</l>
                </quote>
                <p><pb n="367" xml:id="p367"/>Un Poëme où ces deux caracteres se trouvent dans un
                    égal degré, charme aussi également toutes nos facultés. Il rassassie notre
                    esprit en lui faisant goûter en même-temps le plaisir de la variété, de l’unité
                    &amp; de la vérité. Il touche encore plus notre cœur par la beauté d’une morale
                    qu’il rend sensible. Notre imagination n’est pas moins satisfaite d’entendre
                    parler sa langue, non pour la séduire, mais pour la rendre plus attentive &amp;
                    plus docile à la raison. Rien ne manque donc plus à la véritable gloire du
                    Poëte, parce que joignant toujours ce qui plaît à ce qui touche, &amp; ce qui
                    touche à ce qui instruit, il rassemble &amp; il réunit tout ce qui peut faire
                    sur nous une impression aussi agréable qu’intéressante, &amp; aussi intéressante
                    que solide.<note n="*" place="bottom">M. le Chancelier d’Aguesseau excitoit ceux
                        qui avoient le talent de la Poësie à en faire cet usage, &amp; s’occupoit
                        avec plaisir à revoir leurs Ouvrages. Ce fut à Fresnes que M. Racine mit la
                        derniere main au Poëme de la Grace. M. le Cardinal de Polignac lui
                        communiqua son beau Poëme de l’Anti-Lucrece, &amp; le retoucha après ses
                        observations.</note></p>
                <p>Jusqu’ici je n’ai encore parlé que du premier &amp; du principal Membre de la
                    division d’Aristote, je veux dire, de ce que le Poëte imite, ou de l’objet de
                    son imitation, &amp; j’ai tâché d’y découvrir les véritables causes de
                    l’impression que fait la Tragédie ; j’y ai mêlé avec la fable ou l’action
                    imitée, ce qui regarde les mœurs ou les caracteres, les pensées ou les
                    sentimens, qui selon le même Philosophe, sont les deux dernieres choses que le
                    Poëte doit imiter.</p>
                <p>Il me reste maintenant à toucher beaucoup plus légerement les deux derniers
                    points qu’Aristote distingue dans l’imitation du Poëte Tragique comme dans toute
                    autre imitation ; l’un est la maniere d’imiter, l’autre consiste dans les
                    secours ou dans les instruments de l’imitation, &amp; il me suffiroit presque
                    d’observer ici en général, que ce qui plaît dans ces deux derniers points, nous
                    émeut par les mêmes raisons que j’ai expliquées peutêtre avec trop d’étendue sur
                    le premier.</p>
                <p>Les paroles sont les couleurs, ou si l’on veut, le pinceau du Poëte, c’est par
                    elles qu’il imite, &amp; qu’il peint dans notre ame tout ce qu’il entreprend de
                    représenter ; mais 1°. Ce sont des paroles harmonieuses dont la mesure uniforme
                    ou variée, <pb n="368" xml:id="p368"/>mais toujours assujettie à certaines
                    regles, forme ce qu’on appelle des vers. C’est une espéce de Musique qui plaît
                    naturellement à notre ame par les sons &amp; par leurs rapports, mais qui lui
                    plaît encore parce qu’elle forme une espéce de Langue différente qui réveille
                    bien plus notre attention que celle qui nous est plus familiere. Quoique parmi
                    nous, la Langue Poëtique ne soit pas aussi éloignée du langage ordinaire qu’elle
                    l’étoit chez les Grecs, &amp; que leurs Poëtes ayent eu par-là un grand avantage
                    sur les nôtres, il reste néanmoins assez de différences même dans notre Langue,
                    entre le style de la Poësie &amp; celui de la Prose, pour nous faire goûter le
                    plaisir d’entendre un langage plus noble que celui qui nous est ordinaire.</p>
                <p>2°. Ce n’est pas seulement par les nombres &amp; par la cadence que les Vers
                    peuvent être regardés comme une espéce de Langue à part, qui nous attache
                    beaucoup plus que la Prose. C’est encore plus par la noblesse des pensées, par
                    la hardiesse de l’expression, par la vivacité des images, par la variété des
                    figures, &amp; par la liberté des mouvements, que la Poësie s’éleve au-dessus du
                    langage vulgaire, &amp; qu’elle fait sur nous des impressions si sensibles. Je
                    n’ai pas besoin d’en expliquer ici la raison ; je l’ai marquée par avance,
                    lorsque j’ai parlé en général du plaisir que notre imagination trouve à être
                    remuée &amp; à éprouver une agitation douce &amp; agréable. L’application s’en
                    fait d’elle-même au style Poëtique ; il nous plaît jusque dans la Prose,
                    lorsqu’elle peut oser s’en permettre l’usage ; &amp; le Public en a fait
                    l’experience dans Telemaque, dont la lecture a sçu l’intéresser pour le moins
                    autant que celle de l’Odissée, malgré le grand avantage que les charmes du
                    nombre &amp; de la mesure donnoient au Poëte Grec sur l’Auteur François.</p>
                <p>3°. Enfin les expressions qui frappent dans la Tragédie, ne sont point des
                    paroles froides, inanimées, &amp; pour ainsi dire, des paroles mortes, qu’on
                    n’apprenne que par le récit du Poëte, comme dans le Poëme Epique ; ce sont, pour
                    suivre la même image, des paroles sensibles, animées, des paroles vivantes. Ce
                    n’est pas Corneille que nous entendons, c’est Cinna, c’est Emilie, c’est Maxime,
                    c’est Auguste ; &amp; de-là <pb n="369" xml:id="p369"/>vient que ce genre
                    d’imitation a un si grand avantage sur celle qui se fait dans l’Epopée. Il joint
                    la lumiere &amp; les couleurs de la peinture, à la vérité &amp; au relief de la
                    Sculpture ; il y ajoute le mouvement &amp; la vie qui manquent à l’une &amp; à
                    l’autre. Oubliez pour un moment, que les Acteurs ne sont pas ceux qu’ils
                    représentent, l’imitation deviendra la nature même, vous sentirez la même
                    émotion que si vous entendiez parler ceux qui ont eu part à l’action
                    représentée, &amp; les expressions qui paroissent sortir de leurs bouches mêmes,
                    ne portent que trop réellement dans le cœur des Spectateurs leurs différentes
                    passions.</p>
                <p>Jugeons par ce qui se passe dans le Poëte lui-même, de l’effet que ses Vers font
                    sur nous par le ton sur lequel la Poësie monte &amp; éleve notre ame.</p>
                <p>Qu’est-ce qu’un Poëte selon Horace ?</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Ingenium cui sit, cui mens divinior, atque os</l>
                    <l rend="i">Magna sonaturum, des nominis hujus honorem. <note n="*"
                            place="margin"><hi rend="i">Horat. Lib. I. Satyr. IV.</hi></note></l>
                </quote>
                <p>Aussi les premiers Poëtes ont-ils passé pour des hommes inspirés : leur
                    enthousiasme a paru avoir quelque chose de plus qu’humain, &amp; leur langue a
                    été appellée la langue des Dieux. On permet à Claudien<note n="*" place="margin"
                            ><hi rend="i">Claud. de rapt. Proserp. Lib. I.</hi></note> même de
                    dire :</p>
                <quote>
                    <l rend="i">          Gressus removete profani :</l>
                    <l rend="i">Jam furor humanos nostro de pectore sensus</l>
                    <l rend="i">Expulit, &amp; totum spirant prœcordia Phœbum.</l>
                </quote>
                <p>On diroit que le Poëte nous crie à haute voix comme la Sibille de l’Eneïde,</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Deus, ecce Deus. <note n="*" place="margin"><hi rend="i">Virg.
                                Æneid. Lib. VI.</hi></note></l>
                </quote>
                <p>Et l’on applique volontiers à Virgile ce qu’il dit de sa Prêtresse,</p>
                <quote>
                    <l rend="i">        …….. Majorque videtur</l>
                    <l rend="i">Nec mortale sonans, afflatur numine quando</l>
                    <l rend="i">Jam propiore Dei…….</l>
                </quote>
                <p>Mais la fureur des Poëtes est une passion contagieuse. Elle se communique, elle
                    pénétre dans l’ame du Spectateur, <pb n="370" xml:id="p370"/>qui devient presque
                    comme ces Peuples que le son de certains instruments fait danser malgré eux ;
                    pour peu qu’il ait l’ame facile à émouvoir, il entre dans l’enthousiasme, &amp;
                    il éprouve en lui les mêmes mouvements qui ont agité le Poëte dans la chaleur de
                    la composition. Il sent dans son ame je ne sçai quoi de plus noble, de plus
                    sublime : il croit être transporté dans une région supérieure.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Sub pedibusque videt nubes &amp; sidera. <note n="*" place="margin"
                                ><hi rend="i">Virgil.</hi></note></l>
                </quote>
                <p>Il conçoit une plus haute idée de ses forces : il se flatte de penser avec plus
                    d’élévation, &amp; c’est là sans doute une des plus grandes causes de cette
                    espéce d’enchantement qui est attaché à la Poësie sublime &amp; héroïque.</p>
                <p>La déclamation, le geste, le mouvement des Acteurs, augmentent cet enchantement,
                    sur-tout quand ils sont soutenus de ce qu’Aristote appelle les secours ou les
                    instruments de l’imitation, &amp; dont il fait la troisiéme partie de sa
                    division générale ; je veux parler ici de la Musique &amp; de la Décoration qui
                    tendent à la même fin que tout le reste, &amp; qui y tendent presque par les
                    mêmes impressions.</p>
                <p>La Musique excite &amp; attache notre attention comme la Poësie, par une espéce
                    de langue qui lui est particuliere, &amp; qui ne nous parle que par les rapports
                    des sons : elle nous affecte encore plus que la Poësie, même par la douceur du
                    nombre &amp; de l’harmonie, qui n’a tant de charmes pour nous que parce qu’en
                    ébranlant avec une justesse &amp; une convenance parfaite les cordes de cet
                    instrument naturel qui y répond dans nos oreilles, elle cause dans notre ame une
                    émotion aussi douce qu’agréable ; elle frappe, pour ainsi dire, les ressorts de
                    toutes les passions par des accords qui les excitent ou les rappellent : elle
                    les justifie aussi en un sens &amp; les authorise comme la Poësie dramatique,
                    par la douceur qui est attachée aux dispositions qu’elle inspire dans l’ame, qui
                    en s’y livrant a de la peine à croire que ce qui lui paroît si innocent &amp;
                    qui est si agréable, puisse jamais lui être funeste, ni qu’un plaisir dont elle
                    fait son bonheur actuel, soit capable de la rendre moins parfaite. La <pb
                        n="371" xml:id="p371"/>Musique exprime même la majesté de la Vertu, &amp; semble lui
                    prêter des graces &amp; des charmes, &amp; c’étoit la premiere destination du
                    chant &amp; de la symphonie. Elle présente aussi à notre esprit ce mêlange,
                    cette combinaison bien proportionnée de variété &amp; d’unité qui domine dans
                    tous les Ouvrages dont il est justement touché ; elle le remplit d’admiration
                    par des sons dont le rapport, &amp; encore plus le contraste, nous surprend
                    &amp; nous ravit par le changement soudain qu’il produit dans notre ame. Elle a
                    donc son sublime comme la Poësie, &amp; elle transporte l’Auditeur comme dans un
                    séjour enchanté où il éprouve une espéce d’yvresse qui absorbe toute autre
                    pensée. Elle excite, elle soutient ou elle anime les passions qui affectent
                    l’ame dans la Tragédie, &amp; elle y mêle une plus grande diversité qui sert à
                    délasser &amp; à renouveller l’attention. On en a vû l’effet dans les
                    représentations d’Esther &amp; d’Athalie<note n="*" place="bottom">Racine a mis
                        dans ces deux Pieces des Chœurs à l’imitation des Anciens. Il les composa
                        pour être representées dans la Maison de Saint-Cyr, depuis la résolution
                        qu’il avoit prise de ne plus travailler pour le Théâtre. Le Privilége pour
                        l’impression d’Esther fut accordé en 1689 aux Dames de Saint-Cyr, avec
                        défenses à touts Acteurs de la représenter, l’Auteur ayant supplié le Roi
                        d’y insérer cette condition, <quote><hi rend="i">parce qu’il falloit des
                                personnes innocentes pour chanter les malheurs de Sion</hi></quote>,
                        comme dit Mad. de Sevigné, Lettre 533, Mem. sur la vie de J. Racine,
                        pag. 229.</note> qui ont fait sentir combien ce mêlange de Vers &amp; de
                    Musique donnoit d’avantage aux Tragédies Grecques &amp; Latines sur les
                    nôtres.</p>
                <p>La Décoration est trop peu de chose par rapport à tout le reste pour mériter que
                    je m’arrête à observer que par son rapport &amp; sa convenance avec l’action
                    représentée, elle rend la représentation plus vive &amp; plus animée, qu’elle en
                    lie &amp; en unit toutes les parties, &amp; qu’elle y ajoute un nouvel
                    ornement.</p>
                <p>Tout ce que je viens de distinguer soit dans les parties principales de la
                    Tragédie, soit dans celles qui appartiennent plus à l’ornement qu’à l’essence de
                    cette espéce de Poëme, fait connoître les prémieres causes de l’impression
                    qu’elle produit sur les Spectateurs en réveillant, en fortifiant, en authorisant
                    leurs passions.</p>
                <p><pb n="372" xml:id="p372"/>Après cela je consens très-volontiers que l’on y
                    ajoute encore un plaisir d’un autre genre, qui est indépendant de la
                    représentation, &amp; de la vûe d’un Spectacle : c’est celui que notre ame qui
                    desire toujours la perfection, trouve naturellement à juger &amp; à connoître
                    les rapports des objets qui lui sont présentés ; &amp; en effet, ce plaisir dont
                    je parlerai bientôt plus à fond, doit être gardé pour le dernier, parce qu’il se
                    mêle &amp; qu’il influe dans tous les autres, &amp; qu’il se fait sentir
                    également par rapport à tous les Ouvrages de l’art.</p>
                <p>Aristote a donc eu raison de dire que la Tragédie, comme tout autre Poëme, est
                    une peinture. Il ne s’est pas trompé non plus lorsqu’il a remarqué que l’homme
                    se plaît naturellement à l’imitation, soit qu’il imite lui-même, soit qu’il ne
                    fasse que sentir l’effet de l’imitation faite par un autre. Mais Aristote
                    resserre les charmes de la Poësie dans des bornes trop étroites, quand il les
                    fait consister dans le seul plaisir que l’imitation cause à notre esprit. Je
                    viens d’en indiquer un grand nombre d’une autre espece, &amp; j’y en ajouterois
                    peutêtre de nouveaux, si la matiere méritoit d’être encore plus approfondie,
                    &amp; si je n’avois à me reprocher de m’en être déja trop occupé.</p>
                <p>En vain Aristote, ou ses partisans, voudroient-ils répondre que c’est par
                    l’imitation même que le Poëte Tragique prépare ces différents genres de plaisir.
                    Il est vrai que tout l’art &amp; toute la perfection de la Tragédie consiste en
                    un sens dans une imitation sçavante &amp; fidele, ensorte que le Poëte qui imite
                    le mieux, est aussi celui qui nous plaît davantage. Mais autre chose est le
                    plaisir qui résulte de cette justesse d’imitation considérée comme telle, &amp;
                    en tant que c’est une imitation dont nous comparons le rapport avec son
                    original ; autre chose est l’impression agréable que fait sur nous l’action ou
                    l’événement que le Poëte imite. L’un est le plaisir que l’Art, envisagé comme
                    Art, excite dans notre esprit ; l’autre est le plaisir qui naît des choses mêmes
                    que l’Art met devant nos yeux.</p>
                <p>Qu’il me soit permis, pour en faire mieux sentir la différence, de comparer
                    l’impression que fait sur moi un tableau <pb n="373" xml:id="p373"/>de Tesnieres
                    qui me représente un cabaret ou une noce de Village, avec celle dont je suis
                    frappé à la vûe d’un tableau de Raphaël, tel que celui de la Sainte Famille ou
                    du Saint Michel que l’on voit à Versailles. L’Art est égal dans les deux
                    Peintres ; l’imitation est parfaite de part &amp; d’autre : le Peintre Flamand
                    auroit peutêtre même quelque avantage par cet endroit, sur le Romain ; sa
                    peinture a je ne sçai quoi de plus vrai : son imitation est plus naïve ; on la
                    prendroit presque pour la nature même : ainsi du côté du plaisir que j’ai
                    appellé le plaisir de l’Art, je suis également satisfait de l’une &amp; de
                    l’autre peinture. Mais quelle disproportion entre les sentiments dont je suis
                    affecté par les différents objets qu’ils imitent tous deux avec la même
                    perfection ? L’un me plaît par la grace, la naïveté que j’y observe : l’autre
                    fait sur moi une impression plus sérieuse, plus forte, plus profonde par la
                    grandeur, la noblesse, le sentiment que le Peintre a sçu jetter dans les
                    caracteres qu’il a voulu exprimer. Je sens naître dans mon cœur des mouvements
                    de respect &amp; d’admiration : ce n’est plus seulement l’Art qui me frappe,
                    c’est l’objet même que l’Art me présente. Telle est la différence d’une belle
                    Tragédie &amp; de la Farce la plus amusante : celle-ci peut être aussi parfaite
                    en son genre que la Tragédie dans le sien : le mérite de l’imitation leur est
                    commun, &amp; le plaisir doit être égal à cet égard. Mais l’une l’emporte sur
                    l’autre, (&amp; il me suffit même qu’elle en differe) par le mérite ou par la
                    nature de la chose imitée. Que fait donc l’imitation dans la Poësie comme dans
                    la Peinture ? Je comparerois volontiers cette espece de prestige que l’une &amp;
                    l’autre exercent sur nous, à l’artifice des Lunettes d’approche qui efface la
                    distance des objets, &amp; qui me met en état d’en recevoir une impression si
                    vive &amp; si distincte, que comme c’est par cette distinction &amp; cette
                    vivacité que je juge de leur proximité, je crois voir la Lune au bout du
                    Télescope au travers duquel je l’apperçois ; il ne fait que la placer à la
                    portée de mes yeux, &amp; après cela c’est la Lune même que j’observe, c’est sa
                    lumiere qui agit sur moi, &amp; quelquefois si fortement que j’en suis ébloui.
                    Il en est de <pb n="374" xml:id="p374"/>même lorsque la Lunette appelle, pour ainsi dire, la
                    façade d’un Palais éloigné, &amp; l’oblige à se présenter devant moi. Elle a
                    fait par-là tout ce qui est de son ressort, &amp; c’est alors la beauté de
                    l’objet, la régularité, les proportions &amp; les ornements de l’Architecture,
                    qui causent par eux-mêmes l’impression du plaisir que je sens. Tel est à
                    peu-près ce que j’ai nommé le prestige de l’imitation du Peintre ou du Poëte :
                    il rapproche l’objet ; il le met tout entier, &amp; tel qu’il est sous mes yeux.
                    C’est à quoi se termine toute l’industrie de l’imitateur : mais lorsqu’il a une
                    fois achevé son ouvrage, ce n’est plus lui à proprement parler qui agit sur mon
                    ame, c’est le sujet même, c’est l’union &amp; le concours de toutes les parties
                    de l’événement, qui excitent en moi cette agitation &amp; cette espece de
                    chaleur que j’éprouve. Ainsi, pour me servir encore d’une comparaison semblable,
                    un miroir ardent ne sert qu’à réunir, comme dans un point, plusieurs rayons de
                    lumiere, &amp; ce sont ensuite ces rayons, qui par leur propre chaleur allument
                    &amp; embrasent tout ce que l’on place dans leur foyer.</p>
                <p>Jugeons enfin, pour achever d’approfondir cette pensée, jugeons de l’Art par la
                    nature, &amp; de la fiction par la Vérité. Une action, telle que celle qui fait
                    le sujet de la Tragédie de Cinna, se passe réellement devant mes yeux ; j’entens
                    les conversations de Cinna &amp; d’Emilie ; je vois leur entreprise sur le point
                    d’éclater : j’assiste à la délibération d’Auguste sur l’abdication de l’Empire
                    &amp; le rétablissement de la République ; je suis témoin de la trahison de
                    Maxime : la conjuration est découverte. Auguste se trouble ; Livie le rassure,
                    &amp; lui donne un conseil généreux. Il accable Cinna de reproches trop
                    mérités ; il lui fait grace ensuite par une grandeur d’ame &amp; une clémence
                    inouies. Je suis présent à tout, sans intérêt personnel, &amp; sans avoir rien à
                    craindre ni à désirer pour moi-même. Certainement si cette supposition étoit une
                    vérité, ce ne seroit pas alors le plaisir de l’imitation ou des rapports
                    apperçus entre l’original &amp; la copie, qui se feroit sentir à mon ame,
                    puisque l’action même se passeroit en ma présence ; mais je serois agité de tous
                    les mouvements que la curiosité <pb n="375" xml:id="p375"/>naturelle, que l’attente inquiete
                    de l’événement, que la grandeur des caracteres, la sublimité ou la violence des
                    sentiments peuvent exciter dans mon cœur. Or ne sont-ce pas-là les mêmes
                    impressions que la représentation de Cinna fait sur les Spectateurs, &amp;
                    qu’elle a faites encore plus lorsqu’elle a paru pour la premiere fois ? C’est
                    donc dans la beauté du sujet même &amp; de toutes ses circonstances, c’est dans
                    la grandeur singuliere de l’événement, dans les caracteres des Héros de la
                    piece, dans leurs sentiments, dans leurs expressions, en un mot, dans ce que le
                    Poëte imite, qu’il faut chercher la principale source du plaisir qu’il fait
                    goûter. Si ce plaisir differe beaucoup de celui que causeroit un grand événement
                    dont nous serions témoins, c’est parce que la vérité nous frappe toujours plus
                    que la plus parfaite peinture. Elle excite en nous des sentiments plus vrais,
                    des passions plus originales, au lieu que celles qui naissent de l’imitation,
                    tiennent toujours quelque chose de la copie ; &amp; que pour se servir ici d’un
                    terme de Ciceron, elles sont <quote><hi rend="i">non expressa quidem sed
                            adumbrata signa affectuum</hi></quote>. Mais le genre de l’impression
                    est le même, si le degré en est différent, &amp; cette impression est un effet
                    absolu que la chose même produit, &amp; non pas seulement un plaisir de
                    comparaison, qui ne naisse que d’un rapport de conformité entre la
                    représentation &amp; l’objet représenté.</p>
                <p>J’ajoute encore que le plus grand mérite &amp; le plus haut degré de l’imitation
                    quand elle est parfaite, est de se cacher elle-même, &amp; de rendre l’illusion
                    si forte &amp; si dominante, que l’esprit tout occupé de l’objet imité n’ait pas
                    le loisir de penser à l’art de l’imitation. La Poësie n’est, à la vérité, qu’une
                    peinture ; mais cette peinture est bien froide, lorsqu’au premier moment qu’elle
                    frappe notre vûe, elle nous laisse assez de sang froid pour faire des
                    comparaisons ; &amp; pour bien juger de la fidélité du pinceau, il faut qu’elle
                    nous tansporte dans le temps &amp; dans le lieu où l’action s’est passée
                    véritablement, que l’on croie la voir de ses yeux, l’entendre de ses oreilles,
                    &amp; il ne faut pas croire que notre ame refuse de se prêter à cette espece
                    d’enchantement : elle s’y livre au <pb n="376" xml:id="p376"/>contraire avec
                    d’autant plus de plaisir que l’illusion de la Poësie est plus parfaite. Elle
                    réalise sans effort tout ce qui peut flatter ses passions en les remuant
                    agréablement. Corneille vouloit que l’on eût l’indulgence pour les Poëtes
                    Tragiques, d’admettre un lieu théatral, où, sans blesser la regle de l’unité, on
                    voulût bien supposer que tous les événements de la piece auroient pû se passer
                    avec vrai-semblance ; mais si son idée a quelque chose de bisarre, il ne l’est
                    point de penser que la plûpart des hommes ont une imagination disposée à
                    recevoir toutes les fictions &amp; les suppositions du Poëte, où chacune se
                    place, &amp; où l’apparence fait presque la même impression que la vérité. On
                    les écoute dans la résolution de s’y laisser tromper, &amp; c’est parce qu’on
                    s’y trompe en effet, &amp; qu’on prend la copie pour l’original, que des
                    malheurs seints excitent une compassion presque réelle, &amp; que l’image de la
                    douleur y fait couler des larmes passageres, mais, en un sens véritables. Le
                    commun des hommes aime mieux se laisser agiter, échauffer, attendrir, que
                    d’examiner s’il a raison d’être touché : &amp; si le Poëte a sçu imiter
                    parfaitement les actions, les sentiments, les pensées de ceux qu’il met sur la
                    scène, les Spectateurs <quote><hi rend="i">se reposent sur lui</hi><seg
                            type="exquote">, (comme Racine l’a fort bien dit)</seg>
                        <hi rend="i">du soin d’éclaircir les difficultés de la Poëtique d’Aristote :
                            ils se réservent le plaisir de pleurer &amp; d’être
                        attendris</hi></quote>. Juger de l’exacte observation des regles de l’Art,
                    c’est le plaisir du Philosophe &amp; du Connoisseur ; mais ce n’est pas celui du
                    plus grand nombre des hommes : le Philosophe &amp; le Connoisseur même, s’ils
                    ont l’ame sensible, ne le goûtent que par réflexion, &amp; leur plaisir direct
                    est le même que celui du Peuple, je veux dire, le plaisir qui naît des
                    mouvements excités dans leur ame par une action qu’ils veulent bien regarder
                    pour un moment comme une action véritable.</p>
                <p>Il en est de même à proportion du plaisir que la Musique nous fait ; une ame
                    délicate &amp; sensible à l’harmonie, ne pense point d’abord à examiner si un
                    air tendre &amp; touchant exprime bien le sentiment d’un cœur foible &amp;
                    passionné : elle se livre naturellement &amp; presque machinalement à
                    l’impression que <pb n="377" xml:id="p377"/>cet air fait sur elle ; elle devient
                    elle-même ce cœur touché dont le Musicien a voulu faire sentir l’état par des
                    modes propres à inspirer la tendresse &amp; la douleur ; le plaisir de comparer
                    le rapport de ces modes avec la disposition de notre ame, qu’ils peignent, pour
                    ainsi dire, par le son, ne vient qu’après-coup ; c’est un plaisir réflechi qui
                    ne se fait sentir qu’en second. L’habile Musicien, qui s’est fait une longue
                    habitude des regles de son Art, peut en être frappé plûtôt ; mais le commun des
                    hommes jouit des sentiments que la Musique fait naître dans son ame, sans en
                    rechercher la cause. Combien y en a-t’il qui passent leurs jours à entendre des
                    Opéra &amp; des Concerts, &amp; qui n’ont pas encore fait réflexion, que le
                    plaisir qu’ils y goûtent, vient de la fidélité de l’Imitation qui se fait par la
                    Musique ? ou si leur esprit a quelques lueurs de cette vérité, elles sont si
                    foibles, si obscures, si enveloppées dans le sentiment, qu’ils ne s’en
                    apperçoivent presque pas eux-mêmes, &amp; l’on ne peut guères s’imaginer qu’une
                    pensée à laquelle ils font si peu d’attention, soit néanmoins la véritable cause
                    du plaisir qu’ils y trouvent. Ainsi, de même que les sons &amp; leurs accords
                    nous charment par les mouvements qu’ils excitent en nous indépendamment de la
                    réflexion que nous pouvons faire sur l’Art, avec lequel le Musicien a sçu
                    exprimer ce qu’il imite, il y a aussi dans les impressions qu’un sujet rapproché
                    par l’imitation du Poëte nous fait éprouver, un plaisir direct, qui prévient
                    &amp; qui surpasse le plaisir plus abstrait &amp; plus refléchi que nous prenons
                    à juger de la justesse &amp; de la fidélité de l’Imitation.</p>
                <p>Il me semble donc que si l’Auteur du discours qui m’a fait naître toutes ces
                    pensées, veut plaire &amp; instruire véritablement en traitant la matiere de
                    l’Imitation par rapport à la Tragédie, il doit embrasser également les deux
                    objets principaux auxquels on peut la réduire toute entiere ; je veux dire :</p>
                <p>1°. Le plaisir de l’Imitation considérée comme Vérité, &amp; comme un événement
                    réel qui se passeroit en notre présence.</p>
                <p>2°. Le plaisir de l’Imitation considérée seulement comme <pb n="378"
                        xml:id="p378"/>Imitation, &amp; comme un Ouvrage de l’Art, dont on examine
                    le rapport &amp; la convenance avec l’objet qu’il imite.</p>
                <p>Je n’ai fait ici qu’une ébauche grossiere de ce qui regarde le premier point, où
                    j’ai jetté rapidement, &amp; peutêtre avec trop d’abondance, les premiers traits
                    qui se sont présentés à mon esprit : les réflexions de l’Auteur, la fécondité de
                    son génie &amp; la délicatesse de son goût y suppléront avantageusement par les
                    nouvelles découvertes qu’il fera dans le cœur humain, &amp; par l’Art avec
                    lequel il développera les ressorts des mouvements que je n’ai presque fait
                    qu’indiquer ; il ne sçauroit au moins traiter cette matiere d’une maniere plus
                    agréable ni plus intéressante pour ceux qui se plaisent à chercher dans la
                    connoissance de l’homme le fondement des regles de la Poësie, comme de celles de
                    la Rhétorique.</p>
                <p>Après avoir épuisé ce premier point, la seconde face sous laquelle on peut
                    envisager la Tragédie, en ne la considérant que comme une Imitation, lui
                    fournira un sujet presque aussi riche, s’il s’attache à bien expliquer pourquoi
                    toute Imitation nous plaît en tant qu’Imitation, &amp; pourquoi celle qui est
                    l’ame de la Tragédie, fait de plus fortes impressions que toutes les autres.</p>
                <p>L’Auteur paroît avoir voulu se réduire à traiter ces deux dernieres questions.
                    Mais je ne sçai si dans cette vûe même, il n’y auroit pas plusieurs choses qu’il
                    pourroit développer, ou même ajouter pour rendre sa Dissertation plus pleine
                    &amp; plus parfaite. J’en indiquerai ici quelques-unes, puisque j’ai commencé à
                    ne ménager ni ma paresse naturelle, ni la patience de l’Auteur.</p>
                <div2 type="section">
                    <head>I.</head>
                    <p>Ne pourroit-on pas y distinguer davantage la satisfaction que nous avons à
                        imiter nous-mêmes, &amp; celle que nous prenons à voir l’ouvrage que
                        l’Imitation faite par un autre a produit ?</p>
                    <p>Lorsque nous imitons nous-mêmes, nous goûtons plusieurs plaisirs qui ne
                        dépendent point de celui d’appercevoir des rapports ; comme le plaisir
                        d’agir qui nous fait sentir notre <pb n="379" xml:id="p379"/>force ; le
                        plaisir de mépriser l’original, &amp; de le regarder comme étant fort
                        au-dessous de nous, si nous ne l’imitons que pour le tourner en ridicule ;
                        le plaisir contraire de jouter en quelque maniere contre notre modele, s’il
                        nous paroît digne d’estime ou d’admiration, &amp; de nous flatter d’avoir
                        remporté la victoire, &amp;c.</p>
                    <p>Lorsque nous voyons l’effet de l’Imitation faite par un autre, ces plaisirs
                        se changent en celui de comparer, de juger, d’exercer une espece de
                        supériorité sur l’Ouvrage &amp; sur l’Auteur.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>II.</head>
                    <p>De la différence qui est entre ces deux especes de plaisirs, ne pourroit-on
                        pas conclure qui si les enfants aiment naturellement à imiter, ce n’est pas
                        précisément par le plaisir de juger, à quoi l’Auteur attribue dans la suite
                        de son discours le goût que nous avons pour l’Imitation ; c’est plûtôt par
                        la satisfaction qu’ils trouvent dans le mouvement &amp; dans l’action, &amp;
                        parce qu’ils sont déja sensibles au plaisir de jouir des perfections de leur
                        être, c’est-à-dire, des forces de leur corps &amp; de celles de leur esprit.
                        Mais pourquoi en veulent-ils jouir par l’Imitation ? c’est parce que leur
                        raison n’étant encore ni assez développée, ni assez parfaite pour mettre en
                        ordre leurs idées afin de produire quelque chose d’eux-mêmes, &amp; de faire
                        de nouvelles découvertes, ils sont obligés de s’arrêter à ce qu’ils ont vû
                        faire aux autres. Ainsi le plaisir qu’ils prennent à les contrefaire pour
                        s’amuser &amp; pour s’exercer, pourroit bien venir autant de la foiblesse de
                        leur esprit, que d’une pente naturelle à l’Imitation. L’on entretient
                        d’ailleurs, &amp; l’on augmente ce goût dans les enfants, par les louanges
                        qu’on leur donne lorsqu’ils ont réussi dans cette espece de Comédie qu’ils
                        jouent naturellement. Leur vanité les porte donc à imiter encore plus que le
                        plaisir même de l’Imitation. Et ces réflexions ne conviennent pas seulement
                        aux enfants. Combien y a-t’il des personnes d’un âge mûr, &amp; même de
                        beaux esprits, à qui l’on pourroit appliquer ce qu’un Prêtre Egyptien <pb
                            n="380" xml:id="p380"/>disoit au Législateur d’Athenes, <quote><hi rend="i">O Solon,
                                Solon, vous autres Grecs, vous êtes toujours enfants ?</hi></quote>
                        On est frappé de ce que l’on voit, ou que l’on entend dire, &amp; l’on se
                        plaît à l’imiter ; on se croit assuré de plaire en imitant ce qui est à la
                        mode. L’esprit aime naturellement à agir : mais il préfére ce qui lui coûte
                        moins de travail ; &amp; le succès, en donnant moins de peine, ne laisse pas
                        d’attirer de grands applaudissements à l’Imitateur : on en voit aussi
                        beaucoup plus que de véritables Auteurs ; &amp; ce n’est pas seulement dans
                        la Peinture qu’il est vrai de dire qu’on trouve mille &amp; dix mille copies
                        contre un seul original. Je serois donc bien tenté de croire, que d’un côté
                        le desir d’agir, &amp; de l’autre la foiblesse ou la paresse de notre esprit
                        jointes à sa vanité, ont souvent presque autant de part que les charmes de
                        l’Imitation, au plaisir que nous prenons à tout imiter.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>III.</head>
                    <p>Je consens très-volontiers qu’on regarde le goût que la plûpart des gens
                        d’esprit ont pour la Peinture, pour la Sculpture, pour la Musique, pour les
                        Fables, comme une des preuves du plaisir qu’ils prennent à l’Imitation,
                        pourvu néanmoins qu’on y joigne toujours cette impression d’un ordre
                        supérieur que les choses mêmes qui sont imitées font sur notre ame ; mais
                        j’aurois plus de répugnance à mettre l’Histoire dans le même rang. Il n’y a
                        personne qui ne sente que le plaisir qu’il trouve à la lire, à satisfaire
                        ainsi la curiosité naturelle à notre esprit, à y étudier le cœur humain, à
                        former son jugement &amp; ses mœurs par de grands exemples de Vice &amp; de
                        Vertu, de Folie &amp; de Sagesse, de Foiblesse &amp; de Fermeté, n’a rien de
                        commun avec le plaisir de l’Imitation renfermé dans ses véritables bornes.
                        Si je parlois donc de l’Histoire en traitant cette matiere, il me semble que
                        je n’appliquerois ce qui regarde le plaisir propre à l’Imitation, qu’aux
                        ornements &amp; à ce qu’on peut appeller l’accessoire de la narration, je
                        veux dire, à la beauté du style, aux harangues, aux descriptions, aux
                        portraits, où l’Historien se donne la liberté <pb n="381" xml:id="p381"
                        />d’entreprendre sur l’Art du Peintre, &amp; quelquefois sur celui du Poëte
                        même, <quote><hi rend="i">Verba prope Poetarum</hi></quote>, comme Ciceron
                        le dit des Orateurs.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>IV.</head>
                    <p>L’Auteur observe avec beaucoup de raison, <quote><hi rend="i">qu’il n’est pas
                                nécessaire que les objets que le Peintre a voulu représenter, soient
                                parfaits en eux-mêmes, &amp; qu’on peut faire une représentation
                                très-parfaite d’une chose très-imparfaite ; que celles mêmes dont la
                                vûe fait horreur, nous sont rendues agréables par la Peinture, parce
                                que ce n’est pas la perfection de l’objet qui nous plaît, mais celle
                                de l’Imitation</hi></quote>. Je voudrois seulement qu’il y eût
                        ajouté deux choses.</p>
                    <p>L’une, que c’est véritablement en ce cas que nous goûtons le seul plaisir de
                        l’Imitation. Comme les objets de cette espece sont bien éloignés d’avoir
                        aucun attrait par eux-mêmes, &amp; que la nature n’y a rien mis du sien pour
                        nous plaire, elle a laissé tout à faire au Peintre dont l’Art est la seule
                        chose que l’on puisse admirer dans ces sortes d’images, parce qu’elles ne
                        nous plaisent que par le seul rapport &amp; par la conformité parfaite de la
                        copie avec l’original.</p>
                    <p>L’autre, qu’il n’en est pas ainsi quand les objets, dont on nous présente la
                        Peinture, ont une beauté naturelle qui nous frappe &amp; qui nous saisit par
                        elle-même indépendamment de celle de l’Imitation ; il se forme alors dans
                        notre ame un mêlange de sentiments dont les uns naissent de l’objet
                        représenté, &amp; les autres de la représentation. J’ai déja assez développé
                        l’effet de la premiere impression : je dirai donc seulement que si le
                        plaisir de la seconde s’y joint, notre cœur agité de ces passions douces,
                        que l’objet réveille par lui-même, &amp; notre esprit frappé de la justesse
                        de l’Imitation, applaudissent également à l’Art du Poëte, &amp; goûtent
                        ainsi deux plaisirs au lieu d’un. Le premier est plus mêlé de sensible : le
                        second a quelque chose de plus spirituel. Mais tous deux joints &amp; réunis
                        ensemble, forment par leur accord la plus grande satisfaction que l’Art
                        puisse nous procurer. C’est par-là qu’il semble <pb n="382" xml:id="p382"
                        />ajouter quelque chose à la nature, &amp; il la surpasseroit même, si la
                        fiction pouvoit jamais faire sur nous autant d’impression que la Vérité.</p>
                    <p>Je pourrois m’étendre ici sur les conséquences que je tirerois aisément de la
                        distinction de ces deux différentes especes de plaisir ; &amp; c’est par-là
                        que j’expliquerois sans peine pourquoi les Tableaux d’Histoire nous plaisent
                        davantage que les Paysages, ou que la Peinture des choses mortes, ou
                        inanimées ; pourquoi l’on voit avec plus d’admiration le portrait d’un grand
                        homme que celui d’un homme du commun, quoique l’un &amp; l’autre portrait
                        soient également parfaits ; enfin pour revenir à la matiere présente, par
                        quelle raison la Tragédie fait des impressions plus profondes &amp; plus
                        pénétrantes que la Comédie. Mais toutes ces conséquences me paroissent si
                        clairement renfermées dans les principes dont je me suis servi pour établir
                        la distinction des mouvements qui viennent de l’objet même &amp; de ceux qui
                        naissent de la copie, que tout ce que j’ajouterois ici sur ce sujet, ne
                        pourroit être qu’une répétition aussi inutile qu’ennuyeuse.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>V.</head>
                    <p>Après avoir fait ces réflexions générales sur le goût que les hommes ont pour
                        l’Imitation, il restera d’expliquer les véritables causes de cette derniere
                        espece de plaisir dont l’Imitation nous affecte.</p>
                    <p>L’Auteur a raison de trouver qu’Aristote ne nous donne qu’une idée
                        très-imparfaite de ces causes, lorsqu’il semble les réduire au seul désir
                        d’apprendre &amp; de s’instruire, qui est commun à tous les hommes. Le
                        plaisir que nous sentons à satisfaire ce désir s’useroit bien-tôt, &amp; il
                        y auroit peu de personnes qui voulussent revoir plusieurs fois la même
                        piece, ou tout autre Ouvrage, puisqu’elles n’auroient plus rien de nouveau à
                        y apprendre ; il n’y a personne d’ailleurs qui ne sente en soi-même quelque
                        chose de plus que ce plaisir d’apprendre, quand il ne chercheroit dans une
                        Tragédie ou <pb n="383" xml:id="p383"/>autre Poëme, que la justesse &amp; la
                        vérité de l’Imitation. Enfin Aristote content de nous dire gravement que
                        c’est le plaisir d’apprendre qui nous rend l’Imitation si agréable, sans
                        remonter plus haut, &amp; nous expliquer en grand Philosophe, quelle est la
                        source de ce plaisir même que nous prenons à nous instruire, a laissé dans
                        la Poëtique comme dans la Physique, non pas dequoi glanner seulement, mais
                        dequoi moissonner après lui. C’est cette moisson abondante qui est réservée
                        à l’Auteur du Discours sur l’Imitation. Il commence à la faire, lorsqu’au
                        plaisir d’apprendre, qui est le seul qu’Aristote ait touché, il joint celui
                        de juger, que ce Philosophe n’a pas trouvé digne de son attention. Mais je
                        voudrois aussi que remontant de cause en cause jusqu’à la premiere, il nous
                        expliquât les raisons de ce plaisir que nous prenons à juger ; &amp; dans ce
                        moment, il ne s’en présente que trois à mon esprit.</p>
                    <p>L’une, que le jugement est l’acte le plus parfait de notre raison, ou plutôt,
                        que notre raison même n’est qu’un jugement continuel ; &amp; comme c’est par
                        la raison que nous estimons le plus notre nature, dont elle est en effet le
                        plus précieux avantage, il y a aussi un plaisir secret attaché à l’usage que
                        nous faisons de cette perfection de notre ame en prononçant un jugement.</p>
                    <p>La seconde est que nous croyons exercer par-là un acte de supériorité, &amp;
                        nous regardons notre critique comme une espece de tribunal auquel nous
                        attribuons presque le privilége de l’infaillibilité. Nous considérons les
                        Auteurs qui s’exposent à sa censure, comme autant de Clients de notre raison
                        &amp; de notre goût, qui attendent avec une inquiétude flatteuse pour nous,
                        l’arrêt par lequel nous allons décider de leur mérite. De là vient que les
                        jugements que lon porte sur les Auteurs, &amp; en général sur le caractere,
                        la conduite, les discours des autres hommes plaisent plus à l’amour propre
                        que ceux qui n’ont pour objet que les idées des choses mêmes. On ne trouve
                        dans les derniers que la satisfaction de sentir la perfection absolue de son
                        esprit, au lieu que les premiers y font goûter une perfection rélative, ou
                        une <pb n="384" xml:id="p384"/>perfection comparée à celle des autres, &amp;
                        l’on ne manque guères de la croire supérieure. Quelque parfait que soit un
                        Ouvrage, il s’y glisse toujours de ces taches légeres.</p>
                    <quote>
                        <l rend="i">            Quas aut incuria sudit,</l>
                        <l rend="i">Aut humana parum cavit natura.<note n="*" place="margin"><hi
                                    rend="i">Horat. de Art. Poëticâ.</hi></note></l>
                    </quote>
                    <p>Homere même sommeille quelquefois, selon Horace. Notre amour propre se repaît
                        donc, pour parler ainsi, de la vûe de ces fautes qui échappent aux meilleurs
                        Auteurs : nous nous flattons aisément que puisque nous les appercevons, nous
                        les aurions évitées si nous avions eu à faire le même Ouvrage. Nous sommes à
                        peu près comme un Juge, pour suivre la même image, qui se remercieroit sur
                        son tribunal de n’avoir pas fait les injustices qu’il découvre &amp; qu’il
                        condamne. C’est ainsi que pour avoir remarqué quelques fautes légeres qui
                        sont inévitables à l’humanité, nous nous croyons supérieurs à ceux-mêmes
                        dont nous ne pourrions approcher, si nous voulions prendre la peine de
                        composer au lieu de jouir du plaisir facile de critiquer.</p>
                    <p>Enfin, quand nous aurions le bonheur de nous mettre entierement au-dessus de
                        ces retours de l’amour propre, nous éprouverions toujours en nous-mêmes que
                        l’Auteur de notre être a attaché une secrette satisfaction à l’exercice des
                        opérations de notre ame, qui nous sont aussi nécessaires que celles du
                        jugement, &amp; du raisonnement, qui n’est qu’un jugement plus composé. Si
                        ce plaisir n’est pas toujours le plus sensible, il est au moins le plus pur
                        &amp; le plus digne d’une créature raisonnable ; c’est ce qui fait que
                        l’évidence des vérités les plus séches &amp; les plus abstraites est d’une
                        si grande douceur pour ceux qui s’attachent à les découvrir : ils sentent un
                        repos, un calme intérieur, une espece de bonheur actuel qui pénétre le fond
                        de leur ame, &amp; qui éteint en eux tout autre désir, au moins pendant ce
                        moment de jouissance de la Vérité. C’est à cette situation que tendent tous
                        nos jugements, &amp; l’espérance d’y parvenir nous en donne un goût &amp;
                        comme une satisfaction anticipée qui nous <pb n="385" xml:id="p385"
                        />soutient &amp; qui nous anime dans ceux-mêmes qui coûtent un plus grand
                        effort à notre raison.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>VI.</head>
                    <p>De tout ce qui sert de matiere à nos jugements, il n’y a rien qui nous plaise
                        davantage que les rapports qui sont entre les choses que nous connoissons
                        soit par idée ou par sentiment, &amp; il y en a plusieurs raisons. Je ne
                        ferai que les indiquer ici pour tracer une image légere de ce que je
                        voudrois voir exécuté par l’Auteur, à qui il en coutera moins pour achever
                        l’Ouvrage, qu’à moi pour en former le premier trait.</p>
                    <p>1°. Il est ordinairement plus aisé d’appercevoir des rapports entre des
                        objets qui nous sont connus, que d’examiner à fonds les choses en
                        elles-mêmes. La curiosité de notre esprit demande de l’occupation, comme je
                        l’ai dit ailleurs, &amp; sa paresse la veut facile. Ainsi le goût qu’il
                        trouve à juger des rapports est fondé en partie sur ce qu’il fait moins
                        d’efforts dans cette espece de jugement.</p>
                    <p>2°. L’esprit qui se plaît à agir, comme je l’ai déja observé, croit agir
                        davantage quand il découvre des rapports, que quand il apperçoit les
                        premieres idées des choses. Il ne se regarde à l’égard de ces notions que
                        comme la toile qui reçoit l’impression des différentes couleurs ; mais pour
                        les autres, il croit être le pinceau, ou plutôt le Peintre qui les
                        distribue : &amp; en effet, plus un esprit a d’étendue &amp; de pénétration,
                        plus il découvre de ces rapports ; &amp; comme rien n’en fait connoître un
                        plus grand nombre que l’Imitation, il n’est pas surprenant qu’il prenne un
                        plaisir singulier à juger des Ouvrages qu’elle produit.</p>
                    <p>3°. Quoique nous aimions en général à remarquer &amp; à exprimer des
                        rapports, ils ne nous plaisent pas tous également, &amp; cette différence
                        vient de celle des objets entre lesquels nous les appercevons. Si ces objets
                        sont purement intelligibles, leurs rapports le sont aussi ; ils sont par
                        conséquent <pb n="386" xml:id="p386"/>moins agréables au commun des hommes
                        que ceux qui sont sensibles, &amp; qui naissent de la comparaison que leur
                        esprit fait de deux objets également sensibles. L’aversion qu’ils ont pour
                        la contention &amp; le travail les éloigne des premiers, &amp; le goût
                        qu’ils ont pour ce qui affecte les sens &amp; l’imagination les porte vers
                        les derniers. Il suffit, pour les goûter, d’être capable de sentiment. Mais
                        il faut une certaine force d’esprit, &amp; encore plus de persévérance dans
                        une application pénible, pour sentir cette espece de volupté purement
                        spirituelle que les premiers cachent aux yeux du vulgaire. Aussi l’Imitation
                        qui se fait des rapports intelligibles par les nombres de l’Arithmétique,
                        par les lettres de l’Algebre, ou même par les lignes de la Géométrie, trouve
                        peu d’admirateurs, au lieu que la plûpart des hommes courent après celle des
                        rapports sensibles qui se fait par la Peinture ou par la Poësie, parce que
                        pour y exercer son jugement, il ne faut y porter que des yeux &amp; des
                        oreilles, avec une imagination vive &amp; un cœur facile à émouvoir.</p>
                    <p>4°. Que si outre le plaisir d’appercevoir des rapports sensibles entre les
                        objets imités &amp; l’imitation du Poëte, ces objets ont par eux-mêmes une
                        relation &amp; une convenance, je dirois presque une consonnance naturelle
                        avec nos dispositions intérieures ; c’est alors que soutenus par le
                        mouvement des passions, nous exerçons notre jugement avec un extrême
                        plaisir, sur une Imitation qui nous paroît d’autant plus intéressante que
                        c’est le sentiment qui en juge au dedans de nous, beaucoup plus que la
                        raison, &amp; que les décisions de notre cœur nous plaisent infiniment
                        davantage que celles de notre esprit.</p>
                    <p>J’ajouterai ici (quand ce ne seroit que pour me réconcilier avec Aristote en
                        finissant ce long discours, après m’être brouillé avec lui en le commençant)
                        que si le plaisir de juger de l’Imitation n’est pas le premier dont on soit
                        frappé à la représentation ou à la lecture d’une belle Tragédie, il a du
                        moins l’avantage d’en faire le mérite le plus solide &amp; le plus durable,
                        lorsque la premiere chaleur que la nouveauté allume dans <pb n="387"
                            xml:id="p387"/>l’ame, commence à se refroidir. On en revient toujours à
                        juger de sa vraie beauté par la justesse &amp; la fidélité de l’Imitation ;
                        c’est ce qui fait que l’on y retourne ou qu’on la lit plusieurs fois avec un
                        plaisir qui se renouvelle &amp; augmente, même à mesure qu’une plus grande
                        attention, &amp; une espece de familiarité que l’on contracte avec
                        l’ouvrage, y fait reconnoître de nouveaux rapports entre les objets imités
                        &amp; l’imitation du Poëte : notre esprit plus serein &amp; plus tranquille
                        en juge mieux alors, parce qu’il est bien moins offusqué de ces nuages que
                        les passions élevent du fond de notre cœur : l’imagination seule avoit
                        d’abord prononcé, &amp; comme elle décide promptement, elle est aussi
                        inconstante dans ses décisions ; mais le dernier suffrage est celui de la
                        raison qui n’étant pas sujette aux mêmes changements parce qu’elle juge avec
                        plus de maturité, assure à l’Auteur la durée de sa gloire, &amp; lui donne
                        droit d’espérer, comme dit Despreaux,</p>
                    <quote>
                        <l>Que ses vers à grands pas chez la postérité</l>
                        <l>Iront marqués au coin de l’immortalité.</l>
                    </quote>
                    <p>Au reste je n’ai pas besoin d’observer après toutes ces réflexions qu’en
                        découvrant les sources du plaisir qui naît &amp; de la chose imitée, &amp;
                        de l’Imitation même, on découvre en même-temps l’origine &amp; la raison de
                        toutes les regles du Poëme Tragique, &amp; même de l’Art Poëtique en
                        général. Il me suffit d’en avoir donné des notions générales. Ce sera à
                        l’Auteur de les méditer, de les digérer, de les perfectionner ; &amp; s’il
                        veut en prendre la peine, ce qu’il y mettra du sien vaudra beaucoup mieux
                        sans doute que tout ce que ma plume a tracé à la hâte &amp; presque au
                        hasard sur le papier, pendant que je maudissois mille fois cette douce mais
                        dangereuse rêverie, qui a tant abusé de mon oisiveté, que je rougis presque
                        d’être devenu prodigue pour le Théâtre, d’un temps que je n’y avois jamais
                        perdu.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
