<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Avertissement (Les Leçons de Thalie)</title>
                <author key="Alletz, Pons-Augustin (1703-1785)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11993410/pons-augustin_alletz/">Pons-Augustin Alletz</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/alletz_avertissement-lecons-de-thalie_1751</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Pons-Augustin Alletz, « Avertissement », in <hi rend="i">Les Leçons de Thalie ou les
                    Tableaux des divers ridicules que la Comédie présente : Portraits, Caractéres,
                    Critique des mœurs, Maximes de conduite propres à la Société</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Nyon fils</publisher>,
                        <date>1751</date>, tome I, p. <num>v-viii</num>. PDF : <ref
                        target="https://archive.org/details/lesleonsdethal01alle">Internet
                        Archive</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1751"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="preface">
                <pb n="v" xml:id="pv"/>
                <head><hi rend="i">Avertissement.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> plus beaux traits d’une serieuse
                    morale sont souvent moins puissans pour instruire &amp; corriger les hommes que
                    des portraits ridicules de leurs défauts. Attaquer les vices par ce coté, est
                    les prendre par leur endroit foible : on souffre aisément une réprimande,
                    mais une raillerie fine &amp; délicate est trop sensible à l’amour propre,<note
                        n="*" place="bottom"><hi rend="i">Préface du Tartuffe.</hi></note> on veut
                    bien être méchant, mais on craint d’être ridicule.</p>
                <quote>
                    <l rend="center"><hi rend="i">Ridiculum acri,</hi></l>
                    <l rend="center"><hi rend="i">Fortius ac melius magnas plerumque secat
                        res.</hi></l>
                </quote>
                <p>C’est ainsi que pensoit Moliere, le Pere de la Comédie en France, le Maître &amp;
                    le vrai modele de tous ceux qui se sont adonnés à ce genre d’écrire. <pb n="vj"
                    />Quelle autorité sur cette matiere plus grave que celle de ce grand
                    homme ? Qui connut jamais mieux le cœur humain &amp; qui porta plus loin
                    l’art de tourner en ridicule les vices les plus accredités de son siécle ?
                    Si nous cherchons parmi les Modernes de quoi appuyer encore ce sentiment,
                    Rousseau nous dira :</p>
                <quote>
                    <l>Des fictions la vive liberté,</l>
                    <l>Peint souvent mieux l’austere vérité,</l>
                    <l>Que ne seroit la froideur monacale,</l>
                    <l>D’une lugubre &amp; pésante morale.</l>
                </quote>
                <p>Ce n’est pas qu’on prétende ici justifier la Comédie dans toutes ses
                    parties : il est un juste milieu entre deux excès egalement opposés ;
                    les uns sans aucun examen condamnent absolument ce genre d’écrire comme
                    contraire aux bonnes mœurs. Les autres prennent hautement sa deffense dans
                    toutes ses parties : enfin des gens plus raisonnables prétendent <pb
                        n="vlj" xml:id="pvj"
                    />Quelle autorité sur cette matiere plus grave que celle de ce grand
                    homme ? Qui connut jamais mieux le cœur humain &amp; qui porta plus loin
                    l’art de tourner en ridicule les vices les plus accredités de son siécle ?
                    Si nous cherchons parmi les Modernes de quoi appuyer encore ce sentiment,
                    Rousseau nous dira :</p>
                <quote>
                    <l>Des fictions la vive liberté,</l>
                    <l>Peint souvent mieux l’austere vérité,</l>
                    <l>Que ne seroit la froideur monacale,</l>
                    <l>D’une lugubre &amp; pésante morale.</l>
                </quote>
                <p>Ce n’est pas qu’on prétende ici justifier la Comédie dans toutes ses
                    parties : il est un juste milieu entre deux excès egalement opposés ;
                    les uns sans aucun examen condamnent absolument ce genre d’écrire comme
                    contraire aux bonnes mœurs. Les autres prennent hautement sa deffense dans
                    toutes ses parties : enfin des gens plus raisonnables prétendent <pb
                        n="vlj"/>qu’il faut regarder la Comedie sous deux points de vue tout-à-fait
                    différens.</p>
                <p>Dans le premier, c’est une représentation où l’intrigue, le jeu de théâtre, les
                    situations sont les parties qui forment l’ensemble d’une piece, parties
                    nécessaires à la vérité, mais qui n’en sont que l’accessoire, destinées à
                    intéresser le Spectateur, mais qui renversent quelquefois le but principal de la
                    Comedie, sçavoir, la réformation des mœurs. Que de rolles étrangers à ceux de la
                    piece, se jouent entre les spectateurs !</p>
                <p>Dans le second point de vue, la Comedie est un tableau où l’on voit des
                    caracteres, des portraits, une critique fine des mœurs, des exemples de vertu
                    &amp; des sentimens d’honneur, le vice démasqué, le sot orgueil confondu. C’est
                    précisément par ce côté que nous nous sommes proposés de la faire envisager, ce
                    sont là les matériaux que l’on <pb n="viij" xml:id="pviij"/>a tâché de mettre en œuvre pour en
                    former un Tout de morale amusante, dépoüillée de ce serieux &amp; de cette
                    sécheresse qui ennuye fort souvent &amp; qui corrige rarement.</p>
                <p>L’attention que l’on a apportée au choix des matieres, puisées dans les meilleurs
                    sources ; les maximes appliquées aux différens morceaux choisis pour former
                    ce Recueil, n’en seront pas le moindre ornement, &amp; nous donnent lieu
                    d’espérer qu’il sera reçu favorablement du Public &amp; lû sans scrupule par les
                    personnes des états les plus sérieux.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
