<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-05-31T13:19:52+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un mot à M. l’abbé Girardon, vicaire-général, archidiacre, à l’occasion de la lettre
          à M. l’abbé Desmares sur les bals et les spectacles, ou Réplique à la réponse d’un laïc,
          par un catholique</title>
        <author ref="anonyme">Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Infoscribe</name>
          <resp>saisie XML-TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2019"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_un-mot-a-l-abbe-girardon_1824</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Anonyme, <hi rend="i">Un mot à M. l’abbé Girardon, vicaire-général, archidiacre, à
            l’occasion de la lettre à M. l’abbé Desmares sur les bals et les spectacles, ou Réplique
            à la réponse d’un laïc, par un catholique</hi>, <pubPlace>Strasbourg</pubPlace>,
            <publisher>G. L. Schuler</publisher>, <date>1824</date>, <biblScope>in-8,
            pièce</biblScope>. PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=raEoHB_5UU0C"
            >Google</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1824"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <epigraph>
        <p><pb n="n.p."/>« Un petit bout d’oreille échappé par malheur…. »</p>
      </epigraph>
      <signed>(<hi rend="i">Lafontaine</hi>.)</signed>
      <pb n="n.p."/>
      <label>Un mot a Monsieur l’abbé Girardon.</label>
      <salute><hi rend="sc">Monsieur le Grand-Vicaire</hi>,</salute>
      <p><hi rend="sc">Permettez</hi> à un fidèle du diocèse qui vous compte au nombre de ses
        pasteurs, de vous donner le témoignage le plus sincère de la confiance que vous lui avez
        inspirée, et de saisir, pour l’exprimer, une occasion qui peut-être ne se reproduira pas.
        Celle-ci d’ailleurs ne vous étant point étrangère, j’ose espérer qu’elle fera excuser ma
        démarche respectueuse et que vous ne me refuserez pas votre bienveillante attention.</p>
      <p>Probablement vous aurez su, Monsieur, que j’avais adressé une lettre à M. l’abbé Desmarès
        Sur deux péchés mortels, selon lui, sur deux actions innocentes, selon moi : le <hi rend="i"
          >théâtre</hi> et les <hi rend="i">bals</hi>. Dans cette lettre j’ai exposé les motifs qui
        m’ont fait embrasser une opinion contraire à celle de ce digne missionnaire sur le double
        sujet que je viens d’indiquer, et j’ai émis la mienne en des termes qui, j’aime à le croire,
        ont été appréciés de tous mes lecteurs. <pb n="4" xml:id="p4"/>Cependant, Monsieur, un Laïc
        (que je crois véritablement laïc) a cru voir de l’ironie dans les louanges que j’ai données
        à M. l’Abbé Desmares, et même un danger réel dans la publication de ma lettre. Ce Laïc, tout
        rempli d’un zèle auquel je suis le premier à rendre hommage, a en conséquence pris la plume
        et cherché à me combattre. Des l’annonce de sa réponse, et sur cette annonce seulement, j’ai
        presque désiré, je l’avoue, que mes raisonnemens fussent détruits de fond en comble, et
        qu’il me fùt impossible de répliquer, tant il me semblait doux d’être détrompé et ramené à
        l’opinion d’un homme aussi éclairé que M. le missionnaire Desmares. Mais quel a été mon
        étonnement lorsqu’au lieu de voir mes argumens renversés, j’ai trouvé de nouvelles armes
        dans la réponse du Laïc, ou soi disant tel, lorsque je n’ai pu, après la lecture de cette
        réponse, avoir le moindre doute sur la solidité de mes objections ? Il m’en coûte, je le
        confesse, de montrer, dans tout son jour, la faiblesse de mon adversaire ; je. n’aurai aucun
        mérite à prouver que, loin de me réfuter, il me donne gain de cause, et, par amour propre
        autant que par charité chrétienne, il me faut user de ménagemens : Je saurai n’en point
        manquer.</p>
      <p>J’ai plusieurs raisons, M. le Grand-Vicaire, pour vous adresser cette réplique :
        Premièrement, le Laïc qui répond à la lettre écrite à M. Desmares m’est parfaitement
        inconnu ; en second lieu j’éprouve une vive satisfaction à vous entretenir de la question
        qui s’est agitée entre nous et à vous faire juge des dires de chacun : mon plus grand
        bonheur serait d’obtenir votre approbation ; j’y attacherais, je vous <pb n="5" xml:id="p5"
        />assure, un prix infini. Et que de titres n’avez-vous pas, Monsieur, à la confiance que je
        suis fier de vous accorder en ce moment ? N’est-ce pas vous qui avez partagé, pendant la
        retraite, la noble tâche de M. l’abbé Desmares ? N’est-ce pas vous qui, dans les conférences
        du soir, avez soutenu une controverse d’autant plus pénible que vous défendiez, au moins en
        apparence, la cause la plus faible, celle de l’incrédulité ; controverse d’autant plus
        difficile encore, que vous étiez réduit à des questions extrêmement laconiques, et que, par
        les longs développemens, auxquels se livrait le saint homme chargé de faire entendre la
        parole de Dieu, vous étiez réduit au silence et obligé de reconnaître qu’il n’avait jamais
        tort ? Je ne veux pas, M. le Grand-Vicaire, énumérer tous vos droits à notre reconnaissance,
        je craindrais de blesser votre modestie ; mais ils ne peuvent que m’encourager à vous
        soumettre la réplique que je fais à la réponse du Laïc ; je prends donc la liberté de vous
        l’envoyer avec quelque étendue, et comme si je l’adressais à l’auteur même de la
        réponse.</p>
      <p>Voici cette réplique :</p>
      <p>J’ai lu votre réponse, Monsieur, (je parle au Laïc,) et ne puis recevoir, comme vraies, les
        assertions qu’elle contient ; mais si j’ajoute, en ce moment, aux raisons que je donnais
        dans ma lettre à M. Desmares, pour qu’il daignât nous permettre d’aller au bal et au
        spectacle, je n’abuserai pas, je n’userai pas même, je vous le promets, de tous les
        avantages que vous m’offrez. En écrivant à ce pieux missionnaire, je crois avoir conservé le
        ton <pb n="6" xml:id="p6"/>de modération, de décence et d’urbanité qu’exigeaient à la fois
        et son caractère sacré, et le sujet que je voulais traiter, et les lecteurs auxquels je
        m’adressais. Dans votre réponse à vous, Monsieur, on trouve les reproches répétés de
        mauvaise foi, d’absurdité, de mensonge et de ridicule. Vous vous plaignez d’un écrit qui,
        dites-vous, préconise le scandale, et peut être préjudiciable pour beaucoup de monde. Il est
        aisé d’apercevoir la différence qu’il y a entre nous, mais ce n’est point à moi de la faire
        ressortir. Au reste, je ne veux pas plus m’écarter aujourd’hui que la première fois du
        langage qui convient entre gens bien élevés, et je n’en serai pas moins disposé à oublier
        l’âpreté du vôtre : il est permis, je le conçois, de montrer un peu d’humeur quand on doit,
        comme vous, s’avouer intérieurement que l’on a trois fois tort.</p>
      <p>D’abord, Monsieur, et avant que d’entamer la discussion sur le théâtre et les bals, vous
        parlez de l’influence qu’exerce un ministre du culte à raison de son caractère et du <hi
          rend="i">talent plus ou moins distingué</hi> avec lequel un sujet est traité. Si vous
        m’eussiez fait l’honneur de me lire avec un peu moins de prévention, vous auriez vu que
        j’étais le premier à rendre justice à M. le missionnaire Desmares. Ma lettre contient
          (p. 1<hi rend="sup">re</hi>.) un éclatant hommage au talent qui le distingue. Vous ajoutez
        qu’il faut <quote>« ou quitter la partie, ou employer une force de logique telle qu’une
          retorque raisonnable devienne impossible. »</quote> Sans vous chicaner sur le mot <hi
          rend="i">retorque</hi> qui n’est pas français (vous avez cru apparemment qu’on disait la
        retorque comme on dit la remorque, et, après tout, un barbarisme n’est point un péché
        mortel, <pb n="7" xml:id="p7"/>mais il fallait dire rétorsion), je vous prie de me permettre
        de ne point abandonner la partie, quelque grande que soit la force de votre logique ; et
        tout-à-l’heure nos lecteurs décideront entre vous et moi. Je vais rappeler avec soin les
        argumens que vous m’opposez sur les deux sujets qui nous occupent, et pour suivre l’ordre
        que j’ai observé dans ma lettre à M. l’abbé Desmares, je commence par le théâtre.</p>
      <p>Mon intention a été de. traiter la question suivante : <hi rend="i">Une personne qui va au
          spectacle commet-elle un péché mortel</hi> ? Et cependant je n’aurais examiné que
        celle-ci : Peut-on sans immoralité aller au spectacle ? D’où vous concluez que je me suis
        égaré, parceque, selon vous, <quote>« ces deux points d’examen sont de natures <hi rend="i"
            >fort différentes</hi>. »</quote> Deux mots suffiront pour expliquer mon intention, et
        si je me suis trompé, je ne demande pas mieux que d’en convenir : j’ai cru, Monsieur, dans
        toute la simplicité de ma dévotion, que là où il n’y avait rien d’immoral, il ne pouvait y
        avoir de péché. Vous m’apprenez qu’il en est autrement : je reçois avec reconnaissance
        l’instruction que vous me donnez.</p>
      <p>A l’appui de mon opinion sur le théâtre, j’ai parlé dans ma lettre à M. Desmares, du bon
        effet que devaient y produire les pièces qui ont un but moral ; vous soutenez que l’autorité
        en laisse représenter d’autres : c’est à l’autorité à répondre. Pour moi, qui connais son
        activité et son zèle, je me garderai bien de lui adresser un semblable reproche. Il ne lui
        serait que trop facile de se justifier.</p>
      <p>Entr’autres <hi rend="i">pourquoi</hi>, j’avais demandé si c’est <pb n="8" xml:id="p8"
        />parcequ’on y joue <hi rend="i">Tartuffe</hi> qu’il fallait proscrire le théâtre : vous
        répondez que c’est parcequ’on joue <hi rend="i">Joconde</hi> et <hi rend="i">le mari à
          bonnes fortunes</hi>, <quote>« pièces qu’une fille chaste ne peut, dites-vous, entendre
          sans rougir. »</quote> Je ne sais, Monsieur, si vous avez assisté à la représentation des
        pièces dont vous parlez ; mais ce que je sais bien, et ce que savent toutes les mères de
        famille, c’est que de jeunes personnes apprennent la musique de Joconde ou de toute autre
        pièce, sans donner beaucoup d’attention aux paroles ; et pour qu’elles fussent capables d’en
        faire l’application, il leur faudrait une expérience, que vous avez sans doute, mais que
        n’ont point l’innocence et la candeur.</p>
      <p>J’avais invoqué les autorités religieuses, et vous ne contestez point que des cardinaux et
        des Jésuites aient composé des pièces de théâtre ; mais, quoique celles dont j’ai parlé,
        aient été représentées dans des maisons d’éducation et par conséquent devant des
        ecclésiastiques respectables et fort instruits, ce qu’on ne rencontre pas partout, vous
        répondez <quote>« le clergé ne s’abuse pas au point de croire que chacun de ses membres soit
          une divinité infaillible. »</quote> Je reconnais avec vous qu’il serait plus que. ridicule
        de croire à la <hi rend="i">divinité</hi> du clergé ; cependant un Pape est <hi rend="i"
          >infaillible</hi>, du moins en bon catholique vous devez le penser : or, j’ai cité le Pape
        Léon X, qui faisait jouer des pièces de théâtre dans son palais, et vous avez glissé sur
        cette citation…. Il est probable que c’est de votre part une simple omission, car bien
        certainement ce n’est pas mauvaise foi.</p>
      <p>Aux autorités religieuses j’avais ajouté l’exemple <pb n="9" xml:id="p9"/>des princes le
        plus connus par leur piété et notamment le roi de France <hi rend="i">très-chrétien</hi>.
        Vous objectez (page 12) que des obscénités (je ne puis me résoudre à répéter l’expression
        que vous avez employée) dites sur le théâtre de la cour, y blesseraient les oreilles d’une
        jeune fille autant qu’ailleurs. Je suis trop respectueux pour jamais croire que des paroles
        obscènes soient tolérées sur le théâtre de Sa Majesté ; au reste je renvoie votre compliment
        au ministre de la maison du Roi : il ne m’appartient pas de l’accepter.</p>
      <p>Enfin, Monsieur, et puisque vous m’avez reproché de n’être pas heureux dans mes citations,
        voyons, en terminant sur le théâtre, si vous êtes plus adroit dans les vôtres, lorsque vous
        citez l’auteur de la fameuse lettre à d’Alembert. Je ne ferai point remarquer cette
        singulière destinée de Rousseau, qu’on voit tantôt excommunié, tantôt invoqué par les plus
        dévots catholiques. Vous prouvez que dans une cause désespérée toutes armes sont bonnes.
        Mais de quelque beauté que brille ce chef-d’œuvre de Jean-Jacques, ma réponse sera toujours
        celle-ci : le même volume qui renferme sa lettre contre les théâtres, contient également ses
        pièces de théâtre ; et on lit à la note 66 de cette même lettre les paroles suivantes
        échappées à l’auteur du devin du village : <quote>« Je n’ai jamais manqué volontairement une
          représentation de Molière… J’aime la comédie à la passion… »</quote></p>
      <p>Qu’en pensez-vous, M. le Laïc, et que diriez-vous si un personnage auguste s’était chargé
        de me fournir, par le courrier d’aujourd’hui, un argument de plus : lisez l’ordonnance du
        Roi du 8 décemb. 1824, qui a pour but de <hi rend="i">favoriser l’art dramatique</hi> et de
          <pb n="10" xml:id="p10"/>procurer aux jeunes comédiens les avantages d’une instruction
        graduée. C’est le fils aîné de l’église qui a rendu cette ordonnance et elle est
        contresignée par Mgr. le comte de Corbière, un des ministres qui protègent le plus notre
        sainte religion.</p>
      <p>Je viens maintenant à la question des bals. C’est là que vous paraissez vous croire
        invulnérable ; eh bien, Monsieur, c’est-là que j’aurai la douleur de vous trouver plus
        faible encore, s’il est possible, qu’en matière de théâtres.</p>
      <p>Vous débutez par ce que vous appelez fort improprement une interpellation que m’adresserait
        une mère de famille, et ce que j’appellerai tout simplement une amplification de séminaire
        très-digne de figurer dans un sermon. Dans ce passage de votre réponse on voit pêle-mêle les
        adulations d’une foule d’étourdis auxquelles une demoiselle est exposée dans les bals ; les
        hommages imposteurs et les protestations mensongères, les vives émotions et les riches
        parures, les illusions ambitieuses et le prestige des signes de l’honneur, l’apparat de la
        puissance et les regards d’un grand seigneur, un corsage indiscret et une guirlande de roses
        déjà flétries… M. le Laïc (qui n’êtes point abbé), je m’humilie devant votre éloquence, et
        les mères de famille répondront pour moi à ce beau morceau qui fournirait en vérité le texte
        d’une mission toute entière. Mais vous demandez si je suis bien convaincu qu’il <quote>« ne
          se passe dans un bal rien de plus préjudiciable aux mœurs que les formules
          d’usage »</quote> dont j’ai parlé. Pardonnez-moi, Monsieur, je crois qu’il s’y passe autre
        chose, et je l’ai dit dans ma lettre à M. l’abbé Desmares : on y saute en avant, en <pb
          n="11" xml:id="p11"/>arrière et l’on y fait des entrechats. Et si vous consultez les
        femmes les plus respectables de notre cité, vous apprendrez qu’il ne s’y passe que cela.
        Peut-être en serait-il autrement, s’il y avait beaucoup de cavaliers aussi séduisants et
        aussi entreprenants que vous paraissez l’être ; mais, heureusement pour nos demoiselles, les
        hommes d’un si grand mérite sont en petit nombre.</p>
      <p>Poursuivons. — Un grand argument pour vous, c’est le bal donné en 1562, par le concile de
        Trente, au roi d’Espagne Philippe II. Vous prétendez que j’ai voulu faire des dupes, lorsque
        j’ai avancé que les pères y avaient dansé ; vous trouvez trop fort de faire danser des
        vieillards de soixante-dix et quatre-vingt ans, vous comparez avec malice les pères du
        concile <quote>« aux impotens que renferment les hôpitaux des deux hémisphères »</quote> et
        vous croyez triompher en assurant que je n’ai pas la moindre idée de la manière dont les
        conciles étaient composés. M. le Laïc, j’en suis bien faché, mais je me vois encore obligé
        de vous prouver que vous avez tort et que j’ai raison ; que s’il y a ignorance, quant aux
        conciles, ce n’est pas de mon côté ; que rien de ce que j’ai écrit n’a été hasardé,
        qu’aucune de vos assertions n’est soutenable et que fort innocemment vous avez dit la chose
        qui n’est pas. Ainsi vous vous trompez, et si vous voulez consulter là-dessus le dernier des
        secrétaires de l’évêché vous en serez convaincu, lorsque vous avancez que les conciles
        n’étaient composés que de vieillards : on s’y faisait représenter par procureur, plusieurs
        évêques (et tous les évêques n’ont pas 80 ans) étaient accompagnés par des <pb n="12"
          xml:id="p12"/>théologiens qui disputaient pour eux, et, dans les premiers tems surtout, on
        y était si ingambe qu’on s’y battait, en pleine assemblée, comme à Cirthe, à Carthage et à
        Ephèse. Quant au concile de Trente, si des auteurs ont écrit qu’on avait donné un bal à
        Philippe II, que ce bal fut ouvert par le cardinal Hercule de Mantoue et que les pères y
        dansèrent avec décence et gravité, c’est qu’ils avaient à ce sujet d’assez bons
        renseignemens. L’historien de ce concile, Pallavicini, qui, comme vous savez, fut cardinal
        et Jésuite, rapporte dans son livre onzième, chap. 15, qu’après un repas magnifique, donné
        par le cardinal de Mantoue, président du concile, dans une salle bâtie exprès, à trois cent
        pas de la ville, il y eut des divertissemens, des joûtes et des <hi rend="i">danses</hi>. Et
        ce fait n’est point contesté par son antagoniste <hi rend="i">fra Paolo</hi>, autre
        historien du même concile. Mais vous, Monsieur, qui vous scandalisez à la seule idée que des
        personnes graves aient pu danser (ce qui toutefois n’est pas rigoureusement nécessaire pour
        qu’il n’y ait point de péché mortel à aller au bal), avez-vous oublié l’antiquité de la
        danse ? N’avez-vous pas lu dans Cahusac et Noverre que Socrate dansait aux bals de cérémonie
        d’Athènes, et que Platon mérita le blâme des philosophes pour avoir refusé de danser à un
        bal que donnait un roi de Syracuse ? Selon les mêmes écrivains, le sévère Caton n’apprit-il
        pas à danser à l’âge de 59 ans ? Faut-il vous répéter que la danse a fait partie du culte
        divin ? Si nous en croyons un chanoine de Paris, l’abbé Bergier (dans un ouvrage imprimé en
        1788 avec approbation et privilège du Roi), lorsque David fit transporter l’arche sainte de
        la maison d’Obédedom dans sa ville, <hi rend="i">il dansait de toutes ses</hi>
        <pb n="13" xml:id="p13"/><hi rend="i">forces devant le Seigneur</hi>. Le même auteur nous
        apprend, quoiqu’il soit opposé à la danse, que dans plusieurs villes les fidèles passaient
        une partie de la nuit, la veille des fêtes, à chanter des cantiques et à danser devant les
        portes des églises ; qu’on dansait à Limoges dans l’église de St.-Martial ; et que le père
        Ménétrier a vu dans plusieurs cathédrales <quote>« les chanoines danser avec les enfans de
          chœur le jour de Pâques. »</quote> Il y a plus, Monsieur, et ce seul exemple devrait
        suffire, relisez les <hi rend="i">lettres</hi> de St.-Augustin et vous verrez quel nom mon
        respect pour la divinité m’empêche d’invoquer ici, vous saurez qui à chanté <hi rend="i">et
          dansé après la Pâque juive…</hi>.</p>
      <p>Mais reprenons votre réponse à ma lettre.</p>
      <p>Je faisais remarquer à M. l’abbé Desmares qu’on dansait de nos jours, comme on avait dansé
        autrefois chez les princes les plus religieux. J’aurais pu, en multipliant les citations, ne
        pas me borner à Louis XIV dont, quoique vous en disiez, la danse ne fut pas le plus grand
        péché ; une foule de traits auraient prouvé que ce prince n’était pas le seul qui eût du
        goût pour cet exercice : on sait que le duc de Chartres, depuis Régent, s’attira
        l’admiration de toute la cour par un <hi rend="i">menuet</hi> et une <hi rend="i"
          >sarabande</hi> qu’il dansa au mariage du duc de Bourgogne, où celui-ci se distingua
        lui-même en dansant une <hi rend="i">courante</hi>. Mais vous prétendez qu’un bal serait
        aussi dangereux aux Tuileries que dans tout autre lieu ; encore une fois, vous ne ferez
        croire à personne que dans le palais du Roi de France très-chrétien, les devoirs du
        catholique soient oubliés au point d’y permettre ce que la morale défend : on y donne chaque
        jour des exemples de piété, et pour <pb n="14" xml:id="p14"/>prouver que le danger existe,
        il ne faudrait pas se borner à dire : il y a du danger.</p>
      <p>Vous citez, M. le Laïc, un comte Rabutin, de l’académie française, qui s’est prononcé
        contre les bals. J’ai voulu vérifier si son opinion, la seule que vous ayez rapportée, était
        bien respectable, et j’ai lu dans une histoire abrégée, imprimée chez Leroy, à Paris, en
        1789, que le comte de Bussy-Rabutin a composé des ouvrages dans lesquels il se plaisait à
        faire la peinture de mœurs dépravées (les amours des Gaules) et qu’il avait une âme fausse,
        petite et faible…. Voilà votre autorité.</p>
      <p>Enfin, vous trouvez moins de péril au bal masqué où j’ai dit qu’une mère ne conduisait
        point sa fille, et vous préférez <hi rend="i">les loges fermées</hi> au bal ordinaire. Il
        est vrai ; et c’est à ce mot que je borne ma réponse, que tout le monde peut aller à ces
        sortes de réunions, même ceux qui, par état, sont obligés à de grands ménagemens.</p>
      <p>Je voudrais abréger, Monsieur, mais je ne puis terminer l’article des bals sans rappeler
        encore un écrivain que vous-même avez invoqué. Voici ce qu’on lit sur là danse à la fin de
        la lettre à d’Alembert :</p>
      <quote>
        <p>« Je n’ai jamais conçu, dit l’auteur de cette lettre, pourquoi l’on s’éffarouche si fort
          de la danse et des assemblées qu’elle occasionne, comme s’il y avait plus de mal à danser
          qu’à chanter ; que l’un et l’autre de ces amusemens ne fût pas également une inspiration
          de la nature ; et que ce fût un crime à ceux qui sont destinés à s’unir, de s’égayer en
          commun. par une honnête récréation !…. Qu’on me dise où de jeunes personnes à marier
          auront occasion de <pb n="15" xml:id="p15"/>prendre du goût l’une pour l’autre, et de se
          voir avec plus de décence et de circonspection, que dans une assemblée où les yeux du
          public, incessamment ouverts sur elles, les forcent à la réserve, à la modestie, à
          s’observer avec le plus grand soin. En quoi Dieu est-il offensé par un exercice agréable,
          salutaire, propre à la vivacité des jeunes gens, qui consiste à se présenter l’un à
          l’autre, avec grâce et bienséance, et auquel le spectateur impose une gravité dont on
          n’oserait sortir un instant ?… Qu’arrive-t-il dans ces lieux, où règne une contrainte
          éternelle, où l’on punit comme un crime la plus innocente gaîté, et où l’indiscrète
          sévérité d’un pasteur ne sait prêcher au nom de Dieu, qu’une gêne servile, et la tristesse
          et l’ennui ? On élude une tyrannie insupportable que la nature et la raison
          désavouent…. »</p>
      </quote>
      <p>Je crois, M. le Laïc, qu’il serait difficile d’ajouter à la force de ce passage. Ce serait,
        au contraire, affaiblir le mérite de la citation, et j’aurais peut-être dû, avec plus de
        générosité, m’abstenir d’en tirer avantage ; il est par trop malheureux de se voir accablé
        sous le poids de ses propres armes. Mais aussi pourquoi m’avez-vous parlé de la lettre à
        d’Alembert ? N’est-ce pas vous qui m’obligez de convaincre les plus incrédules qu’on ne
        péche pas en allant au bal et au spectacle ? Est-ce ma faute à moi, si vous n’avez point
        employé une <hi rend="i">force de logique telle</hi> que la réplique fût impossible ?
        Allons, Monsieur, exécutez-vous de bonne grâce : laissez-nous entendre quelque bonne
        comédie, où le vice et l’hypocrisie soient livrés au ridicule ; laissez danser nos enfans,
        ne les envoyez point en enfer, et Dieu vous bénira.</p>
      <p><pb n="16" xml:id="p16"/>Voilà, Monsieur le Grand-Vicaire, ce que je répliquerais au Laïc,
        ou soi-disant tel, si j’avais l’honneur de le connaître. Veuillez, je vous en supplie, me
        juger avec bonté, et prononcer dans votre haute sagesse sur la question que tous deux nous
        avons débattue. Il était d’autant plus naturel de vous choisir pour arbitre, que vous avec
        concouru avec efficacité aux travaux apostoliques de M. l’abbé Desmares, et que vous devez
        savoir faire, beaucoup mieux qu’un autre, l’application des principes qu’il nous a
        enseignés. Mais quelle que soit votre décision, Monsieur, et quand j’aurais le malheur
        d’être condamné par vous, je n’en réclamerais pas moins, et avec humilité, toute votre
        indulgence : puis-je espérer que vous daignerez me l’accorder ?</p>
      <p>Je suis avec respect et vénération,</p>
      <p>Monsieur le Grand-Vicaire,</p>
      <p>votre très-humble et très-obéissant serviteur,</p>
      <signed>
        <hi rend="i">Un Catholique</hi>. </signed>
    </body>
  </text>
</TEI>
