<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mr. de Moliere [article des Jugemens des savans]</title>
                <author key="Baillet, Adrien (1649-1706)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11889890/adrien_baillet/">Adrien Baillet</author>
                <author key="La Monnoye, Bernard de (1641-1728). Éditeur scientifique"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12171739/bernard_de_la_monnoye/">Bernard de La
                    Monnoye</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/baillet_mr-de-moliere_1725</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Adrien Baillet, « Mr. de Moliere », in <hi rend="i">Jugemens des savans sur
                        les principaux ouvrages des auteurs par Adrien Baillet</hi>, <edition>Revûs,
                        corrigez, et augmentez par Mr. de la Monnoye</edition>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>aux dépens de la
                        compagnie</publisher>, <date>1725</date>, tome IV, deuxième partie,
                    p. 339-352. PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=4owx7NJ96wgC"
                        >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1725"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="339" xml:id="p339"/>
                <head type="main"><hi rend="sc">Mr</hi>. de Moliere<note n="1" place="bottom"
                        >&#x00B6;. C’est Moliére qu’il faut dire, &amp; non pas de
                    Moliére.</note>,</head>
                <head type="sub">(<hi rend="i">Jean-Baptiste Pocquelin</hi>), Parisien, mort en
                    Comédien, vers l’an 1673.<note n="2" place="bottom">&#x00B6;. Il mourut le
                        17. Février 1673, agé de 53 ans, ou, suivant quelques-uns, de 51. ans &amp;
                        demi.</note>. Poëte François.</head>
                <p>1520. <hi rend="big">M</hi>R. Moliére est un des plus dangereux ennemis que le
                    Siécle ou le monde<note n="3" place="bottom">J’entens ce Monde que Jesus-Christ
                        appelle son Adversaire.</note> ait suscité à l’Eglise de <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> : &amp; il est d’autant plus redoutable qu’il fait encore
                    après sa mort le même ravage dans le cœur de ses Lecteurs, qu’il en avoit fait
                    de son vivant dans celui de ses Spectateurs. Mais pour ne rien entreprendre sur
                    les devoirs de nos Pasteurs &amp; des Prédicateurs de l’Evangile, j’abandonne le
                    Comédien pour ne parler ici que du Poëte Comique, &amp; pour rapporter de la
                    maniére la plus succinte &amp; la plus seche qu’il me sera possible, <pb n="340"
                        xml:id="p340"/>quelques-uns des jugemens que nos Critiques Séculiers &amp;
                    Réguliers en ont porté,</p>
                <p>Mr. Moliére a donc fait un grand nombre de Comédies, tant en Vers qu’en Prose que
                    l’on a partagées en sept volumes, dont le premier en comprend quatre, savoir,
                    les <hi rend="i">Précieuses Ridicules</hi>, <hi rend="i">le C.
                        imaginaire</hi><note n="1" place="bottom">&#x00B6;. Baillet qui a si souvent
                        écrit <hi rend="i">pédérastie</hi> tout au long, n’a osé écrire <hi rend="i"
                            >Cocu</hi>.</note>, ou <hi rend="i">Sganarelle</hi>, l’<hi rend="i"
                        >Etourdi</hi> ou <hi rend="i">les Contretems</hi>, &amp; le <hi rend="i"
                        >Dépit amoureux</hi>. Le second en comprend quatre<note n="2" place="bottom"
                        >&#x00B6;. Il devoit dire <hi rend="i">en comprend</hi> cinq : &amp; ne pas
                        omettre <hi rend="i">l’Ecole des femmes</hi>.</note>, savoir, les <hi
                        rend="i">Fâcheux</hi>, l’<hi rend="i">Ecole des Maris</hi>, la <hi rend="i"
                        >Critique de l’Ecole des Femmes</hi>, la <hi rend="i">Princesse d’Elide, ou
                        les Plaisirs de l’Isle enchantée</hi>. Le troisiéme aussi quatre, le <hi
                        rend="i">Sicilien ou l’Amour Peintre</hi>, l’<hi rend="i">Amphitryon</hi>,
                    le <hi rend="i">Mariage forcé</hi>, l’<hi rend="i">Avare</hi>. Le quatriéme
                    quatre, <hi rend="i">George Dandin</hi>, le <hi rend="i">Tartuffe</hi> ou l’<hi
                        rend="i">Imposteur</hi>, le <hi rend="i">Médecin malgré lui</hi>, l’<hi
                        rend="i">Amour Médecin</hi>. Le cinquiéme trois, le Sieur de <hi rend="i"
                        >Pourceaugnac</hi>, le <hi rend="i">Misanthrope</hi>, le <hi rend="i"
                        >Bourgeois Gentilhomme</hi>, qui est une Comédie Balet. Le sixiéme trois,
                        <hi rend="i">Psyché</hi>, Tragédie Balet, les <hi rend="i">Femmes
                        savantes</hi>, les <hi rend="i">Fourberies de Scapin</hi>. Le septiéme n’en
                        <pb n="341" xml:id="p341"/>contien que deux, savoir le <hi rend="i">Malade
                        imaginaire</hi> &amp; l’<hi rend="i">Ombre de Moliere</hi>. On ajoute une
                    autre Comédie qui porte le titre du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi><note
                        n="3" place="bottom">&#x00B6;. On est surpris que Baillet n’ayant donné au
                        public son Recueil de Jugemens sur les Poëtes qu’en 1686. ait pu ignorer
                        qu’il avoit paru quatre ans auparavant, savoir en 1682. une édition des
                        Oeuvres de Moliére en 8. volumes, dans le septiéme desquels se trouve le
                        Festin de Pierre.</note> ; mais elle ne paroît plus au monde, du moins
                    n’a-t-elle pas été mise dans le Recueil des autres : de sorte qu’elle doit
                    passer pour une Piéce supprimée, dont la mémoire ne subsiste plus que par les
                    observations qu’on a faites contre cette Piéce &amp; celle du Tartuffe<note
                        n="4" place="bottom">&#x00B6;. Moliére avoit d’abord appellé Panulphe, &amp;
                        non pas Tartuffe, l’Imposteur représenté dans la Piéce. Il parut du moins
                        sur cette Comédie en 1667. une Lettre apologétique <hi rend="i">in</hi>-12,
                        dont l’Auteur qui dit avoir assisté à la premiére représentation, &amp; qui
                        en rend un compte exact à un ami, ne donne par tout à l’Hypocrite que ce nom
                        de Panulphe. On croit que Moliére a depuis changé Panulphe en Tartuffe, par
                        rapport à Montufar, imposteur ainsi nommé dans une Nouvelle que Scarron a
                        tirée de l’Espagnol, &amp; qu’il a intitulée les Hypocrites. A ne prendre en
                        effet que les deux derniéres syllabes de Montufar, il est aisé, par la
                        transposition des lettres de faire <hi rend="i">artuf</hi>, &amp; de là par
                        une légére addition <hi rend="i">Tartuffe.</hi> C’est uniquement ce qu’en
                        son Dictionnaire au mot <hi rend="i">Tartuffe</hi> auroit du dire Furetiére,
                        &amp; non pas que la Comédie de Moliére est imitée de la Nouvelle Espagnole,
                        ce qui est très-faux.</note>.</p>
                <p>Il faut convenir que personne n’a reçu de la Nature plus de talens que Mr.
                    Moliere pour pouvoir jouer tout le genre humain, pour trouver le ridicule des
                    choses les plus sérieuses, &amp; pour l’exposer avec finesse &amp; naïveté aux
                    yeux du Public. C’est en quoi consiste l’avantage qu’on lui donne sur tous les
                    Comiques modernes, sur ceux de l’ancienne Rome, &amp; sur ceux même de la
                    Grece : de sorte que s’il se fût contenté de suivre les intentions de Mr. le
                    Cardinal de Richelieu, qui avoit dessein de purifier la Comédie, &amp; de ne
                    faire faire sur le Théâtre que des leçons de <pb n="342" xml:id="p342"/>Vertus
                    Morales, comme on veut nous le persuader, nous n’aurions peut-être pas tant de
                    précautions à prendre pour la lecture de ses Ouvrages.</p>
                <p>Pour devancer les autres comme il a fait, il s’est cru obligé de prendre une
                    autre route qu’eux. Il s’est appliqué particuliérement à connoître le génie des
                    Grands, &amp; de ce qu’on appelle le beau monde, au lieu que les autres se sont
                    souvent bornés à la connoissance du peuple. Les Anciens Poëtes, dit le Pere
                        Rapin<note n="1" place="bottom">Ren. Rapin, Reflex. particul. ou seconde
                        part. de la Poëtiq. Reflex. <num>xxvi</num>.</note>, n’ont que des valets
                    pour les plaisans de leur Théâtre ; &amp; les plaisans du Théâtre de Moliere
                    sont les Marquis &amp; les gens de qualité : les autres n’ont joué dans la
                    Comédie que la vie bourgeoise &amp; commune ; &amp; Moliere a joué tout Paris
                    &amp; la Cour. Ce même Pere prétend que Moliere est le seul parmi nous qui ait
                    découvert ces traits de la Nature qui la distinguent &amp; qui la font
                    connoître. Il ajoute que les beautés des Portraits qu’il fait, sont si
                    naturelles qu’elles se font sentir aux personnes les plus grossiéres : &amp; que
                    le talent qu’il avoit à plaisanter s’étoit renforcé de la moitié par celui qu’il
                    avoit de contrefaire.</p>
                <p>C’est par ce moyen qu’il a su réformer, non pas les mœurs des Chrétiens, mais les
                    défauts de la vie civile, &amp; de ce qu’on appelle le train de ce monde, &amp;
                    c’est sans doute tout ce qu’a voulu louer en lui le <pb n="343" xml:id="p343"
                    />P. Bouhours, par le jugement avantageux qu’il semble en avoir fait dans le
                    Monument qu’il a dressé à sa mémoire, où après l’avoir appellé par rapport à ses
                    talens naturels<note n="2" place="bottom">Gill. Menage dans ses Observations sur
                        la Langue Françoise, seconde partie chapitre 4. pag. 15. de l’édit. de l’an
                        1676.</note>,</p>
                <quote>
                    <l>Ornement du Théâtre, incomparable Acteur,</l>
                    <l>  Charmant Poëte, illustre Auteur,</l>
                </quote>
                <p>Il ajoute pour nous précautionner contre ses Partisans &amp; ses admirateurs,
                    &amp; pour nous spécifier la qualité du service qu’il peut avoir rendu aux Gens
                    du Monde,</p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l>  C’est toi dont les plaisanteries</l>
                        <l>Ont gueri des Marquis l’esprit extravagant.</l>
                        <l>  C’est toi qui par tes momeries</l>
                        <l>As reprimé l’orgueil du Bourgeois arrogant.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>  Ta Muse en jouant l’Hypocrite</l>
                        <l>  A redressé les faux Dévots.</l>
                        <l>  La Précieuse à tes bons mots</l>
                        <l>  A reconnu son faux mérite.</l>
                        <l>  L’Homme ennemi du Genre Humain,</l>
                        <l>  Le Campagnard qui tout admire</l>
                        <l>  N’ont pas lû tes Ecrits en vain :</l>
                        <l>Tous deux s’y sont instruits en ne pensant qu’à rire.</l>
                    </lg>
                    <pb n="344" xml:id="p344"/>
                    <lg>
                        <l>Enfin tu reformas &amp; la Ville &amp; la Cour.</l>
                        <l>  Mais quelle en fut la récompense ?</l>
                        <l>  Les François rougiront un jour</l>
                        <l>  De leur peu de reconnoissance.</l>
                        <l>  Il leur falut un Comédien<note n="1" place="bottom">&#x00B6;. Comment
                                Ménage qui a produit &amp; critiqué ces Vers du P. Bouhours, ne
                                s’est-il pas apperçu que <hi rend="i">Comédien</hi>, qui n’est ici
                                que de trois syllabes, devoit être de quatre ?</note></l>
                        <l>Qui mit à les polir son art &amp; son étude.</l>
                        <l>Mais, Moliere, à ta gloire il ne manqueroit rien</l>
                        <l>Si parmi leurs défauts que tu peignis si bien,</l>
                        <l>Tu les avois repris de leur ingratitude.</l>
                    </lg>
                </quote>
                <p>Voilà peut-être tout ce qu’on peut raisonnablement éxiger d’un Critique judicieux
                    qui n’a pu refuser la justice que l’on doit à tout le monde, &amp; qui n’a point
                    cru devoir blâmer des qualités qui sont véritablement estimables, non seulement
                    parce qu’elles viennent de la Nature, mais encore parce qu’elles ont été
                    cultivées &amp; polies par le travail &amp; l’industrie particuliére du
                    Poëte.</p>
                <p>Mr. Despréaux persuadé de cette espéce de mérite de Moliere, du moins autant que
                    le P. Bouhours, semble n’avoit pas été du sentiment de ce Pere sur le peu de
                    reconnoissance que le Public a témoigné pour tous ses services après sa mort. Il
                    prétend au contraire que l’on n’a bien reconnu son mérite qu’après qu’il eut
                    joué le dernier rôle de sa vie, &amp; que l’on a beaucoup mieux jugé du prix de
                    ses <pb n="345" xml:id="p345"/>Piéces en son absence, que lors qu’il étoit
                    présent. C’est ce qu’il marque à Mr. Racine, lors qu’il lui dit que<note n="1"
                        place="bottom">Nicol. Boil. Despréaux, Epitre <num>vii</num>. à Racine Vers
                        19. &amp; suiv.</note>.</p>
                <quote>
                    <l>Avant qu’un peu de terre obtenu par priére</l>
                    <l>Pour jamais sous la tombe eût renfermé Moliére.</l>
                    <l>Mille de ces beaux traits, aujourd’hui si vantés,</l>
                    <l>Furent des sots esprits à nos yeux rebutés.</l>
                    <l>L’Ignorance &amp; l’Erreur à ses naissantes Piéces</l>
                    <l>En habit de Marquis, en robes de Comtesses</l>
                    <l>Venoient pour diffamer son chef-d’œuvre nouveau,</l>
                    <l>Et secouoient la tête à l’endroit le plus beau.</l>
                    <l>Le Commandeur vouloit la Scene plus éxacte.</l>
                    <l>Le Vicomte indigné sortoit au second Acte.</l>
                    <l>L’un défenseur zélé des Bigots mis en jeu,</l>
                    <l>Pour prix de ses bons mots le condamnoit au feu.</l>
                    <l>L’autre, fougueux Marquis, lui déclarant la guerre,</l>
                    <l>Vouloit vanger la Cour immolée au Parterre,</l>
                    <l>Mais si-tôt que d’un trait de ses fatales mains</l>
                    <l><pb n="346" xml:id="p346"/>La Parque l’eût rayé du nombre des Humains,</l>
                    <l>On reconnut le prix de sa Muse éclipsée.</l>
                    <l>Toute la Comédie avec lui terrassée,</l>
                    <l>En vain d’un coup si rude espera revenir,</l>
                    <l>Et sur ses brodequins ne pût plus se tenir.</l>
                </quote>
                <p>Jusques-là nous n’avons encore trouvé rien de trop favorable à ceux qui nous
                    vantent si fort la Morale de Mr. Moliere, &amp; qui publient hautement dans
                    Paris, qu’il <hi rend="i">a corrigé plus de défauts à la Cour &amp; à la Ville
                        lui seul que tous les Prédicateurs ensemble.</hi> Il faut avoir une envie
                    étrange de se munir du nom des Auteurs graves, &amp; de se donner des garants
                    d’importance, pour vouloir nous persuader par l’autorité de quelques Critiques
                    de réputation qui ont eu de l’indulgence pour Moliere, que ces vices qu’il a
                    corrigés fussent autre chose que des maniéres extérieures d’agir &amp; de
                    converser dans le monde. Il faut être bon jusqu’à l’excès pour s’imaginer qu’il
                    ait travaillé pour la discipline de l’Eglise &amp; la réforme de nos mœurs. Tous
                    ces grands défauts à la correction desquels on veut qu’il se soit appliqué, ne
                    sont pas tant des qualités vicieuses ou criminelles que quelque faux goût,
                    quelque sot entêtement, quelques affectations ridicules, telles que celles qu’il
                    a reprises assés à propos dans les Prudes, les Précieuses, dans ceux qui outrent
                    les modes, qui s’éxigent en Marquis, qui parlent incessamment de leur noblesse,
                    qui ont toujours <pb n="347" xml:id="p347"/>quelque Poësie de leur façon à
                    montrer aux gens.</p>
                <p>Voilà, dit Mr. Bayle<note n="1" place="bottom">Nouvelles de la Republ. des
                        Lettres d’Avril <seg/> pag. 203, 204.</note>, les désordres dont les
                    Comédies de Moliere ont un peu arrêté le cours. Car pour la galanterie
                    criminelle, l’envie, la fourberie, l’avarice, la vanité, &amp; les autres crimes
                    semblables ; il ne faut pas croire, selon l’observation du même Auteur, qu’elles
                    leur ayent fait beaucoup de mal. Au contraire il n’y a rien de plus propre pour
                    inspirer la coquéterie que ces sortes de Piéces, parce qu’on y tourne
                    perpétuellement en ridicule les soins que les Peres &amp; Meres prennent de
                    s’opposer aux engagemens amoureux de leurs enfans. La galanterie n’est pas la
                    seule science qu’on apprend à l’école de Moliere, on apprend aussi les maximes
                    les plus ordinaires du libertinage, contre les véritables sentimens de la
                    Religion, quoi qu’en veuillent dire les ennemis de la Bigoterie, &amp; nous
                    pouvons assurer que son Tartuffe est une des moins dangereuses pour nous mener à
                        l’<hi rend="i">irréligion</hi>, dont les semences sont répanduës d’une
                    maniére si fine &amp; si cachée dans la plupart de ses autres Piéces, qu’on peut
                    assurer qu’il est infiniment plus difficile de s’en défendre que de celle où il
                    jouë pêle &amp; mêle Bigots &amp; Devots le masque levé.</p>
                <p>Mais il faut laisser encore une fois à ceux que Dieu a choisis pour combattre la
                        <pb n="348" xml:id="p348"/>Comédie, &amp; les Comédiens le soin d’en faire
                    voir les dangers &amp; les funestes effets, &amp; renvoyer ceux qui voudront
                    s’en instruire plus à fond aux Traités qu’en ont écrit, je ne dis pas seulement
                    Mr. le Prince de Conty, Mr. de Voysin, Mr. Nicole, &amp;c. Mais encore le Pere
                    Dominique Othonelli, Jésuite Italien, Frédéric Cerutus, François Marie del
                    Monacho, &amp; le Sieur B. A.<note n="1" place="bottom">&#x00B6;. Peut-être
                        est-ce notre Auteur, qui pour se mieux déguiser s’est désigné par B. A. de
                        peur, s’il se fût désigné par A. B. qu’on n’eût trop aisément reconnu <hi
                            rend="i">Adrien Baillet</hi>.</note> qui a écrit en particulier contre
                    Moliere. Ainsi il ne me reste plus qu’à dire un mot de sa maniére d’écrire,
                    &amp; de représenter ses Piéces de Théâtre.</p>
                <p>Mr. Rosteau prétend qu’il étoit également bon Auteur &amp; bon Acteur, que rien
                    n’est plus plaisamment imaginé que la plupart de ses Piéces ; qu’il ne s’est pas
                    contenté de posséder simplement l’art de la bouffonnerie, comme la plupart des
                    autres Comédiens ; mais qu’il a fait voir, quand il lui a plu, qu’il étoit assés
                    serieusement savant<note n="2" place="bottom">Rosteau, Sentim. sur quelques
                        livres d’Auteurs qu’il a lûs pag. 69.</note>. Mademoiselle le Fevre trouve
                    qu’il avoit beaucoup du génie &amp; des maniéres de Plaute &amp;
                        d’Aristophane<note n="3" place="bottom">Anne le Fevre, Dissertat. sur les
                        Comed. préf. d’Aristoph.</note>.</p>
                <p>Mr. Despréaux, qui par une prudence toute particuliére ayant commencé son
                    portrait de son vivant, ne voulut l’achever qu’après sa mort, releve
                    extraordinairement cette facilité merveilleuse qu’il <pb n="349" xml:id="p349"
                    />avoit pour faire des vers, &amp; s’adressant à lui-même, il lui dit avec une
                    franchise des premiers siécles<note n="4" place="bottom">N. B. Despréaux, Satir.
                        seconde, Vers 1. &amp; suiv.</note>,</p>
                <quote>
                    <l>——— Que sa fertile veine</l>
                    <l>Ignore en écrivant le travail &amp; la peine ;</l>
                    <l>Qu’Apollon tient pour lui tous ses trésors ouverts</l>
                    <l>Et qu’il fait à quel coin se marquent les bons Vers…..</l>
                    <l>Que s’il veut une Rime, elle vient le chercher</l>
                    <l>Qu’au bout du Vers jamais on ne le voit broncher</l>
                    <l>Et sans qu’un long détour l’arrête ou l’embarrasse</l>
                    <l>A peine a-t-il parlé qu’elle-même s’y place.</l>
                </quote>
                <p>Le même Auteur voyant Moliere au tombeau, dépouillé de tous les ornemens
                    extérieurs dont l’éclat avoit éblouï les meilleurs yeux, durant qu’il paroissoit
                    lui-même sur son Théâtre, remarqua plus facilement ce qui avoit tant imposé au
                    monde, c’est-à-dire, ce caractére aisé &amp; naturel, mais un peu trop
                    populaire, trop bas, trop plaisant &amp; trop bouffon. Ce Comédien, dit-il<note
                        n="5" place="bottom">Le même Auteur dans l’Art Poëtiq. chant 3, Vers 394.
                        &amp; suiv.</note>,</p>
                <pb n="350" xml:id="p350"/>
                <quote>
                    <l>Peut-être de son Art eût remporté le prix,</l>
                    <l>Si, moins ami du Peuple en ses doctes Peintures,</l>
                    <l>Il n’eût point fait souvent grimacer ses figures ;</l>
                    <l>Quitté pour le bouffon l’agréable &amp; le fin,</l>
                    <l>Et sans honte à Terence allié Tabarin.</l>
                    <l>Dans ce sac ridicule où Scapin s’envelope,</l>
                    <l>Je ne reconnois plus l’Auteur du Misanthrope.</l>
                </quote>
                <p>Mr. Pradon qui s’est imaginé que par cette légére censure on avoit voulu profiter
                    de la mort du lion pour lui tirer les poils, prétend<note n="1" place="bottom"
                        >Pradon, Nouvelles Remarques sur les Oeuvres de D…. pag. 36.</note> que
                    Moliere n’est pas si défiguré dans le <hi rend="i">Scapin</hi> qu’on ne l’y
                    puisse reconnoître. Il dit qu’il n’a pas prétendu faire dans Scapin une Satire
                    fine comme dans le <hi rend="i">Misanthrope</hi>. Scapin, selon lui, est une
                    plaisanterie, qui ne laisse pas d’avoir son sel &amp; ses agrémens, comme le <hi
                        rend="i">Mariage forcé</hi>, ou <hi rend="i">les Medecins</hi>. A dire le
                    vrai, ces Piéces sont fort inférieures au <hi rend="i">Misanthrope</hi>, à l’<hi
                        rend="i">Ecole des Femmes</hi>, au <hi rend="i">Tartuffe</hi>, &amp; à ces
                    grands coups de Maîtres : mais elles ne sont pourtant pas d’un Ecolier, &amp;
                    l’on y trouve toujours une certaine finesse répanduë que le seul Moliere avoit
                    pour en assaisonner les moindres Ouvrages.</p>
                <p>Mr. Despréaux &amp; Mr. Pradon ne sont pas les seuls qui ayent parlé dans leurs
                    écrits du <hi rend="i">Misanthrope</hi> de Moliere comme <pb n="351"
                        xml:id="p351"/>de son chef-d’œuvre. Le P. Rapin nous fait connoître qu’il
                    est aussi dans le même sentiment, &amp; il est allé même encore plus loin que
                    ces deux Critiques, lors qu’il dit, qu’à son sens c’est le plus achevé &amp; le
                    plus singulier de tous les Ouvrages Comiques qui ayent jamais paru sur le
                        Théâtre<note n="2" place="bottom">Ren. Rapin, au lieu cité ci-dessus, partie
                        seconde des Refl. sur la Poëtique.</note></p>
                <p>Nous avons vû la plus célébre des Piéces de Moliere ; mais ceux qui souhaiteront
                    voir la plus scandaleuse, ou du moins la plus hardie, pourront jetter les yeux
                    sur le <hi rend="i">Tartuffe</hi>, où il a prétendu comprendre dans la
                    juridiction de son Théâtre le droit qu’on les Ministres de l’Eglise de reprendre
                    les Hypocrites, &amp; de déclamer contre la fausse dévotion. On voit bien par la
                    maniére dont il a confondu les choses, qu’il étoit franc Novice dans la dévotion
                    dont il ne connoissoit peut-être que le nom, &amp; qu’il avoit entrepris
                    au-dessus de ses forces. Les Comédiens &amp; les Bouffons publics sont des
                    personnes décriées de tout tems, &amp; que l’Eglise même par voie de droit
                    considére comme retranchées de son corps, parce qu’elle ne les croit jamais dans
                    l’innocence. Mais quand Moliere auroit été innocent jusqu’alors n’auroit-il pas
                    cessé de l’être dès qu’il eut la présomption de croire que Dieu vouloit bien se
                    servir de lui pour corriger un vice répandu par toute l’Eglise, &amp; dont la
                    réformation n’est peut-être <pb n="352" xml:id="p352"/>pas même reservée à des
                    Conciles entiers ? Si Tertullien a eu raison de soutenir que le Théâtre est la
                    Seigneurie ou le Royaume du Diable, je ne vois pas ce qui nous peut obliger pour
                    chercher le reméde à notre hypocrisie &amp; à nos fausses dévotions <hi rend="i"
                        >d’aller consulter Beelzebut</hi>, tandis que nous aurons des <hi rend="i"
                        >Prophetes en Israël</hi>.</p>
                <p>Au reste, quelque capable que fût Moliere, on prétend qu’il ne savoit pas même
                    son Théâtre tout entier, &amp; qu’il n’y a que l’amour du Peuple qui ait pû le
                    faire absoudre d’une infinité de fautes. Aussi peut-on dire qu’il se soucioit
                    peu d’Aristote<note n="1" place="bottom">&#x00B6; Il ne paroit pas avoir voulu
                        donner de lui cette idée, lors qu’il a dit dans sa préface sur les <hi
                            rend="i">Facheux</hi>, qu’il ne désespéroit pas de faire voir un jour en
                        grand Auteur, qu’il pouvoit citer Aristote, &amp; Horace.</note> &amp; des
                    autres Maîtres, pourvû qu’il suivît le goût de ses Spectateurs qu’il
                    reconnoissoit pour ses uniques Juges.</p>
                <p>Le Pere Rapin prétend, que l’ordonnance de ses Comédies est toujours défectueuse
                    en quelque chose, &amp; que ses dénoumens ne sont point heureux.</p>
                <p>Il faut avouer qu’il parloit assés bien François ; qu’il traduisoit passablement
                    l’Italien : qu’il ne copioit point mal ses Auteurs, mais on dit peut-être trop
                    legerement, qu’il n’avoit point le don de l’invention, ni le génie de la belle
                        Poësie<note n="2" place="bottom">Observation sur la Comédie de Moliere,
                        intit. le Festin de Pierre pag. 5. &amp;c.</note>, quoique ses amis même
                    convinssent que dans toutes ses Piéces <hi rend="i">le Comédien avoit plus de
                        part que le Poëte, &amp; que leur principale beauté consistoit dans
                        l’Action.</hi></p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
