<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Chocquet, Louis [article du Supplément au Dictionnaire Historique et
					Critique]</title>
				<author key="Bayle, Pierre (1647-1706)">Pierre Bayle</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/bayle_chocquet-louis_1722</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après
							dénommé OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger
							cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
							contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
							ressource n’est pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Pierre Bayle, « Chocquet,
							Louis », in <hi rend="i">Supplément au Dictionnaire Historique et Critique
						par Monsieur Bayle, pour les Editions de MDCCII et MDCCXV</hi>,
						<pubPlace>Genève</pubPlace>, <publisher>Fabri et Barillot</publisher>,
						<date>1722</date>, p. 42-44. PDF : <ref
						target="https://books.google.fr/books?id=VgmLwPlgW6kC">Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1722"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="article">
				<pb n="42" xml:id="p42h"/>
				<p>CHOCQUET (Louïs) fameux Poëte François vers le milieu du XVI. siecle, &amp;
					Auteur d’un Ouvrage fort rare &amp; fort singulier, dont nous donnerons
					ci-dessous des Extraits <ref xml:id="to_rem-A" target="#rem-A">(<hi rend="i">A</hi>)</ref>. Il a été inconu
					à La Croix du Maine, mais non pas à <pb n="43" xml:id="p43h"/>Du Verdier, qui l’a mis dans sa
					Bibliotheque<note n="a" place="margin"><p><hi rend="i"
						>Pag. 796.</hi></p></note> comme l’Auteur d’un in folio qui fut
					imprimé à Paris l’an 1541. Il s’est contenté de marquer que c’est un Volume où
					les Actes des Apôtres &amp; l’Apocalypse de Saint Jean ont été <hi rend="i">mis
						en Rime Françoise par Personnages.</hi> Il a négligé d’en raporter des
					Extraits, &amp; ce n’est point sa coutume de négliger cela quand un Livre
					contient des choses un peu singulieres. Il a même assez souvent raporté de longs
					Passages qui n’avoient rien de fort exquis. On peut donc <pb n="44" xml:id="p44h"/>s’étonner
					avec raison qu’il n’ait rien cité des Poësies de Louïs Chocquet ; car on y
					trouve des Scenes bien étranges, &amp; bien surprenantes. Nous suplérons à ce
					defaut, &amp; nous ferons conoitre cet Ouvrage un peu mieux qu’on ne le conoit
					dans du Verdier.</p>
				<div2>
					<pb n="42" xml:id="p42b"/>
					<head>[Remarque]</head>
					<p><ref xml:id="rem-A" target="#to_rem-A">(<hi rend="i">A</hi>)</ref> <hi rend="i">Il est Auteur
								d’un Ouvrage… fort singulier, dont nous donnerons des
								Extraits.</hi>] L’Exemplaire, qui m’a été préte<note n="1"
								place="margin"><p><hi rend="i">Monsr.</hi> Sloane, <hi rend="i"
										>Médecin célebre à Londres, qui a plusieurs Livres rares
										dans sa nombreuse Bibliotheque, m’a fait la faveur de me le
										preter, &amp; Mr. Silvestre a pris la peine de me le faire
										tenir.</hi></p></note>, contient trois Parties, dont la I.
							est intitulée <hi rend="i">Le prémier volume des Catholiques œuvres
								&amp; Actes des Apostres redigez en escript par Sainct Luc
								Evangeliste &amp; hystoriographe, depute par le Sainct Esperit.
								Icelluy sainct Luc escripuant à Theophile, Avecques plusieurs
								hystoires en icelluy inserez des gestes des Cesars. Et les
								demonstrances des figures de Lapocalypse veues par sainct Jehan
								Zebedee en l’Isle de Pathmos soubz Domician cesar, avecques les
								cruautiez tant de Neron que dicelluy Domictan. Le tout veu &amp;
								corrige bien &amp; deuement selon la vraye verite, &amp; joue par
								personnages à Paris en l’hostel de Flandres l’an mil cinq cens XLI.
								Avec privilege du Roy. On les vend en la grand Salle du Palais par
								Arnoul &amp; Charles les Angeliers freres tenans leurs bouticques au
								prémier &amp; deuxiesme pilliers devant la Chappelle de Messeigneurs
								les Presidens.</hi> Ce prémier Volume contient en 210. feuillets
							cinq livres des Actes des Apôtres. Voions le Titre de la II.
							Partie : <hi rend="i">le second volume du Magnificque Mystere des
								Actes des Apostres continuant la narration de leurs faicts &amp;
								gestes selon l’escripture saincte, avecques plusieurs histoires en
								icelluy inserées des gestes des Cesars. Veu &amp; corrigé bien &amp;
								deuement selon la vraye verite, &amp; ainsi que le mystere est la
								joue à Paris ceste presente année mil cinq cens quarante &amp; ung.
								Avec Privilege.</hi> Ce second Volume contient 165. feuillets, &amp;
							finit au neuvieme livre des Actes des Apôtres. La III. Partie est <hi
								rend="i">l’Apocalypse Saint Jehan Zebedee, ou sont comprinses les
								visions &amp; revelations que icelluy Saint Jehan eut en l’Isle de
								Pathmos, le tout ordonne par figures convenables selon le texte de
								la Saincte escripture. Ensemble les cruauliez de Domicien Cesar.
								Avec Privilege M. D. xli.</hi> Elle contient 46. feuillets, &amp;
							fut achevée d’imprimer le 27. de Mai 1541. L’Ouvrage est in
							folio.</p>
						<p>Louïs Chocquet n’a mis son nom qu’au commencement de la troisieme Partie.
							Il l’y a mis en deux manieres, prémiérement par une Epigramme Latine au
							revers du prémier feuillet<note n="2" place="margin"><p>Ludovici
									Choquié, ad magistrum Antonium le Coq, Doctorem Medicum
									perdoctum Epigramma. <hi rend="i">Cette Epigramme est de</hi>
									16. <hi rend="i">Vers Héxametres &amp;
								Pentametres.</hi></p></note>, &amp; puis au haut du second feuillet,
							« Cy ensuit le Mystere de l’Apocalypse Sainct Jehan, avec les cruaultez
							de Domicien Empereur de Romme, compose par maistre Loys Chocquet. » On ne
							trouve aucune mention de lui dans les Privileges d’imprimer. Ce fut
							Guillaume Alabat, <hi rend="i">marchant demourant à Bourges</hi>, qui
							obtint le Privilege de François I., à Lion, le 24. de
							Juillet 1536. Il l’obtint pour six années. Il expose, <quote><hi rend="i"
								>que a l’honneur &amp; louenge de dieu, de nostre mere saincte
								eglise, &amp; de la saincte foy catholicque, &amp; pour condition
								&amp; consolation de tous bons &amp; vrays Chrestiens. Il feroit
								voulentiers Imprimer le livre des Actes des apostres en cinq ou
								plusieurs volumes qu’il a par devers luy &amp; qui a este compose en
								ryme françoise &amp; corrige a grans frais &amp; mises.</hi></quote> Lui
							&amp; ses Libraires<note n="3" place="margin"><p rend="i">Arnoul
										&amp; Charles Langelier.</p></note> eurent un Procès au
							Parlement de Paris l’an 1540. contre <hi rend="i">Maistre François
								Hamelin, François Potrain, Jehan Louvet, &amp; Leonard Chollet,
								Maistres &amp; Entrepreneurs du mystere des Actes des Apostres</hi>
							à Paris cette année là. La Cour ordonna que ces quatre Entrepreneurs ne
							pourroient faire imprimer <quote><hi rend="i">le mystere des dicts Actes des
								Apostres par autres que par ceulx qui ont eu le Privilege de les
								imprimer quelque addition qu’ils y</hi> fissent</quote>. On voit dans une
							Balade aux commencement du II. Volume les noms <hi rend="i">de ces</hi>
							quatre <hi rend="i">Entrepreneurs &amp; qualitez.</hi> Voici en quels
							termes :</p>
						<quote>
							<l rend="i">Au Plasmateur rendent grace les quatre</l>
							<l rend="i">De bon vouloir entre Parisiens</l>
							<l rend="i">Les quels ont faict apparoir le Theatre</l>
							<l rend="i">Bien ensuyvant les Rommains anciens</l>
							<l>. . . . . . .</l>
							<l>. . . . . . .</l>
							<l>. . . . . . .</l>
							<l rend="i">Françoys de nom les deux, n’en faut debatre</l>
							<l rend="i">Lung Hamelin, l’autre Poutrain, scients</l>
							<l rend="i">Lung en practique, &amp; l’autre pour sembatre</l>
							<l rend="i">Tixtre tapis soubs rethoriciens</l>
							<l rend="i">Sçait assez bien, puis pour l’exploict parfuire</l>
							<l rend="i">Leonard Chovelet boucher voulut bien faire</l>
							<l rend="i">Et Jehan Louvet operateur aux fleurs</l>
							<l rend="i">Bien congnoissant des bons grains les meilleurs.</l>
							<l rend="i">A iceulx quatre honneur royal desire</l>
							<l rend="i">Donner faveur abollir les erreurs</l>
							<l rend="i">Qui font humains a vertu contredire.</l>
						</quote>
						<p>Je raporte toutes ces petites particularitez, parce qu’elles peuvent
							servir à faire conoitre quelques circonstances de la Comédie de ce
							siecle là. Quelques-unes de ces circonstances ne sont point dans le
								Moreri<note n="4" place="margin"><p><hi rend="i">Dans l’Edition de
										Paris, 1699., au Mot</hi> Comédie. <hi rend="i">Remarquez en
										passant qu’on a corrigé dans cette Edition une Bévue très
										grossiere des précédentes, mais non pas sans y laisser
										glisser une Faute d’Impression. Il y avoit dans les
										précédentes sur quoi</hi> l’on peut voir Boccalini &amp;
									Ragguaglio ; <hi rend="i">&amp; on a mis dans l’Edition de
										1699.</hi>, sur quoy on peut voir Boccalini dans son
									Fagualio di Parnasso. <hi rend="i">Il faloit mettre</hi> dans
									ses Ragguagli di Parnasso.</p></note> ; car, par éxemple,
							on n’y trouve point que l’Hôtel de Flandres ait jamais été le lieu où se
							soient données les Représentations Dramatiques des Histoires de la
							Sainte Ecriture dans Paris. Mais, pour faire mieux conoitre ce que
							c’étoit en ce tems là que le Théatre François, je raporterai quelques
							morceaux des Pieces de notre Chocquet. Ils sufiront à nous aprendre, que
							pendant que l’on défendoit au Peuple de voir les Histoires Saintes dans
							le Livre qui les contient purement &amp; fidélement, on lui permettoit
							de les voir sur le Théatre, souillées de mille inventions grossieres,
							dont on exprimoit la plupart d’une façon basse, &amp; en style de
							farceur.</p>
						<p>La prémiere Histoire que l’on ait décrite dans ce Volume est l’élection
							d’un Apôtre en la place de Judas. On a suposé bassement que les Apôtres
							firent tirer à la courte paille ; car c’est ainsi que je puis
							qualifier l’expédient qu’on raconte<note n="5" place="margin"><p><hi
										rend="i">Premier Livre des</hi> Actes des Apôtres, <hi
										rend="i">folio 3.</hi></p></note> :</p>
						<quote>
							<l rend="i">Baillez les festus preparez</l>
							<l rend="i">Ainsi que l’avons assigne.</l>
							<l rend="i">Lung en y a qui a ung signe</l>
							<l rend="i">Comme il appert, signe lauons</l>
							<l rend="i">Pour l’amour de nos compaignons.</l>
							<l rend="i">Le second de signe na point,</l>
							<l>Dont pour acheuer nostre poinct</l>
							<l rend="i">Pierre, tenez les en uos mains,</l>
							<l rend="i">Et eulx deux, qui sont incertains</l>
							<l rend="i">Ou le signe est, n’en quelle espece,</l>
							<l rend="i">Viendront tirer chascun sa piece,</l>
							<l rend="i">Et celluy auquel escherra</l>
							<l rend="i">Le signe, subrogue sera</l>
							<l rend="i">Au lieu qui est ja devise.</l>
						</quote>
						<p>Après que les deux fetus surent tirez, les Apôtres regardérent <hi
								rend="i">qui avoit le signe</hi>, &amp; s’écriérent tous
							ensemble,</p>
						<quote>
							<l rend="i">C’est Mathias :</l>
						</quote>
						<p>Sur quoi Saint Pierre s’exprima ainsi</p>
						<quote>
							<l rend="i">                      Loue soit dieu,</l>
							<l rend="i">Ca Mathias, entre nous autres</l>
							<l rend="i">Faictes nombre des douze Apostres.</l>
							<l rend="i">Joyeulx en suis, proficiat,</l>
							<l><hi rend="i">Conferme soyez en l’estat</hi><note n="6" place="margin"
											><p rend="i">Là même.</p></note>.</l>
						</quote>
						<p>On met très souvant les Diables en jeu ; &amp; c’est dans ces
							endroits là que le Poëte s’excite le plus, &amp; qu’il met
							principalement en œuvre son industrie ; mais il soutient mal les
							caracteres, &amp; au lieu d’inspirer de l’horreur, il étoit plus propre
							à faire rire. Il s’abandonnoit au burlesque, tant le gout qui régnoit
							alors étoit mauvais. Il introduit Lucifer qui convoque tous les Diables,
							&amp; il lui fait dire :</p>
						<quote>
							<l rend="i">Dyables meschans destinez en terre estre,</l>
							<l rend="i">Clos a jamais dans le centre terrestre,</l>
							<l rend="i">Viendrez vous point a mes cris &amp; aboys,</l>
							<l rend="i">Sortez au feu de nostre infernal être</l>
							<l rend="i">Par mes haulx cris vous pouez bien cognoistre</l>
							<l rend="i">Que c’est a droict que complaindre me
								doibs :</l>
							<l rend="i">Haro, haro, nul de vous je ne veoys,</l>
							<l rend="i">Si ne venez desesperer m’en voys.</l>
							<l rend="i">Dyables mauldicts, Dyablesses, Dyabletons,</l>
							<l rend="i">Courez en lair, trauersez champs &amp; boys</l>
							<l rend="i">Foulare gectez, accordante a ma voix</l>
							<l><hi rend="i">Approchez tost dyabolicques luytons :
									&amp;c.</hi><note n="7" place="margin"><p rend="i">Là même,
											folio 3. verso.</p></note></l>
						</quote>
						<p><pb n="43" xml:id="p43b"/>Voici la réponse de Sathan :</p>
						<quote>
							<l rend="i">Prince denfer tes cris as faict estendre</l>
							<l rend="i">Si tresavant qu’ils sont venus descendre</l>
							<l rend="i">Jusques au fons des noires regions</l>
							<l rend="i">Nos vils manoirs tu as presque faict fendre</l>
							<l rend="i">Que te fault-il ? Es tu prest de te pendre</l>
							<l><hi rend="i">Dyables sont hors par grandes legions</hi><note n="8"
									place="margin"><p rend="i">Là même, folio
								4.</p></note>.</l>
						</quote>
						<p>Autre Discours de Lucifer :</p>
						<quote>
							<l>» Haro, haro, approche toy grant Dyable,</l>
							<l>» Approche toy notayre mal fiable.</l>
							<l>» Fier Belyal procureur des enfers</l>
							<l>» Si tu ne fais ung faulx traict desuoyable</l>
							<l>» Nous perdons tout le genre humain saluable</l>
							<l>» Et demourons seuls enchaynez en fers.</l>
							<l>. . . . . . .</l>
							<l>. . . . . . .</l>
							<l>» Sur terre auons des ennemis peruers</l>
							<l>» Encontre nous machinans prescherie</l>
							<l>» Ce sont villains yssus de pescherie</l>
							<l>» Voulans noncer de dieu la paix cherie.</l>
							<l>» Mais si vostre art a mort ne les ruyne</l>
							<l>» Ravis serez tous a la boucherie</l>
							<l>» Si gay n’aura de qui la bouche rie</l>
							<l>» S’il le convient laisser mettre en ruyne.</l>
						</quote>
						<p>Autre Réponse de Sathan :</p>
						<quote>
							<l>» Prince dampne de tenebre &amp; bruyne</l>
							<l>» Loup ravissant, ton hurlement ne fine</l>
							<l>» Que te fault-il ? as tu la rage au cueur ?</l>
							<l>» Prens plomb fondu, chaulx, soufre, &amp; poix resine</l>
							<l>» Metail bouillant qui seront drogue fine</l>
							<l>» Pour destouper ta mauldicte rancueur. »</l>
						</quote>
						<p>Autre Discours de Lucifer.</p>
						<quote>
							<l>» Après que Christ fut au tombeau rendu</l>
							<l>» Trois jours apres de mort ressuscita</l>
							<l>» Et qui plus est tout vif se presenta</l>
							<l>» A ses amys qui ne sont pas des nostres,</l>
							<l>» Douze coquins qui se nomment Apostres,</l>
							<l>» Grans seducteurs de la loy Judaïque</l>
							<l>» Ausquels il dit le texte Evangelicque</l>
							<l>» Soit soustenu &amp; presche de par vous</l>
							<l>» Apres es cieulx il monta devant tous</l>
							<l>» En les laissant tous douze sur la terre,</l>
							<l>» Lesquels present nous meinent dure guerre</l>
							<l>» En la cite Hierusalem nommee</l>
							<l>» Et tout autour du pays de Judee</l>
							<l>» Qui est pour nous grande perplexite.</l>
							<l>» Dyables obscurs chascun soit incite</l>
							<l>» Pour ces maraulx a la mort faire rendre</l>
							<l>» Si dessus nous les laissez entreprendre</l>
							<l>» Dieu pis yra pour nous dessus les rens</l>
							<l>» Pour ce Sathan vers eulx le chemins prens</l>
							<l>» Pense souldain de leur liurer bataille</l>
							<l>» Pour mettre a fin la maudicte canaille</l>
							<l>» Transporte toy aux prestres de la loy</l>
							<l>» Lesquels tousjous ayent lor &amp; aloy</l>
							<l>» En recordant leur mauldicte auarice</l>
							<l>» De ces coquins donne bien la notice, &amp;c. <note n="9"
									place="margin"><p><hi rend="i">Prémier Livre des</hi> Actes des
										Apôtres, <hi rend="i">folio 5.</hi></p></note>. »</l>
						</quote>
						<p>Satan répond.</p>
						<quote>
							<l>» De tous les Droicts assez entends l’affaire</l>
							<l>» Pour exploicter sans long temps pretendu</l>
							<l>» Au fonds d’enfer je puisse estre pendu</l>
							<l>» Si en brief temps je ne fais des merveilles</l>
							<l>» Puis qu’il convient que je souffle es oreilles</l>
							<l>» Bien tost mourront les coquins de Jesus. »</l>
						</quote>
						<p>Lucifer aiant partagé entre les Diables ses commissions, Sathan lui parla
							de la sorte :</p>
						<quote>
							<l>» Voy Lucifer tous Dyables sont enclins</l>
							<l>» Par tours souldains mouvemens &amp; declins</l>
							<l>» Dessus les champs leur deuoir tres bien faire,</l>
							<l>» Mais au depart pour mieulx nous satisfaire</l>
							<l>» Ta patte estends sur nos groings dyabolicques</l>
							<l>» Pour confermer nos esprits drachoniques</l>
							<l>» Que recevons pour benediction<note n="10" place="margin"><p><hi
											rend="i">Là même, folio 5. verso.</hi></p></note>.”</l>
						</quote>
						<p>Voici ce que Lucifer répond :</p>
						<quote>
							<l>» Dyables dampnez en malediction</l>
							<l>» Dessus vous tous par puissance interdicte</l>
							<l>» Ma patte estends qui est de Dieu mauldicte</l>
							<l>» Pour de tous maulx &amp; malfaicts vous absouldre</l>
							<l>» Couverts soyez de fulminante fouldre.</l>
						</quote>
						<p>N’étoit-ce pas donner dans le ridicule, &amp; y tourner
							indirectement la Sainte &amp; Apostolique cérémonie de l’imposition des
							mains ?</p>
						<p>Après ces Dialogues des Démons, on en voit d’autres qui
							sont pires en leur espece ; car les Discours que l’on fait tenir à
							Dieu &amp; à Jesus-Christ parlans l’un à l’autre sont entiérement
							indignes de la majesté du sujet. Les sergens qui emprisonnérent les deux
							Apôtres qui guérirent un boiteux, parlent si burlesquement, que c’est un
							morceau de Farce.</p>
						<quote>
							<label type="speaker"><hi rend="sc">Agrippart</hi></label>
							<l rend="i">Prens moy ce galland par le poing</l>
							<l rend="i">Et le me lye d’une corde</l></quote>
						<label type="speaker"><hi rend="sc">Griffon</hi></label>
							<l rend="i">Si je lui fais misericorde</l>
							<l rend="i">Beau Sire je veuil qu’on me tonde</l>
						<label><hi rend="sc">Agrippart</hi></label>
							<l part="I" rend="i">Est il lye</l>
						<label type="speaker"><hi rend="sc">Griffon</hi></label>
							<l part="F" rend="i">Le mieulx du monde.</l>
							<l rend="i">Allons les cacher pour la pluye</l>
							<l rend="i">Vous serez enfans de la pye</l>
							<l><hi rend="i">Gallans, car vous serez en cage</hi><note n="11"
									place="margin"><p rend="i">Là même, folio
								6.</p></note></l>
						<p>Trotemenu, messager du grand Sacrificateur Anne,
							enchérit sur ce burlesque :</p>
						<quote>
							<l>» C’est rage comme je chopine</l>
							<l>» De chanter ne me puis tenir,</l>
							<l>» Toutes les fois que je chemine</l>
							<l>» Il n’est chose qui ne se mine</l>
							<l>» J’ay huy si bien tire laureille</l>
							<l>» Puis le matin à ma bouteille</l>
							<l>» Que tout est pieca mis en vente</l>
							<l>» Je n’ay garde quelle sesuente,</l>
							<l>» Car plus ny a raisin ne moust<note n="12" place="margin"><p><hi
											rend="i">Là même, folio 7.</hi></p></note></l>
						</quote>
						<p>Rapportons quelques morceaux du Dialogue d’Anne &amp; de
							Caiphe.</p>
						<quote>
							<label><hi rend="sc">Anne</hi></label>
							<l>» Je les ai veus tres bonnes gens<note n="13" place="margin"><p><hi
											rend="i">Il parle des deux Apôtres Pierre &amp; Jean
											emprisonnez.</hi></p></note></l>
							<l>» Loyaulx &amp; de bonne fasson</l>
							<l>» Et mont apporte du poisson</l>
							<l>» Cent fois a vendre en mon hostel</l></quote>
						<label><hi rend="sc">Cayphas</hi></label>
					<l part="I">» Est il vray</l>
						<label type="speaker"><hi rend="sc">Anne</hi></label>
							<l part="F">Par Dieu il est tel</l>
					<l>» Mes gens en ont bien souvenance :</l>
					<l>» Mais pour mieulx vivre à leur plaisance</l>
					<l>» Ils ont delaisse leur mestier</l>
					<l>» Dont ils n’auoient pas mestier,</l>
					<l>» Car tres bien ils en pouoient viure</l>
					<l>» Et depuis ont voulu ensuyure</l>
					<l>» Jesus le mauvais Scismaticque</l>
					<pb n="44" xml:id="p44b"/>
					<l>» Qui leur a apprins la magicque</l>
					<l>» Et nygromance on le scait bien,</l>
					<l>» Car il estoit magicien</l>
					<l>» Le plus grand qui fust jusqua Romme<note n="14" place="margin"><p><hi
											rend="i">Prémier Livre des</hi> Actes des Apostres, <hi
											rend="i">folio 8. verso.</hi></p></note>.”</l>
						<p>L’Interrogation juridique qu’on fit au Boiteux me semble
							devoir être raportée :</p>
						<quote>
							<label type="speaker"><hi rend="sc">Anne</hi></label>
							<l>: … » mais je te vueil demander</l>
							<l>» S’il est vray ce qu’on a compte,</l>
							<l>» On nous a ici recite</l>
							<l>» Que pour trouuer moyen de viure</l>
							<l>» Toy qui estoys fort &amp; deliure</l>
							<l>» Faignoys d’estre tout contrefaict.</l>
							<l>» D’y hardiment si tu las faict</l>
							<l>» Je le te feray pardonner</l>
							<l>» Avecques ce te feray donner</l>
							<l>» De l’argent pour toy bien pourvoir</l>
							<l>» Plus qu’il nont : On peut bien scavoir</l>
							<l>» Qu’ils ten ont donne &amp; promis</l>
							<l>» Affin que dies qu’ils tont mis</l>
							<l>» En bon estat &amp; en sante</l>
							<l>» Pour avoir bruyt par la cite</l>
							<l>» De faire miracles patens<note n="15" place="margin"><p><hi rend="i"
								>Là même, folio 8. verso.</hi></p></note>. »</l></quote>
						<p>Par ces échantillons du prémier Livre, on pourra juger
							de tout le Volume ; mais il faut se souvenir qu’il ne sont pas
							aussi grotesques qu’une infinité d’autres endroits.</p>
						<p>Il faut noter que l’Auteur se conforme soigneusement aux
							traditions populaires. Il fourre<note n="16" place="margin"><p><hi
										rend="i">Au V. Livre.</hi></p></note> un long Episode
							concernant Denys l’Aréopagite, &amp; son ordination à l’Episcopat. Il en
								fourre<note n="17" place="margin"><p rend="i">Là
								même.</p></note> un autre beaucoup plus long touchant la Mort,
							la Resurrection, &amp; l’Assomption de la Sainte Vierge. On admiroit en
							ce tems-là cette manœuvre de Théatre ; mais aujourd’hui, elle fait
							pitié. C’est ici qu’il faut que je cite ces Vers de Mr. Des
							Preaux :</p>
						<quote>
							<l rend="i">Chez nos devots Ayeux le Théatre abhorré</l>
							<l rend="i">Fut long-tems dans la France un plaisir ignoré.</l>
							<l rend="i">De Pelerins, dit-on, une troupe grossiere</l>
							<l rend="i">En public à Paris y monta la prémiere,</l>
							<l rend="i">Et sotement zélée en sa simplicité</l>
							<l rend="i">Joüa les Saints, la Vierge, &amp; Dieu, par
								piété.</l>
							<l rend="i">Le Savoir à la fin dissipant l’Ignorance</l>
							<l rend="i">Fit voir de ce projet la dévote imprudence.</l>
							<l rend="i">On chassa ces Docteurs préchant sans mission,</l>
							<l><hi rend="i">On vit renaitre Hector, Andromaque, Ilion</hi><note
									n="18" place="margin"><p>Des Preaux, Art Poëtique, <hi rend="i"
											>Chant III., p. m. 203.</hi></p></note>.</l>
						</quote>
						<p>Si vous voulez un Commentaire sur cela, lisez ces
								paroles<note n="19" place="margin"><p><hi rend="i">Tirées de
										Menestrier, des Représentations en Musique anciennes &amp;
										modernes, pag.</hi> 153. 154.</p></note>. « Il est certain
							que les Pelerinages introduisirent ces Spectacles de devotion. Ceux qui
							revenoient de Jerusalem &amp; de la Terre-Sainte, de Saint Jaques de
							Compostelle, de la Sainte-Baume de Provence, de Sainte Reine, du Mont
							Saint Michel, de Nôtre-Dame du Puy, &amp; de quelques autres lieux de
							pieté, composoient des Cantiques sur leurs Voyages, y méloient le recit
							de la vie &amp; de la mort du Fils de Dieu, ou du Jugement dernier d’une
							maniere grossiere, mais que le chant &amp; la simplicité de ces temps là
							sembloient rendre pathetique, chantoient les miracles des Saints, leur
							Martyre, &amp; certaines Fables à qui la créance du peuple donnoit le
							nom de Visions, &amp; d’Apparitions. Ces Pelerins qui alloient par
							troupes, &amp; qui s’arrêtoient dans les ruës &amp; dans les places
							publiques où ils chantoient le Bourdon à la main, le Chapeau &amp; le
							Mantelet chargez de Coquilles &amp; d’Images peintes de diverses
							couleurs, faisoient une espece de spectacle qui plut, &amp; qui excita
							la pieté de quelques Bourgeois de Paris à faire un fond pour acheter un
							lieu propre à élever un Theatre, où l’on representeroit ces Mysteres les
							jours de Fête, autant pour l’instruction du peuple, que pour son
							divertissement. L’Italie avoit des Theatres publics, où l’on
							representoit ces Mysteres, &amp; j’en ai vû un à Veletri, sur le chemin
							de Rome à Naples, dans une place publique, où il n’y a pas quarante ans
							que l’on a cessé de representer les Mysteres de la vie du Fils de Dieu.
							Ces Spectacles de pieté parurent si beaux dans ces siecles ignorans, que
							l’on en faisoit les principaux ornemens des receptions des Princes quand
							ils entroient dans les Villes, &amp; comme on chantoit <hi rend="i">Noël
								Noël</hi>, au lieu des cris de Vive le Roi, on representoit dans les
							ruës la Samaritaine, le mauvais Riche, la Passion de Jesus-Christ, &amp;
							plusieurs autres Mysteres, pour recevoir nos Rois. Les Pseaumes &amp;
							les Proses de l’Eglise étoient les Opera de ces temps-là. On alloit en
							Procession au devant de ces Princes avec les Bannieres des
							Eglises : on chantoit à leur loüange des Cantiques composez de
							divers Passages de l’Ecriture liez ensemble, pour faire des allusions
							sur les actions principales de leurs Regnes.</p>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
