<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De la Censure. Chapitre I [Les Six Livres de la République, extrait]</title>
                <author key="Bodin, Jean (1530-1596)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11999951/jean_bodin/">Jean Bodin</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/bodin_censure_1576</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean Bodin, <hi rend="i">Les Six Livres de la République de I. Bodin Angevin.
                        A Monseigneur du Faur, seigneur de Pibrac, Conseiller du Roy en son Conseil
                        privé</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Jacques Du
                        Puy</publisher>, <date>1576</date>, livre VI, « De la Censure », chapitre
                    premier, (p. 602-616), p. 611-613. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86268103"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1576"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb n="611" xml:id="p611"/>
                <head>Les comedies &amp; farces pernicieuses à toute
                    Republique.</head>
                <p>Ie tais aussi l'abus qui se commet en souffrant les Comiques, &amp; Iongleurs,
                    qui est vne autre peste de la Republique des plus pernicieuses qu'on sçauroit
                    imaginer : car il n'y a rien qui gaste plus les bonnes meurs, &amp; la
                    simplicité, &amp; bonté naturelle d'vn peuple, ce qui a d'autant plus d'effect,
                    &amp; de puissance, que les parolles, les accens, les gestes, les mouuemens,
                    &amp; actions conduites auec touts les artifices qu'on peut imaginer, &amp; d'vn
                    suget le plus ord, &amp; le plus deshonneste qu'on peut choisir, laisse vne
                    impression viue en l'ame de ceux qui tendent là tous leurs sens. brief on peut
                    dire, que le theatre des ioüeurs, est vn aprentissage de toute impudicité,
                    lubricité, <pb n="612" xml:id="p612"/>paillardise, ruse, finesse, meschanceté. Et non sans
                    cause disoit Aristote<note n="8" place="margin">lib. 7. ca. 15.
                        polit.</note>, qu'il faut bien garder les sugets d'aller aux ieux des
                    comiques : il eust encores mieux dit, qu'il faut raser les theatres, &amp;
                    fermer les portes de la ville aux ioueurs : <hi rend="i">quia,</hi> dit
                    Seneque, <quote><hi rend="i">nihil tam moribus alienum, quàm in spectaculo
                        desidere.</hi></quote> Si on dit que les Grecs, &amp; Romains permettoyent les
                    ieux : ie responds que c'estoit pour vne superstition qu'ils auoyent à
                    leurs Dieux. mais les plus sages les ont tousiours blasmez. car combien que la
                    Tragedie aie ne sçay quoy de plus Heroïque, &amp; qui moins effemine les cueurs
                    des hommes, si est-ce toutesfois que Solon ayant veuiouer vne tragedie de
                    Thespis, le trouua fort mauuais : dequoy s'excusant Thespis disoit, que ce
                    n'estoit que ieu, Non, dist Solon, mais le ieu tourne en chose sericuse,
                    beaucoup plus eust-il blasmé les comedies, qui estoyent encores incognues. &amp;
                    maintenant on met tousiours à la fin des tragedies, (comme vne poizon és
                    viandes) la farce, ou comedie. Et quand ores les ieux seroyent tollerables aux
                    peuples meridionaux, pour estre d'vn naturel plus pesant, &amp; melancholique,
                    &amp; pour sa constance naturelle moins suget à se changer, si est-ce que cela
                    doibt estre defendu aux peuples tirant plus vers le Septentrion, pour estre de
                    leur naturel sanguins, legers, &amp; volages, &amp; qui ont presque toute la
                    force de leur ame en l'imagination du sens commun, &amp; brutal. Mais il ne faut
                    pas esperer, que les ieux soyent defendus, ou empeschez par les
                    magistrats : car ordinairement on voit, qu'ils sont les premiers aux ieux.
                    C'est la propre charge des censeurs graues, &amp; seueres, qui auront la
                    discretion d'entretenir les honnestes exercices de la gymnastique pour maintenir
                    la santé du corps : &amp; de la musique. pour ranger les appetits soubs
                    l'obeissance de la raison. i'entens la musique<note n="9" place="margin">duabus
                        potissimum rebus ciuitates conseruantur γυμναστικῇ καὶ μουσικῇ, vt ait Plato
                        in Timæo.</note>, qui signifie non seulement l'harmonie : ains encores
                    toutes sciences liberales, &amp; honnestes : &amp; prendront garde
                    principalement, que la musique naturelle ne soit alterce, &amp; corrompue comme
                    elle est à present : puisqu'il n'y a rien qui coule plus doucement aux
                    affections interieures de l'ame. Et pour le moins si on ne peut gaigner ce point
                    là, que les chansons Ioniques, &amp; Lydiennes, c'est à dire, le cinq &amp;
                    septiesme ton, soyent bannis de la Republique, &amp; defendus à la ieunesse,
                    comme Platon, &amp; Aristote disoyent qu'il est necessaire, pour moins que la
                    musique Diatonique, qui est la plus naturelle, que la chromatique, &amp;
                    Enharmonique, ne soit corrompue par la meslange des autres : &amp; que les
                    chansons dorienes ou du premier ton, qui est propre à la douceur, &amp; grauité
                    bien seante, ne soyẽt deguisees en plusieurs tõs, &amp; dechiquetees, en sorte,
                    que la pluspart des musiciẽs en deuiennent fols, &amp; insensez : par ce
                    qu'ils ne sçauroyent gouster vne musique naturelle, non plus qu'vn estomac
                    debifé, &amp; corrõpu de friandises, ne peut <pb n="613" xml:id="p613"/>gouster vne bõne &amp;
                    solide viande. Or tout cela depẽd du debuoir des Censeurs, attendu que les iuges
                    &amp; autres officiers n'y prendrõt iamais garde.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
