<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’influence du théâtre</title>
        <author key="Boïeldieu, Marie Jacques Amand (1757-1844 ; avocat)">Boieldieu, Marie Jacques
          Armand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/boieldieu_influence-theatre_1804/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De l’influence du théâtre</title>
          <author>Boieldieu, Marie Jacques Armand</author>
          <biblScope>p. I-VIII; p. 1-167</biblScope>
          <date>1804</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1804"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>De l’influence du théâtre</head>
      <div type="chapter">
        <pb n="I"/>
        <head>PRÉFACE.</head>
        <p><seg>Quand</seg> le souffle empesté de longs orages politiques a corrompu, détruit ou
          renversé ce que l’Etat offrait de plus pur et de plus imposant, on ne saurait, sans un
          juste sentiment de reconnaissance et d’admiration, voir son premier Magistrat en relever
          les débris, en réparer les ruines, et ajouter même à l’éclat de son ancienne
          splendeur.</p>
        <p>Son généreux dévouement, pour ramener et consolider le bonheur public, devient un exemple
          efficace qui gagne tous les cœurs, et rallume par-tout le feu sacré de l’amour de la
          Patrie.</p>
        <p>Le dernier des Citoyens, alors, met toute sa gloire et tout son bonheur à l’imiter ; et
          il n’est point d’Ecrivain sensé qui ne se sente naturellement enflammé du desir de
          consacrer sa plume au développement de quelques vérités utiles.</p>
        <p>C’est à ce titre que, rempli d’espérance <pb n="II"/>à la vue des miracles qui chaque
          jour se développent à nos regards étonnés, j’ose m’élever moi-même contre tout ce qui
          pourrait encore arrêter l’effet des desseins magnanimes du Héros qui les produit.</p>
        <p>Oui, c’est à ce titre honorable que j’ai cru pouvoir exprimer mon vœu personnel pour
          l’entier rétablissement de la Morale et des Lois, sous un Gouvernement paternel, également
          ami des Arts et des Mœurs ; mais où la doctrine de nos Poëtes dramatiques ne peut plus
          être désormais qu’en harmonie parfaite avec celle de la Chaire et du Barreau qu’il vient
          de rappeler à leur gloire primitive.</p>
        <p>Aux yeux de quelques personnes qui n’y feraient point assez d’attention, cette
          production, à cause d’une sorte de similitude dans le titre, pourrait offrir des traits de
          ressemblance avec l’ouvrage du cardinal Maury, qui, en nous donnant un excellent traité de
            <hi rend="i">l’Eloquence de la Chaire et du Barreau</hi>, s’est récemment acquis de
          nouveaux droits à la reconnaissance <pb n="III"/>publique et aux faveurs de la
          renommée.</p>
        <p>Mais cet ouvrage et le mien n’ont absolument rien de commun, soit pour le fond des
          choses, soit pour leur objet réel.</p>
        <p>Il appartenait à un homme aussi justement célèbre d’examiner la théorie de l’art, et
          d’exposer, d’une manière et si noble et si judicieuse, les règles propres à former des
          orateurs qui pussent un jour lui ressembler.</p>
        <p>Mais c’était assez pour moi, qui ne voulais que prémunir mes Lecteurs contre le danger de
          n’attacher d’importance et de prix qu’aux choses de pur agrément, et de flétrir souvent
          d’une sorte de mépris ce qui vraiment est le plus utile à la société ; c’était, dis-je,
          assez pour moi d’examiner l’influence de cet art si beau, si puissant de la parole dans
          l’état civil, afin de montrer le grand intérêt que nous avons tous au succès comme au
          rétablissement de l’éloquence de la Chaire et du Barreau.</p>
        <p><pb n="IV"/>Mais comme la véritable morale en doit toujours être la compagne inséparable,
          et que son ennemie naturelle, ou du moins trop ordinaire, est celle que nos Auteurs, ou
          nos Artistes dramatiques au nom de ceux-ci, ont quelquefois l’imprudence de publier et
          d’accréditer sur la scène, je n’ai pu considérer cette influence de la Chaire et du
          Barreau, sans examiner en même-tems celle du théâtre, qui aujourd’hui chez nous, comme
          autrefois chez les Grecs et les Romains, semble attirer à lui tous les regards et tous les
          vœux de la multitude.</p>
        <p>Voilà ce qui m’a déterminé à réunir et à rapprocher des objets si disparates entre eux,
          et à entretenir le Lecteur de la frivolité de la scène, au milieu même d’une discussion
          aussi grave que celle où je traite de la dignité des fonctions des Orateurs, soit en
          présence des autels, soit au pied des tribunaux.</p>
        <p>Mais comme la morale évangélique a dû me servir de base et d’objet de comparaison, il
          était naturel autant que <pb n="V"/>nécessaire que je commençasse par considérer
          l’influence de la Chaire dans la société civile.</p>
        <p>En l’examinant donc sous son véritable point de vue, j’ai établi qu’elle était d’un grand
          secours pour consolider le bonheur public sous ce triple rapport, en ce que, en tempérant
          à l’égard des peuples l’autorité souveraine, elle la leur rendait respectable et chère ;
          en enchaînant l’injustice des passions, elle maintenait l’harmonie sociale ; en offrant
          aux malheureux de véritables consolations, et leur aidant à supporter les peines de la
          vie, elle conservait à l’Etat des Citoyens utiles.</p>
        <p>Jetant ensuite un coup-d’œil rapide sur les malheurs déplorables dont l’Etat un jour
          serait la victime, si par la perte ou le trépas des Orateurs chrétiens, que la Providence
          a su nous conserver au milieu des tempêtes, la religion venait à perdre son plus beau
          lustre et son dernier appui, j’en ai conclu que rien ne nous importait d’avantage que de
          rétablir, <pb n="VI"/>dans tout leur éclat, ces maisons illustres, où le savoir et la
          vertu formèrent autrefois ces saints Docteurs, qui depuis ont rempli l’Univers du bruit de
          leurs heureux succès, et ont fait de la France le berceau comme le séjour ordinaire de la
          véritable éloquence.</p>
        <p>Passant ensuite à l’influence réelle du théâtre en France, et le considérant
          particulièrement aux époques des grands événemens qui ont précédé ou suivi le cours de la
          révolution, j’ai fait voir qu’il avait beaucoup contribué au bouleversement de l’Etat, et
          nui singulièrement à sa prospérité, en affaiblissant les grandes idées religieuses dans
          l’esprit des peuples, en corrompant les mœurs, loin de les corriger, enfin en altérant
          jusqu’au bon goût, et en changeant même le caractère national sous le rapport du sentiment
          et de l’urbanité.</p>
        <p>Après avoir examiné toute la frivolité des objections, qu’on oppose ordinairement pour
          arrêter ou suspendre toute réforme au théâtre, j’ai fait voir qu’il <pb n="VII"/>était
          possible de le rappeler au but réel de son institution, et de donner à ceux que des talens
          particuliers y appellent, un véritable lustre dans la société.</p>
        <p>L’influence du Barreau est le troisième et dernier objet dont je me suis occupé.</p>
        <p>En considérant la noblesse et la grandeur des fonctions de ses orateurs, en remontant à
          l’origine des grandes associations politiques, où ils ont toujours joui d’une haute
          considération, j’ai commencé par combattre cet injuste préjugé qui les range dans la
          classe de ces hommes dangereux, qui ne sont que les aveugles instrumens des passions des
          autres. J’ai démontré qu’ils n’en étaient réellement que les honorables défenseurs, et que
          sans leur auguste ministère, l’innoncence et la vertu seraient à chaque instant les
          victimes de l’aveuglement et de l’oppression.</p>
        <p>Forcé de m’arrêter un moment sur cette époque douloureuse, où le sanctuaire des lois
          indignement profané par l’ignorance ou l’avidité, n’était plus <pb n="VIII"/>qu’un théâtre
          de brigandage et d’immoralité, je me suis hâté de porter mes regards sur des tems plus
          heureux.</p>
        <p>Alors, bénissant la main auguste et libérale qui, pour illustrer la Nation, veut
          désormais unir aux palmes de ses guerriers les trophées de ses orateurs, j’ai vu le
          Barreau français renaître dans toute sa gloire, et ramener les beaux jours de
          l’éloquence.</p>
        <p>C’est ainsi qu’après avoir parcouru successivement tout ce qui peut tenir à la gloire
          comme à le décadence de la Chaire, du Théâtre et du Barreau, et « en comparant chacune de
          mes idées avec l’idée éternelle du vrai et du juste, j’ai vu qu’il n’y avait de bien que
          ce qui était utile à la société et conforme à l’ordre, de mal, que ce qui leur était
          contraire ».</p>
        <p>(<hi rend="i">Eloge de Marc Aurèle.</hi>)</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="1"/>
        <head>DE L’INFLUENCE<lb/>DE LA CHAIRE,<lb/>DU THÉÂTRE ET DU BARREAU,<lb/>DANS LA SOCIÉTÉ
            CIVILE,<lb/><hi rend="i">Et de l’importance de leur rétablissement sur des bases qui
            puissent relever en France leur ancienne et véritable splendeur.</hi></head>
        <p>Ecrire tout-à-la-fois en faveur de la Chaire, du Théâtre et du Barreau, dont les maximes
          sont trop souvent en opposition entr’elles, n’est-ce point, sans nécessité, s’exposer au
          reproche d’être en contradiction avec soi-même ? N’est-ce pas vouloir confondre et réunir
          des élémens, discordans par leur propre nature ?</p>
        <p>Sans doute, en ne s’arrêtant qu’au simple <pb n="2"/>titre de l’ouvrage, cette réflexion,
          je l’avoue, peut naître dans l’esprit, et je ne dissimulerai point qu’elle ne m’ait frappé
          moi-même, et arrêté quelques instans dans l’exécution du projet que j’avais conçu de
          réunir quelques idées sur ces différentes matières.</p>
        <p>Il semble, en effet, assez difficile de concilier ce qui tient uniquement aux plaisirs et
          favorise presque toujours les passions, avec la pureté d’une morale austère qui les combat
          si puissamment. Il peut aussi paraître étonnant qu’on veuille rapprocher ce qu’il y a
          quelquefois de plus léger et de plus frivole, de la dignité d’un ministère auguste, dont
          l’objet principal est d’attaquer de front tous les genres d’injustice qui troublent la
          société, et d’en arrêter les désordres par la seule force de la loi.</p>
        <p>Mais, en me lisant avec quelqu’attention, on sera bientôt convaincu qu’il n’y a point
          d’opposition dans le développement de mes principes, sur-tout quant à ceux qui plus
          spécialement pourront s’appliquer au Théâtre.</p>
        <p>Me renfermant dans une sage circonspection, je me suis bien gardé de prononcer sur
          l’avantage ou le danger de son institution en elle-même.</p>
        <p><pb n="3"/>Cette question importante et toujours délicate, n’entrait point dans le plan
          de discussion que je me suis proposé.</p>
        <p>Déjà tant de philosophes, tant de moralistes l’ont examinée avec une scrupuleuse
          attention, et n’ont encore jamais pu s’accorder entr’eux ! Ce n’est point à moi qu’il
          appartient de donner la solution d’un problème aussi difficile, au moins en politique.</p>
        <p>N’ayant envisagé ce qui tient à la scène, que sous le rapport de son influence morale
          dans l’état actuel des choses et du parti qu’on en peut tirer pour la prospérité commune,
          je n’aurai donc point à craindre qu’on m’accuse d’une indiscrète apologie, encore moins
          qu’on me soupçonne d’être l’apôtre de la licence ou de l’immoralité, qui trop souvent
          déshonorent les productions d’une foule d’auteurs anciens et modernes.</p>
        <p>Si dans une même discussion, j’ai cru devoir renfermer ce qui appartient spécialement à
          l’artiste dramatique et à l’orateur ou chrétien ou profane, ce n’est pas évidemment que
          j’aie pensé qu’on pût jamais établir aucun parallèle entr’eux. Le juste respect dû à la
          religion, aux bonnes mœurs <pb n="4"/>et aux lois, en doit écarter jusqu’à la seule
          idée.</p>
        <p>L’unique motif de mon rapprochement est pris dans cette considération, que tous, dans
          leur position respective, et parle ministère de la parole qu’ils exercent, soit en leur
          nom propre, soit au nom d’autrui, sont également chargés d’une sorte de fonction publique
          qui intéresse l’ordre social, et les empêche d’être étrangers aux révolutions qu’elle y
          peut introduire.</p>
        <p>Cette explication donnée pour l’intelligence générale de cette production, je la
          commencerai par l’examen de la Chaire, sous le rapport de sa véritable influence dans la
          société civile.</p>
        <label>DE LA CHAIRE.</label>
        <p>Si les noms de <hi rend="i">Pithagore</hi> et de <hi rend="i">Socrate</hi>, si ceux de
          tant d’autres philosophes justement révérés dans l’antiquité, sont parvenus jusqu’à nous,
          c’est que le développement de leur morale les a fait considérer comme les bienfaiteurs du
          genre humain, et que la reconnaissance publique leur a élevé des autels dont la durée doit
          peut-être égaler celle même de l’univers.</p>
        <p><pb n="5"/>Cependant, aux yeux des hommes raisonnables et dégagés de tout préjugé ou de
          tout esprit de parti, la beauté de leur doctrine peut-elle être comparée à celle des
          saintes écritures ?</p>
        <p><hi rend="i">Jean-Jacques</hi> n’avait-il pas bien raison de s’écrier : « Je vous avoue
          que leur majesté m’étonne.</p>
        <p>La sainteté de l’Evangile parle à mon cœur. Voyez les livres des philosophes avec toute
          leur pompe, qu’ils sont petits près de celui-là ! Se peut-il qu’un livre si sublime et si
          simple tout-à-la-fois, soit l’ouvrage des hommes ? …. Il a des caractères de vérité si
          grands, si frappans, si parfaitement inimitables, que l’inventeur en serait plus étonnant
          que le héros ».</p>
        <p>La froide indifférence que nous témoignons aujourd’hui pour les orateurs chargés
          d’expliquer les maximes de ce livre admirable, est donc bien étrange en elle-même. Elle
          tient à un renversement d’idées non moins affligeant que douloureux dans l’ordre
          moral.</p>
        <p>En effet, quel drame sur la scène, quelle action dans les tribunaux peut jamais offrir
            <pb n="6"/>un intérêt aussi réel et aussi puissant que celui qui naturellement doit
          naître du discours d’un ministre qui parle au nom même du maître de la nature ? Qui donc
          aura droit d’exciter notre sensibilité, de nous attacher fortement, si nous refusons à
          l’orateur chrétien une oreille attentive ?</p>
        <p>Organe de celui qui grava dans le cœur de l’homme ces lois naturelles qui sont le premier
          fondement de toute la morale et de toute la politique, vient-il dans la chaire évangélique
          discuter des intérêts qui nous soient étrangers ? Plaide-t-il une cause qui ne soit pas la
          nôtre ? En y développant enfin la règle de nos devoirs, l’étendue de nos obligations
          civiles ou religieuses, ne parle-t-il pas toujours en faveur ou du peuple ou de la
          patrie ?</p>
        <p>Ah ! sans doute, ces vérités sont aussi sensibles qu’incontestables. Mais elles échappent
          à la mémoire des hommes, dont la plupart ne sortent jamais du cercle tracé par la main des
          plaisirs ou celle de la frivolité.</p>
        <p>Cependant, avec un peu d’attention sur tout ce qui nous environne, peut-on disconvenir
          que l’éloquence de la Chaire ne <pb n="7"/>soit celle qui réellement a le plus d’influence
          sur la prospérité publique ; que conséquemment c’est celle que nous avons le plus
          d’intérêt à voir briller dans toute son ancienne splendeur ?</p>
        <p>Pour en porter la preuve jusqu’à la démonstration, il n’est pas besoin d’en rapprocher
          ici tous les heureux effets. Il suffira de considérer sa puissance en ce qu’elle a de
          propre à affermir et tempérer l’autorité du gouvernement, pour lui attacher les peuples
          par la confiance et la soumission ; à arrêter le désordre des passions qui, malgré
          l’empire des lois, troublent l’harmonie sociale et altèrent les bienfaits même de la
          civilisation ; enfin, à adoucir l’amertume de nos chagrins domestiques par les
          consolations et les plus réelles et les plus efficaces.</p>
        <p>Il n’est personne qui ne sache que les révolutions sont au corps moral et politique des
          états, ce que sont à chaque individu de l’espèce humaine, ces poisons corrosifs qui,
          diversement préparés dans le système médical, ne sauraient même opérer de crise salutaire,
          sans développer avec plus ou moins de célérité les germes de la mort.</p>
        <p><pb n="8"/>Combien dans les maladies des empires, combien donc est funeste et dangereux
          l’usage d’un remède aussi violent, puisque en donnant naissance aux convulsions et aux
          déchiremens qui les épuisent, il met lui-même en activité tous les principes de leur
          propre dissolution.</p>
        <p>Mais, quel est le moyen d’en arrêter l’effet ? C’est évidemment de remonter à la source
          du mal ; c’est de prévenir tout ce qui peut altérer leur constitution ancienne ou
          régénérée ; c’est d’asseoir les fondemens de l’autorité publique sur la justice et
          l’humanité envers les peuples ; c’est de les y attacher par les sentimens de l’amour et de
          la reconnaissance ; c’est enfin de leur démontrer que l’obéissance et la soumission aux
          puissances établies sont, dans l’état, les premières et les plus importantes obligations
          qu’ils aient à remplir.</p>
        <p>Mais quelque salutaires et quelque incontestables que soient ces vérités fondamentales,
          qui osera les proclamer hautement à l’oreille des souverains ? qui osera les faire
          entendre à celle des peuples, bien souvent victimes de leurs vœux indiscrets ?</p>
        <p><pb n="9"/>Si réellement, ne craignons pas de l’avouer, ceux-ci ont trop de propension à
          secouer le joug le plus doux, à se révolter contre l’autorité la plus sage et la plus
          légitime, ceux-là quelquefois, osons aussi le dire, éblouis par l’éclat de leur puissance,
          ne pensent point assez qu’ils n’ont le pouvoir en main que pour faire des heureux.</p>
        <p>Soumis eux-mêmes à la volonté du suprême législateur, ils ne sauraient cependant
          enfreindre ses lois sacrées ; et s’ils s’en écartent jamais, comment les rappeler à leurs
          sages dispositions ?</p>
        <p>Qui prendra ce soin honorable et dangereux de montrer aux princes le tableau de leurs
          devoirs ?</p>
        <p>Toujours environnés de bas adulateurs qui ne craignent rien tant que de compromettre ou
          leur fortune ou leur crédit, les grands n’entendent jamais le langage de la vérité.
          Partout ils rencontrent des esclaves accoutumés à fléchir sous l’autorité la plus
          despotique, à servir les passions les plus honteuses ; mais ils ne voient point d’amis qui
          s’intéressent à leur véritable gloire, et qui osent plaider généreusement aux pieds <pb
            n="10"/>du trône la cause de l’innocence et du malheur<note place="bottom"><quote>
              <lg>
                <l>De soins tumultueux, un prince environné,</l>
                <l>Vers de nouveaux objets est sans cesse entraîné.</l>
                <l>L’avenir l’inquiète et le présent le frappe ;</l>
                <l>Mais plus prompt que l’éclair le passé nous échappe.</l>
                <l>Et de tant de mortels à toute heure empressés</l>
                <l>A nous faire valoir leurs soins intéressés,</l>
                <l>Il ne s’en trouve point qui, touchés d’un vrai zèle,</l>
                <l>Prennent à notre gloire un intérêt fidèle,</l>
                <l>Du mérite oublié nous fassent souvenir,</l>
                <l>Trop prompts à nous parler de ce qu’il faut punir.</l>
              </lg>
              <p><hi rend="sc">Racine</hi>, <hi rend="i">dans Esther</hi>, scène 3, acte 2.</p>
            </quote>
            <p>Avec quelle énergie le même auteur nous peint la bassesse des courtisans :</p>
            <quote>
              <lg>
                <l>Bientôt ils vous diront que les plus saintes lois,</l>
                <l>Maîtresses du vil peuple, obéissent aux rois ;</l>
                <l>Qu’un roi n’a d’autre frein que sa volonté même,</l>
                <l>Qu’il doit immoler tout à sa grandeur suprême ;</l>
                <l>Qu’aux larmes, au travail le peuple est condamné,</l>
                <l>Et d’un sceptre de fer, veut être gouverné ;</l>
                <l>Que s’il n’est opprimé, tôt ou tard il opprime.</l>
                <l>Ainsi de piège en piège et d’abîme en abîme,</l>
                <l>Corrompant de vos mœurs l’aimable pureté,</l>
                <l>Ils vous feront enfin haïr la vérité,</l>
                <l>Vous peindront la vertu sous une affreuse image.</l>
                <l>Hélas ! ils ont des rois, égaré le plus sage.</l>
              </lg>
              <p><hi rend="i">Athalie</hi>, scène 3, acte 4.</p>
            </quote></note>.</p>
        <p>Mais que fatigués de la pompe et des honneurs qui les environnent, ils viennent un moment
          se reposer à l’ombre des autels ; c’est-là qu’au milieu des temples érigés à la gloire de
          l’Eternel, ils trouveront des hommes courageux, des ministres sincères, <pb n="11"/>des
          orateurs désintéressés, qui, forts de la liberté de leur saint ministère, leur annonceront
          avec fidélité les oracles du très-haut. En leur traçant, en son nom, la règle de leurs
          devoirs, en leur enseignant à respecter les droits du peuple, ils leur apprendront le
          grand art de régner<note place="bottom"><p><hi rend="i">Nec elevetur cor ejus in superbiam
                super fratres suos, neque declinet in partem dextram vel sinistram, ut longo tempore
                regnet ipse.</hi> (Deuter. ch. 17, v. 20.)</p></note>.</p>
        <p>Ce peuple, disait du haut de la chaire un pieux ministre, à l’un de nos derniers
          souverains, qui depuis l’honora des faveurs de l’épiscopat, « ce peuple n’a point le droit
          de murmurer et de se plaindre, mais il a celui de se taire, et son silence est la leçon
          des rois ».</p>
        <p>Paroles mémorables ! qui honorent également et le prince qui les entendit avec calme et
          respect, et l’apôtre, qui ne craignait pas de lui rappeler la plus sainte de ses
          obligations, celle de soulager une multitude <pb n="12"/>d’infortunés qu’accablait le
          poids de la misère et des impôts<note place="bottom"><p>Ceci rappelle le trait de
              l’empereur dont parle <hi rend="i">Racine</hi> le fils, dans son poème de la
              Religion :</p>
            <quote>
              <lg>
                <l>Au plus juste courroux qui peut s’abandonner,</l>
                <l>Quand le prince lui-même apprend à pardonner ?</l>
                <l>Théodose est en pleurs, Ambroise en est la cause :</l>
                <l>J’admire également Ambroise et Théodose.</l>
              </lg>
              <p>(<hi rend="i">Chant</hi> 6.)</p>
            </quote></note>.</p>
        <p>Mais l’éloquence de la chaire ne se borne point à éclairer les premiers magistrats de
          l’état sur la nature de leurs engagemens, à leur en développer l’importance ou la
          grandeur, pour les retenir sans cesse dans les voies de la justice, de la raison, de
          l’humanité ; elle produit encore cet autre effet non moins salutaire, c’est d’attacher les
          sujets au gouvernement, par le lien le plus puissant, celui même de la religion, qui leur
          commande impérieusement le respect et l’obéissance<note place="bottom"><p><hi rend="i"
                >Omnis anima potestatibus sublimioribus subdita sit. Non est enim potestas nisi à
                Deo. Quæ autem sunt à Deo ordinatæ sunt.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Itaque qui resistit potestati, Dei ordinationi resistit.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Ideo necessitate subditi estote, non solum propter iram, sed etiam
                propter conscientiam.</hi> (V. 1, 2 et 5 chap. 13 de l’<hi rend="i">Epître Saint
                Paul aux Romains</hi>.)</p>
            <quote>
              <lg>
                <l>On traite les chrétiens d’ennemis de l’état,</l>
                <l>On impute le crime à ceux dont la doctrine</l>
                <l>N’a pu que dans le ciel prendre son origine.</l>
                <l>Ainsi que dans leurs mœurs, tout est pur dans leurs lois :</l>
                <l>C’est par eux qu’on apprend à respecter les rois,</l>
                <l>Et que même aux Nérons on doit l’obéissance.</l>
                <l>De Dieu, nous disent-ils, descend toute puissance ;</l>
                <l>Le prince est son image et maître des humains,</l>
                <l>Tient du maître des cieux le glaive dans ses mains.</l>
                <l>Sujets, obéissez : le murmure est un crime,</l>
                <l>En vain contre un pouvoir cruel, mais légitime,</l>
                <l>Des peuples révoltés s’arment de toutes parts,</l>
                <l>Les Chrétiens sont toujours fidèles aux Césars.</l>
              </lg>
              <p>(<hi rend="i">Poëme de la Religion</hi>, Chant 4.)</p>
            </quote></note>.</p>
        <p><pb n="13"/>L’illustre <hi rend="i">Bossuet</hi> professait donc une grande vérité,
          lorsqu’il disait que « le trône des rois est placé dans le lieu le plus sûr de tous, et le
          plus inaccessible, <hi rend="i">dans la conscience même où Dieu a le sien</hi>, et que
          c’est le fondement le plus assuré de la tranquillité publique ».</p>
        <p>Ainsi partout où la religion étend son empire, où la voix de ses orateurs peut se faire
          entendre avec succès, l’état rassuré ne peut donc trouver que des défenseurs ou des amis ;
          et le germe des dissentions politiques, toujours étouffé dès sa naissance <pb n="14"
          />même, ne peut jamais s’y développer, ni troubler la prospérité commune.</p>
        <p>Désolée des heureux effets qu’on devait naturellement attendre du rétablissement de
          l’apostolat, l’impiété de certains novateurs était donc bien étrange, lorsqu’à l’époque
          mémorable où le culte public venait de recouvrer en France une partie de son ancienne
          splendeur, elle feignait de n’y voir qu’un moyen de perpétuer les erreurs du <hi rend="i"
            >fanatisme</hi>. Elle était donc de bien mauvaise foi, lorsque, pour arrêter les progrès
          de la véritable morale, elle semait partout les soupçons et la défiance contre les
          ministres les plus dignes de vénération, et mêlait astucieusement ses cris d’alarmes à
          leurs premiers chants de victoire.</p>
        <p>Mais, efforts aussi coupables que superflus ! Délire affreux d’une secte ennemie et des
          peuples et de ceux qui sont appelés à les gouverner ! Car, qui peut méconnaître cette
          vérité de tous les lieux, de tous les tems, ce principe reconnu, proclamé par l’antiquité
          même : « <hi rend="i">qui rejette la religion, arrache les fondemens de l’état</hi> »<note
            place="bottom"><p><hi rend="i">Omnis humanæ societatis fondamentum convellit qui
                religionem convellit.</hi> (De legib. l. 10. <hi rend="sc"
          >Platon</hi>.)</p></note>.</p>
        <p><pb n="15"/>Tenter d’imposer silence à ceux de ses orateurs qui sont plus spécialement
          chargés d’annoncer ses préceptes divins, qu’est-ce donc autre chose que se déclarer
          traître à la patrie ?</p>
        <p>Pour nous en convaincre, est-il besoin de rappeler des souvenirs amers ? De si longues
          années d’une expérience fatale à tant de victimes de l’anarchie, ne suffisent-elles donc
          pas en France pour nous éclairer sur le danger d’arrêter le cours des oracles sacrés ? Et
          n’est-ce pas moins pour les Romains que pour nous-mêmes, qu’un bel esprit de la cour
          d’Auguste avait écrit cette prédiction éclatante ?</p>
        <p>« Vous ne cesserez d’être dans les pleurs et la désolation, et sans le mériter, vous
          porterez constamment la peine due aux forfaits de vos pères, tant que vous ne relèverez
          point vos temples abattus, que vous ne rétablirez pas la demeure sainte, dont les ruines
          restent ensevelies sous l’herbe mourante et desséchée »<note place="bottom"><quote>
              <lg>
                <l><hi rend="i">Delicta majorum immeritus lues</hi></l>
                <l><hi rend="i">Romane, donec templa refeceris</hi></l>
                <l> <hi rend="i">Ædesque labentes Deorum et</hi></l>
                <l>  <hi rend="i">Fœda nigro simulacra fumo.</hi></l>
              </lg>
              <p><hi rend="sc">Horace.</hi></p>
            </quote></note>.</p>
        <p><pb n="16"/>Graces immortelles soient donc rendues au Héros français, qui, bravant les
          clameurs d’une fausse philosophie, a détruit l’abomination dans le lieu saint ; qui, pour
          me servir des propres expressions d’un panégyriste fameux, qui, « <hi rend="i">à l’exemple
            de l’illustre et vaillant Machabée, et comme le moindre des Israélites, est venu réparer
            avec ses mains triomphantes les ruines du sanctuaire</hi> » ;<note place="bottom"><p><hi
                rend="i">Fléchier</hi>, dans l’Oraison funèbre du grand Turenne.</p></note> qui,
          enfin, a ramené dans le port le vaisseau de l’église de France, que dix ans d’orages et de
          tempêtes avaient retenu sur des mers étrangères.</p>
        <p>Un événement aussi heureux, et qui doit faire époque dans les annales de la religion, et
          dans celles de l’état, lui méritera sans doute l’hommage éternel de la reconnaissance
          publique. En rendant à l’église ses prêtres et ses lévites, il a rendu à la patrie ses
          défenseurs naturels ; il lui a donné de vrais amis, dont l’éloquence, tout-à-la-fois
          persuasive et brûlante, peut seule dessécher dans les cœurs ulcérés ou corrompus, jusqu’à
          la racine de ces passions funestes qui désorganisent la société.</p>
        <p><pb n="17"/>Mais, non content de conserver entre le souverain et les sujets, cette
          heureuse harmonie d’où résulte la félicité publique, l’orateur chrétien combat encore les
          passions qui en ruinent les fondemens.</p>
        <p>En veut-on une preuve sans réplique ? Qu’on arrête un moment ses regards sur les
          désordres qui troublent la paix des familles ou divisent les citoyens entr’eux.</p>
        <p>Considérez l’union conjugale : n’est-elle pas évidemment de nos jours un principe éternel
          de discorde et de mésintelligence ? C’est en vain que l’amour même en a tissue les nœuds
          charmans et délicats ; que ses plus tendres fruits semblaient devoir en augmenter la
          force, en perpétuer la durée : sourds à la voix de la raison comme au cri de la nature,
          les époux aigris n’aspirent plus qu’au scandale d’une rupture éclatante. Effrayé de sa
          trop funeste indulgence, le législateur multiplie vainement les obstacles ; il ne saurait
          nous préserver d’une frénésie si coupable, et dont n’eut pas même à rougir l’ancienne
          Rome, encore asservie sous le joug du paganisme.</p>
        <p>Dans les cités où le commerce a le plus d’éclat et d’influence, quel esprit maintenant
            <pb n="18"/>y domine ? N’est-ce pas celui qui tient le plus près au dol, à l’infidélité
          qui rendirent si honteusement célèbre cette ancienne Carthage, dont les infractions aux
          traités les plus saints, attirèrent sur elle l’impétuosité des aigles romaines, et lui
          méritèrent, pour l’exemple et le repos du monde, d’être enfin effacée du tableau même des
          nations.</p>
        <p>Contemplez tous les maux de l’usure, qui, au mépris des lois naturelles et positives,
          dévore la fortune publique et celle des particuliers. Ecrasé sous son poids énorme, quel
          est aujourd’hui le citoyen qui peut respirer et satisfaire à des engagemens que
          l’espérance d’un avenir moins malheureux lui avait fait contracter indiscrètement ? Qui
          peut enfin compter le nombre des victimes qu’elle condamne à périr dans les horreurs d’une
          captivité d’autant plus dure, et d’autant plus étrange, que par-tout on affiche avec plus
          d’ostentation les douces vertus de la philanthropie.</p>
        <p>Réfléchissez un moment sur l’indiscrétion et l’imprudence de tant d’écrivains modernes,
          dont la licence contre les mœurs ou l’autorité souveraine déshonore le commerce des
          lettres, et semble si bien justifier <pb n="19"/>jusqu’aux paradoxes de ceux qui, mettant
          en problème leur avantage ou leur inconvénient, ont osé le résoudre contre elles.</p>
        <p>Enfin, voyez de sang-froid, si vous l’osez, cette foule de victimes de la séduction ou du
          libertinage, qui, oubliant les premières vertus de leur sexe, échappent à la vigilance
          paternelle, et viennent de tous les points de la république alarmée, cacher leur
          turpitude, ou chercher l’impunité dans ce flux et reflux de l’immense population des
          grandes cités dont elles augmentent et la corruption et le danger.</p>
        <p>A de si grands désordres, dont les malheurs du tems ont trop laissé développer le germe
          dangereux, il n’est évidemment qu’un seul remède, et pour l’obtenir, il faut recourir à la
          religion. Non ! vous ne le trouverez que dans la force et la puissance de sa morale, dont
          l’orateur chrétien vous développera les maximes.</p>
        <p>Lui seul, sans l’appareil de l’autorité civile, sans invoquer la terreur des peines
          qu’elle a droit d’infliger aux coupables, lui seul les ramènera tous à des sentimens de
          justice et de raison.</p>
        <p><pb n="20"/>On peut se montrer rebelle à la volonté de celui qui commande avec empire ;
          mais comment résister à la voix de celui qui prie, qui nous conjurant de prendre pitié de
          nous-mêmes, nous appelle à la vraie félicité ; qui nous démontrant toute l’injustice de
          nos passions, aiguise en nous le poignard du remords ; qui enfin nous forçant à devenir
          nos propres accusateurs, nous oblige à rentrer dans les sentiers de la vertu ?</p>
        <p>C’est ainsi qu’après de longs orages, et revenus enfin de leur égarement, les époux
          retrouveront au sein d’une famille innocente et pure, les douces et paisibles jouissances
          dont les ames honnêtes sentent si bien le prix inestimable, qu’ils ratifieront avec des
          larmes de joie le serment solennel qui, à peine prononcé, fut écrit dans les cieux, et qui
          ayant eu Dieu même, et pour témoin et pour garant, cessa dès-lors d’être du ressort de la
          puissance humaine<note place="bottom"><p><hi rend="i">Quod Deus conjunxit homo non
                separet !</hi></p></note>.</p>
        <p>C’est encore ainsi que la cupidité, renonçant à ses spéculations immorales, cessera de
          fouler aux pieds l’humanité souffrante ; que l’écrivain et l’artiste s’empresseront
          d’abandonner <pb n="21"/>aux flammes vengeresses ces productions dangereuses qui
          déshonorent toujours la plume la plus éloquente, comme le burin et le pinceau les plus
          renommés ; qu’enfin la faiblesse et l’égarement trouveront un boulevard impénétrable à
          toutes les atteintes de cette horrible perversité dont nous sommes si souvent, ou les
          tristes témoins, ou les malheureuses victimes.</p>
        <p>Mais ne nous abusons pas : jamais nous n’arriverons à cette heureuse révolution dans les
          mœurs, tant que l’asile de la piété, dans un funeste abandon, n’offrira que l’aspect
          douloureux d’une vaste et triste solitude ; que la contagion du mauvais exemple du grand
          nombre des hommes constitués en dignité, continuera d’autoriser le peuple à l’infraction
          habituelle de ses premiers devoirs<note place="bottom"><p>La grande et constante affluence
              des citoyens de tous les ordres dans les églises de Paris à l’époque des solennités de
              la Pâque et du Jubilé, prouve que sur ce point mes craintes étaient injustes et mes
              plaintes prématurées.</p>
            <p>Mais j’aime à me réformer à cet égard, et la nécessité de le faire pour rendre
              justice à la vérité, est d’un présage heureux pour les amis sincères de la religion et
              doit les consoler. Elle leur annonce que son esprit vit encore dans le cœur de la
              majeure partie des Français et que sous peu nous la reverrons briller dans toute sa
              splendeur.</p></note> ; qu’en un mot, indifférens aux <pb n="22"/>succès de la
          véritable morale, nous n’attacherons d’importance et de prix qu’à ces frivolités du jour
          qui nous occupent exclusivement, qu’à ces plaisirs factices, à ces vaines grandeurs dont
          nous nous montrons si vivement idolâtres.</p>
        <p>Insensés que nous sommes ! quel est donc notre erreur ? est-ce dans ces cercles brillans
          que l’ambition ou la vanité peuplent d’esclaves ou d’hommes désœuvrés, est-ce au milieu du
          jeu même des passions les plus ardentes que la scène ne développe souvent avec tant d’art
          et d’agrément, que pour mieux assurer le triomphe des plus dangereuses ; est-ce donc là
          que nous apprendrons jamais à respecter la sainteté du mariage, l’autorité paternelle, la
          simplicité de l’honnête-homme ? N’y sont elles pas presque toujours l’objet même de la
          dérision d’un spectateur imprudent, qui ose applaudir avec enthousiasme à la finesse et à
          la conduite d’une intrigue dont chez <pb n="23"/>lui l’heureux succès troublerait au moins
          la paix domestique, si, par le scandale de sa publicité, elle ne fesait sa honte ou son
          désespoir.</p>
        <p>Mais si la corruption qui déshonore les grandes cités met, par elle-même, de si puissans
          obstacles au succès de la parole évangélique, combien plus effrayans encore sont ceux
          qu’elle trouve dans l’ignorance et l’avarice, qui désolent les campagnes. Souvent le
          pasteur le plus respectable et le plus désintéressé n’y saurait trouver encore un abri
          paisible, et faute de moyens d’existence, il est forcé d’abandonner et de laisser sans
          culture cette portion du champ de l’église, qui peut-être a le plus besoin de ses efforts
          et de ses travaux, parce qu’ailleurs les lumières et l’éducation peuvent au moins suppléer
          à l’ardeur de son zèle et de son amour.</p>
        <p>Cette disposition, dans les hommes spécialement occupés de la culture des champs, et pour
          lesquels le plus léger sacrifice pécuniaire est si souvent onéreux, cette disposition
          habituelle pourrait porter à croire que le prélèvement d’une portion des fruits de la
          terre, était l’impôt et le plus naturel <pb n="24"/>et le plus doux pour le cultivateur ;
          qu’il offrait aussi au clergé une ressource d’autant plus convenable, que, sans être à
          charge à l’état, elle le mettait à l’abri d’une dépendance servile, dont l’effet
          douloureux est d’avilir nécessairement son ministère, et d’en rendre inutiles presque tous
          les efforts.</p>
        <p>Ces réflexions, sont peut-être hors de mon sujet, et je n’ai pas besoin de m’y arrêter.
          Assez de bons esprits les ont faites et en ont senti la justice avant moi.</p>
        <p>Mais quoi qu’il en soit de ce point important, qui, sans doute, est moins du domaine de
          la morale que de celui de la politique, dans l’éloignement de toute instruction
          religieuse, que deviendront les mœurs et le sort de cette classe si précieuse de la
          société ?</p>
        <p>N’est-il pas évident qu’en butte à tous les préjugés, victimes de toutes les passions,
          elle s’abandonnera sans scrupule et sans crainte à toute la perversité d’une nature
          corrompue, et que bientôt replongée dans les tenèbres de l’ancienne barbarie, elle ne
          présentera plus que l’aspect d’une véritable horde de sauvages, dont nous aurons tout à
          redouter.</p>
        <p><pb n="25"/>En faut-il d’autres preuves que cette multiplicité de délits dont les
          campagnes nous offrent aujourd’hui si souvent le spectacle déchirant ? Quand et où jamais
          a-t-on vu plus de meurtres commis avec sang froid, plus d’incendies ravager et détruire
          l’espérance du laboureur, plus de malfaiteurs conspirer contre la société ?</p>
        <p>Pour arrêter le cours de ces désordres, dira-t-on, multipliez les tribunaux ; effrayez
          par la terreur des supplices.</p>
        <p>Quel moyen atroce ! N’est-il donc pas plus intéressant de prévenir le crime que de le
          punir ? et pour me servir de la pensée d’un écrivain judicieux<note place="bottom"
              ><p>Discours de M. <hi rend="i">Terrasson</hi>, en parlant de la conduite de M. <hi
                rend="i">d’Aguesseau</hi> dans les affaires de religion. <hi rend="i">Tom. I des
                Œuvres de ce dernier.</hi></p></note>, ne vaut-il pas mieux prendre sur l’autel le
          flambeau pour éclairer et conduire les victimes aveuglées par l’erreur, que le glaive
          propre à les immoler.</p>
        <p>Remontons à la source du mal, et nous serons bientôt convaincus qu’avec un ministre
          éloquent de plus, et un juge criminel de moins, l’harmonie sociale sera bientôt rétablie.
          Non, jamais la justice humaine, en <pb n="26"/>déployant toute la sévérité de ses
          vengeances, n’aura cette douce et véritable influence de la morale religieuse, qui, par le
          seul effet de la persuasion, enchaîne et maîtrise tous les cœurs, et dont la puissance
          invincible triomphe des sauvages, et désarme jusqu’aux tyrans eux-mêmes.</p>
        <p>Mais si l’orateur chrétien combat avec tant de succès les passions humaines, que ne lui
          devons-nous pas de reconnaissance et de vénération pour les consolations réelles que nous
          offre son ministère dans les événemens les plus douloureux de la vie ?</p>
        <p>Ici, rassasié de fêtes et d’honneurs, repose au sein de la mollesse et de la volupté, ce
          riche dédaigneux dont le luxe insulte à la misère publique ; sondez les replis de son
          cœur, et bientôt avec un poète moderne, vous serez forcé de dire :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>S’il a l’éclat du marbre, il a sa dureté<note place="bottom"><p><hi rend="i"
                    >Thomas</hi>, Epître au Peuple.</p></note>.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Là, dans les horreurs du plus pressant besoin, s’agite et se tourmente une mère
          infortunée. Sans appui, sans ressource, elle appèle en vain la compassion des hommes. <pb
            n="27"/>L’excès de sa misère ne saurait les toucher. Elle est réduite à s’abreuver de
          ses larmes.</p>
        <p>Quel contraste affreux et pénible à considérer ! et quand on ne l’envisage qu’avec l’œil
          des préjugés humains, n’est-on pas tenté d’accuser la providence elle-même d’un abandon si
          déporable ?</p>
        <p>Qu’ai-je fait, dit le pauvre en gémissant, qu’ai-je fait pour être réduit à ce dernier
          dénuement ! et quel droit a donc à toutes les jouissances de la vie celui qui ne fait
          qu’en abuser ?</p>
        <p>Ah, malheureux ! cessez d’accuser un Dieu juste et bon, lui répond l’orateur chrétien. Où
          seraient les vertus sans les peines et les sacrifices qui en produisent et toute la force
          et tout l’éclat ? Quel droit aurez-vous aux récompenses d’une autre vie, si dans celle-ci
          vous refusez de prendre pour modèle un Dieu né dans la plus affreuse indigence et mort
          dans des supplices inouis<note place="bottom"><p><hi rend="i">In hoc enim vocuti estis
                quià et Christus passus est pro nobis, vobis relinquens exemplum ut sequamini
                vestigia ejus.</hi> V. 21, ch. 2, <hi rend="i">Epître de S.
          Pierre.</hi></p></note> ! n’est-il donc pas écrit : <hi rend="i">heureux ceux qui
            pleurent ! parce qu’ils seront consolés</hi>.</p>
        <p><pb n="28"/>Philosophes du jour, ames superbes et vaines ! ôtez donc, ôtez cette morale à
          celui qui souffre ; que lui restera-t-il ? Le désespoir et la mort.</p>
        <p>Faut-il s’étonner, si dans l’oubli des principes religieux, tant d’infortunés fatigués de
          l’éclat du jour, portent sur eux-mêmes une main barbare et dénaturée !</p>
        <p>Et combien ne devons-nous pas nous estimer heureux, si, avant d’en venir à cette
          extrémité douloureuse, si ces insensés ne tentent pas de nous arracher avec la vie ces
          biens, dont au moins le superflu leur était acquis !</p>
        <p>Que peut avoir à redouter, celui qui loin des conseils de la sagesse ou des consolations
          d’une religion sainte, s’est fait une conscience imperturbable, et n’écoute plus que le
          sentiment d’un besoin impérieux ?</p>
        <p>Dans son délire et sa fureur, sera-t-il arrêté par la crainte des vengeances de la loi ?
          Eh, n’a-t-il pas toujours l’espoir d’y échapper ?</p>
        <p>Sera-t-il intimidé par les menaces d’un Dieu justement irrité ? Quelles chimères ! nos
          esprits forts ne lui ont ils pas appris que tout est matière en ce monde, et que
          l’éternité <pb n="29"/>n’est qu’une invention due au fanatisme des prêtres, comme à la
          politique des souverains !</p>
        <p>Je sais qu’attentif aux besoins de l’indigence qui dévore tant de victimes du malheur, le
          gouvernement depuis long-tems cherche à la venger du mépris ou de l’oubli des heureux du
          siècle ; que désespérant de les amener à la pratique du plus saint des devoirs par les
          sentimens de la justice et de l’humanité, il s’est vu forcé de mettre à contribution
          jusqu’à leurs plaisirs même qu’il a fallu rendre l’objet des taxes publiques.</p>
        <p>Ce soin paternel, sans doute, est digne de notre reconnaissance sous plus d’un
          rapport.</p>
        <p>Mais si l’empire des circonstances a forcé d’avoir recours à ce nouveau système, si en
          économie politique, il a pu paraître le meilleur possible, n’est-il pas évident qu’il peut
          avoir cet effet douloureux d’achever de nous démoraliser et de nous mener par le chemin le
          plus court à l’insensibilité, comme à la plus stupide indifférence, à l’égard de nos
          semblables ?</p>
        <p>Si l’aumône est un précepte divin, si l’empressement et la fidélité à le remplir, sont
            <pb n="30"/>des vertus essentielles, où en sera le mérite et la gloire, si nous n’y
          sommes portés que par l’attrait du plaisir ; si nous n’arrivons à sa pratique exacte que
          par le mépris ou l’oubli de nos premières obligations, ou qu’en nous exposant à perdre
          l’innocence des mœurs ?</p>
        <p>Qui jamais aurait osé dire à nos pères qu’un jour viendrait où l’indigent serait forcé de
          spéculer sur le vice ou la frivolité de ses concitoyens ; que ce serait aux jeux brillans
          de Melpomène et de Thalie, dans le délire et du chant et des danses les plus voluptueuses,
          pour ne pas dire au sein même quelquefois de la débauche ou de la prostitution, qu’on
          s’occuperait en France du soin si important de soulager la misère publique ?</p>
        <p>Aveugles que nous sommes ! pouvons-nous bien, avec quelque pudeur, vanter nos bienfaits,
          et demander quelque sentiment de reconnaissance ? Hélas ! que sont-ils autre chose, ces
          bienfaits, qu’un outrage sanglant fait à l’humanité ?</p>
        <p>Durant le deuil et les larmes de l’église, peut-être était-il d’une indispensable
          nécessité de recourir à ce moyen étrange, pour <pb n="31"/>obtenir quelque adoucissement
          en faveur des pauvres ?</p>
        <p>Mais aujourd’hui que le rétablissement d’un culte public permet aux orateurs chrétiens
          d’élever la voix, appelons-les tous à l’aide du gouvernement, et laissons-leur l’honorable
          soin d’attirer sur l’indigence et le malheur, les regards chastes et purs de la véritable
          bienfaisance.</p>
        <p>Pour juger de l’efficacité de leur auguste et touchant ministère, rappelons-nous ces
          assemblées périodiques, où tous les rangs confondus venaient autrefois arroser l’autel,
          des larmes de la véritable pitié ; où tous les cœurs, embrasés du feu sacré de la charité
          chrétienne, oubliaient leur propre malheur, pour contribuer au soulagement des autres.</p>
        <p>Quel triomphe et plus noble et plus grand, put jamais obtenir l’éloquence humaine ! et
          n’est-ce pas réellement dans la chaire évangélique où croissent les véritables lauriers ;
          où se trouvent les palmes immortelles, dont la moisson peut le mieux honorer et satisfaire
          l’ambition des ames grandes et généreuses<note place="bottom"><p>Je l’ai vu, disait <hi
                rend="i">Marmontel</hi>, dans son discours en vers prononcé à l’académie française
              en 1776, en parlant de <hi rend="i">Brydayne</hi>, l’un des plus éloquens
              missionnaires dont peut s’honorer la France.</p>
            <quote>
              <lg>
                <l>Je l’ai vu : Massillon lui-même en fut témoin ;</l>
                <l>De s’égaler à lui l’orateur était loin.</l>
                <l>Ce n’était point ce style ingénieux et tendre</l>
                <l>Qui semble attacher l’ame au plaisir de l’entendre ;</l>
                <l>Ce langage épuré qu’une sensible voix</l>
                <l>Parlait si doucement à l’oreille des rois ;</l>
                <l>C’était un orateur saintement populaire,</l>
                <l>Qui, content d’émouvoir, négligeait l’art de plaire.</l>
                <l>D’une éloquence vaine il dédaignait les fleurs :</l>
                <l>Il n’avait que des cris, des sanglots et des pleurs.</l>
                <l>Mais de longs traits de feu, jetés à l’aventure,</l>
                <l>D’une chaleur brûlante animaient sa peinture :</l>
                <l>C’était l’ame d’un père ouverte aux malheureux ;</l>
                <l>Son cœur se déchirait en gémissant sur eux ;</l>
                <l>Le faible et l’indigent croyaient voir à son zèle,</l>
                <l>L’ange consolateur les couvrir de son aîle.</l>
                <l>Mais à l’homme superbe, à l’injuste oppresseur,</l>
                <l>Au riche impitoyable, au cruel ravisseur,</l>
                <l>Déclarait-il la guerre ? une voix fulminante</l>
                <l>A leur ame de fer imprimait l’épouvante :</l>
                <l>Tout tremblait sous sa main : le méchant consterné</l>
                <l>D’un ténébreux abîme étoit environné.</l>
                <l>Il domptait l’habitude, il domptait la nature ;</l>
                <l>Il fesait du remords éprouver la torture.</l>
                <l>De son faste à ses pieds l’orgueil se dépouillait ;</l>
                <l>La rapine tombait des mains qu’elle souillait ;</l>
                <l>La volupté rompait ses chaînes les plus chères ;</l>
                <l>Ennemis et rivaux se pardonnaient en frères :</l>
                <l>C’était un nouveau peuple, et ce peuple charmé</l>
                <l>Bénissait l’orateur qui l’avait transformé.</l>
              </lg>
            </quote></note> !</p>
        <p><pb n="32"/>Aujourd’hui que tout prend sa direction vers le bien public, qui nous empêche
          de faire revivre dans toute leur splendeur ces <pb n="33"/>réunions si précieuses et si
          belles, d’appeler encore à la défense de nos frères souffrans et malheureux, ces apôtres
          dont la voix sublime et pure attendrissait les cœurs les plus endurcis ?</p>
        <p>C’est-là que ne pouvant résister à leur onction divine, c’est-là, qu’avares de larmes
          stériles, et sans émotion pour des infortunes imaginaires, nous irions pleurer encore
          utilement sur les maux réels qui affligent l’humanité, et que, par un sentiment de
          générosité dont nous n’aurions plus à rougir, nous mériterions d’en être appelés les vrais
            consolateurs<note place="bottom"><p>On sent aisément combien il était difficile de
              résister au zèle du grand <hi rend="i">Bossuet</hi>, quand plaidant la cause de
              l’indigence et du malheur, il s’écriait avec cette touchante et noble simplicité, si
              éloignée des prétentions du bel esprit.</p>
            <p>« Je prête ma voix aux pauvres, parce qu’ils n’en ont point. Voyez quelle est leur
              nécessité. Nous naissons pauvres. Dieu a commandé à la terre de nous fournir notre
              nourriture. Ceux qui n’ont point ce fonds, imposent un tribut à leurs mains. Il exige
              d’elles ce qui est nécessaire au reste du corps. Voilà le second degré de misère.
              Quand ce fond leur manque par l’infirmité ; encore y a-t-il quelque recours. La nature
              leur a donné une voix, des plaintes, des gémissemens, dernier refuge des pauvres
              affligés, pour attirer le secours des autres ; ceux dont je parle n’ont pas ces
              moyens, ils sont contraints d’être renfermés ; leurs plaintes ne sont entendues que de
              leur pauvre famille éplorée, et de quelques-uns de leurs voisins, peut-être encore
              plus misérables qu’eux. Encore, dans l’extrême misère, quand on a l’usage de l’esprit
              libre, la nécessité fait trouver des inventions : le leur est accablé par la maladie,
              par l’inquiétude et souvent par le désespoir. Dans une telle nécessité, puis-je leur
              refuser ma voix ? »</p>
            <p>Avec combien de raison et de justice, disait l’abbé <hi rend="i">Mauri</hi>, dont la
              cour de Rome a récompensé les talens précieux, en l’appelant aux premières dignités de
              l’église, oui, avec combien de raison et de justice il disait dans son panégyrique de
              S. Augustin.</p>
            <p>« Ce sont les pauvres qui savent apprécier les talens d’Augustin ; lorsqu’ils
              viennent l’attendre en foule sur les chemins publics, pour le contraindre de prêcher
              en leur faveur et de triompher par l’onction de ses discours de la dureté des
              riches. »</p></note>.</p>
        <p><pb n="34"/>Mais ce n’est pas seulement contre les horreurs du besoin et de la misère,
          que l’orateur chrétien nous soutient et nous <pb n="35"/>rassure. Dans les événemens de la
          vie, ou les plus inattendus ou les plus tragiques, il sait encore ranimer en nous le
          sentiment de l’espérance ou celui du bonheur, en nous portant à la plus parfaite
          résignation.</p>
        <p>Cessez donc, vous dira-t-il, cessez vos longs gémissemens, épouse infortunée, que la
          faulx du trépas a privée du plus tendre objet de vos affections. Retenez vos sanglots,
          enfans malheureux, qui baignez de larmes amères le dernier asyle où repose en paix l’homme
          de bien à qui vous devez le jour. Si Dieu vous a privés d’un appui sur la terre, ah ! ne
          croyez pas qu’il vous ait abandonnés. Consolez-vous et qu’un rayon d’espérance luise
          encore au fond de votre cœur. Non, ne craignez pas la malice de vos ennemis qui sera
          confondue, parce que ce Dieu est le juge de la veuve et le père des orphelins<note
            place="bottom"><p><hi rend="i">Exultate in conspectu ejus ; turbulantur à facie ejus,
                patris orphanorum et judicis viduarum.</hi> (V. <hi rend="i">5</hi> Pseaume <hi
                rend="i">57</hi>.)</p></note>.</p>
        <p>Pourquoi vous troubler, dira-t-il encore à celui que l’inconstance du sort, a précipité
          du faîte de la gloire et des honneurs, <pb n="36"/>et que l’injustice des hommes a le plus
          indignement abreuvé de tout le fiel de la calomnie. Que sont devant le trône de l’éternel
          toutes les puissances de la terre ? et qui peut résister à celui qui tient dans sa main le
          destin des empires ? Que peuvent aussi toutes les fureurs de l’enfer contre celui qui
          n’abandonnant jamais les sentiers de la justice, trouve dans sa conscience un abri
          tutélaire et se repose avec sécurité dans le sein de la divinité même ? Ah ! bientôt avec
          le ministre éloquent qui le soutient et le console, au milieu des plus grandes
          afflictions, et comme ce roi puissant dont la fidélité fut mise à une épreuve si
          douloureuse et si terrible, il s’écriera, « je suis sorti nud du sein de ma mère, et j’y
          rentrerai nud. Dieu m’a comblé de biens : il m’a tout ôté. Que sa volonté sainte
          s’accomplisse, et que son nom soit béni ».<note place="bottom"><p><hi rend="i">Nudus
                egressus sum de utero matris meæ et nudus revertar illuc. Deus dedit, Dominus
                abstulit, sicut Domino placuit ita factum est, sit nomen Domini benedictum.</hi>
              (Job, vers. 21, chap. 1.).</p></note></p>
        <p>Ainsi se trouve vérifié cet oracle divin, « venez à moi, ô vous tous qui gémissez <pb
            n="37"/>sous le poids des souffrances, et je vous aiderai à les
            supporter <seg>»</seg>.<note place="bottom"><p><hi rend="i">Venite ad me omnes qui
                laboratis et onerati estis, et ego reficiam vos.</hi> (S. Matthieu, ch. 11,
              v. 21.)</p></note></p>
        <p>Si, comme on n’en peut raisonnablement douter, si le but des orateurs chrétiens est de
          tempérer l’autorité du gouvernement pour le salut des peuples ; s’ils ont pour objet de
          les lui attacher sincèrement par le développement des devoirs les plus indispensables à
          remplir ; si la victoire, sur les passions qui désorganisent la société, est leur plus
          beau triomphe ; si enfin, dans tous les événemens d’une vie si pénible et si douloureuse
          pour la plupart des hommes, ils ne tendent qu’à les consoler et à les détourner du funeste
          dessein d’en arrêter le cours ; combien leur ministère est vraiment utile à la patrie !
          combien donc nous devons nous occuper du soin d’en augmenter l’éclat et d’en perpétuer la
          durée !</p>
        <p>Le tems fuit et dévore les générations ; mais l’état tout entier, s’il résiste au torrent
          des révolutions, survit dans son corps moral et politique, lorsque ces mêmes générations
          sont éteintes et qu’elles ont disparu du globe. <pb n="38"/>La nôtre, une fois anéantie,
          que restera-t-il de ces hommes précieux à l’état, si l’on ne s’y occupe du soin de les
          régénérer, en rétablissant ces écoles illustres où furent formés les <hi rend="i"
            >Chrisostôme</hi>, les <hi rend="i">Augustin</hi>, les <hi rend="i">Bossuet</hi>, les
            <hi rend="i">Fénélon</hi>, les <hi rend="i">Bourdaloue</hi>, les <hi rend="i"
            >Massillon</hi>, les <hi rend="i">Fléchier</hi>, les <hi rend="i">Brydayne</hi>, et tant
          d’autres célèbres apôtres, dont l’église et la république ont toujours également honoré
          les talens et chéri les vertus.</p>
        <p>Un petit nombre de leurs imitateurs, heureusement échappés à la hache révolutionnaire,
          peut sans doute nous consoler de la perte de ces grands modèles. Mais courbés déjà, pour
          la plupart, sous le poids de l’âge et des travaux de l’apostolat, ces généreux martyrs de
          la foi de nos pères ne sauraient promettre long-tems des secours et des succès à l’église
          alarmée.</p>
        <p>Il importait donc et à nous et plus encore à nos neveux, que le gouvernement, toujours si
          attentif à la prospérité publique, à la conservation de cet empire auguste et florissant,
          dont la religion fut le premier fondement et la source même de sa gloire ; oui, il
          importait que le gouvernement se hâtât de rétablir et d’orner ces belles et nombreuses <pb
            n="39"/>pépinières, qui jadis fesaient l’espoir et la consolation de l’église de
          France.</p>
        <p>En voyant refleurir ces tendres arbrisseaux dont elle attend un si doux ombrage, elle
          n’aura plus à redouter la sécheresse et l’aridité qui désolent aujourd’hui tant de
          portions de son champ, restées incultes ou désertes.</p>
        <p>Et quels seront les transports de sa noble allégresse, si même au-delà des mers, ce jeune
          plan peut un jour s’étendre et se fortifier de nouveau ! si, comme autrefois, ses rameaux
          enlacés peuvent offrir à la timide innocence un abri salutaire, si la douceur de leurs
          fruits, en tempérant l’âcreté de ceux que produit l’ignorance et la superstition, fait
          enfin tomber des yeux indignement trompés, le funeste bandeau de la stupide crédulité, et
          fait autant de Français et d’amis de l’état, que dans ces climats lointains on trouvera de
          vrais prosélytes !</p>
        <p>Cet heureux événement était également l’objet des vœux de ceux qui s’intéressent et au
          succès de la religion et au bonheur de la patrie.</p>
        <p>Avec quelle noblesse et quelle dignité ne les a-t-on pas récemment exprimés dans <pb
            n="40"/>l’église des Missions Etrangères ! Empruntons les propres expressions de
          l’orateur même, qui termine ainsi son discours éloquent<note place="bottom"><p>M. l’abbé
                <hi rend="i">Boulogne</hi>.</p></note>.</p>
        <p>« O regrets ! ô tristes et touchans souvenirs ! c’est ici que se formaient ces
          missionnaires vénérables qui avaient pris l’apôtre du Japon, et pour patron et pour
          modèle. C’est aux pieds de ces saints autels qu’ils recevaient la consécration de leur
          apostolat ; c’est de ce temple auguste qu’ils partaient, <hi rend="i">comme ces nuées</hi>
          dont parle Isaïe, pour aller porter la lumière aux peuples de l’aurore. Hélas ! nos yeux
          cherchent en vain ce séminaire de héros, puissant en œuvres et en paroles : aurait-il
          disparu sans retour, et nos regrets seraient-ils donc sans espérance ? Mais non : et
          pourquoi n’espérerions-nous pas ? Tout ne renaît-il pas du sein des ruines ? tout ne
          tend-il pas au rétablissement des choses utiles et grandes ? et quelle institution plus
          grande et tout ensemble plus utile, que cette école auguste d’apôtres et de martyrs, <pb
            n="41"/>destinés à porter jusqu’aux extrémités du monde, et la gloire du nom chrétien,
          et la gloire du nom français ? Sainte église de Siam, vénérable portion de la famille
          catholique qui remplit l’univers, reçois ici l’effusion de nos cœurs ; reçois les vœux de
          l’église de France qui t’engendra à Jésus-Christ, et qui de loin t’embrasse et te salue.
          As-tu donc appris ses malheurs ? et t’a-t-on raconté tout ce qu’elle a souffert ? Hélas !
          et elle aussi, comme la fille de Sion, a vu toute sa beauté obscurcie, et sa douleur a été
          grande ainsi que l’Océan qui te sépare d’elle. Mais à la tempête a succédé le calme, et la
          paix des anciens jours lui a été rendue. Réjouis-toi donc avec elle, et ranime tes
          espérances. La même main qui a séché ses pleurs adoucira aussi tes peines ; la même
          Providence qui lui a rendu ses autels, te rendra aussi tes apôtres : encore un moment, et
          toi aussi, comme elle, tu seras consolée ».</p>
        <p>Un desir si juste et si noblement manifesté, ne pouvait manquer d’être favorablement
          accueilli du premier magistrat de la République.</p>
        <p><pb n="42"/>Aussi, graces à son empressement à satisfaire aux premiers besoins du peuple
          français, jouissons-nous déjà du bienfait de cette loi salutaire, qui autorise le
          rétablissement de ces pieuses maisons destinées à former nos jeunes lévites à la pratique
          de toutes les vertus chrétiennes et à l’enseignement de la morale céleste.</p>
        <p>« Sans doute, pour me servir des nobles expressions de l’orateur judicieux, qui, au nom
          même du gouvernement, a proposé cette loi si desirée ; “sans doute le culte est rétabli,
          l’église gallicane est reconstituée, sa hiérarchie est de nouveau reconnue, son harmonie
          avec l’état est assurée ; les temples retentissent du chant des fidèles qui demandent à
          Dieu de longs jours pour celui qui les a rachetés de la dispersion et de l’opprobre, pour
          celui qui a été ramené miraculeusement des lieux même qui furent le berceau du
          christianisme, pour sécher tous les pleurs et faire cesser toutes les alarmes. Mais il ne
          suffit pas d’avoir tiré des fers ou rappelé de l’exil, d’avoir rassemblé du midi et du
          nord, du couchant et de l’aurore, des hommes vieillis par un long âge ou par le malheur ;
          il est tems de leur donner des <pb n="43"/>coopérateurs, de leur désigner des successeurs,
          et de perpétuer pour nos enfans un héritage de doctrine et d’édification<note
            place="bottom"><p>Discours de <hi rend="i">Carion de Nisas</hi> au tribunat, à la séance
              du 21 ventôse an 12.</p></note>.</p>
        <p>Ainsi va refleurir <hi rend="i">l’éloquence sacrée, cette richesse des tems modernes, et
            qui, en particulier, fait la gloire de la France chrétienne</hi>”. Puisque, comme le
          remarque le même orateur, “quand la religion monta sur le trône avec Constantin, on put se
          flatter que les siècles d’Auguste et de Périclès allaient renaître à-la-fois avec
          l’éloquence des pères de l’église…. Pendant la longue nuit que la domination des barbares
          étendit sur presque tout l’univers connu, les asiles de la piété furent aussi ceux des
          lettres. On peut comparer ces maisons d’étude et de paix, retraites sacrées et
          inaccessibles, à des vaisseaux richement chargés, qui, à travers l’océan des âges et le
          déluge des barbares, ont conservé le dépôt des connaissances qui ornent et consolent le
          genre humain, comme une autre arche, dans un autre déluge, avait sauvé le genre humain
            lui-même<seg>”</seg>. »</p>
        <p>Mais <seg>en vain</seg> rendrons-nous un stérile <pb n="44"/>hommage à la religion de nos
          pères, pour les bienfaits signalés dont nous ressentons encore aujourd’hui l’heureuse
          influence : inutilement aussi releverons-nous ces écoles salutaires, que le gouvernement
          destine à la culture des lettres sacrées, si les esprits tournés vers d’autres objets
          moins grands et moins utiles, inspirent une si juste crainte de les voir abandonnées.</p>
        <p>Un nouveau Prélat, distingué par ses talens et ses vertus<note place="bottom"><p>M.
              l’Evêque de Versailles.</p></note>, a senti toute la difficulté d’y réunir des sujets
          en assez grand nombre, pour mettre l’église de France à l’abri de toute inquiétude sur ce
          point important. Animé d’un vrai zèle, il vient de faire une sorte d’appel au peuple, pour
          l’inviter à seconder de tout son pouvoir et les vues du chef suprême de l’état, et les
          vraies intérêts de la religion.</p>
        <p>Mais, ne nous le dissimulons pas, les obstacles que les malheurs de la révolution ont
          élevés, s’opposeront encore long-tems au succès de ces pieux établissemens.</p>
        <p>Peu touchés des biens d’une vie future, la plupart des hommes ne s’occupent guères
          aujourd’hui que du soin d’amasser des trésors <pb n="45"/>pour celle-ci. Et d’ailleurs
          combien de parens, n’oseront ouvrir à leurs enfans une carrière où un stérile honneur et
          de pénibles vertus seront long-tems l’unique apanage de presque tous ceux qui auront le
          courage de la fournir désormais ; avec les mêmes droits, peut-être, aux dignités de
          l’église, tous ses ministres ne sauraient y aspirer également. Quel sera donc en France le
          sort du Clergé ? S’il est toujours pauvre et malheureux, ne sera-t-il jamais avili, dans
          un siècle où l’éclat des richesses est le seul qui frappe les yeux, et donne aux hommes
          une sorte d’ascendant, et quelque considération dans la société ?</p>
        <p>J’abandonne ces tristes réflexions aux hommes faits pour sentir et juger ce qui convient
          au bonheur et à la prospérité de l’état. A eux seuls appartient le droit d’attirer
          l’attention du gouvernement sur un objet pareil ; je me borne donc, comme simple citoyen,
          à indiquer la source du mal ; c’est aux mains adroites et puissantes à administrer le
          véritable remède.</p>
        <label><pb n="46"/>DU THÉATRE.</label>
        <p>Sans doute, il est bien loin ce tems où la simplicité des mœurs antiques attachait
          scrupuleusement tous les Français aux maximes d’une religion austère ; ce tems heureux où
          les liens du sang et de l’amitié étaient assez puissans pour les retenir presque tous au
          sein d’une famille vertueuse et paisible ; ce tems où le bonheur domestique ne forçait
          point à se répandre au-dehors, pour y goûter le repos, et chercher des jouissances
          factices ou dangereuses ; ce tems enfin dont l’illustre rival d’<hi rend="i">Horace</hi>
          entendait parler, lorsqu’il disait :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Chez nos dévots aïeux le théâtre abhorré,</l>
            <l>Fut long-tems dans la France un plaisir ignoré.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Graces à la fureur qui nous possède aujourd’hui pour ce genre d’amusement, bientôt nous
          égalerons <hi rend="i">Athènes</hi> en frivolité. Que dis-je ? nous touchons peut-être au
          moment de surpasser Rome elle-même en frénésie, lorsque, déchue de sa grandeur et dans la
          plus profonde corruption, elle bornait toute sa politique à maintenir ces deux célèbres
          factions qui la partagèrent si long-tems <pb n="47"/>entre deux fameux pantomimes<note
            place="bottom"><p><hi rend="i">Pylade</hi> et <hi rend="i">Bathylle</hi>.</p>
            <p>L’émulation entre ces deux acteurs qui se disputaient l’honneur du triomphe, donnait
              quelques embarras à <hi rend="i">Auguste</hi>, qui fut obligé de les exhorter à des
              ménagemens entre eux.</p>
            <p>Le premier se contenta de lui répondre insolemment <hi rend="i">que ce qui pouvait
                arriver de mieux à l’empereur ; c’était que le peuple s’occupât de Bathylle et de
                Pylade</hi>. (Hist. Rom.)</p>
            <p>Mais on peut juger du délire des Romains et de leur passion pour tout ce qui tenait
              au théâtre par ce qu’en rapporte l’histoire.</p>
            <p>Sous le règne de <hi rend="i">Tibère</hi>, il ne fallut pas moins qu’un réglement du
              sénat, pour défendre à ses propres membres <hi rend="i">de fréquenter l’école des
                pantomimes</hi>, et pour empêcher les chevaliers romains de leur servir de cortège
              en public : <hi rend="i">Ne domos pantomimorum senator introiret, ne egredientes in
                publicum equites romani cingerint.</hi> (<hi rend="sc">Tacite</hi>, Annales,
              l. 1.)</p>
            <p>Mais ce que nous lisons dans <hi rend="i">Ammien Marcellin</hi>, met le comble à
              l’étonnement ; il rapporte que Rome étant menacée de la famine, on prit la précaution
              d’en faire sortir les étrangers, ceux mêmes qui professaient les <hi rend="i">arts
                libéraux</hi> ; mais on laissa tranquilles les gens de théâtre, et il resta dans la
              ville trois mille danseurs et autant d’hommes qui jouaient dans les chœurs.</p>
            <p>A quel degré de dépravation n’est-on pas arrivé, quand on cherche le plaisir au
              détriment de sa propre existence !</p></note>, et lorsqu’oubliant son ancienne
          splendeur et l’éclat de sa gloire, elle n’élevait plus sa voix faible et mourante que pour
          demander <pb n="48"/>honteusement du pain et des spectacles, <hi rend="i">panem et
            circenses</hi>.</p>
        <p>Dans cet état de choses, pouvons-nous être surpris du haut degré d’estime où sont
          aujourd’hui les nôtres ? Est-il étonnant que les artistes qui en font tout l’éclat par la
          supériorité de leurs talens, soient dans un aussi grand crédit ; que leurs succès ou leurs
          débats soient le principal aliment de nos conversations et de nos feuilles périodiques ;
          qu’enfin, à l’égal des plus grands potentats de l’Europe, ils ne puissent faire, un seul
          pas sur le continent, sans fixer l’attention de la multitude inquiète ou désolée ?</p>
        <p>Sous les rapports qui les lient au corps social, sans doute, comme tous les autres
          citoyens, ils méritent des égards. Mais c’est donner une bien trop grande importance à un
          art aussi frivole en lui-même, que d’exalter ainsi ceux qui le cultivent avec succès.</p>
        <p>Que sur la scène, où tout est illusion, ils exercent un empire absolu, j’y consens ; <pb
            n="49"/>mais lorsqu’ils sont rentrés dans la société, ce prestige qui les environne ne
          saurait s’y perpétuer sans danger pour elle. Ce que nous leur accordons alors de
          distinctions et d’hommages particuliers, est une véritable indiscrétion. Elle accoutume le
          commun des hommes à n’attacher de prix qu’aux talens de pur agrément, et par conséquent à
          négliger ou à mépriser ceux qui sont les plus utiles au maintien comme à la prospérité de
          l’état.</p>
        <p>N’ayant ici d’autre objet que l’intérêt public, d’autre desir que celui de ramener les
          esprits aux grandes idées du vrai et du juste, je ne cherche point à déprimer le talent
          des comédiens<note place="bottom"><p>Un auteur plein d’esprit et dont la plupart des
              productions respirent la plus saine morale et la plus aimable gaîté, s’est
              très-récemment amusé à faire l’apologie de sa profession (comme acteur) dans une
              petite pièce connue sous le nom <hi rend="sc">du Vieux Comédien</hi>.</p>
            <p>Cet ouvrage présente beaucoup de scènes d’un excellent comique. Rien n’est plus
              plaisant que celle où se fait la lecture du testament qui n’admet au bénéfice du legs
              les frères du testateur qu’autant que ceux-ci (l’un médecin, l’autre avocat.), en
              expiation des blasphêmes qu’ils ont anciennement proférés contre sa profession,
              endosseront chacun un habit de caractère avec lequel ils doivent se rendre chez le
              notaire chargé de leur faire la délivrance de ce legs.</p>
            <p>Mais, au fond, qu’a prouvé l’auteur en faveur de sa cause ? absolument rien. Car du
              moment où il convient de l’existence de l’ancien préjugé qui flétrissait sa
              profession, il établit lui-même la justification des légataires, et par conséquent
              l’injustice des conditions imposées par le testateur.</p>
            <p>En effet, pour peu que des parens portassent un attachement réel à un jeune homme
              sans expérience, il était naturel qu’ils cherchassent à le traverser dans son dessein
              de prendre un état brillant, sans doute, mais peu propre à le mener à une véritable
              considération, puisque un ancien préjugé devait nécessairement l’atteindre et en faire
              une nouvelle victime.</p>
            <p>La conduite des frères de Floridor n’était donc fondée que sur la prudence et un
              véritable intérêt. La vengeance qu’il cherche à en tirer, en voulant les couvrir de
              ridicule n’a donc rien de raisonnable, et n’est, au fond, qu’un trait d’ingratitude
              dont la multitude qui s’amuse de tout, n’aperçoit pas la noirceur, mais que les gens
              sensés et sans passion ont bien sù démêler à travers toutes les vaines déclamations
              qu’on fait en faveur de ceux qui cultivent l’art de jouer la comédie.</p>
            <p>« Je voudrais bien savoir, messieurs, dit madame Floridor, quelles <hi rend="i"
                >bonnes raisons</hi> vous pourriez apporter pour soutenir le vieux préjugé qui
              flétrissait l’état de comédien ».</p>
            <p>Quelles bonnes raisons ! ah madame Floridor ! pourrait-on lui répondre : — Ouvrez les
              livres des moralistes, des philosophes ; parcourez la lettre éloquente et sublime de
                <hi rend="i">Jean-Jacques</hi> à d’<hi rend="i">Alembert</hi>, et vous en trouverez
              mille auxquelles, avec toute la magie de son style enchanteur, <hi rend="i"
                >Marmontel</hi> n’a fait que prêter un nouveau degré de force par des aveux plus
              qu’indiscrets et une réfutation aussi faible.</p>
            <p>« Moins utile dans ses succès, continue-t-elle, n’est-il pas moins nuisible dans ses
              erreurs, et l’acteur qui joue mal, ne fait-il pas moins de tort aux gens que le
              médecin qui <hi rend="sc">se trompe</hi>, ou l’avocat qui <hi rend="sc"
              >bavarde</hi> ».</p>
            <p>C’est-ici prendre le change. Il ne s’agit pas du plus ou du moins de <hi rend="i"
                >talent</hi> de l’acteur, mais bien de <hi rend="i">la nature de sa profession</hi>,
              puisqu’on attaque le vieux préjugé qui flétrissait l’état de comédien.</p>
            <p>Ainsi peu importe que l’acteur joue bien ou mal. Les applaudissemens ou les murmures
              des spectateurs n’intéressent que son amour propre, et ne peuvent regarder le public
              que sous le rapport du plus ou du moins de plaisir qu’il lui fait éprouver. Jamais ils
              ne lui feront aucun tort réel. Ce qui peut vraiment lui nuire, à ce public, c’est
              l’art de l’émouvoir, de le transporter hors de lui-même, d’enflammer toutes ses
              passions, de leur donner une direction vers le mal.</p>
            <p>L’auteur ne prouve donc rien et est hors la question, quand il soutient que l’acteur
              qui joue mal, ne fait aucun <hi rend="i">tort aux gens</hi>, et qu’il est moins
              dangereux que le médecin qui se <hi rend="i">trompe</hi> ou l’avocat qui <hi rend="i"
                >bavarde</hi>.</p>
            <p>Dans leurs erreurs ou leur impéritie, ces derniers ne stipulent jamais que pour
              l’intérêt privé des parties ; mais organe d’un auteur corrompu, le comédien en abusant
              de la liberté de son état, soit par ses propos soit par ses licences, peut nuire à la
              société toute entière, en accréditant une fausse morale qui en impose à l’ignorance du
              peuple, ou en altérant les bonnes mœurs, sans lesquelles un état ne peut subsister
              long-tems.</p>
            <p>L’auteur est donc encore hors la question, quand terminant sa pièce il finit par
              conclure, « que c’est aux méchants et aux fripons de tous les états, que l’homme
              raisonnable doit réserver toute sa haine, et que le comédien honnête homme, a tout
              autant de droits qu’un autre à l’estime des honnêtes gens. »</p>
            <p>Personne ne s’est jamais avisé de contester la vérité de ces maximes. L’église même
              qui le condamne, le hait si peu, qu’elle s’occupe sans relâche du soin de le rappeler
              dans son sein.</p>
            <p>Quand d’ailleurs a-t-on jamais montré de la haine contre ceux qui font profession de
              nous amuser, et ne peut-on pas même citer plus d’une comédienne, dont la régularité
              des mœurs fait honte à beaucoup de nos femmes les plus qualifiées.</p>
            <p>Mais s’agit-il donc ici de probité, de cette vertu qui commande l’estime publique
              par-tout où elle se rencontre ? Non, sans doute, puisqu’encore une fois, l’auteur n’a
              voulu que démontrer l’injustice de l’ancien préjugé qui flétrissait <hi rend="sc"
                >l’état de comedien</hi>.</p>
            <p>Il faut donc faire une grande différence de ce qui appartient personnellement à
              l’individu, et de ce qui ne tient qu’à l’art qu’il exerce.</p>
            <p>Ainsi, était-il déraisonnable d’accorder autrefois moins d’estime à la profession de
              comédien qu’à tout autre profession ? C’était uniquement à cela qu’il fallait réduire
              la question, ce me semble. Les judicieux éditeurs du nouveau répertoire du théâtre
              français, ont bien raison de dire, que « dans nos comédies modernes l’<hi rend="i"
                >absence de logique</hi> se fait encore plus sentir que la faiblesse des
              combinaisons ; aussi, ajoutent-ils, pour trouver des personnages qui se répondent
              réciproquement, faut-il revenir aux ouvrages anciens. »</p>
            <p>Quoiqu’il en en soit, si la question étoit bien posée, la solution du problème, ne
              serait peut-être pas aussi favorable à madame Floridor. Mais il lui faut un jugement
              solennel.</p>
            <p>C’est, sans doute, pour l’obtenir à son gré, que par prudence, elle écarte tout <hi
                rend="i">contradicteur</hi> au procès, et que, pour me servir des mots techniques,
              en usage au palais, elle s’y ménage un <hi rend="i"><hi rend="sc">défaut</hi>, faute
                de défendre</hi>, en présence même de ses adversaires : triomphe d’autant plus
              facile à obtenir, que ceux qui le prononcent, sont tout-à-la-fois juges et parties
              dans la cause.</p></note> : on verra dans un moment <pb n="50"/>que je desirerais
          plutôt l’annoblir réellement, puisque j’indiquerai les moyens de le rendre vraiment utile
          à la société.</p>
        <p><pb n="51"/>Je sais tout ce qu’on peut objecter pour ou contr’eux, ce qu’en ont pensé les
          anciens, ce qu’en pensent encore les modernes.</p>
        <p><pb n="52"/>Mais il ne s’agit point ici d’examiner lequel du peuple de Rome ou de celui
          d’Athènes eut raison d’honorer ou de flétrir leur <seg>profession.</seg></p>
        <p><pb n="53"/>Les institutions civiles de ces deux états étaient si différentes, qu’il
          n’est point étonnant que dans le premier, essentiellement belliqueux et conquérant, on fît
          peu de cas d’un talent, que d’ailleurs les hommes <pb n="54"/>libres ne pouvaient exercer
          publiquement, sans déroger à toutes les prérogatives du citoyen, et où, comme le remarque
          très-judicieusement un élégant traducteur de <hi rend="i">Tacite</hi><note place="bottom"
              ><p>M. <hi rend="i">Dotteville</hi>, associé de l’Institut national.</p></note>, on
            <hi rend="i">n’accueillit jamais les arts en général que par ton et par air</hi> ; car
          si, à l’époque même de la plus grande corruption des mœurs de ce peuple, les grands
          n’avaient pas d’autre société intime que celle des hommes de théâtre, ces derniers n’en
          étaient pas plus en vénération auprès d’eux. Ceux-ci les voyaient et les fréquentaient
          habituellement, comme de nos jours les <pb n="55"/>jeunes gens perdus de mœurs voient et
          fréquentent des femmes sans honneur et sans vertu, et vivent familièrement avec elles,
          sans jamais leur accorder le plus léger tribut d’estime.</p>
        <p>Passionnés pour les chef-d’œuvres d’Echyle, de Sophocle et d’Euripide, enthousiastes des
          productions d’Aristophane et de Ménandre, dont Plaute et Térence se sont appropriés les
          beautés pour en enrichir le théâtre de Rome, les Grecs avaient, il est vrai, une autre
          opinion à l’égard de ceux qui se livraient spécialement aux jeux de la scène ; mais il est
          évident qu’elle prenait sa source ou dans cet amour de la liberté qui n’admettait ni frein
          ni tempérament, ou dans l’usage que suivirent assez long-tems les auteurs dramatiques de
          jouer eux-mêmes les pièces qu’ils avaient composées. Ces productions du génie leur
          donnaient d’autant plus de lustre aux yeux du public enchanté, qu’à juste titre on pouvait
          les regarder comme les annales de la nation, puisque leurs nombreuses tragédies ne
          présentaient que le récit intéressant des événemens fameux qui avaient à jamais rendu
          célèbres les héros de la République.</p>
        <p><pb n="56"/>Les acteurs tragiques n’étaient donc alors, à vrai dire, que des historiens
          dont le talent devait jouir d’une considération d’autant plus grande à Athènes, qu’il en
          relevait toute la gloire, et qu’il en flattait l’orgueil et la vanité.</p>
        <p>Ceux même qui, donnant dans un genre moins relevé, s’attachaient spécialement à la
          comédie, devaient nécessairement, avant qu’elle dégénérât en une horrible licence, être
          regardés comme exerçant une profession vraiment utile et propre à maintenir la liberté
          dans l’état, ou à fortifier ses ressorts politiques.</p>
        <p>On en peut juger par ce que nous lisons dans le théâtre des Grecs au sujet d’Aristophane.
          « Il florissait, dit l’auteur de cet ouvrage intéressant, il florissait dans le siècle des
          grands hommes…. Ce fut surtout dans la guerre du Péloponèse, qu’il parut avec le plus
          d’éclat, moins comme un comédien propre à amuser le peuple, que comme le <hi rend="i"
            >censeur du gouvernement</hi>, l’homme <hi rend="i">gagé par l’état</hi> pour le <hi
            rend="i">réformer</hi>, et presque l’<hi rend="i">arbitre</hi> de la patrie<note
            place="bottom"><p>Le même auteur d’après les anciens, assure que <hi rend="i"
                >Platon</hi> envoya à <hi rend="i">Denis</hi> le Tyran, un exemplaire d’<hi rend="i"
                >Aristophane</hi>, en l’exhortant à le lire avec attention s’il voulait connaître à
              fond l’état de la république d’Athènes.</p></note> ».</p>
        <p><pb n="57"/>Ainsi, tant que les comédiens, par le genre de talent qui leur était propre,
          concouraient à la prospérité publique dans Athènes, ils y devaient être, et y étaient
          effectivement en honneur. Mais aussi ils ont dû cesser d’y jouir de quelque considération
          réelle, du moment où ils ne furent plus que l’organe odieux de la calomnie, et qu’ils se
          respectèrent eux-mêmes assez peu pour offenser les mœurs publiques. Car, qui pouvait ne
          pas accabler d’un souverain mépris, des hommes qui, dans l’oubli de toute justice et de
          toute pudeur, avaient eu le front d’attaquer Socrate en plein théâtre, de le couvrir de
          ridicule et d’opprobre dans la trop fameuse et trop funeste comédie des <hi rend="i"
            >Nuées</hi>, de démentir impudemment jusqu’à la foi de l’oracle qui l’avait déclaré le
          plus sage des Grecs, enfin de le livrer, pour ainsi dire, aux mains de ses aveugles
          bourreaux, dont l’assassinat judiciaire dut à jamais flétrir le théâtre, et avertir la
          postérité <pb n="58"/>du danger réel de son influence : tant la vérité de ces maximes est
          incontestable.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Le jeu des passions saisit le spectateur ;</l>
            <l>Il aime, il hait, il pleure, et lui-même est acteur<note place="bottom"><p>Epître de
                    <hi rend="i">Racine</hi> (fils), sur l’abus de la poésie.</p></note>.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>L’opinion qu’ont eue de la profession de comédien les peuples anciens ou modernes, a donc
          dû nécessairement être toujours la même ; c’est-à-dire, qu’on a dû l’estimer ou la
          mépriser à raison du bien ou du mal qu’elle pouvait produire en politique ou en
          morale.</p>
        <p>Ainsi, qu’en Angleterre la cendre d’une actrice célèbre<note place="bottom"><p>Miss <hi
                rend="i">Olsildes</hi>.</p></note> repose en paix à côté de celle de Newton et près
          du tombeau des rois ; que Molière, en France, n’ait pu obtenir dans l’église tout l’éclat
          des honneurs funèbres, cette différence n’influe en rien sur la chose en elle-même ; ce
          n’est là qu’une affaire de religion, et qui tient uniquement au plus ou moins de rigueur
          et de sévérité dans la discipline ecclésiastique, ou à la diversité des dogmes reçus dans
          chaque état.</p>
        <p>Or, ce n’est pas ici le lieu d’examiner lesquels sont les plus respectables ou les mieux
            <pb n="59"/>fondés. Mais, sans me permettre l’apologie des uns, ou la censure des
          autres, je crois pouvoir dire que le plus sage parti est celui de purger le théâtre
          français des vices essentiels qu’on lui reproche, et qui, dans ces derniers tems sur-tout,
          n’ont que trop justifié les murmures de la vraie philosophie.</p>
        <p>La société civile y gagnera d’autant plus, qu’à vrai dire, il nuit trop souvent à son
          repos et à sa prospérité, en affaiblissant les grandes idées religieuses dans l’esprit du
          peuple, en entretenant la corruption des mœurs, loin de les corriger, comme il en a la
          fastueuse prétention ; enfin, en altérant le goût du vrai et du beau par l’abus des mots
          et les puérilités qui déshonorent la scène française, énervent les esprits déjà trop
          superficiels, et les détournent si abusivement des grands objets, qui seuls peuvent et
          doivent, jusques dans ses amusemens même, fixer l’attention d’un être doué, comme l’homme,
          et d’intelligence et de raison.</p>
        <p>Des considérations aussi puissantes démontrent seules combien il importe en France de
          ramener le théâtre au véritable but de son institution, celui de corriger et <pb n="60"
          />d’instruire en amusant ; ce sera le seul moyen de donner à l’art de la comédie un
          véritable lustre, et de replacer celui qui le cultive au rang qu’il peut raisonnablement
          occuper dans la société.</p>
        <p>Que le théâtre, tel qu’il est de nos jours, affaiblisse trop souvent dans l’esprit du
          peuple les grandes idées religieuses, si nécessaires à son véritable bonheur, c’est ce
          dont il n’est pas permis de douter, à la seule lecture d’un grand nombre de nos pièces
          anciennes ou modernes.</p>
        <p>Quel respect et quelle véneration peut inspirer la religion, lorsque sur la scène, il
          n’entend professer sa doctrine que par l’organe odieux de l’hypocrisie<note place="bottom"
              ><p>Si le <hi rend="i">Tartuffe</hi> a fait un honneur infini à l’auteur, qui en a si
              bien peint le caractère odieux ; si ce rôle à l’époque où la pièce a paru,
              c’est-à-dire sous un Prince ami de la véritable piété, était propre à signaler ceux
              qui en prenaient le masque à la cour pour mieux en imposer à la crédulité des hommes
              de bien ; ce rôle et la pièce elle-même, n’ont plus aujourd’hui d’objet réel. L’<hi
                rend="i">hypocrisie</hi> ne peut mener à rien, dans un tems où trop malheureusement
              la religion a tant de peine à recouvrer sa splendeur, et où sa pratique si décriée
              dans le beau monde, n’y est plus même regardée que comme le partage des esprits
              faibles.</p>
            <p>Les mœurs du siècle de <hi rend="i">Molière</hi>, à cet égard, sont en telle
              opposition avec les nôtres, que souvent parmi le petit nombre d’hommes sensés, qui
              sont attachés de cœur aux principes religieux, il en est plusieurs qui ont la
              faiblesse de dissimuler leurs véritables sentimens pour échapper au ridicule et de
              prendre le masque et les livrées de la folie du jour, pour arriver ou se maintenir en
              place. De manière que ce ne sont plus les hypocrites de la religion ou de la vertu,
              qu’il faudrait maintenant démasquer au théâtre, mais ceux du <hi rend="i">vice</hi> en
                <hi rend="i">crédit</hi>.</p>
            <p>Si je me sentais le talent des auteurs qui nous consolent encore quelquefois de la
              perte de notre plus grand comique, j’essayerais, sous le titre du <hi rend="i"
                >vicieux</hi> par <hi rend="i">hypocrisie</hi>, j’essayerais de peindre sur la scène
              ce défaut propre à notre siècle inconséquent, j’en développerais toute la turpitude et
              les funestes effets dans l’ordre social.</p>
            <p>Il me semble, ou je me trompe fort, qu’un pareil sujet, sous la plume habile qui nous
              a tracé le caractère vraiment original de <hi rend="i">Médiocre et Rampant</hi>, ou
              sous celle qui nous a enrichis de l’élégant tableau des <hi rend="i">Mœurs du
                Jour</hi>, deviendrait singulièrement intéressant, et obtiendrait bientôt les
              suffrages d’un public judicieux.</p>
            <p>Ainsi, le <hi rend="i">Tartuffe</hi> excellent autrefois dans son objet moral, n’est
              donc plus bon aujourd’hui qu’à augmenter le mépris de la religion, et à signaler comme
              des imposteurs, le petit nombre de ceux qui y sont restés attachés. Cette pièce
              maintenant, n’est donc guères propre qu’à égarer le petit peuple, qui ne distingue
              jamais la véritable <hi rend="i">piété</hi> de la fausse. L’un et l’autre ayant
              toujours et les mêmes habitudes et le même langage, il ne verra jamais que <hi
                rend="i">simulation</hi> et qu’<hi rend="i">hypocrisie</hi>, partout où la religion
              exercera son empire.</p>
            <p>Et voilà comme le théâtre nous corrige et nous rend meilleurs !</p></note> ; qu’on ne
          lui présente les ministres de son <pb n="61"/>culte que sous les livrées du fanatisme le
          plus atroce ; qu’enfin on n’y ouvre l’intérieur des maisons anciennement consacrées à la
          prière ou au repentir, que pour en <pb n="62"/>faire sortir de l’horreur des cachots
          ténébreux, et sous le poids des fers, de pâles et tremblantes victimes de l’oppression ou
          de la barbarie<note place="bottom"><p>Comment a-t-on osé dans <hi rend="i">les Victimes
                Cloitrées</hi>, dans <hi rend="i">Fénélon</hi>, et dans tant d’autres pièces de ce
              genre déplorable, offrir à la crédulité populaire, des contes aussi ridicules que ceux
              qui font l’objet de ces drames larmoyans et lugubres !</p>
            <p>Dieu sait ce qu’ont produit toutes ces belles déclamations contre la vie monastique,
              et le bien que nous en avons retiré !</p></note>.</p>
        <p>Quelle haine ne devait pas naturellement inspirer contre les prêtres cette vive
          apostrophe que fait Montalban, à la cinquième <pb n="63"/>scène du quatrième acte de la
          veuve du Malabar ?</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Et toi, honte des Dieux qu’ici tu représentes,</l>
            <l>Ne levant vers le Ciel que des mains malfaisantes,</l>
            <l>Tu fais des cruautés une loi de l’Etat</l>
            <l>Et l’apanage affreux de ton pontificat.</l>
            <l>C’est au pied des autels que les bûchers s’allument,</l>
            <l>Qu’on livre la victime aux feux qui la consument.</l>
            <l>Des prêtres ont ouvert ces horribles tombeaux ;</l>
            <l>L’encensoir est ici dans la main des bourreaux.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Qu’on examine sérieusement ce qui produit l’enthousiasme de la plus grande partie des
          spectateurs, qui ne manquent jamais d’applaudir cette tirade virulente avec une indécence
          à laquelle rien n’est comparable ; on verra bientôt que ces applaudissemens ont leur
          source impure dans une fausse et maligne application, que se permettent ceux qui ne voyent
          pas, ou feignent de ne pas voir que par l’organe de l’acteur, le poète ne s’adresse ici
          qu’à un ministre de Brahama, que le zèle aveugle d’une fausse religion entraîne dans les
          écarts du fanatisme le plus barbare.</p>
        <p>Ce n’est cependant pas la faute de l’auteur, puisque lui-même, dans l’une des scènes
          précédentes, établit ainsi le vrai caractère qui distingue le prêtre digne de ce <pb
            n="64"/>nom, du misérable fanatique qui le déshonore.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Les ministres des cieux sont des anges de paix ;</l>
            <l>Il ne doit de leurs mains sortir que des bienfaits ;</l>
            <l>C’est par l’heureux emploi de consoler la terre</l>
            <l>Qu’ils honorent le temple et leur saint ministère,</l>
            <l>Et que le Sacerdoce, auguste et respecté,</l>
            <l>Sans crime avec le trône entre en rivalité !</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Mais tel est l’esprit de vertige, telle est l’injustice de la prévention, qui ne
          réfléchit jamais, on se laisse entraîner, et avec l’acteur indiscret, le spectateur
          ignorant ou dépravé répète :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Barbare ! de quel nom faut-il que je te nomme !</l>
            <l>Toi, prêtre, toi bramine ! et tu n’es pas même homme !</l>
            <l>La douce humanité, plus instinct que vertu,</l>
            <l>Ce premier sentiment qui ne s’est jamais tu,</l>
            <l>Né dans nous, avec nous, et l’ame de notre être</l>
            <l>Ce qui fait l’homme enfin, tu peux le méconnaître ?</l>
            <l>De quel souffle en naissant, fus-tu donc animé ?</l>
            <l>Quel monstre ou quel rocher dans ses flancs ta formé ?</l>
            <l>Tu n’as donc, malheureux, jamais versé de larmes ?</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Mais suivons la marche de l’esprit <hi rend="i">philosophique</hi> au théâtre
          français.</p>
        <p>Le langage du fanatisme dans la bouche d’un prêtre voué au culte des idoles, n’était pas
          assez fort pour décréditer la religion et ses ministres : un auteur plus <pb n="65"
          />moderne et plus hardi l’a mis dans celle même d’un pontife honoré des
            <seg>premières</seg> dignités de l’église Romaine.</p>
        <p>C’est ainsi qu’au mépris de la vérité, et contre le témoignage de l’histoire elle-même,
          s’exprime, dans Charles IX, le cardinal de Guise, au moment où il bénit les armes du
          peuple :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>De l’immortelle église humble et docile enfant</l>
            <l>Et créé par ses mains prêtre du Dieu vivant,</l>
            <l>Je puis interpréter ses volontés sacrées.</l>
            <l>Si d’un zèle brûlant vos ames pénétrées</l>
            <l>Se livrent sans réserve à l’intérêt des cieux,</l>
            <l>Si vous portez au meurtre un cœur religieux,</l>
            <l>Vous allez consommer un important ouvrage,</l>
            <l>Que les siècles futurs envieront à notre âge.</l>
            <l>Courez et servez bien le Dieu des nations,</l>
            <l>Je repands sur vous tous ses bénédictions.</l>
            <l>Sa justice ici bas vous livre vos victimes ;</l>
            <l>Sachez qu’il rompt au ciel la chaîne de vos crimes :</l>
            <l>Oui, si jusqu’à présent vous en avez commis,</l>
            <l>Par le Dieu qui m’inspire, ils vous sont tous remis.</l>
            <l>L’église en m’imprimant un signe ineffaçable,</l>
            <l>Défendit en nos mains le sang le plus coupable.</l>
            <l>Mais je suivrai vos pas : je serai près de vous</l>
            <l>Au nom du Dieu vengeur, je conduirai vos coups.</l>
            <l>Guerriers que va guider sa sainte Providence,</l>
            <l>Ministres de rigueur, choisis par la Prudence,</l>
            <l>Il est tems de remplir ses décrets éternels,</l>
            <l>Couvrez-vous saintement du sang des criminels.</l>
            <l>Si dans le grand projet quelqu’un de vous expire,</l>
            <l>Dieu promet à son front les palmes du martyre.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p><pb n="66"/>Que ne devait pas produire cette horrible scène terminée par le son effrayant
          du tocsin, qui ne cesse de se faire entendre qu’au moment où le crime est consommé !</p>
        <p>Les muses, ces aimables et tendres sœurs, qui toujours avec la rapidité de l’éclair,
          fuyent au premier bruit des désordres civils, les muses ont-elles pu jamais inspirer de si
          lugubres accents ? Comment dès son premier pas dans la noble carrière des Corneille et des
          Racine, l’auteur a-t-il osé calomnier et tenter de flétrir ce qui fesait l’objet de la
          juste vénération de ses modèles ! Encore s’il n’avait eu de talent que pour les tableaux
          d’une teinte aussi noire ! Mais, dans le même ouvrage, n’a-t-il pas prouvé que sous son
          pinceau vigoureux, le chancelier de l’Hôpital avait pu conserver toute la grandeur de son
          ame noble et généreuse, lorsqu’il lui fait dire :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Quels ministres placés auprès d’un potentat,</l>
            <l>L’aideront à porter le fardeau de l’état,</l>
            <l>Des sujets éclairés, vertueux, équitables,</l>
            <l>Ou des grands, au monarque, au peuple redoutables,</l>
            <l>D’une auguste famille enfans dégénérés,</l>
            <l>Flétrissant les aïeux qui les ont illustrés ?</l>
            <l>Le sort m’a refusé, je ne veux point le taire,</l>
            <l>D’un long amas d’aïeux l’éclat héréditaire :</l>
            <l><pb n="67"/>Et l’on ne me voit point de leur nom revêtu</l>
            <l>Par huit siècles d’honneurs dispensé de vertu.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Mais, combien il le dégrade ensuite, lorsqu’il lui prête les sentimens d’un factieux, qui
          déclame ainsi contre l’autorité du chef de l’église romaine :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Les crimes du Saint-Siége ont produit l’hérésie :</l>
            <l>L’évangile a-t-il dit ? « Prêtres, écoutez-moi,</l>
            <l>Soyez intéressés, soyez cruels, sans foi,</l>
            <l>Soyez ambitieux ; soyez rois sur la terre ;</l>
            <l>Prêtres d’un Dieu de paix, ne prêchez que la guerre ;</l>
            <l>Armez et divisez pour vos opinions,</l>
            <l>Les pères, les enfans, les rois, les nations : <seg>»</seg></l>
            <l>Voilà ce qu’ils ont fait … …</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Où donc en est la preuve, de ces horribles imputations. Mais, ajoute le Chancelier :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l> Mais ce n’est pas là, Sire,</l>
            <l>La loi que l’évangile a daigné leur prescrire.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>S’ils s’étaient écartés de cette loi, ce n’était donc plus comme <hi rend="i"
            >prêtres</hi> et comme attachés <hi rend="i">à l’Evangile</hi>, dont ils auraient violé
          la morale, qu’il fallait les signaler et les dénoncer à l’opinion publique. Leurs crimes
          étaient communs aux autres hommes, qui trop souvent sacrifient tout à leur intérêt propre,
          ou à celui d’une odieuse politique. Rejeter ces forfaits sur leur qualité, <pb n="68"/>sur
          leur état, c’est évidemment s’abuser soi-même et chercher à en imposer aux autres.</p>
        <p>Ecoutons le célèbre Montesquieu sur ce point important.</p>
        <p>« C’est, dit-il, mal raisonner contre la religion, de rassembler dans un grand ouvrage
            <hi rend="i">une longue énumération de maux qu’elle a produits</hi>, si l’on ne fait de
          même celle des biens qu’elle a faits. Si je voulais raconter tous les maux qu’ont produit
          dans le monde les lois civiles, la monarchie, le gouvernement républicain, <hi rend="sc"
            >je dirais des choses effroyables</hi>. » Liv. 24, chap. 2.</p>
        <p>Qu’importait aux prêtres catholiques que dans les siècles d’ignorance ou de faiblesse, la
          cour de Rome n’écoutant que <hi rend="i">sa politique</hi> ambitieuse, et non la doctrine
          d’une simple et modeste <hi rend="i">religion</hi>, ait encouru le juste blâme des nations
          étrangères, par ses prétentions tyranniques ? Il faut distinguer le souverain du pontife :
          les fautes ou les abus inhérens au gouvernemens ne touchent en rien à la pureté de la <hi
            rend="i">doctrine chrétienne</hi>, et ne pouvaient influer, après tant de siècles
          révolus, sur <pb n="69"/>des prêtres innocens et étrangers à toutes ces intrigues du
          Vatican.</p>
        <p>C’est en confondant la nature des choses que l’estimable auteur <hi rend="sc">de
            Pamela</hi>, sans doute entraîné par l’empire des circonstances, qui, au tems critique
          où il écrivait, avaient exalté tous les esprits, est lui-même tombé dans ce défaut
          important, de rejeter sur la religion en général le malheur des guerres civiles, et de
          montrer au peuple la puissance du sacerdoce, uniquement fondée sur une erreur déplorable.
          Autrement, dans sa pièce, vraiment intéressante, il n’aurait pas fait dire à <hi rend="sc"
            >Andreuse</hi> :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Milord, il est trop vrai, contre les réformés,</l>
            <l>Par un zèle fougueux, mes bras furent armés,</l>
            <l>Je croyais venger Dieu. Mais dans ma solitude,</l>
            <l>L’âge, l’expérience, une tardive étude</l>
            <l>Ont dessillé mes yeux ; j’ai connu mon erreur,</l>
            <l>Et j’ai de nos chrétiens détesté la fureur.</l>
            <l>L’on fit Dieu trop long-tems à l’image de l’homme.</l>
            <l><hi rend="i">De courageux esprits bravant Genève et Rome,</hi></l>
            <l>Ont enfin démasqué le fanatisme affreux,</l>
            <l>Et quiconque sait lire est éclairé par eux.</l>
            <l>Il n’est plus d’ignorant que celui qui veut l’être ;</l>
            <l><hi rend="i">L’erreur avait fondé la puissance du prêtre ;</hi></l>
            <l>Mais sur l’homme crédule un empire usurpé</l>
            <l>Doit cesser aussitôt que l’homme est détrompé.</l>
            <l><seg>… … … … …</seg></l>
            <l><pb n="70"/>Et qu’importe qu’on soit protestant ou papiste ?</l>
            <l>Ce n’est pas dans les mots que la vertu consiste</l>
            <l>Pour la morale au fond, votre culte est le mien ;</l>
            <l>Cette morale est tout, <hi rend="i">et le dogme n’est rien</hi><note place="bottom"
                  ><p>Scène 12 et dernière du 4<hi rend="sup">e</hi> acte.</p></note>.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Ainsi, pour cette fois, voilà l’indifférence, à l’égard de toutes les religions,
          hautement proclamée aux yeux du peuple : peu importe donc qu’il s’attache à l’Evangile ou
          à l’Alcoran, qu’il s’arrête aux dogmes de Zoroastre ou à ceux de Confucius, tout est
          égal ; <hi rend="i">la morale</hi> seule est ce qui doit l’intéresser.</p>
        <p>Mais quelle sera donc la nature de cette morale ? si égaré par l’imposture ou
          l’ignorance, il ne va pas la puiser à sa véritable source, qui peut lui en garantir
          l’inaltérable pureté ?</p>
        <p>Comment un auteur aussi raisonnable, en offrant <hi rend="i">à la vertu sa noble
            récompense</hi>, a-t-il pu outrager ainsi le culte et les lois de l’être éternel et
          puissant dont elle émane, cette vertu céleste ?</p>
        <p>Comment a-t-il pu se résoudre à déparer ainsi lui-même un ouvrage aussi agréable que le
          sien, par une déclamation tout-à-la-fois <pb n="71"/>hors d’œuvre et injurieuse à la
          croyance de la majorité de ses concitoyens ?</p>
        <p>Si, nous rapprochant d’Athènes par un amour effréné des spectacles, nous avions au moins
          ses principes sur tout ce qui tient aux grandes idées religieuses, les nôtres seraient
          évidemment beaucoup moins dangereux, et nos auteurs auraient plus de circonspection.</p>
        <p>Ceux qui ont quelque teinture de l’histoire, savent ce qu’occasionna de trouble au
          théâtre d’Athènes, une seule maxime hasardée contre les dogmes reçus dans l’état, qu’une
          pièce subitement interrompue n’y put être continuée avant que l’auteur en personne ne se
          fût justifié sur la scène. Ils ne peuvent ignorer le péril extrême que courut Eschyle, ce
          fameux tragique, qui, pour une impiété contre les Dieux, fut traduit en jugement et traîné
          au supplice, auquel il ne put échapper que par l’adresse et le courage de son généreux
          frère.</p>
        <p>Ah ! si le peuple, attaché aux grands intérêts de sa religion, arrêtait en France le
          cours de ces éternelles et coupables déclamations dont retentissent si indécemment nos
          théâtres, qui pourrait aujourd’hui se <pb n="72"/>promettre de voir une représentation
          entière de nos drames philosophiques ? Si chaque auteur qui met dans la bouche de ses
          acteurs et l’imposture et le blasphême, était cité en justice réglée comme un ennemi de la
          morale publique, combien serait petit le nombre de nos écrivains qui échapperaient à la
          censure comme aux justes arrêts des tribunaux ?</p>
        <p>Mais, c’est peu d’affaiblir l’autorité des dogmes de la religion, nos auteurs sont assez
          imprudens pour vouer ses plus saintes pratiques au ridicule, et pour la tourner elle-même
          en dérision, en étalant jusques sur la scène les habits même du sacerdoce, qui, au mépris
          de toute bienséance et de toute prudence, servent souvent aux déguisemens des plus folles
          passions, et à ceux de la ruse et de l’intrigue la plus audacieuse<note place="bottom"
              ><p>Qui n’a pas vu la papesse Jeanne au milieu du conclave, sous la pourpre romaine et
              décorée des vêtemens du souverain pontife ? Qui ne voit pas tous les jours encore, à
              l’Opéra-Comique, des amoureux intrigans, sous l’habit religieux, tromper l’aveugle
              crédulité de toute une communauté de Visitandines, dont une sœur converse, à la grille
              du parloir, se permet des couplets équivoques, dont la licence serait à peine tolérée
              dans un cercle de femmes galantes.</p>
            <p>Sans doute l’intrigue de la pièce est bien conduite, et offre une des meilleures
              plaisanteries que je connaisse. Mais, de bonne-foi, est-ce bien là un sujet d’opéra,
              et n’y a-t-il pas conscience à se jouer ainsi des choses les plus sacrées !</p>
            <p>Certes, c’était une bien sage disposition que celle des novelles, au titre de <hi
                rend="i">episcopis aud</hi>, qui défendait aux comédiens de paraître sur le théâtre
              en habit ecclésiastique ou religieux. Si jamais dans l’état ma voix pouvait être
              comptée pour quelque chose, j’insisterais fortement pour que la police veillât sans
              relâche à nous épargner ce scandale, qui me paraît révoltant dans un pays
              essentiellement catholique, et dont naguères encore le souverain était appelé fils
              aîné de l’église romaine.</p></note>.</p>
        <p><pb n="73"/>Quel profit peut tirer le public du tableau qu’on lui présente au Vaudeville
          des écarts de l’auteur de Jepthé<note place="bottom"><p>L’abbé Pellegrin.</p></note>, qui,
          contre toutes les bienséances de son état, consacre ses talens à la scène, et préfère
          scandaleusement le crédit et les secours d’une actrice en réputation, aux bienfaits de son
          archevêque, qui lui présente une ressource honnête et décente dans le produit d’un
          bénéfice qu’il refuse avec mépris ?</p>
        <p>Est-ce encore pour l’édification du peuple, <pb n="74"/>qu’au même théâtre on y tourne en
          ridicule jusqu’au sacrement de l’église, auquel est attachée la rémission de nos
            fautes<note place="bottom"><p>N’y a-t-il pas plus que de l’indécence de mettre dans
              Santeuil, Arlequin sous le costume d’une dévote au confessionnal.</p></note> ?</p>
        <p>Enfin, est-ce par respect pour les mœurs et la religion, que nos auteurs, oubliant le
          repentir et les mœurs spirituelles de l’abbé Latteignan, ont, pour le mettre sur la scène,
          choisi l’époque de sa vie la plus licencieuse, et nous l’ont présenté comme un gourmand
          parasyte et un libertin déhonté, qui, sur la scene, vient afficher ainsi son infraction
          aux lois de l’église<note place="bottom"><quote>
              <lg>
                <l>Ennuyé du maudit sermon</l>
                <l>D’un jésuite à voix aigre,</l>
                <l>  Sans façon</l>
                <l> Chez vous, Fanchon,</l>
                <l> Pour avoir l’ame allègre</l>
                <l>  Je dînerai</l>
                <l>  Et j’oublirai</l>
                <l> Que c’est aujourd’hui maigre.</l>
              </lg>
              <p>(<hi rend="i">Fanchon la Vieilleuse.</hi>)</p>
            </quote></note> ?</p>
        <p>Encore, si ces tableaux indiscrets eussent été uniquement réservés aux théâtres du second
          ordre ! Mais non : celui même de la République n’a-t-il pas eu long-tems son <pb n="75"
            /><hi rend="i">Chanoine de Milan</hi>, pour démontrer, au besoin, qu’avec une table
          ponctuellement servie, et une gouvernante aimable, <seg>on</seg> peut supporter patremment
          les rigueurs de la pénitence et celles du célibat.</p>
        <p>Certes, je ne refuserai point à beaucoup de ces productions le tribut d’éloges qu’elles
          peuvent mériter sous le rapport du <hi rend="i">bon comique</hi> ; mais je dirai, avec les
          hommes sensés et qui tiennent aux principes d’un gouvernement sage, qu’elles sont toutes
          détestables, en les considérant dans leur moralité. Quand quelques-unes auraient pour base
          l’Histoire elle-même, elles n’en seraient pas moins indécentes sur le théâtre d’une grande
          nation, qui, sans compromettre sa dignité, ne saurait arrêter ses regards sur de pareilles
          turpitudes. Toutes les vérités, d’ailleurs, ne sont pas utiles à publier ; et, comme l’a
          dit ingénieusement Marmontel, celles qui sont dangereuses, <hi rend="i">ont le silence
            pour asile</hi>.</p>
        <p>N’en est-il pas réellement de l’homme moral comme de l’homme physique ? Dans l’état de
          nature, il peut se montrer sans réserve comme sans danger ; dans l’état civil et en
          société, il faut qu’il soit en <pb n="76"/>partie couvert d’un voile mystérieux, autrement
          il offenserait les mœurs publiques.</p>
        <p><seg>En vain</seg> j’entends le poète satyrique élever la voix, et s’écrier avec
          Boileau :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Malheur ! malheur au nom qui propre à la censure</l>
            <l>Peut entrer dans un vers sans rompre la mesure.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Que m’importe à moi, dit-il, que m’importe et le rang et l’état des individus ; tout ce
          qui présente ou des vices ou des ridicules dans la société, est de <hi rend="i">mon
            domaine</hi> ! Non, et c’est s’abuser que de le croire.</p>
        <p>C’est cette maxime dangereuse qui mit le feu dans Athènes, et força le gouvernement
          effrayé à mettre un frein à la licence des poètes qui, plus mesurés et moins hardis,
          donnèrent naissance au second age de la comédie chez les Grecs.</p>
        <p>Alors, moins décriés, les chefs de l’état devinrent plus estimables aux yeux du peuple,
          et rien n’altéra plus la confiance dont ils avaient besoin d’être investis pour gouverner
          avec succès.</p>
        <p>C’est le même motif qui doit nous porter à réformer sur ce point la licence de notre
          théâtre ; si la religion est utile à l’état, il est impossible qu’elle y soit réellement
          en vénération, tant que ceux qui sont spécialement <pb n="77"/>attachés à son culte sacré,
          seront présentés au public comme des personnages ou ridicules ou méprisables.</p>
        <p>Si je me suis attaché d’abord à démontrer l’abus criant dans lequel le théâtre est tombé
          sur ce point, ce n’est donc pas par un vain scrupule, ou par un esprit d’adulation
          superstitieuse, mais seulement par un grand motif d’intérêt public, qui réclame
          puissamment contre cette déplorable frénésie, d’insulter si gratuitement, au théâtre, à ce
          que nous avons de plus respectable dans le monde.</p>
        <p>Son influence est donc bien dangereuse à cet égard, elle ne l’est pas moins sous le
          rapport des mœurs.</p>
        <p><hi rend="i">Castigat ridendo mores</hi> : c’est sa devise favorite, je ne puis
          l’ignorer ; elle est gravée en grands caractères sur le frontispice de son temple ; mais
          en réalité, est-elle bien applicable ?</p>
        <p>D’abord, il me semble que le spectateur ne saurait faire un retour sur lui-même, et se
          réformer qu’autant qu’il supposerait que ce sont ses mœurs que le poëte a voulu peindre.
          Or, comme l’amour-propre nous rend aveugles sur nos défauts, et que la <pb n="78"
          />malignité nous fait rejeter sur les autres tout ce que la scène nous présente de vices
          ou de ridicules dans les personnages qu’on y met en action, il s’ensuit qu’il est
          très-difficile que le théâtre nous corrige des défauts que nous nous croyons
          étrangers.</p>
        <p>Aussi M. d’Aguesseau<note place="bottom"><p>Page 359, du 1<hi rend="sup">er</hi> vol. de
              M. d’Aguesseau, de l’imitation par rapport à la tragédie.</p></note> a-t-il eu raison
          de dire :</p>
        <p>« Le spectateur qui se reconnaît rarement dans les portraits qu’il y voit, s’élève dans
          son esprit au-dessus de tous ceux qu’il croit que le poëte a voulu peindre, et il jouit du
          plaisir de leur appliquer ce qu’ils lui appliquent peut-être à leur tour ».</p>
        <p>Et c’est bien judicieusement qu’il invoque ici l’autorité même de Boileau dans son art
          poétique :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Chacun, peint avec art dans ce nouveau miroir,</l>
            <l>S’y voit avec plaisir ou croit ne s’y point voir.</l>
            <l>L’avare des premiers rit du tableau fidèle</l>
            <l>D’un avare souvent tracé sur son modèle,</l>
            <l>Et mille fois un fat fièrement exprimé</l>
            <l>Méconnaît le portrait sur lui-même formé.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Mais écoutons les aveux d’un poëte dramatique, M. de La Mothe, auteur du <hi rend="i"
            >Magnifique</hi>
          <pb n="79"/>et d’<hi rend="i">Inès de Castro</hi>. Voici ce qu’il nous apprend lui-même du
          puissant effet de son art :</p>
        <p>« Nous ne nous proposons pas, dit-il, d’éclairer l’esprit sur le vice ou la vertu, en les
          peignant de leurs vraies couleurs. Nous ne songeons qu’à émouvoir les passions par le
          mélange de l’un et de l’autre, et les hommages que nous rendons quelquefois à la raison,
            <hi rend="i">ne détruisent point l’effet des passions que nous avons flattées</hi>. Nous
          instruisons un moment, mais nous avons long-tems <hi rend="i">séduit</hi> ; et quelque <hi
            rend="i">forte</hi> que soit <hi rend="i">la leçon de morale</hi> que puisse présenter
          la catastrophe qui termine la pièce, le remède est <hi rend="i">trop faible</hi>, et vient
            <hi rend="i">trop tard</hi> ».</p>
        <p>Quelle est donc l’heureuse influence du théâtre pour nous corriger, s’il ne fait que
          flatter nos passions, et nous présenter tardivement un remède impuissant ?</p>
        <p>Rousseau va plus loin ; il soutient que le théâtre de notre premier comique est même une
            <hi rend="i">école de vices</hi> et de <hi rend="i">mauvaises mœurs</hi>.</p>
        <p>« Son plus grand soin est de tourner la bonté et la simplicité en ridicule, et de mettre
          la ruse et le mensonge du parti <pb n="80"/>pour lequel on prend intérêt. Ses honnêtes
          gens ne sont que des gens qui parlent ; ses vicieux sont des gens qui agissent, et que les
          plus brillans succès favorisent le plus souvent…. Examinez le comique de cet auteur,
          par-tout vous trouverez que les vices de caractère en sont l’instrument, et les défauts
          naturels le sujet ; que la malice de l’un punit la simplicité de l’autre, et que les sots
          sont les victimes des méchans ».</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Dat veniam corvis, vexat censura columbas.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>C’est une chose incroyable, ajoute le même auteur, en parlant du théâtre de Regnard
          « qu’on joue publiquement au milieu de Paris une comédie, où dans l’appartement d’un oncle
          qu’on vient de voir expirer, son neveu, l’honnête homme de la pièce, s’occupe, avec son
          digne cortège, des soins que les lois payent de la corde, et qui, au lieu de larmes que la
          seule humanité fait verser en pareil cas aux indifférens même, on égaye à l’envi de
          plaisanteries barbares le triste appareil de la mort. Les droits les plus sacrés, les plus
          touchans sentimens de la nature <pb n="81"/>sont joués dans cette odieuse scène ; les
          tours les plus punissables y sont rassemblés, comme à plaisir, avec un enjouement qui fait
          passer tout cela pour des gentillesses. Faux acte, supposition, vol, fourberie, mensonge,
          inhumanité, tout y est, et tout est applaudi.</p>
        <p>Belle instruction <hi rend="i">pour la jeunesse</hi><note place="bottom"><p>Une personne
              respectable m’a attesté que dans les registres du greffe du parlement de Paris, il
              existe un arrêt rendu contre un particulier de la même ville, pour un délit semblable
              à celui que présente la comédie du Légataire universel. L’espèce du procès criminel
              offrait, dit-on, les mêmes détails et les mêmes circonstances que l’on remarque dans
              la pièce.</p>
            <p>Si le fait est vrai (et quand il ne le serait pas, il peut le devenir), la société
              n’a-t-elle pas une grande obligation à l’auteur de lui avoir ménagé un spectacle aussi
              moral et aussi heureux dans ses effets ?</p></note>, ajoute l’auteur ! belle
          instruction que celle où les hommes faits ont bien de la peine à se garantir de la
          séduction du vice ! »</p>
        <p>Mais la peinture de ces délits qui compromettent la sûreté des citoyens, n’est peut-être
          pas ce que le théâtre offre de plus dangereux.</p>
        <p>Celle du sentiment le plus tendre que <pb n="82"/>nous puissions éprouver, peut avoir une
          bien autre influence.</p>
        <p>Dans le récit historique que Boileau nous fait du théâtre, cet auteur nous dit :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Bientôt l’amour fertile en tendres sentimens.</l>
            <l>S’empara du théâtre ainsi que des romans.</l>
            <l>De cette passion la sensible peinture</l>
            <l>Est pour aller au cœur la route la plus sûre.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Il a raison, sans doute, sous le rapport du succès de la pièce ; mais, pour le
          spectateur, de quel danger n’est-elle pas, si, comme il le dit précédemment ?</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Il n’est point de serpent ni de monstre odieux</l>
            <l>Qui par l’art embelli ne puisse plaire au yeux.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Du talent seul du poëte dépend donc notre affection pour ce qui ne peut pas, même
          raisonnablement, mériter notre estime. Son art peut donc devenir bien funeste à la
          société.</p>
        <p>Ecoutons encore Jean-Jacques sur ce point vraiment important.</p>
        <p>« Dans la décadence du théâtre, <hi rend="i">dit-il</hi>, on se voit contraint de
          substituer aux véritables beautés éclipsées, de petits agrémens capables d’en imposer à la
          multitude. Ne sachant plus nourrir la force <pb n="83"/>du comique et des caractères, on a
          renforcé l’intérêt de l’amour. On a fait la même chose dans la tragédie, pour suppléer aux
          situations <hi rend="i">prises dans les intérêts de l’état qu’on ne connaît plus</hi>, et
          aux sentimens naturels et simples qui ne touchent plus personne. Les auteurs concourent à
          l’envi, pour l’utilité publique, à donner une nouvelle énergie et un nouveau coloris à
          cette passion dangereuse ; et depuis Molière et Corneille, on ne voit plus réussir au
          théâtre que des romans sous le nom de pièces dramatiques.</p>
        <p>L’amour est le règne des femmes ; ce sont elles qui nécessairement y donnent la loi…. Un
          effet naturel de ces sortes de pièces est donc d’étendre l’empire du sexe, de rendre des
          femmes et de jeunes filles les précepteurs du public, et de leur donner sur les
          spectateurs le même pouvoir qu’elles ont sur leurs amans.</p>
        <p>Pensez-vous, Monsieur, que cet ordre soit sans inconvénient, et qu’en augmentant avec
          tant de soin l’ascendant des femmes, les hommes en soient mieux gouvernés ?</p>
        <p>Il peut y avoir dans le monde quelques <pb n="84"/>femmes dignes d’être écoutées d’un
          honnête homme ; mais est-ce d’elles, en général, qu’il doit prendre conseil, et n’y
          aurait-il aucun moyen d’honorer leur sexe, à moins d’avilir le nôtre ?</p>
        <p>Le plus charmant objet de la nature, le plus capable d’émouvoir un cœur sensible, et de
          le porter au bien, est, je l’avoue, une femme aimable et vertueuse ; mais cet objet
          céleste, où se cache-t-il ? N’est-il pas bien cruel de le contempler avec tant de plaisir
          au théâtre, pour en trouver de si différens dans la société ?</p>
        <p>Cependant le tableau séducteur fait son effet. L’enchantement causé par ces prodiges de
          sagesse, tourne au profit des femmes sans honneur.</p>
        <p>Qu’un jeune homme n’ait vu le monde que sur la scène, le premier moyen qui s’offre à lui
          pour aller à la vertu, est de chercher une maîtresse qui l’y conduise, espérant bien
          trouver une <hi rend="i">Constance</hi> ou une <hi rend="i">Cénie</hi> tout au moins.
          C’est ainsi que sur la foi d’un modèle imaginaire, sur un air modeste et touchant, sur une
          douceur contrefaite, le jeune insensé court se perdre en pensant devenir un sage ».</p>
        <p><pb n="85"/>Sans adopter dans leur entier des principes aussi rigides, et qui tiennent
          peut-être un peu du <hi rend="i">paradoxe</hi> et de l’<hi rend="i">hyperbole</hi>,
          j’oserai dire que si la société, malgré sa corruption, peut encore offrir à nos poëtes
          dramatiques plus d’un modèle de vertu, propre à figurer avantageusement sur la scène, le
          théâtre n’en sera pas moins dangereux pour la jeunesse, à raison des couleurs favorables
          sur lesquelles on affecte de lui présenter le tableau de l’amour. Sans expérience et sans
          guide à son entrée dans le monde, sur-tout à une époque de la vie où le sentiment est le
          plus vif, n’est-il pas naturel qu’il s’y livre avec tout l’emportement d’une ame neuve
          encore, et où l’absence de toutes les autres passions donne à celle de l’amour le dernier
          degré d’intensité ?</p>
        <p>Que lui manquera-t-il après la représentation de la comédie du <hi rend="i">Père de
            Famille</hi>, s’il peut rencontrer une Sophie qui ait intérêt à écouter ses vœux ou à
          partager sa tendresse ? Toute femme adroite qui lui en présentera les agrémens, n’en
          aura-t-elle pas aussi les vertus à ses yeux ? et quelque sages que soient les remontrances
          d’un ami, d’un <pb n="86"/>oncle, d’un père, de toute une famille alarmée d’un projet de
          mariage extravagant, ne répondra-t-il pas à chaque argument, comme Germeuil dans son
          délire : Que m’importe votre aveu, votre amitié, votre malédiction même ? Je puis tout
          braver pour ma Sophie, <hi rend="i">j’ai quinze cents livres de rente</hi>.</p>
        <p>C’est ainsi que presque par-tout le théâtre altère les idées justes, apprend à braver les
          convenances sociales, à tout sacrifier à nos passions. Voyez-en un exemple récent au
          Vaudeville, dans cette pièce où tout Paris a couru voir le Colonel de Francarville
          sacrifier son rang et toutes ses espérances au bonheur inoui de posséder une petite
          villageoise, accourue du haut des montagnes de la Savoie, et réduite à demander l’aumône
          avec sa vielle.</p>
        <p>Dire, comme certains critiques, peut-être un peu sévères, que l’ouvrage ne doit son
          succès prodigieux qu’aux agrémens et aux talens personnels de l’actrice aimable qui, dans
          la capitale, en remplit le rôle principal, ce n’est pas être juste envers les auteurs.
          Sans doute elle a dû contribuer à le faire goûter du public, qui toujours au théâtre est
          de moitié dans les <pb n="87"/>affections des amans, quand l’objet de leur adoration lui
          paraît digne de ses hommages : ce qui me rappelle ce vers ingénieux qui fut fait à
          l’occasion de la tragédie du Cid.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Tout Paris pour Chimène a les yeux de Rodrigue.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Mais la pièce par elle-même était, ce me semble, de nature à réussir. Elle offre du
          sentiment, de la noblesse, de la générosité, de la gaîté, et quelquefois d’excellent
          comique. Le rôle de Sainte-Luce peint bien le caractère d’un aimable étourdi qui peut
          plaire à beaucoup de monde ; il est au-dessus de celui du Colonel, que sa passion rend
          quelquefois fade et langoureux. Si, comme attaché à un état respectable, l’abbé
          Latteignant, par la licence de ses propos et même de ses actions, est déplacé sur la
          scène, il y figure agréablement comme un bon vivant et un excellent convive. En un mot, la
          pièce dans son ensemble, me paraît inspirer un intérêt dont il est difficile de se
          défendre, et je ne suis nullement surpris du succès constant qu’elle a obtenu.</p>
        <p>Je sens bien qu’il faut un peu se prêter à l’illusion, et passer quelques
          invraisemblances. <pb n="88"/>Comment se fait-il, par exemple, que Fanchon continue à
          demander l’aumône dans les rues de Paris, lorsqu’elle est arrivée à un si haut degré de
          fortune, que, pour donner passage à des bienfaits qui n’ont ni raison ni mesure, elle est
          obligée d’emprunter jusqu’à la livrée d’une femme de qualité ?</p>
        <p>Dans la crainte de se laisser entraîner par l’orgueil, Esope conservait précieusement ses
          habits d’esclave pour ne jamais oublier son ancien état. Fanchon, bien au-dessus du
          fabuliste ou du philosophe, ne veut pas même sortir du sien ; et quoiqu’au milieu du luxe
          et de l’abondance, et vivant en véritable Epicurienne, elle ose encore chaque jour
          disputer à l’indigence même une partie des faibles secours que lui procure la
          commisération publique. Si c’est par un sentiment de vertu, il faut convenir qu’elle le
          porte loin, et que parmi nos belles parvenues qui s’oublient si souvent, et nous accablent
          de leur sotte et stupide impertinence, elle aura peu d’imitatrices.</p>
        <p>Ce caractère n’est point dans la nature ; il est en opposition directe avec les vrais <pb
            n="89"/>sentimens de l’homme, qui, à moins d’une abnégation purement religieuse, ne peut
          se trouver heureux ni se complaire dans un état, même apparent, d’infortune et de misère.
          J’en puis dire autant de ce ton de familiarité, dont on fait, en entrant chez elle, une
          des conditions essentielles du service de sa maison. Remettre ce bavardage sur la scène,
          c’est nous faire rétrograder de dix ans, et nous ramener à ce tems désastreux de délire et
          d’anarchie où le maître et le valet, par respect pour l’égalité, pouvaient monter
          tour-à-tour sur un char triomphant, ou se placer derrière. Je suis loin de favoriser
          l’orgueil ou la vanité ; mais, pourtant, si l’on ne veut pas perpétuer le désordre, il
          faut que, comme les choses elles-mêmes, tous les hommes soient à leur véritable place.</p>
        <p>Mais laissons ce que l’ouvrage a de bon ou de mauvais, sous le rapport de l’art théâtral,
          pour ne le considérer que sous celui de sa <hi rend="i">moralité</hi>, et de son influence
          sur les spectateurs : quel est l’exemple qu’il leur offre à imiter ?</p>
        <p>Est-ce celui de l’héroïne ? Comme il est peu de femmes qui, courant les rues de <pb
            n="90"/>Paris, puissent, ainsi que Fanchon, amasser des trésors assez abondans, pour les
          prodiguer avec tant d’indiscrétion au premier venu, cet exemple n’est pas d’un grand poids
          et d’une grande importance dans la société.</p>
        <p>Mais ce qui se rencontre souvent, ce sont des jeunes gens qui tiennent à une famille
          respectable, à un état qui intéresse la patrie, et qui sont délicats sur le point
          d’honneur.</p>
        <p>Or, que leur apprend la pièce ? que l’amour qui nous attache à une femme, quelle qu’elle
          soit, nous dispense des premiers devoirs et de toute convenance sociale ; qu’un colonel
          est excusable de quitter son poste et les soins de son régiment pour venir, déguisé sous
          le nom et le costume d’un artiste, se fixer près d’une petite vielleuse, dont les qualités
          aimables ont su captiver son cœur ; qu’aux risques de faire un affront sanglant aux femmes
          les plus charmantes et les plus vertueuses de son rang, il peut impunément leur préférer
          une aventurière, venant de je ne sais où, dont on ne connaît ni l’origine, ni la famille,
          et placer ainsi, au moment de consommer <pb n="91"/>par un mariage l’acte le plus
          intéressant et le plus sérieux de la vie, placer ses plus tendres affections dans la
          dernière classe de la société.</p>
        <p>Que leur montre-t-elle encore, cette pièce si courue ? rien qu’un très-mauvais exemple,
          dans la conduite de Sainte-Luce, qui après avoir fait une bonne action, en sauvant
          l’innocence des bras d’un vil ravisseur, en fait une mauvaise, lorsqu’il va fastueusement
          se battre avec lui, quand il ne devait que le couvrir de mépris, et lorsqu’il entraîne
          dans le danger d’une entreprise périlleuse, le généreux et sensible Edouard, qui donnant
          tête baissée dans une aventure qui ne le regarde point, se fait tout-à-coup, et comme par
          inspiration, le Dom Quichotte d’une belle qu’il n’a jamais vue.</p>
        <p>Il me semble, ou je me trompe fort, qu’on y professe comme doctrine incontestable, qu’au
          mépris de la religion et des lois, au préjudice même des vrais intérêts de l’état, si
          intéressé à la conservation du sang des citoyens, on ne peut réellement se dispenser de se
          mesurer en champ clos avec le plus méprisable ennemi, pour soutenir <pb n="92"/>ses droits
          personnels, ou venger ses injures, qu’il y aurait de la lâcheté à ne pas se jeter dans la
          première aventure qui peut se rencontrer dans la vie, et que ne pas compromettre ainsi son
          existence même, et ne pas la mettre à la merci du premier étourdi qui nous provoquera
          ridiculement, c’est se couvrir d’opprobre et mériter le déshonneur public.</p>
        <p>Certes, chez une nation aussi brave, aussi généreuse que la nôtre, chez un peuple
          aujourd’hui presque tout guerrier, et dans un moment où la fleur de sa jeunesse est sous
          les armes ; dans un instant enfin, où, sous les pas d’un héros immortel, elle ne respire
          que le feu des combats pour obtenir les lauriers de la victoire, combien n’est-il pas
          dangereux de réveiller cette fureur des duels qui, si long-tems, désola la France éplorée,
          d’accréditer sur la scène ce préjugé barbare, que le véritable honneur est réellement
          intéressé à laver dans le sang de son semblable, quelquefois dans celui même de son propre
          ami, l’affront souvent le plus imaginaire, et à faire régler nos plus étranges prétentions
          par le destin des armes.</p>
        <p><pb n="93"/>Faut-il donc s’étonner si, malheureusement, séduits par le vain éclat de ces
          fausses maximes, que professe trop souvent encore le théâtre ancien et moderne, tant de
          jeunes gens confondent si souvent la véritable valeur avec cette fausse bravoure, qui n’en
          a que le masque imposteur, et sacrifient encore si légèrement leurs propres jours à la
          crainte de passer pour lâches ou timides aux yeux d’un sexe imprudent, qui, sans se douter
          de sa barbarie, applaudit indiscrètement à leurs tristes dangers comme à leurs coupables
          triomphes.</p>
        <p>Ils ne savent pas, ces hommes si ardens à prendre les armes pour se donner un nom, ils ne
          savent pas que chercher même à travers les périls de la guerre, l’honneur d’un trépas
          fameux, n’est pas toujours la marque d’une véritable valeur.</p>
        <p>Le desir immodéré d’une injuste domination, ou celui d’une stupide vengeance, n’ont-ils
          pas plus d’une fois déployé dans les champs de Rome les enseignes de la République, et
          pour trois Décius qui se sont dévoués au salut de la patrie, combien de Marius et de Sylla
          ont, en ruinant <pb n="94"/>sa liberté, souillé leur triomphe du sang des proscrits.</p>
        <p>Mais s’oublier soi-même, s’immoler au bonheur public, ne considérer que le danger de
          l’état, et comme ce héros dont les annales Romaines nous ont transmis le généreux
          sacrifice, plaider au Sénat contre ses propres intérêts, avec toute la force de
          l’éloquence, toute l’énergie du sentiment et de la vertu, voler ensuite au-devant des fers
          de Carthage, et s’offrir volontairement à des supplices inouis, pour sauver son pays :
          voilà ce qui présente les caractères d’un vrai courage, d’un véritable héroïsme, soutenu
          dans le calme et le sang froid d’une longue et pénible réflexion.</p>
        <p>Parmi ces jeunes gens si prompts à repousser une injure, si jaloux d’afficher leur
          vengeance, en est-il beaucoup qui, comme ce Romain, véritable ami de la patrie qu’il
          portait dans son cœur, soient capables d’imiter son dévouement et sa grandeur d’ame, et ne
          s’en est-il jamais trouvé qui démentant une bravoure si fastueuse dans la société,
          n’aient, aux approches d’une bataille rangée, long-tems éludé le plus court chemin qui
          conduisait au véritable champ de l’honneur ?</p>
        <p><pb n="95"/>Mais ce n’est pas à cela que se borne le danger que présente cette pièce ;
          considérez, le persiflage affreux dont y sont l’objet direct, la bonhomie du père d’Adèle,
          la simplicité, la gaucherie de sa fille, qui, novice encore dans l’art d’aimer, et si
          originalement placée au milieu d’une société de francs libertins, développe si naïvement
          les affections de son cœur, épris de son cher petit cousin : enfin voyez avec quelle
          indécence, au milieu des plus sanglantes plaisanteries, on usurpe l’autorité paternelle du
          pauvre Bertrand, dont on retient la fille en chartre privée, et qu’on réduit à chanter si
          inutilement :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Je vais élever la voix :</l>
            <l>Dans peu nous verrons, j’espère,</l>
            <l>Si l’on peut ainsi d’un père</l>
            <l>Méconnaître tous les droits.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Qu’on me dise donc ce que, dans tout ceci, l’on peut trouver et de bien moral et de bien
          instructif.</p>
        <p>Cependant, essayons de corriger la pièce, de donner à Fanchon des vertus moins
          gigantesques, de la placer dans une société moins familière, et qui, au fond, rende ses
          mœurs moins suspectes ; de donner à <pb n="96"/>Sainte-Luce moins de légéreté et plus de
          respect pour l’autorité paternelle ; de donner à la fille de Bertrand un peu plus d’usage
          du monde, et moins de simplicité dans les mœurs ; au Colonel moins de chaleur et de
          générosité au moment où il entend parler d’un cartel ; enfin, retranchons du rôle de
          Latteignant ce qui blesse les convenances et les obligations de son état, l’ouvrage ne
          sera pas supportable à la représentation. Ainsi se vérifie l’oracle de Boileau :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>D’un pinceau délicat l’artifice agréable</l>
            <l>Du plus affreux objet fait un objet aimable.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Ce que la raison désavoue, ce que l’intérêt de la société réprouve, ce que la morale et
          les lois défendent expressément, est donc souvent toléré, approuvé, accueilli, applaudi
          même avec fureur au théâtre. Présentés sous un faux jour, les objets ne paraissent donc
          presque jamais à nos yeux sous leurs véritables couleurs ; nous y sommes donc presque
          toujours les dupes de l’illusion qui nous enchante et nous séduit.</p>
        <p>Devons-nous être surpris si, plus d’une fois, Corneille s’est repenti d’avoir consacré
            <pb n="97"/>ses talens à la scène ; si Racine a pleuré ses succès ; si Gresset,
          abandonnant solennellement le théâtre, a dit : « L’histoire de l’art dramatique est
          beaucoup plus <hi rend="i">la liste des fautes célèbres</hi> et des regrets <hi rend="i"
            >tardifs</hi>, que celle des succès sans <hi rend="i">honte</hi> et de la gloire sans
            <hi rend="i">remords</hi> ; » si, dans ces derniers tems, La Harpe, cet estimable et
          judicieux litterateur, a manifesté sur le bord de la tombe un regret amer d’avoir, dans
          ses productions dramatiques, consacré ses veilles au triomphe de la philosophie ; si,
          enfin, le célèbre Ricoboni, cet ancien acteur du théâtre Italien, dont il avait long-tems
          fait la fortune, a voté avec tant d’ardeur pour la réforme du théâtre dans le traité qu’il
          a publié en 1743, où il s’exprime avec cette énergie si remarquable dans un homme de son
          état.</p>
        <p>« Les principes de corruption reçoivent une nouvelle force des spectacles publics, où les
          pères et mères ont l’imprudence de s’empresser de conduire leurs enfans de l’un et l’autre
          sexe. Or, quelles atteintes mortelles ne doivent pas donner à leur innocence le nombre
          infini de maximes empestées qui se débitent dans <pb n="98"/>les tragédies, dans les
          opera, et les expressions et les images licencieuses que présentent les comédies ? Ils ne
          les effacent jamais de leur mémoire ; ils y voient des grands, des personnes élevées en
          dignité, des vieillards y applaudir. Ils s’imaginent que tout ce qu’on leur expose est à
          retenir : ils agissent en conséquence, lorsqu’ils jouissent de leur liberté, et les voilà
          corrompus dans le cœur et dans l’esprit pour le reste de la vie…. Mais, dit-on, quel
          inconvénient y a-t-il qu’ils entendent parler de la passion de l’amour ? il faut bien
          qu’ils la connaissent tôt ou tard. C’est ce que je suis très-éloigné de croire. On doit
          toujours ignorer le libertinage. Mais, quand cette passion serait traitée avec plus de
          réserve sur le théâtre, il n’y aurait pas moins d’inconvénient, et, si j’ose le dire,
          moins de cruauté à leur donner, sur une matière si délicate, des <hi rend="i">leçons
            prématurées</hi> et infiniment dangereuses, et à leur faire courir le risque de perdre
          leur innocence, avant même qu’ils sachent quel est son prix, et combien cette perte est
          affreuse et irréparable. Mais <pb n="99"/>les parens s’intéresseront-ils à leur conserver
          cette vertu, s’ils n’en connaissent pas eux-mêmes le prix ? Néanmoins, ils sont ensuite au
          désespoir, quand leurs enfans donnent dans des des désordres préjudiciables à leur
          fortune ».</p>
        <p>Comment se fait-il que des hommes qui tiraient toute leur gloire du théâtre, et avaient
          tant d’intérêt à en propager le charme, à en accréditer la puissance, se soient réunis
          comme de concert, soit pour publier le danger de nos spectacles, soit pour en solliciter
          si vivement la réforme ?</p>
        <p>C’est qu’ils étaient assez justes, assez généreux, pour mettre au-dessous de l’intérêt
          public leur propre intérêt ; c’est encore qu’il était impossible, par exemple, que le
          poëte, qui dans <hi rend="i">Polieucte</hi> avait peint avec tant d’énergie le triomphe de
          la véritable religion ; que celui qui, dans <hi rend="i">Esther</hi>, avait si éloquemment
          publié les grandeurs et les merveilles du Dieu de l’Univers, ne sentissent pas le vide
          affreux d’un art dont l’illusion fait le mérite principal, et où le desir de réussir et de
          plaire à la multitude, fait si souvent sacrifier la véritable morale au mauvais goût ou à
          la dépravation du siècle.</p>
        <p><pb n="100"/>Pleins de la lecture de nos écrivains sacrés, dont à chaque page de leurs
          chef-d’œuvres on retrouve la noblesse, la doctrine et l’esprit, ils ne pouvaient
          méconnaître long-tems l’ascendant de la vérité, qui se fit bientôt jour à travers le voile
          et l’obscurité des passions qui les avaient trop long-tems aveuglés.</p>
        <p>Vainement ces êtres superbes, qui laissent au vulgaire imbécille la lecture de ces
          livres, où respirent cette majesté, cette grandeur qui feront à jamais le désespoir de
          l’éloquence humaine ; oui, vainement nos soi-disant philosophes chercheront à déprécier,
          par de fades et stupides plaisanteries, la beauté de ces ouvrages inspirés, affecteront de
          ne voir de sublime et de grand que la morale du théâtre ; l’opinion, les aveux, la
          conduite de ces grands hommes qui sont restés en possession de tout l’éclat de la scène
          Française, seront toujours un argument sans réplique pour en démontrer le danger<note
            place="bottom"><p>Que <hi rend="sc">Dorat</hi>, à son lit de mort, ait proféré pour
              dernières paroles : <hi rend="i">qu’on m’apprenne, le plutôt possible, le succès de la
                veuve du Malabar, cela me fera passer une bonne nuit</hi>, c’était, de sa part, un
              trait touchant qui n’a point été perdu pour l’amitié, et que l’auteur même a dignement
              célébré par une fort belle épître aux mânes du défunt.</p>
            <p>Mais il faut convenir, que dans un moment aussi sérieux où il s’apprêtait à sonder
              toutes les profondeurs de l’éternité, il était bien extravagant de s’occuper du succès
              d’une tragédie, qui sous peu d’heures ne l’empêcherait pas de consommer la sienne.</p>
            <p>Pénétrés des grandes vérités de la religion, Racine et les autres hommes d’un grand
              mérite qui l’ont imité dans sa retraite du théâtre, n’ont point attendu le soir de la
              vie pour cesser de s’occuper de pareilles futilités, et quand la mort les a forcés à
              déposer leurs plus beaux lauriers sur les tristes bords du tombeau ; il y avait déjà
              long-tems qu’ils en avaient fait un noble et généreux sacrifice au Dieu même dont ils
              avaient, avec tant de munificence, reçu les dons du cœur et ceux de
            l’esprit.</p></note>.</p>
        <p><pb n="101"/>D’après l’expérience et le témoignage irrécusable de tant d’écrivains et
          d’auteurs qu’on ne peut suspecter d’aveuglement ou de partialité, on est donc forcé de
          convenir que le théâtre, tel qu’il est encore, bien loin de corriger les mœurs, les
          déprave beaucoup trop souvent, et ce ne serait peut-être pas à tort qu’on l’accuserait en
          France d’avoir, à la longue, préparé plus d’un de ces tragiques événemens qui ont
          déshonoré notre révolution politique.</p>
        <p><pb n="102"/>Mais il fait plus de nos jours, il altère le bon goût et change même le
          caractère national.</p>
        <p>C’est vainement que nourris de la lecture des anciens, et guidés par le vrai génie, nos
          grands maîtres avaient élevé la scène française à ce haut degré de splendeur que n’a pu
          jamais atteindre encore aucune nation de l’Europe.</p>
        <p>C’est inutilement qu’après eux, quelques auteurs en avaient perpétué la gloire :
          aujourd’hui déchue de sa grandeur, elle serait totalement dégradée, si, luttant contre le
          torrent du mauvais goût, un petit nombre de nos poètes contemporains ne la consolaient
          quelquefois de son triste et long veuvage.</p>
        <p>Faut-il donc s’étonner si tant de spectateurs restent froids et insensibles aux
          merveilles de l’art ?</p>
        <p>La trace du bon goût semble être perdue, et c’est aux petits spectacles des boulevards
          qu’Esther est reléguée, et peut trouver des admirateurs.</p>
        <p>O honte ! ô douleur ! sont-ce bien encore des Français possesseurs des trésors du Cid et
          d’Athalie, qui ne rougissent pas d’abandonner <pb n="103"/>ces chef-d’œuvres pour courir
          en foule à <hi rend="i">Jocrisse</hi> ou à Madame <hi rend="i">Angot</hi> ?</p>
        <p>Est-on digne d’admirer la sage politique d’Auguste, ou la noble fermeté d’Alceste, quand
          on déserte le <hi rend="i">Misanthrope</hi> ou <hi rend="i">Cinna</hi>, pour suivre M. de
            <hi rend="i">Bièvre</hi> ou Cadet <hi rend="i">Roussel</hi> ?</p>
        <p>Fatigué de mes pénibles travaux, je cherche des tableaux riants sur les théâtres les
          moins pompeux, et je ne trouve dans les <hi rend="i">Aveugles mendians</hi> que l’image
          dégoûtante et les sales lambeaux de la plus ignoble crapule, ou de la plus affreuse
            misère<note place="bottom"><p>Il n’est point, je crois, au monde de pièce plus
              révoltante que celle qui, dans les aveugles mendians, présente le hideux spectacle de
              deux pauvres qui viennent dissiper au cabaret ce qu’ils ont pu recueillir de la
              bienfaisance publique.</p>
            <p>Quel plaisir a pu prendre l’auteur, à peindre un tableau si dégoûtant, et qui
              réellement soulève le cœur de tous les hommes honnêtes ? quel peut être, d’ailleurs,
              le but moral de ce misérable ouvrage ? Pour moi, je n’y en vois point d’autre que
              celui de nous avertir d’être en garde contre notre propre sensibilité, et de ne pas
              soulager trop légèrement la misère de ceux qui, à grands cris, sollicitent la
              compassion publique, dans la crainte de voir dissiper en débauches le modique fruit de
              nos bienfaits.</p>
            <p>N’est-ce pas là réellement une pièce bien intéressante, et bien propre à nous porter
              à remplir le grand précepte de l’aumône ?</p></note>.</p>
        <p><pb n="104"/>Sont-ce là des objets dignes de fixer l’attention publique, et si le
          théâtre, chez une nation aimable et polie, devrait naturellement être une école de bon
          goût et d’urbanité, si sur-tout il devrait être le dépôt constant d’un pur et noble
          langage, n’est-il pas révoltant d’y entendre si souvent celui des <hi rend="i"
          >halles</hi>, d’être forcé d’y essuyer de plates et sottes <hi rend="i">équivoques</hi>,
          de misérables <hi rend="i">calembourgs</hi>, de ridicules <hi rend="i">niaiseries</hi>,
          des <hi rend="i">inversions</hi> forcées, enfin de pitoyables <hi rend="i">facéties</hi>,
          que nos malheureux jeunes gens répètent avec si peu d’à-propos et de raison dans nos
          cercles les plus respectables.</p>
        <p>Avec l’idée que je me suis toujours faite de la noblesse et de la dignité de l’homme, et
          n’ayant jamais pu souffrir qu’on l’avilît ou qu’il se dégradât lui-même, j’ai toujours eu
          peine à concevoir comment on peut trouver des sujets qui, avec des talens réels, et un
          vrai mérite, cherchent et obtiennent une réputation dans un genre aussi bas, et ont le
          courage de se charger habituellement d’un emploi qui me semble les ravaler eux-mêmes, <pb
            n="105"/>et affliger jusqu’à ceux qui sont réduits au malheur de les applaudir.</p>
        <p>Mais de nos jours la scène est travestie, et il n’est pas rare d’y voir les assassins
          dans leurs <hi rend="i">cavernes</hi>, ou les foux dans leur <hi rend="i"
          >hôpital</hi>.</p>
        <p>Ne pouvions-nous donc laisser aux tribunaux criminels le soin de punir ces monstres qui
          déshonorent jusqu’au nom d’homme ; aux médecins, celui de tenter la cure de ces malheureux
          dont le <hi rend="i">délire</hi>, même en peinture, affecte toujours péniblement
          l’humanité ?</p>
        <p>Quel charme si puissant et si doux peut donc avoir pour des spectateurs sensés, le
          tableau déchirant de tous les maux qui, dans l’ordre moral et physique, désolent partout
          l’espèce humaine, et dont à chaque instant le plus léger dérangement dans nos organes
          affaiblis, peut nous rendre nous-mêmes les déplorables victimes ?</p>
        <p>Qu’avons-nous besoin de courir au théâtre pour voir et des <hi rend="i">Brigands</hi>, et
          des <hi rend="i">Folles et des Malades</hi> par amour ?</p>
        <p>Un spectacle pareil est affreux ; il attriste l’ame, il oppresse le cœur, et fait naître
          les plus tristes réflexions : il ne saurait, <pb n="106"/>pour peu qu’on éprouve encore
          quelque sentiment d’affection pour ses semblables, il ne saurait véritablement intéresser,
          qu’au succès du traitement des auteurs, qui, sans avoir eux-mêmes le transport au cerveau,
          n’ont évidemment pu mettre au jour des productions dont je n’attaque point le mérite
          particulier, mais dont le genre me paraît réellement déplorable et dangereux.</p>
        <p>Quand on n’a point d’autres chef-d’œuvres à nous montrer sur la scène, il est facile de
          ne pas se récrier contre l’usage abusif, qui de nos jours s’est introduit parmi le beau
          monde, de n’arriver à grand bruit au théâtre qu’à la fin de la pièce ; mais il est bien
          difficile de tolérer celui qui bientôt ne nous permettra plus de la voir qu’au lever de
          l’aurore.</p>
        <p>Quoi qu’il en soit, de cet inconvénient pour les amateurs, voilà les tableaux étranges
          que la comédie du dernier âge ne rougit pas de leur présenter en France.</p>
        <p>Mais d’où vient ce désordre ? Il prend évidemment sa source dans la multiplicité des
          théâtres, qui, chaque jour ouverts à la curiosité et au désœuvrement, nuit même <pb
            n="107"/>aux progrès de l’art, et l’a fait dégénérer d’une manière très-sensible.</p>
        <p>Les Grecs et les Romains avaient des tems marqués pour ouvrir les jeux de la scène. En
          Italie, de nos jours encore, si j’en crois quelques auteurs, on n’a point de spectacles
          toute l’année. Nous, ne sachant point nous arrêter dans nos jouissances, nous en alterrons
          le sentiment, en épuisant jusqu’au plaisir même, et j’ai vu plus d’une fois en province
          doubler les représentations.</p>
        <p>Dans cet état de choses, devons-nous être surpris des difficultés qu’on éprouve à réunir
          des sujets propres à courir honorablement cette carrière. Disséminés dans toutes les
          parties de la France, et même dans les cours étrangères, ceux qui ont un vrai talent ne
          sont qu’imparfaitement secondés, et la scène, aux grands théâtres, n’offre souvent qu’une
          triste langueur qui fatigue et rebute le spectateur ennuyé, qui quelquefois peut à peine
          supporter une représentation de nos chef-d’œuvres.</p>
        <p>Avons-nous lieu de nous étonner de la faiblesse des productions qu’on hasarde sur la
          scène, et des chûtes douloureuses et fréquentes <pb n="108"/>de tant d’auteurs
          indiscrets ? Le besoin d’alimenter cette foule de théâtres, qui, dans tous les genres,
          inondent la capitale, rend nécessairement moins difficile sur le choix des pièces, et rien
          aujourd’hui de ce qui donne l’espoir d’attirer la foule ou de piquer la curiosité, n’est
          essentiellement mauvais. C’est ainsi que pour enrichir une direction, qui, sans pitié,
          écrase ses acteurs de peines et de travaux, on appauvrit la scène, on dégrade un des arts
          les plus brillans, qu’il serait si facile de faire tourner au profit de la société.</p>
        <p>Et où en serions-nous, grand Dieu ! si quelques hommes, doués et d’un vrai talent et d’un
          noble courage, ne luttaient quelquefois contre ce débordement affreux qui désole la
          république des lettres ? On se plaint amèrement de leur censure. L’amour-propre,
          douloureusement blessé, crie à l’injustice, à la calomnie ; mais l’homme sensé rit de ces
          vaines clameurs, et l’auteur qui veut en mériter le nom et la gloire, écoute avec
          reconnaissance, et se corrige avec empressement ou docilité. Heureux ! cent fois heureux !
          le siècle qui peut donner naissance à ces érudits si rares et si précieux, <pb n="109"
          />dont le goût sûr et délicat, dont la morale sage autant qu’épurée veillent, pour
          l’intérêt commun, à ce que l’ignorance ou l’immoralité n’usurpent jamais dans la société,
          comme sur la scène, un empire abusif.</p>
        <p>Au milieu des ténèbres profondes, dont, depuis si long-tems, on a cherché à les couvrir,
          eux seuls, à l’aide du flambeau d’une critique sévère et judicieuse, peuvent nous aider à
          découvrir les complots du charlatanisme et du mauvais goût, et nous laisser apercevoir les
          sentiers étroits et périlleux qui conduisent sûrement au temple de mémoire.</p>
        <p>L’expérience, de tous les tems, a confirmé ces vérités. Mais l’esprit de parti, l’injuste
          prévention, n’écoutent rien. Et quelle est la puissance victorieuse qui peut arrêter
          aujourd’hui l’aveugle témérité de cet essaim de jeunes auteurs, dont beaucoup, privés même
          du secours d’une éducation achevée, s’épuisent dans des efforts prématurés, et prenant les
          fausses lueurs du bel esprit pour les étincelles du génie, osent de nos jours même,
          disputer à Sophocle ou Ménandre l’honneur des jeux scéniques ; et <pb n="110"/>jamais
          peut-être il ne fut si vrai de dire avec Boileau :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Souvent l’auteur altier de quelque chansonnette,</l>
            <l>Au même instant prend droit de se croire poète.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Sans doute, il est tems de faire cesser ce scandale qui nous déshonore en France, et de
          purger le théâtre de ces productions frivoles, équivoques ou licencieuses. L’intérêt
          public réclame cette réforme avec d’autant plus de force, que dans un siècle aussi léger
          que le nôtre, et après les ravages d’une révolution si désastreuse, presque toute la
          jeunesse ne connaît et ne veut connaître d’autre morale que celle du théâtre et des
            romans<note place="bottom"><p>Il faut cependant rendre hommage à la vérité. Si beaucoup
              de jeunes gens superficiels ne s’arrêtent guères encore qu’aux frivolités de la scène,
              il en est un grand nombre qui se montrent vraiment avides d’une instruction solide, et
              donnent les plus hautes espérances d’une prompte et grande amélioration dans les
              mœurs.</p>
            <p>On en peut juger par l’assiduité, la touchante persévérance que met à suivre les
              conférences des grandes paroisses de Paris, cette brillante jeunesse, qu’attirent ou
              fixent dans la capitale l’éclat de la fortune ou le besoin de perfectionner son
              éducation dans les athénées, dans les écoles de médecine, ou dans celles de droit.</p>
            <p>A la seule conférence de Saint-Sulpice, dirigée par des ecclésiastiques d’un savoir
              prodigieux, d’un talent bien rare pour la parole, et dont j’ai rencontré peu
              d’exemples encore, il est presque toujours impossible de pénétrer si l’on ne peut
              prévenir cette foule de jeunes auditeurs dans le local assez vaste où ils se
              rassemblent, mais beaucoup trop resserré pour le grand nombre de ceux qui aiment à
              voir pulvériser, avec tant de force et de vérité, les frêles argumens de nos déistes
              ou de nos athées contre la religion catholique.</p>
            <p>On ne saurait donner assez d’éloges au vénérable pasteur dont le zèle et les vertus
              animent et soutiennent un si précieux établissement, qui présente au sein de la
              capitale, et dans une des premières paroisses du monde chrétien, une école publique de
              morale où les hommes les plus savans peuvent encore recueillir des instructions
              utiles.</p></note>.</p>
        <p>Arrêtez-en les funestes progrès en fermant <pb n="111"/>vos spectacles, dira le Moraliste
          sévère, et vous n’en aurez plus rien à redouter.</p>
        <p>Ne nous abusons pas par de vaines idées de perfection : trop d’austérité dans les
          principes peut avoir son danger ; l’histoire elle-même en fait foi.</p>
        <p>« Si Caton, dit un auteur moderne<note place="bottom"><p>Histoire Romaine par l’abbé
              Millot, pag. 151.</p></note>, <pb n="112"/>n’avait pas été enthousiaste dans la vertu,
          et qu’au lieu de <hi rend="i">heurter avec</hi> rudesse <hi rend="i">les mœurs de son
            siècle</hi>, il eût cherché par des moyens praticables à en corriger les désordres, son
          patriotisme et sa grandeur d’ame auraient pu produire beaucoup de bien, ou empêcher
          beaucoup de mal ; Mais la remarque de Ciceron est juste : <hi rend="i">en se conduisant
            comme dans la république de Platon, et non dans la lie de Romulus</hi>, sa rigidité fut
          rarement utile, quelquefois pernicieuse : ce n’était plus le tems des Fabricius ; Rome
          entièrement corrompue ne pouvait plus se gouverner par ses anciens principes
          républicains : il fallait donc les plier aux circonstances et aux besoins ; Caton se
          rendit respectable en observant ses grandes maximes de vertu tombées dans l’oubli ; il
          manqua le but en voulant les faire observer : la sagesse doit-elle tenter
          l’impossible ? »</p>
        <p>Appliquons-nous ces judicieuses maximes.</p>
        <p>Aux yeux de tout homme sensé, il est évident que dans nos mœurs actuelles, ce conseil de
          supprimer totalement les spectacles, serait aussi dangereux qu’impraticable en
          lui-même.</p>
        <p><pb n="113"/>Il en faut sur-tout dans les grandes cités, il en faut chez un grand peuple,
          où l’on ne peut négliger aucun genre d’industrie, parce que les arts, le commerce y
          trouvent des moyens d’éclat et de prospérité<note place="bottom"><p>Il ne faut pourtant
              pas croire que ce soit au théâtre que le génie de nos auteurs ou de nos compositeurs
              se soit le mieux développé. On en peut juger par les odes du grand Rousseau dans son
              imitation des pseaumes, par les hymnes qu’on chante à l’église. Pindare a-t-il rien
              fait de plus expressif et de plus beau que cette strophe où l’on célèbre la
              résurrection du sauveur :</p>
            <quote>
              <lg>
                <l><hi rend="i">Vincit obstantem lapidem sepulchri</hi></l>
                <l><hi rend="i">Vincit armatas vigilum cohortes</hi></l>
                <l><hi rend="i">Vincla perrumpit quibus obligatus</hi></l>
                <l> <hi rend="i">Ingemit orbis.</hi></l>
              </lg>
            </quote>
            <p>On en peut juger encore par le fameux <hi rend="i">Stabat</hi> de Pergolèse, et par
              tant d’autres chef-d’œuvres en musique, qui prouvent que tout ce qui tient à la
              religion élève, agrandit l’ame, et que les arts n’ont jamais plus d’éclat et de vrai
              succès que lorsque rendus à leur destination naturelle et primitive, on les emploie à
              louer et à servir la divinité.</p></note>.</p>
        <p>S’ils sont devenus funestes par le genre de relâchement qui s’y est introduit,
          corrigeons-les, ramenons-les tous au but véritable de leur institution, qui ne peut être
            <pb n="114"/>celui de corrompre, mais seulement, comme je l’ai déjà dit, de <hi rend="i"
            >corriger et d’instruire en amusant</hi>.</p>
        <p>Quand un fleuve débordé, porte partout le ravage et la mort, on ne cherche point à en
          tarir la source jugée inépuisable, on dirige son cours en rétablissant ses digues ; et son
          lit creusé dans la juste proportion de l’abondance de ses flots irrités, le force bientôt
          à garder ses limites.</p>
        <p>C’est ainsi qu’après avoir été long-tems le principe de la désolation dans une contrée
          malheureuse, il y offre enfin un canal utile et précieux, qui devient une nouvelle source
          de richesse et de splendeur.</p>
        <p>Rien donc ne s’oppose à ce qu’on arrête ce débordement affreux, qui, de toutes parts,
          corrompt et le goût et les mœurs.</p>
        <p>J’entends plus d’un auteur effrayé se plaindre avec amertume et s’écrier, que j’attente
          aux droits sacrés du génie, en rappelant indiscrètement le despotisme d’une censure
          odieuse autant qu’importune.</p>
        <p>Non je ne l’invoque point, cette censure si redoutée de nos auteurs d’un jour ; mais je
          veux que chaque poëte soit son propre censeur ; je veux que la morale la plus pure <pb
            n="115"/>soit la première muse qui l’enflamme et l’inspire, qu’il n’écrive qu’au
          flambeau de la vérité, et qu’avec les sentimens d’un véritable ami de la patrie.
          Qu’aura-t-il donc alors à redouter ?</p>
        <p>En peignant dans les <hi rend="i">Horaces</hi> la grandeur et les vertus d’Albe et de
          Rome, Corneille était-il inquiet de l’autorité du Monarque puissant qui gouvernait
          l’empire ? et l’illustre auteur de <hi rend="i">Phèdre</hi>, a-t-il jamais craint qu’on
          privât la France du plaisir d’entendre et d’admirer le fameux récit de la mort
          d’Hyppolite ?</p>
        <p>Pressés de jouir avant la saison, et ne travaillant jamais pour l’immortalité, la plupart
          de nos auteurs modernes, si féconds, ont toujours peur qu’on ne leur dérobe la gloire de
          leurs productions éphémères.</p>
        <p>Mais après tout, si c’est au public seul qu’appartient incontestablement le droit d’orner
          ou de flétrir leur couronne, n’est-ce pas toujours à l’autorité souveraine, conservatrice,
          par sa nature, des mœurs et du repos de la société, qu’appartient non moins évidemment
          celui de s’opposer à ce qu’on altère la morale publique ?</p>
        <p><pb n="116"/>Et quand, pour l’intérêt commun, chaque individu, dans un état civilisé,
          fait le sacrifice de partie de ses droits naturels ; quand le charlatan et l’empirique n’y
          peuvent débiter leur drogues empoisonnées, comment se ferait-il que des docteurs sans
          mission comme sans principes, auraient la faculté si dangereuse de prêcher impunément et
          publiquement sur le théâtre une morale propre à corrompre la masse générale des
          citoyens.</p>
        <p>Sans nous inquiéter de ces vaines clameurs, que tout homme judicieux sait apprécier à
          leur véritable valeur, épurons-donc la scène, veillons scrupuleusement à ce qu’elle ne
          soit plus indigne de fixer les regards ou l’attention de l’honnête homme, de provoquer son
          sourire et ses applaudissemens.</p>
        <p>Quand Melpomène et Thalie ne parleront plus que le langage des Muses, quand sous le voile
          heureux de l’allégorie, nos poëtes ne nous montreront plus que le tableau réel des vertus,
          pour nous porter à les imiter, qu’ils démasqueront le vice et ses horreurs, pour nous
          empêcher de le commettre, c’est alors que le théâtre, vraiment <pb n="117"/>utile à la
          société, sera réellement l’école des mœurs : c’est alors que nous irons sans danger puiser
          au théâtre des leçons d’éloquence, et que l’art dramatique méritera toute la considération
          à laquelle il a droit de prétendre, comme tous les autres arts qui ne nous ont été donnés
          que pour embellir les sentiers de la vie.</p>
        <p><seg>En vain</seg> dira-t-on que, bientôt désert, le théâtre n’offrira plus d’intérêt et
          de plaisir au spectateur, s’il est circonscrit et renfermé dans les bornes d’une morale
          austère, et qu’autant vaudra désormais chercher nos délassemens dans les discours de nos
          orateurs chrétiens, s’il n’est plus permis de rire au spectacle.</p>
        <p>L’objection n’est ni sérieuse, ni de bonne foi. N’est-il donc point de milieu entre la
          dignité de la parole évangélique et le langage de l’impureté ? et sommes-nous donc tous
          arrivés à ce dernier degré de corruption, qu’il n’y ait plus rien de propre à nous
          captiver, que ce qui fomente les passions ou offense l’honnêteté publique ?</p>
        <p>Je ne saurais faire cette injure à mon siècle, et pour établir combien elle serait
          injuste, j’en appèle au succès qu’ont encore <pb n="118"/>de nos jours les chef-d’œuvres
          de Corneille, de Racine et de Molière, partout où la réunion des artistes à talens permet
          de les offrir encore à l’admiration publique.</p>
        <p>Quand Rodogune et Cinna, quand Mithridate et Pompée ont-ils été mieux accueillis
          qu’aujourd’hui, et n’avons-nous plus de mères capables de sentir et de pleurer avec
          Mérope ?</p>
        <p>Est-ce aux auteurs des Mœurs du Jour, du vieux Célibataire, du Philinte, des Précepteurs,
          de l’Abbé de l’Epée et des Deux Frères à se plaindre de l’indifférence de leurs
          concitoyens, pour les productions dont ils ont enrichi le théâtre ?</p>
        <p>Qui n’a pas été applaudir Médiocre et Rampant, l’Entrée dans le Monde, la Diligence de
          Joigny, le Vieillard et les Jeunes gens, toutes pièces d’une bonne morale, d’un comique
          excellent, que n’aurait point désavouées le célèbre Molière.</p>
        <p>Le théâtre est-il désert quand l’amour filial honore, embellit la scène dans les <hi
            rend="i">Deux Pages</hi>, dans les <hi rend="i">Petits Savoyards</hi> ; quand celui de
          l’humanité brille du plus pur éclat dans les <hi rend="i">Deux Journées</hi> ; lorsque
          dans <hi rend="i">ma Tante Aurore</hi>, l’auteur persifle <pb n="119"/>avec tant
          d’a-propos et de talent la sotte manie et le ridicule des romans, et montre leur funeste
          influence sur l’esprit d’une vieille folle ; ou lorsque, dans l’ingénieux <hi rend="i"
            >Tableau des Sabines</hi>, il enseigne aux mères à respecter l’innocence de leurs
          enfans, par l’exemple de celle qui, dans la pièce, interdit au sien l’entrée d’un salon où
          Romulus, peint dans un état de <hi rend="i">nudité absolue</hi>, pourrait offenser et
          corrompre son innocence<note place="bottom"><p>Cette leçon, si adroite et si précieuse à
              recueillir, devait-elle être sitôt perdue pour nos statuaires modernes, qui abjurant
              tout respect pour la plus tendre jeunesse, mettent aujourd’hui tant d’affectation à
              nous faire distinguer les dieux de l’antiquité moins par leurs attributs divins, que
              par les marques distinctives de la virilité.</p>
            <p>Que dans leurs ateliers ou dans un dépôt public, qui ne doit être ouvert qu’avec
              circonspection, on n’y puisse rencontrer les productions du ciseau de nos Praxiteles
              que sous les formes purement naturelles, je le conçois aisément. L’art, qui n’est que
              le miroir de la nature, ne saurait peut-être atteindre à la perfection, qu’autant
              qu’on peut travailler d’après elle-même.</p>
            <p>Mais dans nos jardins publics, dans nos promenades les plus fréquentées,
              qu’avons-nous besoin de trouver par-tout des modèles dont l’aspect seul peut si
              aisément enflammer une imagination vive et déréglée, et faire naître de funestes
              desirs qui mènent bientôt à de coupables actions.</p>
            <p>Certes, nous sommes sur ce point bien moins sages et bien moins prudens que les
              habitans de l’île de Coos, qui, sur deux statues de Vénus qu’on leur offrait, eurent,
              au témoignage de l’histoire, la bonne et l’excellente politique de <hi rend="i"
                >préférer la moins belle à la plus immodeste</hi>.</p>
            <p>Comme il est des vérités utiles et des exemples intéressans qu’on ne saurait trop
              souvent rappeler à la mémoire quand ils peuvent servir à l’amélioration des mœurs, je
              cite ici de nouveau ce trait historique, quoique déjà j’aie eu l’occasion de le faire
              remarquer dans un autre de mes ouvrages, dont le premier volume a paru sous le titre
              de <hi rend="i">Valcindor et Florella</hi> ; mais dont j’ai arrêté la publication pour
              satisfaire au vœu de quelques personnes judicieuses, qui m’ont fait observer que ce
              titre ne développait point assez clairement son objet réel.</p>
            <p>J’avertis donc ici par occasion que cet ouvrage, déjà sous presse, paraîtra bientôt
              sous ce titre nouveau.</p>
            <p>« <hi rend="i">Cours d’Education simplifié et dégagé de la sécheresse et de l’aridité
                des préceptes,</hi> ou <hi rend="i">l’art de s’instruire par un procédé nouveau qui
                fixe l’esprit en intéressant le cœur.</hi></p>
            <p>« Ouvrage didactique où sous la forme d’un conte moral, on a successivement développé
              et mis en action les élémens de ce qu’il importe le plus de savoir en matière de
              religion, de grammaire, de logique, de géographie, de chronologie, de physique,
              d’histoire, d’éloquence, de droit et de politique.</p>
            <p>« Précédé d’un essai sur la culture des sciences et des arts, où l’on en démontre
              l’utilité réelle, où l’on fait voir les principaux obstacles qui s’opposent à leurs
              progrès, où enfin l’on indique un moyen sûr d’en rendre l’étude plus facile et plus
              agréable. »</p>
            <p>Avec cette épigraphe :</p>
            <quote>
              <lg>
                <l><hi rend="i">Ut ameris amabilis esto.</hi></l>
              </lg>
              <p>(<hi rend="sc">Ovide.</hi>)</p>
            </quote>
            <p>J’y ai fait quelques suppressions et quelques additions qui m’ont été suggérées par
              des hommes de mérite qui s’intéressent vivement au succès d’un ouvrage d’un genre
              aussi neuf, et où les jeunes gens des deux sexes trouveront, au milieu d’une lecture
              infiniment attrayante, des instructions de la plus grande utilité, pour former en
              entier, ou achever leur éducation.</p>
            <p>On le trouvera aux mêmes adresses que celles indiquées en tête de cette production :
              Sur l’<hi rend="i">influence de la chaire, du théâtre et du
          barreau</hi>.</p></note>.</p>
        <p><pb n="120"/>Fuit-on les variétés, quand, sur la scène, on immole a la risée publique la
          vanité <pb n="121"/>d’un sot présomptueux qui se laisse duper par un prétendu <hi rend="i"
            >sourd</hi>, qui, dans l’<hi rend="i">Auberge pleine</hi>, lui ravit son asile et rompt
          ses projets de mariage ?</p>
        <p><pb n="122"/>Tout Paris ne court-il pas encore au <hi rend="i">Chaudronnier de
            Saint-Flour</hi>, pour y voir la probité, la naïve simplicité triompher du ridicule et
          de la sottise d’un parvenu, qui se montre si long-tems sourd au cri de la nature ? Ne
          va-t-il pas encore en foule au <hi rend="i">Diable couleur de Rose</hi>, pour applaudir
          moins, sans doute, au charme réel de la musique, qu’à la punition de l’envie, dévorée de
          la soif d’usurper et d’envahir le terrain du bonhomme Misère ?</p>
        <p>Je pourrais porter plus loin l’énumération des pièces, dignes par leur objet et leur but,
          d’intéresser les spectateurs honnêtes autant qu’éclairés ; mais c’en est assez pour
          démontrer que si l’inconséquence et la légéreté nous attirent souvent à des spectacles que
          le bon goût réprouve, nous savons encore néanmoins quelquefois apprécier ce qu’il y a de
          véritablement estimable.</p>
        <p>Il n’est donc pas vrai que la licence, l’immoralité, l’irréligion soient absolument
          essentielles au succès des jeux de la scène, et qu’elle ne puisse se soutenir en France
          sans le dangereux prestige qu’elles y entretiennent si abusivement. Les théâtres du second
          ordre, qui semblent plus spécialement destinés <pb n="123"/>au petit peuple, et qui, sous
          ce rapport, devraient être plus châtiés que les autres, n’ont pas même besoin, pour
          attirer la foule ou fixer l’attention, de recourir à ce coupable artifice, de chercher à
          provoquer le sourire par l’indécence où l’impiété : son empressement et sa constance à
          suivre toutes les représentations des pièces dont le sujet est et le plus sérieux et le
          plus moral, prouvent incontestablement qu’il a naturellement des idées justes, un jugement
          sain, un cœur droit et pur, que conséquemment on a doublement tort de le corrompre par des
          spectacles ou grossiers ou contraires aux dogmes religieux.</p>
        <p>Si, guidé par la prudence, on voulait donc sérieusement faire un choix raisonnable parmi
          toutes les pièces qui sont en vogue sur nos différens théâtres, on serait bientôt
          convaincu que, sans peut-être avoir besoin d’en supprimer un seul, et sans porter l’alarme
          ou le désespoir dans l’ame de ceux qui ne tirent aujourd’hui leurs moyens d’existence que
          de la culture de cet art frivole, on en trouverait encore en assez grand nombre de
          vraiment intéressantes et d’une excellente morale, pour alimenter la curiosité <pb n="124"
          />du public et varier ses plaisirs.</p>
        <p>Peut-être n’aurait-on pas la faculté de multiplier sur la scène en un seul et même jour
          tant de productions à-la-fois. Mais où serait le grand mal d’user, pour les amusemens de
          ce genre, de cette précaution qu’on prend pour les autres plaisirs, qui perdent et tout
          leur charme et tout leur prix, quand la satiété les accompagne ?</p>
        <p>L’homme, né pour le travail, trouve sa juste punition dans le dégoût et l’ennui, qui
          empoisonnent jusqu’à la coupe du plaisir, quand il y veut boire à longs traits l’oubli
          même de ses devoirs, ou qu’il n’y cherche que les excès d’une coupable ivresse.</p>
        <p>Il n’est rien de supportable au-delà des justes bornes assignées par la nature ; et c’est
          un usage aussi abusif que contraire à nos véritables jouissances, que celui qui, de nos
          jours, s’est introduit, d’épuiser et de fatiguer notre attention par la représentation de
          tant de pièces réunies, et qui, pour les sujets attachés à nos théâtres, doit
          nécessairement faire de la culture d’un art de pur agrément, un vrai métier de forçat.</p>
        <p>Pour remplacer, d’ailleurs, ces pièces <pb n="125"/>équivoques ou licencieuses, que le
          bon goût et l’honnêteté réprouvent, n’avons-nous pas un grand nombre d’ouvrages excellens,
          mais que nos artistes dramatiques négligent avec un dédain si peu mérité ? Il est
          cependant d’autant plus étrange, qu’il blesse tout-à-la-fois et l’intérêt public et le
          leur propre. Il nous prive de beaucoup d’ouvrages que bientôt la génération actuelle ne
          connaîtra pas même de nom. Plus de justice à l’égard des poètes du moyen âge leur
          épargnerait aussi la douleur d’accorder une faible portion du fruit de leurs travaux aux
          auteurs vivans, contre le droit desquels ils ont si souvent l’habitude et l’impudeur de
          s’élever avec une ingratitude qui révolte les moins intéressés à le réclamer.</p>
        <p>Si j’en pouvais croire ce que j’entends souvent répéter dans les cercles les plus
          brillans, je pourrais soutenir qu’une des meilleures spéculations en ce genre, serait
          peut-être celle d’une nouvelle direction, qui bornerait ses efforts à nous remettre sur la
          scène les seules pièces que nos théâtres d’aujourd’hui dédaignent constamment, et à faire
          revivre cette foule de jolis ouvrages <pb n="126"/>inspirés par les Muses lyriques et les
          plus aimables et les plus gracieuses.</p>
        <p>S’ils ne présentent pas tout ce fracas à prétention de quelques-uns de nos compositeurs
          modernes ; si, aux yeux de ceux qui se piquent de talent et de vastes connaissances, ils
          n’ont pas le mérite, en soi si peu intéressant, de la difficulté vaincue, ils offrent au
          moins cette douce mélodie qui plait et séduit la multitude des simples amateurs.
          L’expression du chant y est toujours agréable et facile ; et, quoi qu’on en puisse dire,
          elle paraît si près de la nature, et si conforme à ses lois, que sans effort, sans
          application, et, pour ainsi dire, malgré soi-même, on le retrouve toujours tracé dans sa
          mémoire.</p>
        <p>Si le <hi rend="i">Français, né malin, forma le Vaudeville</hi>, pourquoi avons-nous
          sitôt abandonné les piéces qu’au théâtre de son choix nous avaient composés tant d’auteurs
          charmans, pour illustrer l’époque de son dernier rétablissement en France<note
            place="bottom"><p>Il y a, ce me semble, de l’ingratitude aux comédiens du vaudeville,
              d’avoir voué à un si triste abandon, les productions des fondateurs de leur nouveau
              théâtre.</p></note>.</p>
        <p><pb n="127"/>Avec le secours de tant de productions ou négligées ou abandonnées, il
          serait donc facile de réparer le vide que pourraient laisser celles que l’immoralité
          forcerait à bannir à jamais du théâtre.</p>
        <p>Mais d’ailleurs tous les sujets propres à y figurer avec succès ne sont pas épuisés.</p>
        <p>Est-ce donc que notre histoire elle-même n’en saurait plus offrir d’intéressant à
          recueillir et à développer sur la scène française ? Du Belloy, ce poëte qui, dans le siége
          de Calais, nous a présenté un tableau si noble et si touchant du véritable amour de la
          patrie, ne saurait-il plus trouver d’imitateurs ?</p>
        <p>Ah ! gardons-nous de le penser ! Nos poètes aujourd’hui, non moins zélés pour les
          intérêts de l’état, ne sauraient dédaigner d’en relever la gloire, et sous un sage
          gouvernement dont les grandes idées doivent nécessairement tourner les nôtres vers de
          grands objets qui intéressent la nation entière, nous ne devons plus trouver d’auteurs qui
          ne se sentent enflammés de l’amour du bien public, et ne se complaisent à nous rappeler la
          mémoire et les glorieux exploits de ces héros qui l’ont vraiment illustrée.</p>
        <p><pb n="128"/>Aussi fière qu’Athènes de ses fameux tragiques, la France pourra donc
          compter encore d’autres Sophocles, de nouveaux Euripides, et son théâtre, réellement le
          premier de l’univers ; oui son théâtre français enfin épuré, pourra désormais
          s’enorgueillir d’avoir recouvré et peut-être surpassé son ancienne splendeur.</p>
        <label>DU BARREAU.</label>
        <p>« La Justice, disait un ancien magistrat<note place="bottom"><p>Discours de M. Morlhon,
              au premier tome des œuvres de d’Aguesseau.</p></note>, est l’ame du monde, l’appui des
          trônes et des empires, et la reine de toutes les vertus. La faire regner dans un état,
          c’est y fixer le bon ordre, la discipline, l’union, la paix et la tranquillité ».</p>
        <p>Combien donc est auguste et saint le ministère de l’orateur appelé à l’honneur d’en
          préparer les oracles sacrés ? et qu’avec raison l’illustre et judicieux d’Aguesseau
          disait, en parlant de l’ordre auquel il appartient spécialement, « qu’il est aussi ancien
          que la magistrature, aussi noble que la vertu, aussi nécessaire que la justice.</p>
        <p>« A l’exemple de ces anges que l’écriture <pb n="129"/>nous représente auprès du trône de
          Dieu, offrant l’encens et les sacrifices des hommes, il porte comme eux, dit le même
          auteur, il porte les vœux et les prières du peuple aux pieds de ceux que la même écriture
          appelle les dieux de la terre<note place="bottom"><p><hi rend="i">Ibidem</hi>,
              pag. 33.</p></note> ».</p>
        <p>Qu’il y a donc d’aveuglement ou de mauvaise foi à soutenir que l’orateur chargé de si
          nobles fonctions, n’est que l’artisan d’une chicane adroite et subtile, et peut-on, sans
          s’égarer, avec l’un des plus grands sceptiques<note place="bottom"><p>Ces messieurs, dit
              Bayle en parlant des orateurs du barreau, ne se soucient guères d’éclairer l’esprit.
              Ils se contentent de persuader par l’entremise des passions. Ils vont droit au cœur,
              et non pas à l’esprit. Ils tâchent d’exciter l’amour, la haine, la colere. Ils ne
              montrent les objets que d’un côté. Les uns seulement du côté du bien, les autres du
              côté du mal.</p></note> dont la religion en France ait eu à déplorer les coupables
          erreurs, ne voir dans l’avocat que le vil instrument et l’odieux organe des passions des
          hommes ?</p>
        <p>Si cependant, comme l’a défini le prince des orateurs romains, s’il n’est réellement et
          ne peut être qu’un homme de bien, doué <pb n="130"/>du talent de la parole : <hi rend="i"
            >vir probus dicendi peritus qui in causis publicis et privatis plenâ et perfectâ utitur
            eloquentiâ</hi><note place="bottom"><p><hi rend="i">Cicero de claris
              oratoribus.</hi></p></note>, il ne saurait avoir d’autre soin, d’autre but que de
          terrasser le crime et d’assurer le triomphe de l’innocence et de la vérité.</p>
        <p>Ainsi, l’orateur au barreau, soit qu’il accuse, ou défende l’une des parties amenées en
          jugement, soit que nouveau Cicéron, il implore la justice ou la clémence d’un autre César,
          et fasse tomber de ses mains victorieuses l’arrêt de mort porté contre Ligarius ; soit
          qu’animé par le desir de sauver l’état en péril, il terrasse le parti d’un nouveau
          Catilina, il est toujours l’appui des lois, le soutien, le protecteur de son pays.</p>
        <p>Le barreau, par la nature des talens et de l’emploi des orateurs qu’il réunit, a donc une
          grande et salutaire influence dans l’état.</p>
        <p>Si quelquefois il est le rocher contre lequel se brise avec fracas cette mer orageuse des
          passions qui troublent l’harmonie sociale, plus souvent il est le sanctuaire impénétrable
          où vient se réfugier avec confiance et sécurité, la faiblesse aux prises <pb n="131"/>avec
          l’audace et la témérité qui veulent l’opprimer impitoyablement.</p>
        <p>C’est de son sein fécond que jaillit cette source de lumière, qui seule, dans l’épaisseur
          des ombres, peut aider la justice incertaine et flottante, à discerner l’innocent du
          coupable ; et si celui-ci résistant aux conseils de l’orateur chrétien, ou s’élevant
          au-dessus de la satire du poëte dramatique, brave impunément, et les anathêmes de
          l’église, et les censures du théâtre, il ne saurait échapper au zèle infatigable et à
          l’éloquence victorieuse du ministre appelé spécialement par la loi à l’honorable soin d’en
          réclamer aux pieds des tribunaux la force et la puissance.</p>
        <p>C’est donc vainement que la prévention accable ou menace l’innocence alarmée, que la
          fureur ou l’esprit de parti tentent de flétrir jusqu’à l’honneur même du citoyen ;
          l’avocat est leur égide tutélaire et le vengeur né de leurs droits violés.</p>
        <p>De si belles prérogatives, de si hautes destinées dans la société civile, ont dû
          naturellement inspirer, dans tous les tems, et le respect et la vénération ; aussi
          l’histoire nous apprend-elle que les Juifs, rendant <pb n="132"/>un juste hommage à la
          dignité d’une si belle profession, mettaient ceux qui l’exerçaient au rang même des
          ministres de l’autel, avec lesquels, en récompense de leurs soins généreux, ils les
          appelaient au partage de la dixme des fruits de la terre<note place="bottom"><p>Plus d’un
              service rendu à l’église elle-même par les orateurs du barreau, pourraient établir
              qu’ils n’étaient pas indignes d’être placés à côté des plus saints docteurs, témoin le
              courage et le zèle qu’apporta jadis Eusèbe de Césarée, célèbre avocat à
              Constantinople, qui le premier s’éleva avec tant de force et de succès contre
              l’hérésie de Nestorius. (<hi rend="i">Voyez l’Histoire
            ecclésiastique.</hi>)</p></note>.</p>
        <p>C’est du barreau d’Athènes, c’est du sein des orateurs, dont s’illustrait l’aréopage, que
          sortit et s’éleva tout-à-coup cet illustre et généreux défenseur de l’état qui combattait
          avec tant de puissance et de courage les projets ambitieux de ce roi de Macédoine, dévoré
          de la soif d’asservir dans toute la Grèce la liberté publique.</p>
        <p>A Rome, du consentement tacite de tout le peuple, les décisions des jurisconsultes
          avaient toute la force et toute l’autorité des lois. Comme nous l’avons déjà fait depuis
          nous-mêmes en France, après l’expulsion de <pb n="133"/>ses rois, elle y choisissait ces
          personnages consulaires, et ce fut dans cette noble carrière que Jules-César et l’illustre
          Pompée voulurent cueillir le premier des lauriers qui leur ont assuré l’immortalité.</p>
        <p>Ils savaient, ces grands hommes, que c’est toujours sur le même sol que croissent les
          palmes de l’orateur et celles du guerrier. Tous deux, rivaux dans le champ de l’honneur,
          ils ne sont que des frères d’armes qui combattent bien sous des drapeaux différens, mais
          qui n’ont qu’un ennemi commun à repousser, celui de la paix et de la prospérité de
            l’état<note place="bottom"><p>Il me paraît évident que les militaires ont toujours eu
              cette opinion des avocats.</p>
            <p>Dans les commissions et les conseils de guerre où mon ministère a pu m’appeler dans
              le cours de la révolution, il n’y a point d’égards dont je n’aie été l’objet direct,
              en ma qualité de défenseur ; et c’est un hommage public que je me plais à leur rendre,
              et par justice et par reconnaissance, j’ai toujours remarqué dans le cours de leurs
              débats judiciaires un fond de droiture et d’humanité, qui réellement était propre à
              inspirer à l’innocence une sécurité parfaite. Tant il est vrai que rien n’est plus
              calme et plus doux qu’un guerrier français après la victoire : soit pendant, soit
              après le combat, il est toujours au champ de l’honneur.</p></note>.</p>
        <p><pb n="134"/>Il ne faut donc pas s’étonner si au berceau de la monarchie française, et
          dans ces tems de barbarie où les contestations civiles ne se vidaient que par le sort des
          armes, c’était l’avocat, qui, sous le nom d’avoué des parties, en prenait sur lui tout le
          péril, et si très-fréquemment il était chargé du soin de conduire lui-même à la guerre les
          vassaux des monastères dont il était et le soutien et le patron.</p>
        <p>Encore moins devons-nous être surpris si, à une époque déjà reculée pour nous, si, plus
          juste et plus grand que ce faible souverain, dont nous bravons aujourd’hui les farouches
          et sombres léopards, un des princes qui l’ont précédé sur le trône, choisit, à l’exemple
          du chef de la nation française, ses conciliateurs et ses arbitres dans le sein même du
          barreau, bien convaincu que pour décider une contestation qui intéressait deux grands
          monarques, les lumières et l’équité de quatre des plus célèbres jurisconsultes de leur
          siècle, pouvaient bien quelquefois l’emporter sur l’aveugle destin des batailles, et
          assurer au <pb n="135"/>vainqueur un triomphe plus honorable et plus sûr que celui qu’il
          eût obtenu par le succès des armes<note place="bottom"><p>Voyez le tome XV des actes de
              Rymer.</p></note>.</p>
        <p><seg>«</seg> Si <seg>»</seg>, comme le dit un auteur moderne<note place="bottom"
              ><p>Boucher d’Argis, page 30.</p></note>, « on vit des Plébeiens dans le barreau de
          Rome, on vit aussi les Empereurs même l’honorer de leur présence.</p>
        <p>« Dès qu’ils avaient pris la toge virile, ils s’y présentaient comme pour y faire un
          apprentissage des fonctions d’avocat et de l’administration de la justice.</p>
        <p>« Ils y fesaient de même recevoir leurs enfans, et les y conduisaient avec une pompe qui
          se ressentait de la magnificence de leur triomphe.</p>
        <p>« Auguste y vint, pour la troisième fois, demander le consulat, afin d’y conduire
          lui-même ses enfans en qualité de magistrats, et Tibère y ayant pareillement conduit Néron
          et Drusus, fit des libéralités au peuple, afin de rendre le jour de leur réception plus
          solennel.</p>
        <p>« Titus, qui réunissait en lui toutes les qualités d’un grand prince, venait quelquefois
          au barreau, avant d’être empereur, <pb n="136"/>pour y prendre la défense de ceux qui
          étaient opprimés ».</p>
        <p>Ce soin honorable est sans doute un des premiers devoirs de l’orateur au barreau, et il
          ne le remplit jamais avec plus d’éclat et de gloire que quand il s’oppose au despotisme
          des grands.</p>
        <p>Préposés par le gouvernement au soulagement des peuples, ils ne sont pas sur la terre
          pour les rendre esclaves ou malheureux. Il est donc du ministère de l’avocat de fermer
          l’oreille au cri de leur injustice ou de leur ambition, et d’en arrêter les funestes
          effets.</p>
        <p>Si l’énormité du crédit ou de la puissance étaient capables de l’ébranler, l’indépendance
          et la liberté de son état le rassurent. Il sait que refuser une juste défense au
          malheureux, c’est devenir complice de celui qui l’opprime. A ses propres périls, il porte
          donc au pied des tribunaux le cri lamentable de l’innocence accusée, et dissipe le
          prestige de l’erreur prête à la condamner. C’est alors que la victime, échappée au glaive
          des bourreaux, tombe à ses pieds comme à ceux de son libérateur.</p>
        <p>Ses efforts les plus constans ne sont pour <pb n="137"/>tant pas toujours, il est vrai,
          couronnés d’un plein succès.</p>
        <p>Il est des tems malheureux et des circonstances difficiles autant que délicates, où il
          faut que le danger même de l’entreprise, et un saint dévouement aux grands intérêts de la
          justice ou à ceux de l’humanité, l’élèvent au-dessus des honneurs du triomphe.</p>
        <p>Les annales sanglantes de la révolution en ont présenté plus d’un exemple éclatant. Mais
          elles n’en offriront peut-être point de plus digne des hommages de la postérité, que celui
          qu’ont offert ces jurisconsultes fameux, qui, au milieu des plus fortes convulsions de
          l’anarchie, ont osé prêter l’honorable appui d’une défense généreuse à cette famille
          infortunée, dont la chute épouvantable et les longs malheurs ont appris aux grands de la
          terre qu’il n’est point d’autorité ni d’élévation qui puisse mettre à l’abri de la foudre,
          lorsque, partie des mains d’une éternelle providence, elle atteint jusqu’à la racine des
          plus anciens empires, pour les relever ensuite avec un nouvel éclat.</p>
        <p>Sans doute, ils n’ont pu rien changer à <pb n="138"/>ses affreux destins. Que pouvait
          toute la puissance de l’éloquence en ces jours de deuil et de calamité, pour l’état
          ébranlé jusques dans ses premiers fondemens ?</p>
        <p>Mais si l’avocat ne saurait, sans trahir la plus sainte de ses obligations, refuser son
          ministère dans les rares et grands événemens qui fixent les regards publics, et changent
          la scène du monde, il n’est pas moins tenu de l’exercer avec empressement dans ceux d’un
          ordre inférieur, et qui ne peuvent donner par leur nature qu’un faible éclat à ses
          talens.</p>
        <p>L’homme, ou puissant, ou en crédit, n’est pas le seul qui ait des intérêts précieux à
          discuter. Le pauvre a les siens, qui, pour lui, ne sont pas d’une moindre importance.</p>
        <p>Pénétré de ses devoirs, le véritable avocat ne saurait lui refuser un appui tutélaire,
          parce que, d’accord avec la loi, son cœur l’appelle spécialement à sa défense.</p>
        <p>Mais le desir si louable et si naturel de soulager son infortune, ne l’aveugle point sur
          l’illusion ou l’iniquité de ses prétentions ; et dans une juste défiance contre cette
          extrême sensibilité, qui porte presque toujours à croire l’homme innocent dès qu’il <pb
            n="139"/>est malheureux, il n’agit et n’opère qu’au flambeau de la vérité.</p>
        <p>Instruit, par une fatale expérience, que la misère et le sentiment impérieux du besoin
          ont trop souvent produit l’injustice et l’usurpation, il s’arme avec courage contre son
          propre cœur ; et craignant toujours d’être injuste et barbare à force de droiture et
          d’humanité, il n’écoute que l’oracle de la loi, et n’en profane jamais le sanctuaire
          auguste par une coupable acception des parties.</p>
        <p>Heureux ! si par tant de zèle et de fidélité dans l’exercice de ses pénibles fonctions,
          il pouvait au moins compter sur un juste retour !</p>
        <p>Mais hélas ! faut-il en être réduit à révéler une vérité si désolante ! La reconnaissance
          n’habite plus sur la terre, et son temple, aujourd’hui désert, détruit, renversé, ne
          présente plus à nos regards consternés qu’un amas de tristes et déplorables ruines.</p>
        <p>Sans doute, toutes les fois que la foudre gronde dans la profondeur des cieux, ou menace
          sa tête effrayée, l’égoïsme, alarmé, fait des vœux éclatans pour en relever le <pb n="140"
          />débris ; mais après l’orage, on le voit fuir avec la rapidité de l’éclair, guidé par la
          main de l’indifférence ou celle de l’ingratitude, cette orgueilleuse et méprisable
          souveraine, dont le sceptre de fer tient aujourd’hui presque tout l’univers, assoupi sous
          le joug du plus honteux esclavage.</p>
        <p>Mais, découragé par un abandon si funeste, l’orateur, chargé de la défense de ses
          concitoyens, abandonnera-t-il le champ de l’honneur ? Non. Pardonnant ces indignes
          faiblesses à la triste humanité, il n’en servira qu’avec plus de zèle encore ses
          véritables intérêts, il oubliera jusqu’à l’éclat de sa propre gloire, pour mieux s’immoler
          au bien public.</p>
        <p>Vouloir perpétuer d’âge en âge un nom fameux par ses actions ou ses talens, sans avoir
          pour but de les rendre utiles à ses semblables, c’est le desir de l’orgueil et de la
          vanité ; c’est le sentiment injuste qui mit à la plupart des conquérans les armes en main
          pour ravager et désoler l’univers ; ça été le principe des plus grands crimes, dont le
          monde ait eu à frémir ; ça été enfin le puissant mobile de cette main sacrilège et
          forcenée qui mit en cendres le fameux temple d’Ephèse.</p>
        <p><pb n="141"/>Mais, ne chercher que des triomphes fondés sur la justice et l’humanité,
          être assez généreux pour renoncer à l’éclat d’une réputation qui serait funeste à la
          société ; voilà les sentimens qui animent le véritable jurisconsulte. Ah ! que celui qui
          n’en ressent pas l’influence heureuse, abandonne le sanctuaire des lois ! Tôt ou tard il
          en profanerait l’enceinte auguste.</p>
        <p>Mais l’avocat, qui ne se regarde que comme le défenseur né de la veuve et de l’orphelin,
          ne cherche dans la réputation que ce qu’il y a de vraiment solide et d’estimable. Tandis
          que l’homme frivole court après un honneur vain et chimérique, il gémit lorsque la
          nécessité le force d’entrer en lice pour y dévoiler publiquement les plaies honteuses qui
          déshonorent la société. Jamais son ministère ne lui semble plus noble et plus grand, que
          lorsqu’il agit dans l’ombre et le silence. Loin des regards de cette multitude toujours
          avide de scènes tragiques ou scandaleuses qui piquent son oisive curiosité, il se plaît à
          rétablir le calme dans le foyer paternel, et c’est pour lui le bonheur suprême de voir
          réunis par ses soins, des frères prêts à dissiper en contestations <pb n="142"/>amères le
          faible produit de leur héritage. C’est une consolation bien douce à son ame sensible de
          rappeler à la sainteté de ses engagemens, un époux chagrin ou bizarre, que n’avaient pu
          désarmer les graces d’un sexe dont la douceur et la beauté sont si souvent le moindre
          apanage.</p>
        <p>Pour prix de tant de bienfaits, il n’aura point, il est vrai, de couronnes et de trophées
          publics ; mais, de nos jours, seraient-ils bien dignes d’exciter son desir ? La frivolité
          de notre siècle ne les décerne presque plus qu’aux talens inutiles ou de pur agrément : et
          tandis qu’aux jeux de Melpomène et de Thalie, l’enthousiasme en extase prodigue à
          l’écrivain frivole ou licencieux, aux actrices en réputation, les honneurs de
          l’apothéose : ces orateurs fameux, ces jurisconsultes profonds, qui nous retracent les
          beaux jours de Rome et d’Athènes, ces génies rares et sublimes, dont l’asyle est le
          sanctuaire de la vertu ; ces hommes que le respect nous interdit de désigner autrement que
          par leurs talens, oui ces hommes vraiment utiles à la patrie, dont ils sont les lumières
          et l’ornement heureux, n’en obtiennent souvent, pour prix de leurs nobles <pb n="143"/>et
          pénibles travaux, qu’une froide indifférence et qu’un silence accablant.</p>
        <p>Mais en méprisant une vaine gloire, l’orateur du barreau marche avec intrépidité vers le
          bien public. Que lui importe que la société lui prodigue ou lui refuse de vains
          applaudissemens ? la récompense de l’homme de bien est dans son propre cœur ; la joie pure
          de faire son devoir lui tient lieu des hommages qu’on lui refuse ; et si, enivrée de
          plaisirs et d’amusemens, la frivolité fuit d’une aile rapide et légère la grave sérénité
          de son front ; s’il est dédaigné de ceux qui sont dans l’opulence et la joie, le
          malheureux aux prises avec les disgraces et la misère, vient dans son sein épancher sa
          douleur et chercher un remède à ses maux : il est le véritable ami de la détresse, et si
          par de salutaires conseils, ou de légers secours, il ne peut en tarir la source, il sait
          au moins en adoucir l’amertume.</p>
        <p><seg>En vain</seg> la nature épuisée par de longues veilles et de pénibles travaux,
          l’invite à consacrer à un repos salutaire ces longs jours où l’absence de Thémis écarte de
          la majesté de ses autels ses plus zélés adorateurs : <pb n="144"/>il sait encore les
          mettre à profit, ces jours de paix et de tranquillité ; et quand les autres, à l’ombre de
          nos bois solitaires, goûtent un doux loisir, ou mêlent à leurs amusemens l’image même des
          combats, lui seul au pied d’un chêne antique, ou sur les bords d’un ruisseau qui vainement
          borne et divise des possessions contestées, lui seul trouve encore le secret d’être utile
          à l’état : du fond de son temple interdit aux autres mortels, il évoque la déesse
          elle-même, et la force à rompre un trop long silence, en perpétuant ses oracles divins ;
          c’est ainsi qu’après avoir été dans nos cités orgueilleuses, l’intrépide défenseur de ses
          concitoyens, il devient le paisible arbitre et l’heureux conciliateur du pauvre habitant
          des campagnes.</p>
        <p>La débilité de ses forces ne saurait même le rendre totalement étranger à ses nobles
          fonctions : s’il est dans l’impuissance de soutenir les fatigues du combat, par ses écrits
          lumineux, il enseigne, aux autres le secret d’y triompher.</p>
        <p>S’il n’éclaire pas le Magistrat par la profondeur de ses lumières, il épargne au moins
          son tems si précieux au public, il <pb n="145"/>soulage sa mémoire, qui, si facilement,
          peut s’égarer dans le dédale immense des faits ou des autorités, enfin il l’aide à
          supporter le terrible poids de son ministère, lorsqu’en récompense de ses services
          glorieux, il n’est pas personnellement appelé à l’honneur de le partager en titre avec
          lui.</p>
        <p>De même que celle de l’astre bienfaisant qui, dès son aurore, comme à la fin de sa course
          majestueuse, éclaire et vivifie la nature entière, la carrière de l’avocat, lorsqu’il est
          vraiment digne d’en porter le nom, est donc toujours grande et sublime. Il ne cesse jamais
          d’être vraiment utile, nécessaire, indispensable au repos de ses concitoyens, puisque,
          dans les circonstances et les plus critiques et les plus orageuses, il tient toujours en
          main le flambeau salutaire, à la lueur duquel, dans les jours les plus nébuleux, la
          justice peut marcher avec confiance et sécurité, puisqu’il est préposé à l’honorable soin
          de déjouer les ruses et les projets du dol et de la fraude, qui toujours conspirent contre
          l’intérêt commun de la société, et que, par la nature de son ministère, il en garantit
          l’ordre, et en assure véritablement la paix.</p>
        <p><pb n="146"/>Mais, il faut l’avouer, si la carrière du barreau, par elle-même, est si
          belle et si noble, avec quelle rapidité, dans le cours de la révolution, n’est-elle pas
          déchue de son ancienne splendeur, et n’était-ce pas réellement moins du siècle de
          l’illustre d’Aguesseau que du nôtre, naguères encore on pouvait dire avec ce grand
          homme ?</p>
        <p>« Le barreau est devenu la profession de ceux qui n’en ont point, et l’éloquence, qui
          aurait dû choisir, avec une autorité absolue, des sujets dignes d’elle dans les autres
          conditions, est obligée, au contraire, de se charger de ceux qu’elles ont dédaigné de
          recevoir….</p>
        <p>« Ce n’est point, ajoute-t-il, le desir de s’immoler tout entier au service du public
          dans une profession glorieuse, d’être l’organe et la voix de ceux que l’ignorance et la
          faiblesse empêchent de se faire entendre….</p>
        <p>« Des motifs si purs, si élevés ne nous touchent plus guères…. La plus libre et la plus
          noble des professions devient la plus servile et la plus mercenaire. Que peut-on attendre
          de ces ames vénales qui prodiguent leur main et leur voix… <pb n="147"/>qui vendent
          publiquement leur réputation ».</p>
        <p>Dans ces jours de deuil et de calamité pour la France opprimée, n’avons-nous pas vu dans
          le sanctuaire des lois, indignement profané, des hommes flétris par elles, en invoquer
          audacieusement l’autorité dans les tribunaux, pour y surprendre à leur religion des arrêts
          d’absolution, plus scandaleux peut-être que les forfaits même qu’ils avaient l’impudence
          d’y venir justifier ?</p>
        <p>Où n’a-t-on pas rencontré de ces malheureux, qui, fiers d’usurper le titre de défenseur,
          en avilissaient et dégradaient l’honorable ministère jusqu’à mendier, au milieu d’une
          crapuleuse ivresse, ou d’une honteuse familiarité, les faveurs et la protection du dernier
          des employés au service de ces maisons de douleur et de larmes, où le crime et
          l’innocence, trop long-tems confondus, attendent, en frémissant, l’arrêt qui doit décider
          de leur sort ?</p>
        <p>Protégés, mille fois plus vils que leurs bas protecteurs, les misérables ! ils ne
          rougissaient pas même de dépouiller de leurs vêtemens les victimes abandonnées à leur
          coupable impéritie, quand l’absence de toute <pb n="148"/>ressource pécuniaire mettait
          celles-ci dans l’impuissance absolue de satisfaire leu abominable cupidité.</p>
        <p>Ah ! faut-il s’étonner si, appelé au secours de l’infortune et du malheur, le
          jurisconsulte honnête et délicat a peine encore aujourd’hui à trouver les égards dus à la
          dignité de ses augustes fonctions ?</p>
        <p>Faut-il encore être surpris s’il éprouve tant de dégoût et de répugnance à descendre et à
          pénétrer dans ces sombres demeures, dont l’insolence et la dureté qui en environnent
          l’affreuse solitude, en font peut-être le désagrément le plus grand et le plus
          intolérable ; s’il ne faut pas moins que la loi rigoureuse du devoir et le sentiment
          impérieux de l’humanité qui réclame au fond de tout cœur honnête et sensible, pour le
          rendre attentif au cri lamentable de ceux qui l’appellent à leur secours ?</p>
        <p>Enfin, devons-nous trouver étrange que dans quelques tribunaux, quoiqu’heureusement en
          bien petit nombre aujourd’hui, l’avocat, à peine distingué de l’accusé même, puisse encore
          si rarement se faire entendre avec cette faveur que devrait seule inspirer le sainteté de
          son ministère ?</p>
        <p><pb n="149"/>Combien de semblables abus, si contraires au texte comme à l’esprit des
          lois, ne sont-ils pas douloureux ! combien ne sont-ils pas propres à écarter les hommes et
          les plus probes et les plus éclairés du sanctuaire de la justice, dans les jours même les
          plus intéressans pour elle, pour l’éloquence et pour l’humanité !</p>
        <p>Dans les tribunaux civils, le véritable intérêt des parties permet rarement à l’avocat de
          développer tous ses talens : souvent même il a besoin de les cacher, pour être en harmonie
          avec la cause qu’il est chargé de défendre.</p>
        <p>Mais dans la carrière criminelle, il n’en est pas ainsi. L’orateur y peut déployer toutes
          les ressources du génie. S’il a de l’ame et du sentiment, c’est là qu’il en doit montrer
          toute la chaleur et l’énergie ; c’est là que dans un vaste champ, il peut appeler à son
          secours le Dieu même de l’éloquence. Rien n’est trop fort, rien n’est trop grand quand il
          s’agit de conserver la vie ou de sauver l’honneur de ses concitoyens. Dans sa discussion,
          tout doit avoir l’empreinte de la grandeur et de la majesté ; et si tout, rigoureusement
          considéré, n’y saurait être <pb n="150"/>légitime, tout au moins doit porter avec soi son
          excuse naturelle : il défend son semblable.</p>
        <p>Si, dans l’élévation de ses nobles pensées, dans l’enchaînement de ses preuves
          victorieuses, un juge indiscret ose l’interrompre, ou l’arrêter avec ce ton d’empire et
          d’autorité qui ne saurait jamais se concilier avec les lois de la décence ou l’absence des
          passions, que deviendra le sort de l’innocence, dont il énerve et compromet tout-à-coup la
          justification ?</p>
        <p>Ceux qui, élevés à la véritable école du barreau, sont par eux-mêmes en état d’en
          apprécier les difficultés et les périls, sont toujours en garde contre un abus aussi
          révoltant. Ils savent que dans le cours d’une défense improvisée, il n’est pas toujours
          facile au plus expérimenté de renouer le fil de ses idées, lorsqu’il est perpétuellement
          coupé par des discussions ou minutieuses ou pleines d’amertume et d’aigreur. Vrais
          connaisseurs, ils n’ignorent pas que ce n’est que dans le calme et le repos de l’ame, que
          le génie peut combiner ses ressources, et développer toutes ses forces pour arriver à son
          but : et faut-il donc, pour une expression <pb n="151"/>indiscrète, pour un trait échappé
          dans la chaleur même de l’action, en arrêter l’heureux effet par un scandale public, ou
          frapper de nullité la défense la plus lumineuse et la plus légitime ?</p>
        <p>Mais, soyons de bonne foi : cet abus, encore trop fréquent, quoique dans un fort petit
          nombre de tribunaux, tient évidemment moins au desir de priver les accusés de toute la
          latitude de leurs droits sacrés, qu’au peu de respect et de considération qu’inspirèrent
          si long-tems ceux qui venaient les y défendre.</p>
        <p>Sans pudeur comme sans expérience, ces êtres vils et corrompus ne pouvaient offrir aux
          yeux des magistrats indignés, l’image de ces anciens orateurs du barreau, dont les talens
          et les vertus étaient si propre à inspirer la confiance et la vénération, et dont la
          gloire ne pouvait que les illustrer eux-mêmes.</p>
        <p>Bientôt, sans doute, bientôt doit renaître ce tems où le barreau français sera par-tout
          respectable et respecté, et où tous les tribunaux, sans distinction, chercheront à
          l’environner de ces justes égards et de cette considération, qu’ont toujours droit
          d’attendre <pb n="152"/>ceux qui, revêtus d’un caractère légal, ne marchent jamais
          qu’accompagnés de la confiance publique, et dont l’honorable mission est de défendre les
          intérêts de leurs concitoyens<note place="bottom"><p>Je n’ai jamais été témoin de ces
              écarts douloureux dans l’exercice de mon ministère, sans desirer fortement qu’en
              réparation de ce scandale public on obligeât ceux qui le donnent si indiscrètement à
              assister aux augustes séances du tribunal de cassation, et à le prendre pour modèle de
              leur conduite dans le cours de l’administration de la justice.</p>
            <p>De l’aveu de toute la France, que je ne crains pas d’en appeler à témoin, le
              sanctuaire où siégent les magistrats de ce tribunal souverain, semble être celui même
              de la divinité. Comme tout y entretient la confiance et la sécurité, tout y respire
              aussi la noblesse des sentimens et des idées. Il est impossible que l’avocat chargé de
              porter la parole devant des hommes aussi vénérables, ne se sente pas l’ame agrandie,
              et ne s’élève pas au ton de respect et de dignité que leur aspect inspire
              naturellement. C’est vraiment là que pour un orateur il est beau d’exercer son
              ministère.</p>
            <p>Jamais une expression indiscrète, une interruption déplacée n’y décèlent ou la
              passion ou l’opinion du juge qui s’y montre toujours impassible comme la loi même dont
              il est l’organe.</p>
            <p>Tout y est calme, grand, imposant ; oui c’est là, je ne dirai pas seulement, mais que
              toujours on retrouve cette décence, qui est le propre des tribunaux qui, en se
              respectant eux-mêmes, aspirent réellement aux hommages de la multitude. Oui, c’est là
              qu’on retrouve l’image de ces anciens corps de magistrature qui honoraient l’Empire
              Français, en se montrant les amis et l’appui de leur barreau.</p></note>.</p>
        <p>Si, durant les scènes tragiques, qui trop souvent ont désolé la patrie ; si la main de
            <pb n="153"/>l’anarchie ouvrit cette noble carrière à des hommes impurs, qui, sans autre
          habitude que celle de la bassesse et du mensonge, ne pouvaient que la flétrir et la
          déshonorer, le tems est enfin arrivé où elle doit reprendre tout son lustre, et briller de
          sa propre gloire. Oui, nous touchons enfin à cette époque heureuse où nous n’y devons plus
          voir que des cœurs droits et désintéressés, que des orateurs dignes d’en porter le nom, et
          d’en offrir les talens et les modestes vertus.</p>
        <p>Sans doute, nous ne pouvions l’attendre vainement, ce bienfait si ardemment desiré.</p>
        <p>Le génie restaurateur qui plane maintenant sur toutes les parties de la France régénérée,
          nous en offrait depuis long-tems <pb n="154"/>le doux espoir. Il ne pouvait laisser son
          ouvrage imparfait.</p>
        <p>S’il importait à sa gloire de relever les autels, indignement détruits ou renversés, de
          mettre toutes les forces de l’état sur un pied respectable, de placer la vertu sur le
          trône de la justice, et d’environner les tribunaux d’éclat et de majesté, il ne pouvait
          laisser plus long-tems dans l’abandon et l’oubli ce petit nombre d’anciens jurisconsultes,
          qui, long-tems dispersés par l’orage, et fidèles à la voix de la patrie, s’étaient enfin
          réunis et rapprochés pour lui consacrer ce qui leur restait encore de force, de talens et
          de courage.</p>
        <p>Guidé par l’amour du bien public, et protecteur de tous les arts, ce héros ne pouvait
          voir avec indifférence et mépris celui de l’éloquence, qui rendit si célèbre le barreau de
          Rome et celui d’Athènes, et fait encore aujourd’hui de ces deux rivales, les villes les
          plus illustres de l’univers.</p>
        <p>En rétablissant ces écoles célèbres, dont quelques académies ont eu le bon esprit et la
          gloire de conserver la pureté des préceptes et de perpétuer le langage au milieu même des
          tourmentes d’une révolution qui menaçait <pb n="155"/>de tout engloutir<note
            place="bottom"><p>Deux des plus célèbres sont celles connues sous le nom d’Académie de
              Jurisprudence et d’Académie de Législation.</p>
            <p>Dans l’absence de toute instruction publique, on n’a jamais cessé d’y enseigner, par
              l’organe des plus habiles professeurs, les maximes du droit romain et français, les
              règles de la logique et celles de l’éloquence.</p>
            <p>Quand toutes les lumières s’éteignoient autour d’elles, on y a conservé précieusement
              le feu sacré, pour y rallumer au besoin le flambeau des sciences, et en particulier
              celle qui est la plus propre au barreau.</p>
            <p>C’est sans doute en reconnaissance d’un service aussi grand, que le Gouvernement,
              dans sa dernière loi sur le rétablissement des écoles de droit, a assimilé les élèves
              de ces académies à ceux de ces nouvelles écoles qu’il vient de réorganiser, pour leur
              accorder les mêmes avantages.</p></note>, il a ranimé les espérances de l’état, et
          bientôt, pour sa gloire et son bonheur, vont renaître ces jours qu’ont à jamais rendus
          mémorables les talens des d’Aguesseau, des Cochin, des Seiguier, des Gerbier, et de
          quelques autres orateurs dignes d’être inscrits, comme eux, au temple de mémoire.</p>
        <p>En rétablissant une juste distinction dans des fonctions que leur nature rendait trop
          souvent incompatibles dans un même individu, <pb n="156"/>il a proclamé l’ordre et la paix
          entre deux professions qu’un intérêt mal entendu a trop souvent divisées, quand leurs
          étroites relations auraient toujours dû les rapprocher.</p>
        <p>C’est ainsi qu’associés aux travaux des orateurs, lorsque leur titre particulier ou la
          loi ne les appelleront point à l’honneur même d’en exercer les nobles fonctions, les
          avoués borneront désormais leur ministère à jeter dans une instruction utile et lumineuse
          les fondemens de la procédure.</p>
        <p>En cela, vrais émules et non rivaux des avocats, ils auront les mêmes droits qu’eux à
          l’estime et à la confiance publique, parce qu’ils se montreront aussi les vrais défenseurs
          de la justice.</p>
        <p>Réunis dans son temple auguste, ils en formeront avec eux les colonnes majestueuses, qui
          toutes seront également propres à en supporter le faîte. Si les unes, placées plus près de
          l’autel et dans le sanctuaire, ont plus d’éclat et de saillie, les autres n’en seront ni
          moins grandes, ni moins utiles au soutien de l’édifice : attachées au portique, elles
          auront même cet avantage d’en offrir le premier ornement. <pb n="157"/>Ainsi le barreau
          français, rétabli dans son ancienne et véritable splendeur, pourra, comme celui de Rome et
          d’Athènes, donner un nouvel éclat à celle même de sa nation.</p>
        <p>Mais ce qui doit à jamais la rendre illustre et florissante, c’est le code immortel, qui,
          pour me servir des propres expressions d’un orateur du Gouvernement<note place="bottom"
              ><p>Le cit. Portalis, autrefois l’un des plus illustres orateurs du barreau,
              aujourd’hui Ministre des cultes et conseiller d’Etat.</p></note>, aussi connu par ses
          grands talens que par ses modestes vertus, oui, c’est ce code de lois « qui paraissant,
          après la révolution, comme ce signe bienfaisant qui se développe dans le Ciel, pour amener
          la fin d’un grand orage ; c’est ce code sublime qui, de tant de nations ennemies ou
          rivales, et que le seul droit de conquête avait pu réunir sous un même joug, ne fait plus
          aujourd’hui qu’un peuple d’amis ou de frères ; ce code enfin, qui, conçu, achevé au milieu
          même des pénibles soins d’une guerre formidable, doit servir de règle et de modèle à
          toutes les nations <pb n="158"/>qui se montreront avides de justice et de
          prospérité ».</p>
        <p>Dans l’étude de nos anciennes lois, que de travail et de soins ne fallait-il pas pour en
          entendre jusqu’à la lettre, qui souvent nous retraçait la rudesse et la barbarie des
          siècles qui leur avaient donné naissance ? Quelle application n’était pas nécessaire pour
          en concevoir l’esprit, en saisir les rapports ? Quelles difficultés ne fallait-il pas
          vaincre pour écarter ce que le non-usage ou de nouvelles dispositions avaient abrogé, pour
          rapprocher ensuite ce qui pouvait marcher sous un même ordre, former un ensemble, et
          porter le jour et la lumière dans l’épaisseur des ombres ?</p>
        <p>Encore, si le code municipal et celui des anciennes provinces limitrophes, eussent été
          pour le jurisconsulte les seuls objets à fixer ! mais le droit commun de la France n’était
          pas pour lui moins utile à méditer profondément.</p>
        <p>Monument sacré de la volonté de nos anciens souverains, il était quelquefois la loi
          vivante de l’état tout entier.</p>
        <p>Mais, trop souvent silencieux, ou dépourvu <pb n="159"/>de clarté, il n’était qu’une arme
          inutile ou dangereuse.</p>
        <p>Alors, incertain ou flottant sur le véritable sens de ses dispositions, il était forcé de
          remonter à la source. Il fallait que, pour éclaircir ses doutes, ou chercher de nouvelles
          lumières, il ouvrît enfin ce code fameux des premiers législateurs du monde, ces lois
          sages et sublimes que l’orgueilleuse Rome, après sa défaite, impose encore à
          l’univers.</p>
        <p>Ainsi donc, sous l’empire d’une loi sage, unique, appropriée au génie d’un peuple
          moderne, nous n’aurons d’autre lumière que celle qui doit jaillir de cette source féconde.
          C’est cet astre nouveau, qui désormais planant avec majesté sur tout le barreau français,
          doit guider les pas de l’orateur et du jurisconsulte, chargés de discuter et de défendre
          les intérêts de leurs concitoyens.</p>
        <p>Ainsi, plus heureux que nous, et moins distraits par des travaux arides et rebutans, ceux
          qui désormais entreront dans la carrière, pourront plus aisément s’y rendre utiles et
          célèbres ; et, tout entiers à l’étude des grands modèles, ils ramèneront et perpétueront
            <pb n="160"/>les beaux jours de la véritable éloquence.</p>
        <label>CONCLUSION.</label>
        <p>Si, de toutes les religions connues dans le monde, celle que professe l’évangile est
          évidemment la mieux prouvée, la plus pure et la plus propre à établir les institutions
          civiles sur des bases inébranlables, on ne peut révoquer en doute que de sa connaissance
          profonde et de sa pratique exacte, dépend réellement la félicité publique ; que
          conséquemment le succès des orateurs chargés de l’honorable soin d’en proclamer la
          sagesse, intéresse puissamment tous les ordres de la société, puisque sans elle il n’y a
          plus qu’oppression et tyrannie dans la puissance suprême, que révolte et qu’infidélité
          dans ceux qui lui doivent obéissance et soumission, que désordre et déréglement parmi les
          citoyens ; enfin que peines et désespoir dans la plupart des événemens de la vie.</p>
        <p>Combien donc sont réellement ennemis de leurs semblables et de l’état lui-même, ceux qui,
          pour se soustraire au joug d’une <pb n="161"/>croyance commune, et montrer un esprit
          rebelle aux lois du christianisme, ont la coupable imprudence d’enseigner publiquement
          dans leurs ouvrages ou sur la scène, l’affreuse doctrine de l’impiété ? Comment ne
          voient-ils pas, ces hommes indiscrets, que lors même que cette doctrine ne serait pas
          démentie par les monumens les plus respectables, elle ne serait propre qu’à rendre les
          peuples infiniment malheureux ? Non ! je ne le dis point par un zèle aveugle pour le
          succès d’une religion, qu’après le plus sérieux examen je trouve aujourd’hui la seule
          raisonnable et la seule digne de fixer un cœur droit, un esprit éclairé, mais je le dis
          par le sentiment d’un véritable intérêt pour la société, non, il n’y a rien que je voie
          avec plus de déplaisir, que tout ce qui tend au mépris des augustes vérités qu’on professe
          dans l’église ; il me semble que si j’avais le malheur de préférer au témoignage et des
          siècles et des hommes les plus illustres, la frêle autorité de ces risibles docteurs
          qu’animent les seules passions et la plus profonde ignorance des dogmes qu’ils combattent,
          je serais encore assez bon citoyen pour renfermer <pb n="162"/>dans ma triste pensée des
          opinions et si désespérantes pour moi, et si dangereuses pour les autres<note
            place="bottom"><p>Quel est véritablement dans l’Etat et la société l’homme le plus
              redoutable, ou de celui qui se conforme en tout point à la morale de la religion ou de
              celui qui en méconnaît l’heureux empire, en refusant de croire, soit à sa vérité, soit
              à l’existence même de l’auteur divin dont elle émane.</p>
            <p>N’est-il pas évident que le premier, toujours juste, compatissant, attaché à ses
              devoirs, à ses sermens, sera intrépide dans le danger pour sauver ou défendre son
              pays, parce qu’il n’aura rien à redouter en affrontant le trépas, dont pour lui le
              seul effet sera de l’unir à un Dieu bon, qu’il ne saurait redouter, et dont il attend
              la récompense ou de ses peines ou de ses sacrifices ?</p>
            <p>N’est-il pas également incontestable que le second ne voyant rien au-delà de la vie
              présente, doit tout faire et tout hasarder pour en jouir agréablement, et la conserver
              le plus long-tems possible ?</p>
            <p>Aussi tout athée doit-il être essentiellement un lâche, un égoïste parfait, un homme
              sans aucun sentiment réel d’humanité, et dont on fera bien aisément un fripon, un
              assassin, toutes les fois que son intérêt propre, ou l’espoir de l’impunité
              remplaceront dans son esprit la volonté du législateur humain.</p>
            <p>Que peut-il avoir de sacré, et quelle sorte de jouissance peut-il se refuser dans la
              vie, puisque les sens sont tout pour lui, et que la satiété dans le plaisir est le
              seul frein qui puisse l’arrêter.</p>
            <p>Or, on sent assez ce qui doit arriver de dés-ordres dans la société, avant qu’il ait
              pu l’apercevoir.</p>
            <p>Qu’on me dise donc si, abstraction faite de toute idée religieuse, l’autorité
              purement civile, n’a pas un grand intérêt à réprimer tout ce qui tend à avilir la
              véritable morale de l’évangile ?</p></note>.</p>
        <p><pb n="163"/>Mais, si démontrer tout ce qu’elles ont de funeste et de fragile, est du
          ressort particulier de l’orateur chrétien qui enseigne et développe la véritable morale,
          il appartient à celui du barreau de forcer à la respecter, en invoquant la loi, qui n’en
          est que l’organe et le soutien ; car, ainsi que le remarque un panégyriste du célèbre
          Cochin :</p>
        <p>« Les contestations du barreau ne roulent que sur cette morale. Ce sont toutes actions de
          la société civile qu’on y examine, pour voir si elles sont conformes aux règles naturelles
          ou positives de l’équité<note place="bottom"><p>Préface de Cochin.</p></note> ».</p>
        <p>Ainsi, les fonctions de ses orateurs ont <pb n="164"/>une analogie parfaite avec celles
          des orateurs chrétiens.</p>
        <p>Ceux-ci jettent dans le cœur la semence des vertus protectrices de l’ordre social ;
          ceux-là, quand les glaces de l’indifférence ou les manœuvres de l’intérêt personnel les
          empêchent de germer et d’éclore, forcent le sol le plus ingrat et le plus rebelle à
          produire des fruits salutaires.</p>
        <p>Ce que les uns ne sauraient avoir par la force de la persuasion, les autres, aidés de la
          puissance de la loi, l’obtiennent par son autorité.</p>
        <p>Leur auguste et puissant ministère, en se touchant de si près, rend donc à la société des
          services essentiels, et elle n’a pas moins d’intérêt à les voir également prospérer.</p>
        <p>Mais vainement, par leurs efforts généreux et constans, vainement tenteront-ils de la
          rendre heureuse et florissante, si la scène, par sa licence et ses fausses maximes,
          détruit journellement leur ouvrage.</p>
        <p>Graces au puissant génie qui maintenant préside à la France, nous avons échappé aux
          fureurs d’une guerre étrangère et civile. La sagesse et la modération de son <pb n="165"
          />gouvernement ont su depuis long-tems ou nous en garantir, ou en repousser loin de nous
          le sanglant théâtre.</p>
        <p>Mais, tandis qu’au sein des grandes cités, journellement embellies par ses bienfaits
          éclatans, tandis qu’éloignés du bruit des clairons, nous cultivons tranquillement
          l’olivier de la paix ; plus d’un poison funeste aux mœurs et à l’état lui-même, croît à
          son ombrage.</p>
        <p>C’est ainsi que l’homme, par une fatalité qui semble l’accompagner, ne saurait jouir de
          son bonheur sans en abuser étrangement.</p>
        <p>Dès qu’il n’a plus d’ennemis à combattre au dehors, corrompu et amolli par es délices de
          l’oisiveté, il est dévoré par une guerre intestine que lui livrent ses passions.</p>
        <p>C’est un ruisseau dont les eaux toujours claires et limpides roulent, sans être altérées,
          à travers la pente d’un rocher sourcilleux, mais se corrompent aisément dans la plaine, en
          s’arrêtant sur la molle épaisseur du gazon. Aussi, trop confiant en sa victoire, Annibal
          en perdit-il tout le fruit, en se laissant aller aux douceurs du repos ; et cette armée
          formidable, devant laquelle <pb n="166"/>Rome, à la journée de Cannes, avait elle-même
          tremblé, fut-elle tout-à-coup amollie et vaincue par les plaisirs de Capoue.</p>
        <p>Instruits par un événement aussi funeste que mémorable, ne souffrons pas que les nôtres,
          que ceux qui, sur-tout, attirent la multitude à nos théâtres publics, soient journellement
          empoisonnés par une doctrine ou fausse ou perverse.</p>
        <p>Avertis par une expérience et si longue et si douloureuse, du danger réel de l’influence
          d’un théâtre impur, sur les opinions qu’il entraîne ou sur les mœurs qu’il corrompt
          toujours au détriment de l’état et des particuliers ; que nos poëtes et nos artistes
          dramatiques se hâtent donc d’abjurer tout ce qui peut arrêter le progrès de la véritable
          morale, ou que plutôt, devenus eux-mêmes ses zélés panégyristes sur la scène, ils la
          transforment en une véritable école d’éloquence et de bon goût, dont la religion n’ait
          point d’intérêt à défendre l’accès ou la fréquentation, et dont les maximes, d’accord avec
          celles du chef de l’empire, ne puissent arrêter désormais le cours de ses hautes et belles
          destinées.</p>
        <p>C’est alors que, n’ayant plus rien à redouter <pb n="167"/>de leurs fictions ingénieuses,
          nous verrons se réaliser ou renaître le beau siècle d’Astrée, et que pourra luire enfin,
          l’aurore de ces jours si vantés, de ces jours de l’innocence et du bonheur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
