<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bonnefons_science-chrestien_1646" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Science du chrestien</title>
        <author>Bonnefons, Amable</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Science du chrestien</title>
          <author>Bonnefons, Amable</author>
          <biblScope>p. 638-643</biblScope>
          <date>1646</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1646"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_1">
        <head>Science du chrestien</head>
        <head type="sub"><hi rend="i">Des comedies.</hi><pb n="638"/></head>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Du dommage que les comedies apportent.</p></note> 2. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Sainct Chrysostome, en l’Homelie 8. qu’il a fait de la Penitence, descrit fort bien le sixiesme ennemy de nostre chasteté, lors que parlant des comedies sales &amp; deshonnestes, il les appelle la boutique commune de l’impudicité, l’eschole publique de l’incontinence, la chaire pestilente, vn theatre de toute impureté, vn hospital remply de toute sorte de maladies contagieuses. En vn mot, vne fournaise de Babylone, en laquelle l’ame chaste se brusle, &amp; se consomme dans les <pb n="639"/>flammes ardentes de la concupiscence. Le grand Tertullien ne donne qu’vn coup de pinceau pour descrire la comedie, mais ses couleurs sont si noires qu’elles donnent de l’horreur. Il appelle ces comedies publiques, <hi rend="i">le particulier consistoire de l’impudicité</hi>. Saluian n’ose seulement en parler, parce que, dit-il, les choses qui s’y font sont, telles qu’on ne sçauroit les dire ny mesme s’en souuenir, sans se soüiller, &amp; la langue, &amp; le cœur.</p>
        <p><hi rend="sc">Le Pros.</hi> Vous me semblez bien docte en cette matiere, i’aymerois mieux entendre vostre sentiment que celuy des anciens.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Deux sortes de comedies.</p></note> 2. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Voulez-vous que ie vous parle franchement ? Ie distingue deux sortes de comedies, les vnes sont honnestes, modestes, &amp; fondées sur la bonté de la conscience de ceux qui les representent, ou les font representer. Celles-là sont plustost pour donner vn honneste diuertissement, estant des representations de choses bonnes &amp; honnestes, que pour offenser la chasteté. Mais s’il est question de parler des autres où l’on fait profession de faire des <pb n="640"/>actions &amp; des gestes tout à fait impudiques, ie diray hardiment qu’à grande peine se trouue-il chose plus scandaleuse à l’honneur du Christianisme, plus preiudiciable à la jeunesse chaste, &amp; plus dangereuse pour pecher mortellement ; car ce sont des filets, &amp; des pieges que le diable dresse pour attrapper vne ame chaste ; ce sont des dispositions aux sacrifices de Venus, ou des degrez pour monter à l’autel de Baal. Si ie croyois que vous &amp; moy deussions iamais assister à ces vilaines comedies, ie demanderois à Dieu qu’il enuoyast son foudre pour nous escraser, &amp; ce coup du Ciel ne nous seroit pas si funeste, que le geste d’vn comedien lascif, ou la parole d’vne effrontée comedienne.</p>
        <p><hi rend="sc">Le Pros.</hi> Donnez-moy maintenant des armes pour combattre ce dernier ennemy.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Moyen de s’en dispenser.</p></note> 1. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Ie reduis toutes vos armes à vn seul bouclier, qui sera vne saincte &amp; genereuse resolution, de ne iamais assister à ces vilaines comedies.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Premiere objection.</p></note> <hi rend="sc">Pros.</hi> Oüy mais, dira vn petit garçon comme moy, ou vne fille de maison, <hi rend="i">Mon pere le veut, ma mere le commande, <pb n="641"/>tous deux m’y menent, il faut bien que ie les suiue</hi>.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Response.</p></note> 2. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Il ne le faut point, &amp; comme ils ne peuuent vous commander chose qui soit contre la loy &amp; volonté de Dieu, aussi n’estes-vous pas obligé de leur obeyr, s’il y a du peché.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Seconde obiection.</p></note> <hi rend="sc">Pros.</hi> Si ie n’obeys, ie feray mal traitté, si ie ne veux suiure ma mere, dira la fille, ie seray chastiée, elle ne me caressera plus.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Response.</p></note> 1. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Estre mal traitté pour ce sujet, c’est souffrir vn bien glorieux martyre pour l’amour de <hi rend="sc">Iesvs</hi>.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Troisiéme obiection.</p></note> <hi rend="sc">Pros.</hi> Hé bien, dira vn homme, ie ne me trouueray qu’au corps de la comedie, &amp; ie m’en iray quand on commencera la farse.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Response.</p></note> 2. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Ie vous dis, mon amy, que le meilleur de ces comedies ne vaut rien, &amp; quand bien ie vous concederois que le corps seroit bon, il y a trop de danger d’y assister.</p>
        <p><hi rend="i">Qui</hi><note resp="author" place="margin"><p>Eccles. 3</p></note> <hi rend="i">voit vn precipice, ne doit pas s’hazarder à faire vn pas glissant. Qui ayme le danger, perira</hi>, dit le Sage.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Quatriéme obiection.</p></note> <hi rend="sc">Pros.</hi> Il n’y a point de danger, dira vn autre, il y a long-temps que ie <pb n="642"/>frequente les comedies, &amp; cependant ie suis autant chaste qu’vn autre.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi><note resp="author" place="margin"><p>Response.</p></note> 2. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Ne le croyez pas, <hi rend="sc">Proselyte</hi>, c’est vn trompeur, ou vn phenix du siecle ; de croire que ce soit vn phenix, i’ay de la peine, dites donc que c’est vn trompeur ; mais non, ie suppose qu’il dit vray, &amp; que iamais sa chasteté n’a esté blessée, en oyant les comedies, qui est-ce toutefois qui peut l’asseurer qu’il sera tousiours le vainqueur ? Helas ! il ne faut qu’vn moment, il ne faut qu’vn instant, vn seul geste lascif, vne œillade, vn seul attouchement peut allumer des brasiers qu’vne eternité de temps ne pourra pas esteindre. Les Antoines, les Martiniens, les Hierosmes, sont tentez dans leur desert, &amp; parmy les forests &amp; les bois, &amp; vn ieune mondain me voudra persuader que dans la comedie il est aussi chaste que dans l’Eglise, ie ne le crois pas, &amp; ne le croiray iamais. Belle Sentence du grand Arnobe sur ce sujet. <hi rend="i">Le comedien raconte les adulteres, ou les represente, &amp; le basteleur effeminé, fiche l’amour au cœur des assistans, lors qu’il les contrefait.</hi></p>
        <p><hi rend="sc">Le Pros.</hi> C’est assez dit, pour fortifier <pb n="643"/>mon esprit dans cette resolution, que ie donnerois plustost mon corps à mille croix, que mes oreilles à vne seule comedie.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi> 1. <hi rend="sc">Neoph.</hi> Si vous tenez ferme dans cette volonté, ie vous asseure desia de la victoire sur ce sixiesme ennemy : mais ce n’est pas assez, il faut qu’vn cœur Chrestien soit le vainqueur de tout ce qui peut attaquer sa chasteté.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
