<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le Théâtre, par l'Auteur des Mauvais Livres</title>
                <author key="Boone, Jean-Baptiste (1794-1871)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12179794/jean-baptiste_boone/">Jean-Baptiste
                    Boone</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/boone_theatre_1843/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Baptiste Boone, <hi rend="i">Le Théâtre, par l'Auteur des Mauvais
                        Livres</hi>, <pubPlace>Gand</pubPlace>, <publisher>T. et I.
                        Impens</publisher>, <date>1843</date>, in-18, 45 p. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=xCxBAAAAcAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1843"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="epigraph">
                <pb n="2" xml:id="p2"/>
                <head>[Épigraphe]</head>
                <epigraph>
                    <p>« Quel renversement de principes, quel scandale pour les mœurs de voir des
                        gens qui contribuent, uniquement par leur métier inutile, à des plaisirs
                        qu’une philosophie solide réprouve, pour avoir un revenu considérable. Ce
                        travers a existé chez tous les peuples, quand une fois les mœurs avaient
                        subi une dépravation générale ; quand le siècle, comme dit Florus, s’est
                        dissous et fondu en luxe et en luxure : <hi rend="i">In luxuriam fluens
                            sæculum.</hi> »</p>
                    <bibl><hi rend="sc">Feller</hi>, journal du 1<hi rend="sup"
                        >er</hi> Oct. 1777.</bibl>
                </epigraph>
            </div1>
            <div1 type="privilege">
                <head>[Permission]</head>
                <p rend="center">IMPRIMI POTEST.</p>
                <dateline>Gandavi, 4 Decemb. 1840.</dateline>
                <byline>P.-F. <hi rend="sc">Velleman</hi>, Can. Theol. L. C.</byline>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="3" xml:id="p3"/>
                <head>Le Théâtre.</head>
                <p>Il est bien triste de voir qu’après plusieurs années d’une éducation chrétienne,
                    tant de personnes de l’un et de l’autre sexe se laissent entraîner par le
                    torrent du monde, on dirait presque <hi rend="i">sans crainte et sans
                        remords ;</hi> mais ce qui est plus affligeant encore, c’est de savoir que
                    bien souvent les parents eux-mêmes sont les premiers à perdre leurs enfants. Les
                    uns n’exercent aucune surveillance sur eux ; il les abandonnent à tous les
                    désirs de leur cœur ; les autres, plus coupables encore, les y poussent
                    aveuglément. La <hi rend="i">lecture des romans</hi>, la <hi rend="i"
                        >fréquentation du théâtre</hi>, les <hi rend="i">danses lascives</hi>, la
                        <hi rend="i">mise indécente</hi> semblent être de rigueur. Cependant ils ne
                    peuvent ignorer par tout ce qui se passe autour d’eux, et peut-être déjà dans
                    leur propre famille les funestes effets de cette conduite inexcusable.</p>
                <p>Il y a surtout un danger, parmi tant d’autres, où bien souvent la <hi rend="i"
                        >pureté de la foi</hi> et <hi rend="i">l’innocence des mœurs</hi> font un
                    triste naufrage ; c’est le <hi rend="i">théâtre.</hi> En élevant la voix contre
                    cette <pb n="4" xml:id="p4"/><hi rend="i">école de l’immoralité</hi>,
                        « <quote>nous nous proposons d’empêcher que quelqu’un ne se fasse illusion
                        en croyant qu’il est permis d’aller au spectacle, car l’amour du plaisir a
                        tant de force sur la plupart des hommes, qu’il les porte à différer de
                        s’instruire de ce qui leur est défendu, pour avoir un prétexte de s’y
                        satisfaire, ou à tâcher de corrompre leur propre conscience par de fausses
                        raisons par lesquelles ils se persuadent que le mal, auquel ils ne veulent
                        pas renoncer, n’est pas un mal réel. En est-on moins dans l’erreur ? Et ce
                        que Dieu condamne parce qu’il est mauvais, peut-il jamais être excusé ou
                        approuvé comme bon ? Les choses ne sont réellement que ce qu’elles sont
                        selon la vérité de Dieu et le jugement qu’il en porte</quote>. » <hi
                        rend="i">Tertull. des Spectacles</hi>, ch. 1.</p>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">1<hi rend="sup">re</hi> objection, ou 1<hi rend="sup">re</hi>
                        excuse.</head>
                    <head type="sub"><hi rend="sc">Le théâtre toléré à Rome</hi>.</head>
                    <p><hi rend="i">Si les spectacles sont si pernicieux</hi>, nous disent les
                        partisans du théâtre, <hi rend="i">pourquoi le Pape les souffre-t-il à
                            Rome</hi> ? Nous répondrons que si les théâtres sont tolérés à Rome ils
                        n’en sont pas pour cela justifiés. En 1696 le Pape Innocent XII fit démolir
                        le premier théâtre stable et public à Rome. En 1748 <pb n="5" xml:id="p5"
                        />Benoît XIV, grand Pontife, déclara authentiquement que c’est avec regret
                        qu’il se voit forcé à <hi rend="i">tolérer des gens qu’il ne pouvait
                            approuver, pour empêcher de plus grands maux.</hi> Les souverains
                        Pontifes à l’exemple de St. Charles Borromée se sont vus obligés de réduire
                        leur zèle à demander au Ciel la patience pour supporter les scandales qu’ils
                        ne pouvaient abolir. « <quote>Il est quelquefois nécessaire de tolérer
                            quelque folies du peuple, dit Théodoric, roi d’Italie, pour l’empêcher
                            de donner dans de plus grands écarts.</quote> » S. Thomas remarque aussi
                            <hi rend="i">que les lois humaines ne sont pas tenues à réprimer tous
                            les maux.</hi> Ceux qui nous citent la tolérance du souverain Pontife à
                        l’égard du théâtre de Rome, comme si le saint Père ne réprouvait pas les
                        spectacles, sont-ils de bonne foi ? Pourquoi n’ajoutent-ils pas que le saint
                        Père fait surveiller le théâtre à Rome ; qu’il y existe une censure pour les
                        pièces et pour le costumes. — Qu’on mette partout, comme à Rome, le théâtre
                        sous la surveillance ecclésiastique et nous adoucirons nos expressions.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">2<hi rend="sup">e</hi> objection, ou 2<hi rend="sup"
                        >e</hi> excuse.</head>
                    <head type="sub"><hi rend="sc">Les bonnes personnes qui fréquentent le
                            théâtre</hi>.</head>
                    <p><hi rend="i">Si les spectacles sont si pernicieux</hi>, nous dit-on encore,
                            <hi rend="i">pourquoi y voit-on tant de <pb n="6" xml:id="p6"/>bonnes
                            personnes</hi> ? Nous répondrons que ce <hi rend="i">n’est point d’après
                            ces exemples, mais d’après les lois que nous devons nous conduire ;</hi>
                            « <quote>or, ni le temps, ni la dignité des personnes, ni les priviléges
                            des pays, ne peuvent prescrire contre la loi de Dieu.</quote>
                        <hi rend="i">Tertull.</hi>
                        <quote>La mauvaise coutume ne peut pas prévaloir sur la vérité, car une
                            coutume, qui n’a pas la vérité pour fondement, est une vieille
                            erreur.</quote> (<hi rend="i">Saint Cypr.</hi>) » <hi rend="i">S’il y a
                            de grands exemples pour la comédie, il y a des raisons invincibles
                            contre.</hi> C’est la réponse que fit le grand Bossuet à Louis XIV :
                            « <quote>Je crains, dit cet illustre prélat, que la probité de ces gens
                            ne soit celle du monde, qui ne savent s’ils sont chrétiens ou non, et
                            qui s’imaginent avoir rempli tous les devoirs de la vertu lorsqu’ils
                            vivaient en gens d’honneur sans tromper personne, pendant qu’ils se
                            trompaient eux-mêmes en donnant tout à leurs plaisirs ; ils ignorent que
                            quand ils n’auraient rien à craindre pour eux-mèmes, ils auraient encore
                            à craindre le <hi rend="i">scandale</hi>, qu’ils donnent aux autres. Ils
                            ne savent pas même ce que prononce l’apôtre saint Paul : <hi rend="i"
                                >que ceux qui consentent à un mal, y participent</hi>.</quote> »</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="7" xml:id="p7"/>
                    <head type="main">3<hi rend="sup">e</hi> objection, ou 3<hi rend="sup"
                        >e</hi> excuse.</head>
                    <head type="sub"><hi rend="sc">Les confesseurs qui permettent la fréquentation
                            du théâtre</hi>.</head>
                    <p><hi rend="i">Cependant ces personnes fréquentent les sacrements ; et si les
                            spectacles étaient si pernicieux, des confesseurs les permettraient-ils
                            à leurs pénitents</hi> ?</p>
                    <p>Répliquons d’abord : <hi rend="i">si les spectacles sont innocents pourquoi
                            des confesseurs les défendent-ils à leurs pénitents</hi> ? Pourquoi
                        refusent-ils l’absolution à ceux qui persistent à les fréquenter ? Pourquoi
                        cette conduite leur est-elle prescrite par leurs supérieurs légitimes<note
                            n="*" place="bottom">Voyez les rituels de Reims, d’Auxerre, de Noyon, de
                            Toulon et de Mâcon ; les mandements des archevêques et évêques de
                            Cambrai, d’Arras, d’Alby, de Lodève, de Namur, de Gand, etc.</note> ? Si
                        on accuse ceux-ci de <hi rend="i">rigorisme</hi>, ne peut-on pas avec bien
                        plus de raison accuser les autres de <hi rend="i">laxisme</hi> ? S’il est
                        des confesseurs qui, connaissant les vrais principes de la morale chrétienne
                        sur la comédie, refusent de s’y conformer, pourquoi nous opposer leur
                        conduite ? « <quote>Mes chers frères, dit le cardinal Delci avec trente-six
                            autres tant cardinaux qu’archevêques et évêques d’Italie, mes chers
                            frères, ne vous laissez pas séduire par les guides qui, peu instruits
                            dans l’art de <pb n="8" xml:id="p8"/>conduire les âmes, osent vous
                            permettre d’aller aux spectacles et assurer que tout ce que nous pouvons
                            vous dire pour vous en éloigner ne sont que des déclamations des
                            SS. Pères contre les spectacles de leur temps, mais tout à fait
                            déplacées contre ceux de nos jours.</quote> » Pour un confesseur peu
                        instruit et peu exact, qui permet le théâtre, combien trouve-t-on de
                        confesseurs sages et instruits, qui le défendent ? Lesquels faut-il
                        suivre.</p>
                    <p>S’il se trouve des fidèles qui fréquentent à la fois les sacrements et les
                        spectacles, ne peut-on pas dire avec plus de vraisemblance que cela arrive
                        non pas parce que les confesseurs permettent les spectacles à leur
                        pénitents, <hi rend="i">mais parce que les pénitents n’en parlent pas à
                            leurs confesseurs</hi> et vont quelquefois jusqu’à dire, au risque de
                        commettre un sacrilége : <hi rend="i">Je me garderai bien de parler de tout
                            cela à mon confesseur, il finirait bien par m’interdire tout
                            amusement.</hi></p>
                    <p><hi rend="i">On ne comprend pas</hi>, dit-on encore, <hi rend="i">comment tel
                            confesseur permet ce que tel autre défend. L’Évangile est-il donc
                            différent</hi> ? Cette différence de conduite dans les confesseurs
                        dépend souvent du défaut de sincérité dans les pénitents ; d’ailleurs le
                        confesseur est juge du danger que court son pénitent dans telle occasion
                        donnée. Ce qui n’est pas une <hi rend="i">occasion prochaine de péché</hi>
                        pour une telle <pb n="9" xml:id="p9"/>personne, peut l’être pour telle
                        autre, vu sa faiblesse, son caractère, etc. Dans le premier cas, le
                        confesseur est obligé de condescendre ; dans le second cas, il ne le peut
                        pas, et voilà comment s’explique la différente manière d’agir des
                        confesseurs. Elle paraît capricieuse au premier abord, mais elle est
                        conforme à la morale de l’Évangile et à la doctrine de l’Église. Telle est
                        encore la conduite des confesseurs à l’égard des personnes, qui n’ont pas de
                        raison d’aller au théâtre et à l’égard des personnes qui en ont, comme nous
                        le verons dans ce qui suit :</p>
                    <p><hi rend="i">Faut-il condamner les personnes, qui par les devoirs de leur
                            état ne doivent pas abandonner la personne auguste de leur souverain et
                            qui par conséquent sont inviolablement obligées de les accompagner aux
                            spectacles publics</hi> ? La réponse a été faite dans une excellente
                        dissertation, qui a paru à Rome du temps de Benoît XIV. La voici : les
                        personnes qui se trouvent dans cette obligation indispensable ne doivent y
                        assister qu’<hi rend="i">à regret et en gémissant dans le fond de leur
                            cœur.</hi> Telle était la disposition de l’illustre princesse
                        Anne-Henriette de France, qui disait à une personne qu’elle honorait de sa
                        confiance : « <quote>Je vous avoue que, quelque gaie que je sois en allant à
                            la comédie, sitôt que je vois les premiers acteurs paraître sur la
                            scène, je tombe tout <pb n="10" xml:id="p10"/>à coup dans la plus
                            profonde tristesse. Voilà, me dis-je à moi-même, des hommes qui se
                            damnent de propos délibéré pour me divertir. Cette réflexion m’occupe et
                            m’absorbe tout entière pendant le spectacle. Quel plaisir pourrais-je y
                            goûter ?</quote> » Telle doit être la disposition de ces autres
                        personnes, qui d’après le conseil d’un sage confesseur et pour des <hi
                            rend="i">raisons graves</hi>, vont quelquefois <hi rend="i"
                            >forcément</hi> au théâtre.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">4<hi rend="sup">e</hi> objection, ou 4<hi rend="sup"
                        >e</hi> excuse.</head>
                    <head type="sub"><hi rend="sc">On va aux spectacles pour trouver compagnie, ou
                            pour la musique</hi>.</head>
                    <p>Mais que répondre à une personne qui vous dit : <hi rend="i">Je vais au
                            spectacle, moins pour la comédie, que pour y trouver compagnie, et me
                            procurer un délassement. J’y vais pour la musique.</hi></p>
                    <p>On va au théâtre pour trouver compagnie ! Mais ne sait-on pas, d’après les
                        témoignages de d’Alembert même et de J.-J. Rousseau, que les spectacles ne
                        sont nécessaires que pour y rassembler « <quote>des gens intrigants,
                            désœuvrés, sans religion, sans principes, dont l’imagination dépravée
                            par l’oisiveté, la fainéantise et l’amour du plaisir <pb n="11"
                                xml:id="p11"/>n’engendre que des monstres et n’inspire que des
                            forfaits ; or sied-il bien à des personnes vertueuses d’aller se
                            confondre avec ces gens oisifs et corrompus</quote> » ? Peut-il être
                        permis à un chrétien d’aller chercher de semblables compagnies ? S’il n’y
                        était pas question de coquetterie, d’intrigues d’amour, etc. la plupart des
                        personnes ne préfèreraient-elles pas d’aller se délasser dans des lieux
                        moins empestés ? <hi rend="i">On n’y va que pour la musique !</hi> Mais d’où
                        vient donc que quand on en sort on est si bien instruit de la réussite de
                        tel ou de tel comédien, de la figure et des charmes dangereux de telle ou de
                        telle comédienne ? D’ailleurs, <hi rend="i">est-il jamais permis de
                            s’exposer à l’occasion de péché mortel, de soutenir les comédiens, de
                            scandaliser le prochain, pour trouver compagnie ou pour la
                        musique</hi> ?</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">5<hi rend="sup">e</hi> objection ou 5<hi rend="sup"
                        >e</hi> excuse.</head>
                    <head type="sub">On va au théatre par complaisance pour des amis.</head>
                    <p><hi rend="i">Je vais excessivement peu au spectacle</hi>, vous dira une autre
                        personne. <hi rend="i">Ce plaisir, je l’avoue, répugne à ma conscience, et
                            si tout le monde faisait comme moi, le théâtre se fermerait bientôt ;
                            mais lorsque la bienséance l’exige, lorsque des amis réclament ma
                            complaisance pour les y conduire, je ne suis point assez ridicule pour
                                <pb n="12" xml:id="p12"/>m’y refuser. D’ailleurs que j’aille, ou que
                            je n’aille point, les spectacles n’en iront pas moins leur train</hi> ;
                        et là-dessus cette personne se tranquillise sur sa démarche, qu’elle
                        considère comme <hi rend="i">un devoir de société</hi>. Elle ignore donc
                            qu’<hi rend="i">il n’est jamais permis de faire le mal par complaisance
                            pour des amis</hi>, que le devoir de la charité exige de ne pas
                        faciliter aux autres les occasions de péché, et qu’il suffit de se joindre à
                        ceux qui font le mal pour mériter la même punition, quoique le mal se fût
                        fait sans eux.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">6<hi rend="sup">e</hi> objection, ou 6<hi rend="sup"
                        >e</hi> EXCUSE.</head>
                    <head type="sub">Le théâtre ne fait aucun mal à certaines personnes.</head>
                    <p><hi rend="i">Des raisons invincibles et des témoignages sans nombre prouvent
                            fort bien</hi>, dit-on encore, <hi rend="i">que le théâtre peut être une
                            occasion prochaine de péché mortel pour un certain nombre de
                            spectateurs ; mais il faut avouer aussi qu’il en est d’autres à qui la
                            comédie ne fait aucun mal.</hi></p>
                    <p>C’est précisément ce que disaient autrefois à Tertullien, à S. Cyprien, à
                        St. Grégoire de Nazianze et à S. Chrysostôme tous ceux qui couraient aux
                        spectacles de leur temps. « <quote>Êtes-vous donc de fer ou de pierre, leur
                        demandait le dernier, pour ne recevoir aucune <pb n="13" xml:id="p13"
                        />impression de la vue, de la parole, du chant, des gestes des acteurs et
                        des actrices ?</quote> » Les spectacles ne vous font pas la moindre impression,
                        « <quote>mais n’est-ce pas, demande Bossuet, parce qu’il vous en ont trop fait ?
                        N’est-ce pas pour vous être trop familiarisé avec les mortelles impressions
                        que vous ne vous en apercevez plus. Que pensez-vous d’un malade, qui ne sent
                        plus ses maux ? Son état est-il moins dangereux ?</quote> »</p>
                    <p>Quand on dit que la comédie ne fait faire aucun péché à certaines personnes,
                        a-t-on oublié qu’il y a des choses, qui, sans avoir des effets marqués,
                        mettent dans les âmes de secrètes dispositions très-mauvaises, quoique leur
                        malignité ne se déclare pas toujours d’abord. Tout ce qui nourrit les
                        passions est de ce genre…</p>
                    <p>On n’y trouverait que trop de matière à la confession, si l’on cherchait en
                        soi-même les causes du mal.</p>
                    <p>Comment peut-on soutenir, sans péché, des pièces, où la vertu et la piété
                        sont toujours ridicules, la corruption toujours excusée et toujours
                        plaisante, et la pudeur toujours offensée, ou toujours en danger d’être
                        violée par les derniers attentats, par les expressions les plus impudentes,
                        à qui l’on ne donne que les enveloppes les plus minces. L’adresse de cacher
                        le grossier ne sait qu’y <pb n="14" xml:id="p14"/>attirer la volonté d’une
                        manière plus délicate. Mais on ne prend plus la peine de rien cacher. Les
                        passions s’y montrent souvent dans toute leur nudité, et ce qui plus est, la
                        Religion catholique y reçoit de nos jours les plus sanglants outrages, le
                        temple du Seigneur et ses chants augustes sont employés à rehausser la scène
                        lubrique : quel sacrilége<note n="*" place="bottom">Par ex.
                            dans la <hi rend="i">Juive</hi>, les <hi rend="i">Huguenots</hi>, <hi rend="i">Robert le
                                Diable</hi>, etc.</note> ! Tout y est sacrifié au jeu des passions. Il
                        ne sert de rien de répondre <hi rend="i">qu’on n’est occupé que des
                            spectacles sans songer au sens des paroles, ni aux sentiments qu’elles
                            inspirent</hi><note n="**" place="bottom">Grâce à l’infâme
                                <hi rend="i">répertoire de la scène française</hi>, on a eu soin de
                            se mettre au courant de la pièce par la lecture et par l’étude, qu’on en
                            a déjà faite avant la représentation.</note>. « <quote>Car c’est précisément là
                        le danger, pendant qu’on est enchanté par la douceur de la mélodie, ou
                        étourdi par le merveilleux du spectacle, ces sentiments s’insinuent sans
                        qu’on y pense, et plaisent sans être aperçus. Rien de plus naturel aux
                        pièces de théâtre, que d’exciter les passions, qui y sont représentées ; car
                        c’est là le dessein formel de ceux qui les composent, de ceux qui les
                        récitent, de ceux qui les écoutent. Pourquoi en est-on touché, si ce n’est
                        qu’on y voit, qu’on y sent <pb n="15" xml:id="p15"/>l’image, l’attrait, la
                        pâture de ses passions, et tout cela est-ce autre chose qu’une déplorable
                        maladie de notre cœur. On devient bientôt acteur secret dans la tragédie ;
                        on y joue sa propre passion.</quote> » (Bossuet, <hi rend="i">Maximes et réflexions
                            sur la comédie</hi>.)</p>
                    <p><hi rend="i">Mais tout cela</hi>, dira-t-on, <hi rend="i">paraît sur le
                            théâtre comme une faiblesse</hi>, « <quote>Quand on l’accorderait ainsi, aux
                        défenseurs des spectacles, ils ne pourraient nier qu’il y paraît comme une
                        belle, <hi rend="i">une noble faiblesse</hi>, comme la faiblesse des héros
                        et des héroïnes, enfin comme faiblesse si artificieusement changée en vertu
                        qu’on l’admire, qu’on l’applaudit sur tous les théâtres, et qu’elle doit
                        faire une partie essentielle des plaisirs publics ; et <hi rend="i">cette
                            noble faiblesse</hi> de quelque manière qu’on la tourne et qu’on la
                        dore, dans le fond, ce sera toujours, quoiqu’on puisse dire, <hi rend="i">la
                            concupiscence de la chair</hi>.</quote> (Bossuet, <hi rend="i">Réflexions sur la
                            comédie</hi>.)</p>
                    <p><hi rend="i">Le théâtre est donc une école de scandale et de
                            libertinage.</hi> En effet c’est là qu’une jeune personne apprend
                        comment on peut se livrer à des intrigues dangereuses en échappant à la
                        surveillance de ses parents ; c’est là qu’une femme, jusque-là modèle de la
                        fidélité conjugale, oublie peu à peu ses principes, s’habitue à entendre
                        sans rougir des propos obscènes, sourit au langage spirituel d’un libertin
                            <pb n="16" xml:id="p16"/>et en vient quelquefois à se précipiter dans
                        l’abîme. C’est là qu’un jeune homme, dont la vertu faisait le bonheur de sa
                        famille, apprend à connaître le vice et à mépriser les conseils d’un père
                        vertueux ; c’est là enfin que se préparent tant d’infidélités dans le
                        mariage.</p>
                    <p>Lorsqu’on blâme les comédies comme très-dangereuses, les gens du monde disent
                        tous les jours qu’ils ne sentent point ce danger. (Nous venons d’y
                        répondre.) Poussez-les un peu plus avant, ils vous en diront autant des
                        nudités, non-seulement de celles des tableaux, mais encore de celles des
                        personnes. (Cependant tous les théologiens, d’un commun accord, les
                        condamnent hautement.) « <quote><hi rend="i">Ils ne sentent rien</hi>, disent-ils,
                        et on peut les croire sur parole. Ils n’ont garde de sentir le poids de
                        l’eau, quand ils en ont au-dessus de la tête ; et pour parler aussi à ceux
                        qui commencent, on ne sent le cours de la rivière que lorsqu’on s’y oppose.
                        Si on s’y laisse entraîner, on ne sent rien si ce n’est peut-être un
                        mouvement assez doux d’abord ; et vous ne sentez le mal qu’il vous fait que
                        quand vous vous noyez.</quote> » Bossuet, (<hi rend="i">Réflexions sur la
                            comédie</hi>.)</p>
                    <p>Quand on s’abuserait assez pour croire qu’on n’a rien à craindre des
                        impressions du théâtre et qu’on n’y fait aucun mal, <hi rend="i">on ne <pb
                                n="17" xml:id="p17"/>peut se défendre de celui qu’y sont les acteurs
                            et les actrices</hi>, suivant cette maxime de St. Paul :<quote> <hi rend="i"
                            >Ceux qui font le mal et ceux qui l’autorisent par leur consentement,
                            sont devant Dieu coupables du même péché.</hi></quote> « <quote>Or, défendre au
                        comédien d’être vicieux, c’est défendre à l’homme d’être malade</quote>
                        (J.-J. Rousseau.) <quote>N’est-ce pas encore un grand mal<seg type="exquote">, demandent
                        St. Chrysostôme et Bossuet,</seg> <hi rend="i">d’être aux autres un sujet de
                            scandale en les attirant par vos exemples à des représentations ? Ne
                            perdez point par votre exemple celui pour qui Jésus-Christ est
                            mort.</hi> Comptez-vous pour rien l’argent, dont vous faites un si
                        mauvais emploi. N’est-ce donc rien aux spectateurs de payer le luxe de ces
                        actrices, dont les regards sont mortels, de nourrir leur corruption, d’aller
                        apprendre d’elles ce qu’il ne faudrait jamais savoir ?</quote> <quote>Vous ne vous croiriez
                        pas innocens<seg type="exquote">, dit l’évêque d’Arras,</seg> si vous fournissiez à une créature
                        impudique les moyens d’entretenir son mauvais commerce, et vous croiriez
                        l’être en donnant lieu, solidairement avec les autres qui assistent aux
                        spectacles, à entretenir les acteurs et les actrices dans un état qui
                        sûrement les damne.</quote> » Ces personnes pèchent grièvement, dit un célèbre <pb
                            n="18" xml:id="p18"/>théologien<note n="*" place="bottom"
                            >Lacroix.</note>, qu’on n’accusera pas de rigorisme, parce qu’elles <hi
                            rend="i">coopèrent au péché mortel des comédiens</hi>, qui sont
                        eux-mêmes cause des péchés que commettent les spectateurs.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">7<hi rend="sup">e</hi> objection, ou 7<hi rend="sup"
                        >e</hi> excuse.</head>
                    <head type="sub"><hi rend="sc">je choisis les bonnes pièces</hi>.</head>
                    <p><hi rend="i">Voyez la réponse pag.</hi> <ref target="#p27">27</ref>, <ref target="#p28">28</ref>, <ref target="#p29">29</ref>, <ref target="#p30">30</ref> <hi rend="i">et</hi>
                        <ref target="#p32">32</ref>.</p>
                    <p>Ce que nous venons de dire en réfutation des objections qu’on fait en faveur
                        du théâtre, devrait suffire <hi rend="i">pour éloigner à tout jamais des
                            spectacles toute personne honnête, qui respecte encore la foi et les
                            mœurs ;</hi> mais dans une question que la passion cherche à obscurcir
                        de toutes les manières, on ne dira jamais assez. C’est pourquoi nous en
                        appellerons <hi rend="i">au témoignage</hi> non-seulement des <hi rend="i"
                            >pasteurs</hi> et des <hi rend="i">docteurs de l’Église</hi>, mais
                        encore à celui des <hi rend="i">plus grands écrivains</hi>, des <hi rend="i"
                            >plus célèbres littérateurs</hi>, de <hi rend="i">ceux-là même qui ont
                            le plus travaillé pour le théâtre.</hi></p>
                    <p>Commençons par ces derniers.</p>
                    <quote>
                        <l>« Corneille du théâtre abjurant les maximes,</l>
                        <l>» Eût voulu n’en avoir jamais souillé ses rimes. »</l>
                        <bibl><hi rend="sc">Lebrun</hi>.</bibl>
                    </quote>
                    <p>Le grand Corneille ne se rassura jamais entièrement sur l’abus qu’il avait
                        fait de ses <pb n="19" xml:id="p19"/>talents. Il consacra ses dernières
                        années à le réparer.</p>
                    <quote>
                        <p>« N’est-il pas bien cruel, dit un apologiste du théâtre, que les auteurs de
                        Cinna, d’Héraclius, de Phèdre (Corneille et Racine), aient été fondés à
                        verser des larmes d’un juste repentir. »</p>
                    </quote>
                    <p>Bossuet se sert du témoignage de Racine pour prouver que la représentation de
                        ses tragédies est dangereuse à la pudeur. Ce grand tragique a consigné ces
                        sentiments dans une lettre à son fils, où il l’exhorte à fuir le théâtre,
                        qu’il avait abandonné avec repentir. « <quote>Croyez-moi, mon fils<seg type="exquote">, lui écrit-il</seg>,
                        quand vous saurez parler de romans et de comédies, vous n’en serez guère
                        plus avancé pour le monde, et ce ne sera pas par cet endroit-là que vous
                        serez estimé. Vous savez ce que je vous ai dit des opéras et des comédies,
                        on doit en jouer à Marley : le roi et la cour savent le scrupule que je me
                        fais d’y aller, et ils auraient une mauvaise opinion de vous, si vous aviez
                        si peu d’égard pour mes sentiments. Je sais bien que vous ne serez pas
                        déshonoré devant les hommes, en allant aux spectacles, mais comptez-vous
                        pour rien de vous déshonorer devant Dieu.</quote> » « <quote>Songez<seg type="exquote">, » dit Bossuet, «</seg> si
                        vous jugez digne du nom de chrétien de trouver honnôte <hi rend="i">la
                            corruption réduite en maximes</hi> dans <pb n="20" xml:id="p20"/>les
                        opéras de Quinault avec toutes les fausses tendresses et toutes les
                        trompeuses invitations à jouir du beau temps de la jeunesse, qui
                        retentissent partout dans ses poésies. Pour moi, <hi rend="i">je l’ai vu
                            cent fois déplorer ces égarements.</hi></quote></p>
                    <quote>
                        <p>« L’unique regret qui me reste, dit le célèbre Gresset, en parlant de ses
                        pièces, c’est de ne pouvoir point assez effacer le scandale que j’ai pu
                        donner à la Religion par ce genre d’ouvrages, et de n’être point à portée de
                        réparer le mal que j’ai pu causer. Guidé par la foi, ce flambeau lumineux,
                        devant lequel toutes les lueurs des temps disparaissent, devant lequel
                        s’évanouissent toutes les rêveries sublimes et profondes de nos <hi rend="i"
                            >faibles esprits forts</hi>, je vois sans nuages que les lois sacrées de
                        l’Evangile et la morale profane, le sanctuaire et le théâtre, sont des
                        objets inalliables.</p>
                    </quote>
                    <p>Gresset renonça à travailler au théâtre dans le temps même que ses talents si
                        enviés de Voltaire lui promettaient un nouveau genre de célébrité dans la
                        carrière dramatique.</p>
                    <p>Dorat, grand amateur du théâtre, nous dit dans ses <hi rend="i">réflexions
                            sur l’art dramatique</hi>, qu’on va aux spectacles pour y retrouver ses
                        penchants et ses vices. « <quote>Si les pièces présentent quelquefois des leçons de
                        vertu<seg type="exquote">, dit M. Simonet</seg>, on n’en rapporte cependant que <pb n="21"
                            xml:id="p21"/>les impressions du vice.</quote> <quote>On ne peut faire réussir une
                        pièce<seg type="exquote">, ajoute Nougaret,</seg> qu’en flattant les passions des cœurs corrompus. La
                        comédie et la tragédie mettent toujours l’amour en jeu. De plus de quatre
                        cents tragédies qu’on a données au théâtre, c’est la remarque de Voltaire,
                        depuis qu’il est en possession de quelque gloire en France, il n’y en a pas
                        dix qui ne soient fondées sur une intrigue d’amour.</quote> » D’Alembert lui-même
                        avoue que l’amour règne dans toutes les tragédies de Corneille. Arnaud ayant
                        reproché à Racine d’avoir travaillé en ce sens ; celui-ci lui répondit.
                        « <quote>Eh ! monsieur, sans cela qu’auraient dit les petits maîtres ?</quote>
                        L’encyclopédie, fait encore un plus grand aveu en disant que le comique
                        obscène est encore souffert sur les théâtres par une sorte de prescription.
                        (Ceci est encore plus vrai de nos jours.) Dans une ode sur la suite du
                        monde, H. Houdart de la Motte appelle le théâtre <quote><hi rend="i">une vive école
                            des passions</hi></quote>. Auteur célèbre d’un grand nombre de pièces, il abjura
                        ses travaux couronnés, et déclara les maximes de ces sortes d’ouvrages
                        diamétralement opposées aux maximes du christianisme. J.-J. Rousseau avait
                        écrit sur le théâtre, il dit entre autres : « <quote>L’effet du théâtre est de
                        donner une nouvelle énergie à toutes les passions… Tout est mauvais et
                        pernicieux dans la <pb n="22" xml:id="p22"/>comédie. Plus elle est agréable,
                        plus son effet est funeste aux mœurs. Qui peut disconvenir que le théâtre de
                        Molière ne soit une école de vices et de mauvaises mœurs plus dangereuses
                        que les livres mêmes où l’on fait profession de les enseigner !</quote> » Voyez avec
                        quel scandale cet homme renverse les rapports les plus sacrés. « <quote>Et tourne
                        en dérision les respectables droits des pères sur leurs enfants, des maris
                        sur leurs femmes, des maîtres sur leurs serviteurs.</quote> »</p>
                    <p>D’Alembert voulut prendre la défense du théâtre, mais il fut forcé d’avouer
                        que les spectacles sont <hi rend="i">un poison dangereux.</hi></p>
                    <p><quote>Quand on tente la justification du théâtre<seg type="exquote">, dit d’Aubignac</seg>, on a contre soi
                        l’infamie dont les lois ont noté les comédiens.</quote></p>
                    <p>Après ces témoignages osera-t-on dire encore <hi rend="i">qu’il n’y a que des
                            imbécilles qui condamnent la comédie et qui trouvent mauvais qu’on y
                            aille ?</hi> Mais continuons à confondre ceux qui nous accusent de
                        petitesse d’esprit, parce que nous n’aimons pas les spectacles.</p>
                    <p>Boileau, l’honneur de la France, selon Voltaire, nous dira ce qu’il faut
                        penser du théâtre. « <quote>Quoi ! dit-il à ses amis, des maximes qui feraient
                        horreur dans le langage ordinaire se produisent impunément ; dès qu’elles
                        sont mises en vers elles montent sur le théâtre. C’est peu d’y étaler les
                        exemples, <pb n="23" xml:id="p23"/>qui instruisent à pécher et qui ont été
                        détesté par les païens même, on en fait aujourd’hui des conseils et même des
                        préceptes.</quote> » <quote>Nos spectacles nous ont appris à ne plus rougir des passions<seg type="exquote">,
                        dit l’illustre d’Aguesseau</seg>, les charmes des spectacles et les actions qui y
                        sont représentées, étouffent peu à peu les remords de la conscience, en
                        apaisent les scrupules et en effacent insensiblement cette pudeur importune.
                        Entre tous les plaisirs dangereux pour la vertu il n’y en a pas qui soient
                        plus à craindre que ceux du théâtre.</quote> » C’est le sentiment de M. le duc de la
                        Rochefoucault, homme que sa valeur et son esprit mirent au premier rang des
                        seigneurs de la cour. L’esprit de notre Religion, dit M. de Saint-Evremont,
                        écrivain célèbre, est directement opposé au théâtre. Dans une des notes de
                        son <hi rend="i">cours de littérature</hi>, relative à une pièce de Favart,
                        La Harpe s’exprime ainsi : « <quote>Quels parents sages et timorés conduiront leur
                        fille à un pareil spectacle ? Et ce que je dis de celui-là, je le dis de
                        tous.</quote> » Venons maintenant aux prélats et aux docteurs de l’Église.</p>
                    <p>« <quote>Combien de personnes fort chastes, dit le savant cardinal d’Aguire, qui y
                        sentent exciter des passions, dont elles ne s’apercevaient pas auparavant et
                        qui par là donnent insensiblement accès au déréglement.</quote> »</p>
                    <p><pb n="24" xml:id="p24"/>Les spectacles sont des amusements criminels, parce
                        que d’après St-François de Sales <quote><hi rend="i">ces impertinentes récréations
                            réveillent dans l’âme mille sortes de mauvaises affections</hi></quote>. Le
                        grand Bossuet a fait tout un traité pour flétrir le théâtre. « <quote>Français,
                        Italiens, Anglais, Espagnols, Corneille, Racine, tous<seg type="exquote">, dit le marquis de
                        Pompignan,</seg> se réunissent à consacrer à l’amour la muse de la tragédie.</quote> <quote>C’est
                        là<seg type="exquote">, dit Fléchier,</seg> que le démon forge des traits de feu qui enflamment la
                        convoitise, que la mort entre par les sens.</quote> Dans sa lettre à l’Académie,
                        l’illustre Fénélon dit en parlant des spectacles, <quote>qu’on n’y représente les
                        passions que pour les allumer</quote>. » Et dans son traité sur l’éducation des
                        filles, il parle ainsi : « <quote>Souvent on voit des parents, qui mènent eux-mêmes
                        leurs enfants aux spectacles publics et à d’autres divertissements, qui ne
                        peuvent manquer de les dégoûter de la vie sérieuse et occupée dans laquelle
                        ces parents veulent les engager, ainsi mêlent-ils le <hi rend="i"
                            >poison</hi> avec l’aliment salutaire… ils leur donnent le goût des
                        passions.</quote> »</p>
                    <p>Le célèbre évêque d’Amiens, M. de La Motte, appelait les spectacles <quote><hi
                            rend="i">l’écueil inévitable de l’innocence et le péché qui damne ceux
                            qui n’en ont pas d’autre</hi></quote>. Il en parla souvent en chaire. Il adressa
                        aux curés, aux confesseurs et aux prédicateurs plusieurs <pb n="25"
                            xml:id="p25"/>instructions à ce sujet. Le succès couronna ses soins, et
                        dans toute l’étendue de son diocèse une infinité de jeunes personnes
                        renoncèrent aux spectacles. Le saint évêque eut la consolation de faire en
                        ce genre une conquête, qui en valait seule un grand nombre d’autres.
                        Gresset, dont nous avons parlé plus haut, renonça à travailler au théâtre et
                        répondit, par une lettre imprimée, à ceux qui l’accusaient de trahir les
                        intérêts de la république des lettres.</p>
                    <p>C’était sans doute pour se venger de ces pertes que la malignité fit circuler
                        par toute la France une fable sur le compte du saint évêque d’Amiens. On
                        disait que dans un temps de grande misère, il s’était introduit dans un bal
                        public, qu’il y avait fait une quête pour les pauvres, et que satisfait de
                        ce qu’il y avait recueilli, il était sorti en souhaitant bien du plaisir à
                        la compagnie. Louis XV, qui à ce trait, que les courtisans lui donnaient
                        pour indubitable, ne reconnaissait pas son saint, prit le parti de lui faire
                        écrire pour apprendre de lui ce qui en était. Monseigneur de La Motte
                        répondit au roi « <quote>qu’à la vérité il aimait les pauvres, mais pas cependant
                        jusqu’à la folie</quote>. »</p>
                    <p>Vers 1760, Monseigneur Caisotti, évêque d’Ostie en Italie, engagea tous les
                        curés et les prédicateurs de son diocèse à le seconder à <pb n="26"
                            xml:id="p26"/>prémunir leurs paroissiens et leurs compatriotes contre
                        les spectacles. « <quote>C’est là<seg type="exquote">, dit l’évêque de Namur en 1815, c’est là</seg> que
                        règne seul l’ennemi de Dieu, le prince des ténèbres ; ces lieux, <hi
                            rend="i">la vive école des passions</hi>, où les auteurs, les acteurs,
                        les spectateurs conspirent tous à les exciter, où l’on ne les représente
                        dans tous leurs charmes ou dans toute leur force que pour les rendre moins
                        odieuses ; que dis-je ! pour rallumer tout leur feu dans un cœur sensible et
                        privé justement alors des grâces, qui les lui auraient fait vaincre. Le
                        saint nom de Dieu invoqué, voulant selon notre devoir pastoral écarter les
                        piéges et les obstacles qui se multiplient au salut des âmes et réprimer,
                        s’il est possible, cette passion effrénée pour le théâtre, conformément aux
                        dispositions des SS. canons et aux règlements de plusieurs saints et dignes
                        évêques, nous défendons aux fidèles de notre diocèse l’assistance aux
                        théâtres, laquelle vu les grands dangers auxquels elle les expose, est un
                        péché grief.</quote> » Il serait trop long de citer tous les mandements des autres
                        évêques de la Belgique, qui parlent dans le même sens. Un grand théologien
                        des derniers temps, que l’Église vient de mettre au nombre des saints, saint
                        Alphonse de Liguori, ne craint pas de regarder comme <hi rend="i">coupables
                            de péché mortel</hi> ceux qui assistent <pb n="27" xml:id="p27"/>aux
                        très-mauvais spectacles. Écoutons Benoît XIV, un des plus grands et des plus
                        savants Pontifes que l’Église ait eus ; « <quote>bien loin<seg type="exquote">, dit-il,</seg> que les
                        partisans de la morale même la plus relâchée exemptent de <hi rend="i">péché
                            mortel</hi> les ecclésiastiques qui osent aller à de telles comédies,
                        ils décident unanimement que <hi rend="i">les laïques même ne peuvent
                            presque jamais y assister sans se rendre coupables d’un péché
                            grief.</hi></quote> » (Bened. XIV. de Syn. Diœc. t. 3. l1. c. 10. p. 136.)</p>
                    <p>Non content de s’être expliqué plusieurs fois sur cette matière, il engagea
                        les plus habiles théologiens d’Italie à découvrir à leurs compatriotes le
                        poison des spectacles et à leur inspirer l’horreur qu’il en avait lui-même.
                        Plusieurs savants ouvrages parurent sur ce sujet.</p>
                    <p>Nous terminons la citation des témoignages par une remarque de Bossuet sur
                        les SS. Pères, qui tous ont condamné le théâtre. « <quote>C’est lire trop
                        négligemment les Pères<seg type="exquote">, dit cet illustre écrivain</seg>, que d’assurer qu’ils ne
                        blâment dans les spectacles de leur temps que l’idolâtrie et les
                        impudicités, c’est être trop sourd à la vérité que de ne pas sentir que
                        leurs raisons portent plus loin, ils blâment dans le théâtre, l’inutilité,
                        les passions excitées, la prodigieuse dissipation, etc.</quote> » On ne trouvait
                        même plus d’idolâtrie dans les pièces du <pb n="28" xml:id="p28"/>théâtre,
                        quand elles ont été réprouvées dans le sixième concile général. On n’en voit
                        pas davantage dans celles des 8<hi rend="sup">e</hi> et 13<hi rend="sup"
                            >e</hi> siècles, quand les septième et douzième conciles généraux
                        défendaient aux fidèles d’y assister et que St. Bernard disait avec
                        énergie : <quote><hi rend="i">ne vous y trompez pas ; Dieu a en horreur les
                            partisans des spectacles.</hi></quote></p>
                    <p>C’est en vain qu’on prétend que le théâtre a été épuré.</p>
                    <quote>
                        <l>« Des discours trop grossiers le théâtre épuré,</l>
                        <l>» Cependant par l’amour est par nous consacré,</l>
                        <l>» Le poison de l’amour a bientôt pénétré,</l>
                        <l>» D’autant plus dangereux qu’il est mieux préparé. »</l>
                        <bibl>Louis <hi rend="sc">Racine</hi> à M. de <hi rend="sc"
                            >Valincourt</hi>.</bibl>
                    </quote>
                    <p>Si on parlait ainsi du théâtre du siècle de Louis XIV, où trouver les
                        expressions pour flétrir le théâtre de nos jours ?</p>
                    <p>En 1838, il parut à Schaffouse une brochure, qui dépeint en traits vigoureux
                        les pernicieux effets du théâtre moderne sur les <hi rend="i">mœurs</hi>, la
                            <hi rend="i">Religion</hi> et le <hi rend="i">bien-être des
                            familles</hi>. Citons le passage où cet écrit traite de l’immoralité
                        épouvantable dans laquelle le théâtre est tombé de nos jours, et de la
                        dépravation qui en est la suite nécessaire parmi le peuple. « <quote>Un spectacle
                        où la moralité serait respectée, resterait désert de nos jours. Le drame
                        français moderne n’est qu’un tissu de crimes, de blasphèmes et d’horreurs.
                        C’est un monstre moral. Parmi les personnes du <pb n="29" xml:id="p29"
                        />sexe, qui figurent dans les pièces de théâtre de Victor Hugo et
                        d’Alexandre Dumas on trouve huit femmes adultères, six courtisanes de
                        différent rang, six victimes de la séduction ; quatre mères ont des
                        intrigues avec leurs fils ou gendres, et dans trois cas le crime suit
                        l’intrigue. Onze personnes sont assassinées par leurs amans ou leurs
                        maîtresses, et dans six de ces pièces, le héros principal est un bâtard ou
                        un enfant trouvé ; et toute cette masse d’horreurs a été entassée par deux
                        auteurs parisiens dans six drames créés dans un espace de trois ans !</quote> »</p>
                    <p>A l’occasion de la loi sur la police des théâtres, nos chambres législatives
                        retentirent des mêmes plaintes<note n="*" place="bottom">Séance
                            du 26 février 1836.</note>. « <quote>Les grandes, les belles productions, dit
                        M. Dequesne, sont encore à venir. En revanche l’on se trouve inondé d’une
                        nuée d’adultères, d’incestes, de meurtres, d’infanticides et de parricides.
                        Si le théâtre du siècle passé n’est pas à l’abri de tout reproche, au moins
                        s’était-il renfermé dans certaines limites : en est-il de même de notre
                        théâtre moderne, où tous les crimes et toutes les immoralités sont
                        présentées avec une crudité plutôt repoussante que dangereuse ? Le mal, le
                        danger est dans la pensée intime, qui représente tous <pb n="30"
                            xml:id="p30"/>les crimes comme des faiblesses presque pardonnables,
                        presque louables, et dont on a soin de doter généreusement le héros ou
                        l’héroïne. L’on sape ainsi la base de la famille, du mariage, de la société
                        et de la Religion. Il n’est point jusqu’à l’horreur du vol et de
                        l’assassinat que l’on n’ait cherché à affaiblir, à effacer même.</quote> » Voilà
                        comme parle un législateur, un homme du monde.</p>
                    <p>Écoutons M. Charles Dupin dans un discours public. « <quote>Voyez, dit-il, les
                        théâtres tenant école de corruption et de scélératesse…, foulant aux pieds
                        les vertus les plus saintes avec l’intention patente de faire aimer, choyer,
                        admirer le duel, le suicide, l’assassinat et le parricide, l’empoisonnement,
                        le viol, l’adultère et l’inceste, préconisant ces forfaits comme la fatalité
                        glorieuse des esprits supérieurs, comme un progrès des grandes âmes, qui
                        s’élèvent au-dessus de la vertu des idiots, de la religion des simples et de
                        l’humanité du commun peuple ! Cette littérature empoisonnée nous ramène par
                        la corruption à la barbarie.</quote> »</p>
                    <p>Tout cela est vrai, nous diront peut-être ici quelques personnes, <hi
                            rend="i">mais toutes les pièces ne sont pas aussi détestables, il y en a
                            même encore de bonnes, et ce sont ces bonnes pièces que nous
                            choississons.</hi> Nous avons vu plus haut ce qu’il faut penser des
                        meilleures pièces du <pb n="31" xml:id="p31"/>théâtre, et nous voudrions
                        bien savoir quelles sont ces bonnes pièces modernes. Est-ce peut-être <hi
                            rend="i">Robert-le-Diable</hi> ? où il est parlé, tantôt d’un projet
                        d’enlèvement, — tantôt d’une conquête adultère, — d’un duel d’amour — où le
                        Ciel exauce des vœux criminels, où « <quote><hi rend="i">le bonheur est dans
                            l’inconstance</hi>, » — où dans une romance amoureuse on invoque la
                        Sainte Vierge pour protéger des amours impures ; où l’on apprend à braver le
                        sacrilége ; où une danse voluptueuse de <hi rend="i">nonnes</hi> alarme la
                        pudeur et la religion ; où l’on trouve l’excès, la vengeance et le désespoir
                        de l’amour, et Dieu invoqué au milieu d’impures alarmes ; où enfin après
                        toutes ces intrigues une cathédrale avec le sanctuaire du Dieu trois fois
                        saint est réprésentée ou plutôt profanée sur le théâtre</quote>.</p>
                    <p>Est-ce <hi rend="i">la Juive</hi> où les beaux sentiments se trouvent du côté
                        des Juifs, et où l’on fait mentir l’histoire pour faire détester le
                        caractère des catholiques ; où travailler le dimanche « <quote><hi rend="i">c’est
                            bien mériter du Ciel, fuir le vice et la paresse, c’est honorer
                            l’Éternel</hi></quote> » ; où l’on voit les intrigues, la haine, la vengeance,
                        le parjure et la rage de l’amour accompagnés de blasphèmes et de
                        malédictions, qui font frémir. L’horreur de la jeune Juive pour le baptême
                        exprimée avec des sentiments de foi, est une attaque malicieuse contre le
                            <pb n="32" xml:id="p32"/>christianisme, au milieu d’une intrigue d’amour
                        entre un catholique et une juive. Le but principal de la pièce paraît être
                            <hi rend="i">le mépris du catholicisme.</hi></p>
                    <p>Dans <hi rend="i">les Huguenots</hi> c’est encore le catholicisme, plus
                        barbare que dans <hi rend="i">la Juire</hi>, qui persécute les
                        hérétiques. — Ce sont des moines, qui bénissent des armes meurtrières. C’est
                        la différence de religion qui ne doit pas être un obstacle au mariage :
                            « <quote><hi rend="i">l’amour ne connaît ni les dieux, ni les rangs.</hi></quote> »
                        C’est un cortége de mariage, qui se rend à l’église et devant lequel les
                        catholiques s’agenouillent (les imbécilles) ; c’est une prière à la Sainte
                        Vierge, suivie d’une romance ! Et la partie morale ! C’est une foule de
                        descriptions voluptueuses et lascives, c’est la galanterie des clercs, des
                        couplets contre les moines dans la bouche des Huguenots ; c’est le comte de
                        Nevers, débauché, qui ne respecte rien, et qui ose dire en blasphémant :
                            « <quote><hi rend="i">Je ris du Dieu de l’univers, lorsqu’à table je
                        bois.</hi></quote> » C’est Marguerite de Valois, qui ne respire que la volupté et
                        qui se moque de la morale austère des ministres de la religion.</p>
                    <p>Telles sont les trois fameuses pièces qu’on osera peut-être appeler
                        bonnes. — Or, si les bonnes pièces sont si contraires à la Religion et aux
                        mœurs, que penser des autres ?</p>
                    <p>Mais supposons que les pièces soient bon<pb n="33" xml:id="p33"/>nes, ce que
                        nous sommes loin d’admettre, les ballets le sont-ils ? Une personne chaste
                        peut elle en supporter la vue ?</p>
                    <p>Il y aurait ici un livre à faire pour montrer en détail combien <hi rend="i"
                            >le théâtre moderne est propre à détruire dans les cœurs des fidèles
                            chrétiens la foi catholique.</hi> Ce que nous en avons dit, surtout dans
                        ces dernières pages, suffira, nous l’espérons, pour en convaincre les
                        personnes de bonne foi, attachées encore à la Religion de leurs pères.</p>
                    <p>Jusqu’à présent nous n’avons rien dit en particulier sur les ballets de
                        spectacle. Hélas ! que de tristes réflexions ne se présentent pas à notre
                        esprit, réflexions que nous sommes obligés de supprimer pour ne pas
                        scandaliser nos lecteurs ! Les ballets sont souvent ce qu’il y a dans la
                        scène de plus répréhensible encore.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Résumé de ce qui a été dit.</head>
                    <p><hi rend="i">Le théâtre est un funeste écueil contre lequel la foi et les
                            mœurs font souvent à la fois un bien triste naufrage. Le théâtre est
                            l’école de l’immoralité ; le fléau de la société et des familles.</hi>
                        On le <hi rend="i">tolère</hi> à Rome comme un <hi rend="i">mal
                            nécessaire</hi>, mais on le <hi rend="i">surveille</hi> afin d’en
                        diminuer le mal. <hi rend="i">S’il y a des personnes qui <pb n="34"
                                xml:id="p34"/>fréquentent le théâtre et les sacrements, ces
                            personnes se trompent grossièrement</hi>, parce qu’<hi rend="i">elles
                            entretiennent dans leur mauvaise profession des gens, qui sont notés
                            d’infamie</hi> et qu’<hi rend="i">elles scandalisent les autres par ce
                            mauvais exemple ;</hi> cependant, comme il peut y avoir des
                        circonstances extraordinaires, qui forcent certaines personnes à se trouver
                        au théâtre, nous leur avons indiqué les dispositions avec lesquelles elles
                        doivent y assister. <hi rend="i">S’il se trouve des confesseurs assez
                            faibles pour permettre le théâtre</hi> à leurs pénitents, on sait
                        maintenant ce qu’il faut penser de ces confesseurs.</p>
                    <p>Nous croyons avoir fait sentir assez que <hi rend="i">le spectacle produit de
                            très-mauvais effets dans presque toutes les personnes, qui le
                            fréquentent.</hi> C’est en vain qu’on s’excuse en disant qu’<hi rend="i"
                            >on n’y va que pour trouver compagnie, pour la musique</hi>, et encore
                            <hi rend="i">bien rarement</hi>, ou même <hi rend="i">par complaisance
                            pour des amis.</hi> Le lecteur a dû se convaincre de la futilité de ces
                        raisons. Nous avons constaté dans ce petit écrit des faits, qui sont bien
                        propres à éclairer tout, esprit droit, et à toucher tout cœur sincère.</p>
                    <p><hi rend="sc">Premier fait</hi>. — Des conciles généraux et provinciaux, des
                        synodes diocésains, grand nombre d’évêques de tous les pays défendent aux
                        fidèles d’assister au théâtre. Donc le théâtre est mauvais.</p>
                    <p><pb n="35" xml:id="p35"/><hi rend="sc">Deuxième fait</hi>. — Les théologiens
                        les plus renommés regardent communément le théâtre comme une occasion
                        prochaine de péché mortel et enseignent que ceux qui fréquentent le théâtre
                        ne peuvent pas recevoir la sainte absolution. Donc le théâtre est
                        mauvais.</p>
                    <p><hi rend="sc">Troisième fait</hi>. — Un très-grand nombre d’évêques et de
                        rituels défendent aux confesseurs d’absoudre ceux qui assistent au théâtre.
                        Donc le théâtre est mauvais.</p>
                    <p><hi rend="sc">Quatrième fait</hi>. — Les lois ecclésiastiques et civiles ont
                        de tout temps noté d’infamie les comédiens et les comédiennes. Donc le
                        théâtre est mauvais.</p>
                    <p><hi rend="sc">Cinquième fait</hi>. — De grands écrivains, qui avaient
                        travaillé avec succès pour le théâtre, ont pleuré leurs égarements ; des
                        hommes du monde, illustres par leur science ou par leur rang, et qui
                        parlaient avec connaissance de cause, ont réprouvé le théâtre. Donc le
                        théâtre est mauvais.</p>
                    <p>Ainsi conciles, synodes, évêques, théologiens, littérateurs profanes, auteurs
                        dramatiques, écrivains illustres, hommes du monde, lois ecclésiastiques et
                        civiles, autorité sacrée et profane, tout condamne le théâtre, <hi rend="i"
                            >tout parle de ses fruits amers pour la Religion, pour la société et la
                            famille.</hi> En présence de cette nuée de témoignages irréfragables,
                        qui <pb n="36" xml:id="p36"/>osera dorénavant élever la voix en faveur du
                        théâtre, fut-ce même sous le vain prétexte de favoriser la littérature par
                        l’art dramatique ? Les habitués du théâtre réclameront. Mais de quel poids
                        peut être leur autorité ? A part quelques bonnes personnes, que des
                        circonstances particulières et impérieuses entraînent malgré elles au
                        théâtre, et quelques autres, que le monde, ou l’âge avancé, ou
                        l’inexpérience aveugle, les partisans du théâtre se réduisent à cette classe
                        de personnes, que Rousseau a si bien dépeinte, <hi rend="i">les fainéans,
                            les joueurs, des gens désœuvrés dont l’imagination est dépravée par
                            l’oisiveté et l’amour du plaisir.</hi> Et ce serait, d’après le
                        témoignage, d’après la doctrine et la morale de ces gens, qu’on pourrait
                        régler sa conduite ? Ce serait en dépit de la raison et de la foi qu’un
                        chrétien oserait fréquenter le théâtre ? non, il n’en peut être ainsi. Il
                        est prouvé jusqu’à l’évidence que le théâtre est condamné, le fidèle
                        catholique ne peut donc pas le fréquenter.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="37" xml:id="p37"/>
                    <head>Conclusion.</head>
                    <p>Chère jeunesse, c’est principalement pour vous que nous avons entrepris ce
                        petit travail. Qu’il vous soit utile, qu’il vous éloigne du théâtre et vous
                        épargne bien des chagrins et des larmes. Jeunes personnes, à qui le Seigneur
                        a accordé le grand bienfait d’une éducation chrétienne, vous dont le cœur a
                        été si souvent touché par la grâce de Jésus-Christ, prenez courage. Si le
                        monde cherche à vous entraîner aux spectacles, nous vous en conjurons,
                        restez fermes et inébranlablement attachées à vos bonnes résolutions. Encore
                        quelques années et vous serez si contentes, si heureuses d’avoir résisté à
                        toutes les sollicitations du siècle. On vous dira, chères enfants, <hi
                            rend="i">qu’on vous a fait tourner la tête, qu’on vous a portées à une
                            dévotion outrée, qu’on vous a inspiré de vains scrupules, qu’aujourd’hui
                            les enfants se croient plus sages que leurs parents et veulent se
                            conduire selon leurs caprices</hi>. Ah ! laissez dire le monde ; vous
                        savez maintenant ce que vous devez penser de la fréquentation du théâtre.
                        Cependant, si tout ce que nous en avons dit ne suffit pas encore pour vous
                        affermir à tout jamais dans la résolution ferme de ne pas le fréquenter, <pb
                            n="38" xml:id="p38"/>voici une dernière réflexion à laquelle votre cœur
                        ne résistera pas.</p>
                    <p>Enfants catholiques, vous avez eu le bonheur de recevoir souvent le corps
                        adorable de J.-C. dans la sainte Communion ; toute votre attention doit être
                        de l’y conserver avec soin comme la source de toutes les grâces nécessaires
                        à votre salut et le gage, sans lequel vous ne pouvez prétendre à la
                        possession du Ciel ; <hi rend="i">vous devez conserver J.-C. dans votre cœur
                            par la grâce.</hi> Or, je vous le demande, pouvez-vous croire que J.-C.,
                        vous suive à ces spectacles profanes, condamnés par son Église ? Pouvez-vous
                        croire que J.-C. vienne s’asseoir dans ces lieux, où Satan a élevé son
                        trône ; dans ces lieux où les maximes de son Évangile sont contredites,
                        méprisées et foulées aux pieds ! Pouvez-vous croire enfin que J.-C. y vienne
                        entendre ces chants lascifs, ces propos obscènes de la bouche des acteurs ;
                        qu’il consente à ces gestes libertins, à ces nudités infâmes, à ces danses,
                        à ces ballets impudiques si opposés à la sainteté de sa morale ? Ah ! vous
                        ne le croyez pas, la seule idée vous fait frémir. J.-C. s’éloignera donc de
                        vous en ce moment avec indignation. Or, supposé même que ce ne soit pas un
                        péché mortel d’assister au spectacle, vous êtes au moins forcés de convenir
                        que c’en est une <hi rend="i">occasion</hi>, et l’Esprit-Saint <pb n="39"
                            xml:id="p39"/>nous avertit que <hi rend="i">quiconque aime le péril y
                            périra</hi>. Que deviendrez-vous donc dans ce lieu de séduction ainsi
                        abandonnés de votre Dieu et privés des secours de sa grâce ? Et si la mort
                        vous surprenait dans cet état, je tremble en pensant quel sort serait le
                        vôtre. O vous tous, que l’attrait du plaisir entraîne vers ces lieux
                        dangereux, pesez bien ces réflexions avant de franchir le seuil, qui y
                        conduit, et vous reculerez d’effroi.</p>
                    <p>Et vous pères et mères de famille, qui êtes assez aveugles pour engager, pour
                        forcer même vos enfants à fréquenter le théâtre, vous ne comprenez pas que
                            <hi rend="i">la Religion mise en pratique est l’unique moyen de
                            conserver les mœurs, qu’elle est le plus sûr garant de l’obéissance de
                            vos enfants envers vous, et que votre bonheur futur dépend de leur
                            fidélité à la loi de Dieu et de l’Église</hi>. Vous ne comprenez pas
                        qu’en les engageant à la transgresser, vous vous créez pour la suite des
                        tourments et des chagrins, qui abrégeront vos jours. Vous le voyez dans les
                        autres, et vous ne voulez pas comprendre pour vous-mêmes. Pères et mères,
                        vos enfants à qui vous aviez fait donner une bonne éducation, étaient
                        destinés par la divine Providence à vous ramener dans la voie du salut.
                        Hélas ! leurs exemples de vertu n’ont produit sur vous aucune impression,
                        que dis-je ! vous les avez <pb n="40" xml:id="p40"/>censurés. Ils avaient
                        renoncé aux plaisirs dangereux, qui souillent l’âme, qui énervent et
                        corrompent le cœur, tous leurs souhaits étaient de mener une vie chrétienne,
                        heureuse et calme au sein de leur famille, ils s’étaient seulement réservé
                        ces plaisirs purs et innocents, qui ne laissent après eux ni troubles ni
                        remords ; vous leur avez ravi le bonheur qu’ils se promettaient ; <hi
                            rend="i">sous prétexte de les établir, de les préparer au mariage, vous
                            les avez précipités au milieu du tourbillon du monde et vous n’avez,
                            fait usage de l’autorité, que vous aviez sur eux, que pour les conduire
                            forcément dans le chemin de la perdition</hi>. Le monde vous excuse, il
                        vous approuve, il applaudit à votre conduite, mais <hi rend="i">la foi vous
                            condamne</hi>. Quel jugement terrible n’aurez-vous donc pas à craindre
                        dans vos derniers moments pour vous être rendus coupables devant Dieu de
                        toutes les suites funestes, que le goût du théâtre aura produites dans vos
                        enfants ? C’est sur vous principalement que tombera la malédiction lancée
                        par Jésus-Christ contre <hi rend="i">ceux qui sont une occasion de chûte
                            pour les petits et les faibles</hi>. Chers parents, laissez-vous toucher
                        par ces considérations et revenez à des sentiments plus chrétiens. Au lieu
                        d’engager vos enfants à fréquenter le spectacle, employez tout ce que vous
                        avez d’autorité pour les en <pb n="41" xml:id="p41"/>détourner ; <hi
                            rend="i">ayez soin qu’ils conservent la pureté de la foi et des mœurs,
                            et le Seigneur vous bénira dans vos enfans</hi>. Si notre voix vous est
                        suspecte, eh ! bien, écoutez le langage d’un célèbre acteur du théâtre
                        Italien de Paris, auquel il renonça par principe de religion. Louis
                        Riccobonni déclare donc qu’après une épreuve de 50 années, il ne pouvait
                        s’empêcher d’avouer que <quote><hi rend="i">rien ne serait plus utile que la
                            suppression entière des spectacles</hi></quote>. L’opéra lui paraît
                        excessivement dangereux dans toutes ses parties. Il regarde la musique et la
                        danse, qui en sont l’âme, comme des écueils où la modestie et la pudeur
                        échouent presque toujours.</p>
                    <p>« <quote>Les parents<seg type="exquote">, continue-t-il,</seg> pour l’ordinaire plus occupés de l’extérieur
                        que du fond de l’éducation de leurs enfants ne s’attachent qu’à leur
                        apprendre les manières et l’usage du monde, où ils ont grand soin de les
                        produire. C’est là qu’ils entendent tout ce qui peut exciter leur curiosité,
                        développer les germes de leurs passions et les familiariser avec le vice.
                        Ces principes de corruption reçoivent une nouvelle force des spectacles
                        publics, où les pères et les mères ont l’imprudence de conduire leurs enfans
                        de l’un et de l’autre sexe. Or, quelles atteintes mortelles ne doivent pas
                        donner à leur innocence le nombre infini de maximes <pb n="42" xml:id="p42"
                        />empestées, qui se débitent dans les tragédies, dans les opéras, et les
                        expressions, les images licencieuses, que présentent les comédies ? ils ne
                        les effacent jamais de leur mémoire. Ils y voient des grands, des
                        vieillards, des personnes élevées en dignité, ou <hi rend="i">réputées
                            vertueuses</hi> y applaudir ; ils agissent en conséquence, lorsqu’ils
                        jouissent de leur liberté ; et les voilà corrompus dans le cœur et dans
                        l’esprit pour le reste de leur vie. Mais, dit-on, quel inconvénient y a-t-il
                        qu’ils entendent parler de la passion de l’amour ; il faut bien qu’ils la
                        connaissent tôt au tard ? C’est ce que je suis très-éloigné de croire. On
                        doit toujours ignorer le libertinage. D’ailleurs quand cette passion serait
                        traitée avec plus de réserve sur le théâtre, il n’y aurait pas moins
                        d’inconvénient, et si j’ose le dire, moins de <hi rend="i">cruauté</hi> à
                        leur donner sur une matière si délicate, des leçons prématurées et
                        infiniment dangereuses, et à leur faire courir le risque de perdre leur
                        innocence avant même qu’ils sachent quel en est le prix, et combien cette
                        perte est affreuse et irréparable ; mais les parents s’intéresseront-ils à
                        conserver cette vertu, s’ils n’en connaissent pas eux-mêmes l’excellence ?
                        Néanmoins, ils se livrent ensuite au désespoir quand leurs enfants donnent
                        dans des désordres préjudiciables à leur honneur et à leur <pb n="43"
                            xml:id="p43"/>fortune.</quote> Quel témoignage et quelle leçon ! l’homme du
                        monde, l’homme de l’art parle comme le prédicateur. »</p>
                    <trailer rend="i">FIN</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
