<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="boursault_lettre-marquise_1697">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre à Mme la Marquise de B.</title>
        <author>Boursault, Edme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lettre à Mme la Marquise de B.</title>
          <author>Boursault, Edme</author>
          <biblScope>p. 302-316</biblScope>
          <date>1697</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1697"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_12">
        <head>Lettre à Mme la Marquise de B.</head>
        <label><pb n="302"/>A MADAME LA MARQUISE DE B…<lb/>Sur l’Indigence du Théatre.</label>
        <p>D’où vient, Madame, que vous me faites l’honneur de vous adresser à moy, pour vous gendarmer contre la Comédie ? Est-ce ma faute si Monsieur Racine se donne à des occupations plus sérieuses ; si Baron se retire ; &amp; si Raisin meurt ? Rendez-moy ces trois hommes, inimitables chacun dans leur genre, &amp; je vous garentis le Théatre aussi florissant que jamais il ait été. Vous dîtes qu’on les remplace : est-ce une chose facile ; &amp; dans quelque profession que ce soit, croyez-vous que les excellens hommes soient communs ? Pour moy, qui ne croy pas qu’un certain nombre de mots &amp; une rime au bout, soient des Vers, je ne croy pas <pb n="303"/>aussi que tous ceux qui parlent à la Comédie soient Comédiens : Pour bien faire des Vers il faut les sçavoir tourner comme fait Racine ; &amp; pour être ce qu’on appelle des Comédiens, l’être comme Baron &amp; Raisin. En un mot, Madame, pour avoir un plaisir parfait à la Comédie, il y faut de bonnes Piéces, &amp; qu’elles soient bien représentées : &amp; c’est ce que vous n’y trouvez plus. A vous dire vray la jeunesse de la Châmeslé, la grace de Baron, &amp; les fréquentes nouveautez que donnoit Racine faisoient un parfaitement bel effet sur le Théatre. Je n’ay rien vû depuis dont on puisse faire une juste comparaison. Racine disoit des choses, au lieu que ceux qui tâchent à l’imiter se contentent de dire des paroles ; &amp; si quelques Piéces ont réüssi, il y a eu plus de Constellation que de mérite. Remarquez, s’il vous plaît, Madame, que je ne vous parle que de vôtre tems. Si je remontois un peu plus haut, je trouverois Corneille &amp; Moliére qui sont au dessus de tous les éloges qu’on leur peut donner ; l’un à qui Racine auroit cédé pour le sérieux ; &amp; l’autre à <pb n="304"/>qui tout le Monde doit céder pour le Comique. J’ay assez d’estime pour leur Mémoire pour ne rien dire de plus : j’aime mieux laisser parler leurs Ouvrages. Je sçay que ce n’est pas vous faire ma Cour de donner la préférence à Corneille sur Racine, &amp; qu’étant son Amie comme vous l’êtes, il vous est aisé de croire ce que vous souhaiteriez qui fût : mais quelque déférence que j’aye pour vos sentimens, j’ay le malheur de ne pouvoir déguiser les miens ; &amp; supposé entr’eux une égalité de mérite, Corneille étant venu le premier, &amp; ayant purgé le Théatre de la Barbarie qui s’y étoit introduite, je croy que le premier Rang luy est légitimement dû. Non que je m’arrête à ces <seg resp="wordpro">Paralleles</seg> que l’on fait courir, où la passion dérobe toûjours quelque chose à la Justice : si Corneille trouve moins de Gens qui l’imitent que Racine, c’est peut-être qu’on s’y attache avec moins de soin ; &amp; si j’avois l’Eloge de Racine à faire, les efforts que l’on fait pour l’imiter, ne seroit pas le plus méchant endroit que j’y pûsse mettre. Pour revenir au Théatre, je conviens avec <pb n="305"/>vous qu’il a un peu dégéneré de ce qu’il étoit, &amp; que dans toutes les Piéces nouvelles qui ont été faites depuis dix ans, il y a eu peu de nouveauté. Soit que les Sujets soient épuisez, ou que ceux que l’on traite fournissent dequoy tomber naturellement dans des Scénes qu’on a déja vûës, il me semble que je ne voy rien qui n’ait du rapport à ce que j’ay vû : &amp; je ne puis m’empêcher de dire à la gloire de Racine, que tout ce qu’il a fait a toûjours été nouveau, &amp; que loin de ressembler à qui que ce soit, il a été assez Maître de son Génie pour ne faire aucune Piéce où il ait voulu se ressembler luy-même. Quant à l’objection que vous me fistes Samedy dernier, &amp; que vous renouvellez dans la Lettre que vous m’avez fait la grace de m’écrire, je n’ay autre chose à y répondre que ce que je pris la liberté de vous dire à Saint Clou. Toutes les fois que vous allez à la premiére Représentation d’une Piéce sérieuse, vous croyez, dites-vous, aller à Athénes ou à Rome : vous ne trouvez en vôtre chemin que Grecs &amp; Romains, encore sont-ils tout défigurez <pb n="306"/>depuis que Corneille &amp; Racine ne les font plus parler. Il vous semble que les Auteurs qui ne peuvent faire tenir le même langage à leurs Héros, feroient mieux de les choisir dans un Païs où l’on ne les ait pas tant mis en œuvre ; &amp; vous dites qu’un Grand-homme de nôtre France dont la Vie seroit pleine de belles Actions, &amp; qu’on feroit parler comme naturellement les honnêtes Gens y parlent, feroit pour le moins autant de plaisir à voir, que des Héros dont les Noms paroissent tout usez à force de les entendre répéter. Trouvez bon, Madame, que je vous guérisse d’une erreur que j’ay euë avant vous, &amp; dont je ne fis abjuration qu’aprés en avoir fait pénitence. Je ne voy rien dans nôtre Langue de plus agréable que le petit Roman de la Princesse de Cléves : les Noms des Personnages qui le composent sont doux à l’oreille &amp; faciles à mettre en Vers : l’intrigue intéresse le Lecteur depuis le commencement jusqu’à la fin ; &amp; le cœur prend part à tous les événemens qui succédent l’un à l’autre. J’en fis une Piéce de Théatre dont j’espérois un si grand succez, <pb n="307"/>que c’étoit le fonds le plus liquide que j’eusse pour le payement de mes Créanciers, qui tombérent de leur haut quand ils apprirent la chûte de mon Ouvrage. Faites-moy la grace, Madame, de ne point trembler pour eux : je les satisfis l’Année suivante ; &amp; comme la Princesse de Cléves n’avoit paru que deux ou trois fois on s’en souvint si peu un an aprés que sous le nom de Germanicus elle eut un succez considérable. J’avois pris cependant toutes les précautions possibles pour faire réüssit la Princesse de Cléves ; &amp; persuadé qu’il est dangereux d’exposer de trop grandes nouveautez, je croyois qu’un Prologue que je fis pour préparer les Auditeurs à ce qu’ils alloient voir me les rendroit favorables ; mais leurs oreilles ne pûrent s’accommoder de ce qu’elles n’avoient pas coûtume d’entendre ; &amp; le Prologue attira plus d’Applaudissemens que la Piéce. Comme le Théatre commençoit déja à montrer son indigence, &amp; que la mort de Moliére l’avoit privé d’un Ornement qu’il ne recouvrera jamais, peut-être ne serez vous pas fâchée de voir un fragment de ce <pb n="308"/>Prologue. Je feins que la Renommée rencontre Melpoméne, la Muse de la Tragédie, qui rêve dans une Solitude, à qui elle dit :</p>
        <quote>
          <lg>
            <label>LA RENOMMÉE.</label>
            <l>Dequoy dans ces beaux lieux s’entretient Melpoméne ?</l>
            <l>Quel Ouvrage nouveau va briller sur la Scéne ?</l>
            <l>A quel grave sujet s’occupe son loisir ?</l>
          </lg>
          <lg>
            <label>MELPOMÉNE.</label>
            <l>Ah ! Déesse, autrefois j’en avois à choisir :</l>
            <l>Et ta bruyante Voix, illustre Renommée,</l>
            <l>A répandre ma gloire étoit lors animée.</l>
            <l>Maintenant, je l’avoüe, on ne void rien de moy</l>
            <l>Qui paroisse à mes yeux digne de ton employ.</l>
            <l>Le Théatre François où mes heureuses Veilles</l>
            <l>Ont de tant d’Auditeurs enchanté les Oreilles ;</l>
            <l>Tant de fois étalé des spectacles Pompeux ;</l>
            <l>Et de mes Nourissons rendu les Noms fameux ;</l>
            <l>Par sa stérilité me reproche la mienne,</l>
            <l>Et n’a plus aujourd’huy d’Appuy qui le soûtienne.</l>
          </lg>
          <lg>
            <label><pb n="309"/>LA RENOMMÉE.</label>
            <l>Et quoy ! sous un Héros qui remet les beaux Arts</l>
            <l>Dans un éclat plus grand que du Tems des Césars ;</l>
            <l>Sous un Roy si puissant, si glorieux, si juste,</l>
            <l>Dont la superbe Cour ternit celle d’Auguste ;</l>
            <l>Sous un Roy qui sans cesse occupe mes cent Voix,</l>
            <l>Et qui n’a point d’égaux, quoy qu’il soit tant de Rois ;</l>
            <l>Est-il quelque Talent qui doive être inutile ?</l>
            <l>Aux Muses dans son Louvre il accorde un Azile ;</l>
            <l>De ces Filles du Ciel se déclare l’Appuy ;</l>
            <l>Veut que pendant son Régne elles régnent sous luy ;</l>
            <l>Et par une bonté qui jamais ne le quite</l>
            <l>Du haut de sa Grandeur tend la Main au Mérite.</l>
            <l>Sensible à ses Bienfaits, sors de cette langueur :</l>
            <l>Redonne à ses plaisirs ta premiére vigueur ;</l>
            <l>Et promets de ma part une gloire immortelle</l>
            <l>A qui, pour ce Héros fera voir plus de zéle.</l>
          </lg>
          <lg>
            <label>MELPOMÉNE.</label>
            <l>Si le zéle suffit pour charmer ce grand Roy,</l>
            <l>Qui <seg resp="wordpro">pourra</seg> s’en flater plus justement que moy ?</l>
            <l><pb n="310"/>En est-il un pareil à celuy qui m’anime ?</l>
            <l>Apprens de ma langueur la cause légitime.</l>
            <l>L’Histoire, où tant de fois pour remplir mes projets</l>
            <l>J’ay trouvé de grands Noms, &amp; pris d’heureux Sujets,</l>
            <l>Comme Andromaque, Oédipe, Iphigenie, Horace,</l>
            <l>Où chaque Passion parle avec tant de grace :</l>
            <l>L’Histoire, où des Héros les Exploits éclattans</l>
            <l>Sçavent se garentir des Insultes du Tems,</l>
            <l>Si souvent dépoüillée en <seg resp="wordpro">faveur</seg> de la Scéne</l>
            <l>N’offre plus à mes yeux d’Action qui surprenne.</l>
            <l>On a vû par mes soins en Vers doux &amp; pompeux</l>
            <l>Ce que Rome &amp; la Gréce ont eu de plus fameux :</l>
            <l>Et j’ay même emprunté chez un Peuple Barbare</l>
            <l>Un des beaux Ornemens dont la Scéne se pare :</l>
            <l>Mais quoi-que Bajazet justifie un tel choix</l>
            <l>Ce sont des libertez qu’on ne prend qu’une fois ;</l>
            <l>Et de quelques Talens dont le Ciel m’ait pourvûë</l>
            <l><pb n="311"/>J’ignore en quel endroit je dois fixer ma Vûë.</l>
            <l>Toy, qui vois d’un même œil toutes les Nations,</l>
            <l>Qui rens par tout justice aux grandes Actions,</l>
            <l>Et tires de l’Oubly dont la Mort est suivie</l>
            <l>Ceux de qui les Vertus ont signale la Vie :</l>
            <l>Marque moy le Climat où je dois m’arrêter.</l>
            <l>Voy, quel Illustre Nom tu veux ressusciter.</l>
            <l>Parle.</l>
          </lg>
          <lg>
            <label>LA RENOMMÉE.</label>
            <l> Pour t’occuper n’est-il point de Grand homme</l>
            <l>Si tu ne le choisis dans Athéne ou dans Rome ?</l>
            <l>Et depuis si long-tems que la France a des Rois</l>
            <l>Ne s’en trouve-t-il point qui mérite ton choix ?</l>
            <l>Est-il de la Vertu de plus fameux Modelles ?</l>
            <l>Trouves-tu chez les Grecs des Actions plus belles ?</l>
            <l>Ou plûtôt dans la France un monstrueux Repas</l>
            <l>A-t-il vû le Soleil retourner sur ses pas ?</l>
            <l>Y voit-on une Fille, en proye à sa colére,</l>
            <l>Faire passer son Char sur le Corps de son Pére ;</l>
            <l>Et d’un geste inhumain dans cet horrible Employ,</l>
            <l>Animer ses Chevaux qui reculoient d’effroy ?</l>
            <l><pb n="312"/>A-t-on vû dans la France, au fort de sa misere,</l>
            <l>Par un excez de Rage une barbare Mére</l>
            <l>Aprés mille baisers &amp; donnez &amp; rendus,</l>
            <l>Egorger son Enfant pour vivre un jour de plus ?</l>
            <l>Ces crimes dont jadis a frémi la Nature</l>
            <l>Ne <seg resp="wordpro">soüillérent</seg> jamais une Terre si pure :</l>
            <l>Si quelques Passions y régnent tour à tour,</l>
            <l>C’est celle de la Gloire, &amp; celle de l’Amour</l>
            <l>Quite la ruse Grecque, &amp; la fierté Romaine,</l>
            <l>Choisis quelque grand Nom sur les bords de la Seine.</l>
            <l>Si ton but est d’instruire, où <seg resp="wordpro">rencontreras-tu</seg></l>
            <l>Une plus éclatante &amp; plus haute Vertu ?</l>
            <l>C’est-là que tu verras un Héros véritable</l>
            <l>Surpasser en Valeur ceux qu’inventa la Fable.</l>
            <l>C’est-là qu’un jeune Aiglon qui n’a point de pareil</l>
            <l>D’un regard assûré voit l’éclat du Soleil :</l>
            <l>Montre une Ardeur pour luy, que rien ne peut éteindre ;</l>
            <l>Et tout-haut qu’il puisse être espére de l’atteindre</l>
          </lg>
          <lg>
            <label>MELPOMÉNE.</label>
            <l>Je n’ay pas attendu le secours de ta Voix</l>
            <l><pb n="313"/>Pour tourner tous mes Vœux du côté des François :</l>
            <l>Mais me répondras-tu qu’on permette à ma Veine</l>
            <l>D’étaler en public leurs grands Noms sur la Scéne ?</l>
            <l>Le Respect qu’on leur doit…</l>
          </lg>
          <lg>
            <label>LA RENOMMÉE.</label>
            <l>  Leur en manqueras-tu</l>
            <l>De faire à tout le Monde admirer leur Vertu !</l>
            <l>Lors que tu fis Cinna, ce Poëme si juste,</l>
            <l>Donnas-tu quelque atteinte à la gloire d’Auguste ?</l>
            <l>Et Pompée au Théatre est-il moins respecté</l>
            <l>Que quand l’Aigle Romaine alloit à son côté !</l>
            <l>D’un scrupule si vain léve le foible obstacle.</l>
            <l>Quand les Grecs autrefois se donnoient un spectacle,</l>
            <l>Contens de leurs Vertus, trouvoient-ils à propos</l>
            <l>D’aller chez leurs voisins emprunter des Héros ?</l>
            <l>Quoy qu’on fasse de beau ; la lenteur de l’Histoire</l>
            <l>Ne promet aux grands Noms qu’une tardive gloire ;</l>
            <l><pb n="314"/>Au lieu que le Théatre a des effets présens,</l>
            <l>Plus connus en dix jours que l’Histoire en dix ans.</l>
            <l>Retrouve en sa faveur une Plume pareille</l>
            <l>A celle dont le Ciel fit present à Corneille ;</l>
            <l>Et pour luy faire un sort aussi beau que le sien</l>
            <l>Prête luy ton secours, &amp; répons-luy du mien.</l>
            <l>Comme j’ay de Racine assûré la Mémoire,</l>
            <l>Et placé son Génie au Temple de la Gloire,</l>
            <l>J’offre les mêmes soins aux esprits délicats</l>
            <l>Qui dans la même Route iront d’un même pas.</l>
            <l>Voy, qui tu veux choisir pour marcher sur leurs traces.</l>
          </lg>
          <lg>
            <label>MELPOMÉNE.</label>
            <l>Le Ciel à peu de Gens fait de pareilles graces.</l>
            <l>A peine en tout un Siécle en voit-on deux ou trois</l>
            <l>Dignes de ton suffrage, &amp; dignes de mon choix.</l>
            <l>Depuis combien de tems la fidéle Thalie</l>
            <l>Dans un Habit lugubre est-elle ensevelie,</l>
            <l>Le front ceint de Cyprés, les yeux baignez de pleurs,</l>
            <l>Sans qu’un autre Moliére appaise ses douleurs ?</l>
            <l><pb n="315"/>Dans les Siécles passez comme au Siécle où nous sommes</l>
            <l>La Nature étoit lente à faire de Grands Hommes ;</l>
            <l>Et l’aimable Thalie a long-tems à pleurer</l>
            <l>Avant que son malheur se puisse réparer, &amp;c.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Voila, Madame, tout ce que j’en ay retrouvé, &amp; c’en est assez pour vous faire connoître combien je voyois de difficulté à mettre de pareils Noms sur le Théatre. Quoique la Seine soit plus abondante, &amp; roule une plus belle Eau que le Tybre, elle n’a pas tant de grace dans la Poësie ; &amp; vous m’avoüerez qu’Amiens, Abbeville, Roüen, Auxerre, Dijon &amp; Grenoble n’ont rien de si héroïque que Rome, Albe, Cartage, Numante, Athéne &amp; Corinthe. Pardon, Madame, si je vous méne si loin pour vous y laisser : deux de mes Amis, que vous n’aurez pas de peine à reconnoître quand vous sçaurez qu’ils me viennent prendre pour aller à Berny, m’arrachent la plume des mains ; &amp; ne me <pb n="316"/>laissent que la liberté de vous assûrer qu’on ne peut être avec plus de respect que je le suis, Madame, Vôtre trés-humble &amp; trés-obeïssant serviteur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>