<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Preface [Judith, tragedie]</title>
                <author key="Boyer, Claude (1618-1698)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12190271/claude_boyer/">Claude Boyer</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/boyer_preface-judith_1695</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Claude Boyer, « Preface », in <hi rend="i">Judith, tragedie. Par Mr Boyer de
                        l’Académie françoise</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel
                        Brunet</publisher>, <date>1695</date>, n.p. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=76E5AAAAcAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1695"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="preface">
                <pb n="n.p."/>
                <head>Preface</head>
                <p><hi rend="big">C</hi>’EST une erreur qui a infecté beaucoup d’esprits, qu’il
                    étoit presque impossible d’accommoder heureusement au Theatre les Sujets qui
                    sont tirez de l’Ecriture Sainte, &amp; de l’Histoire Chrétienne. Indigné contre
                    une opinion si fausse &amp; si pernicieuse, je crus d’abord qu’elle n’étoit
                    fondée que sur la prevention qui n’examine rien, &amp; dont la force imperieuse
                    entraîne ordinairement la multitude ; mais aprés avoir creusé jusques dans la
                    source de cette erreur, je vis qu’elle venoit de l’ignorance de l’art, de la
                    foiblesse du genie, de la sterilité des inventions, &amp; sur tout du peu de
                    goût &amp; de sensibilité qu’on a pour les choses de la Religion.</p>
                <p>J’avouë qu’il est mal aisé d’assembler tout ce qui est necessaire à la
                    composition de cette sorte d’ouvrages, d’autant plus <pb n="n.p."/>qu’il y a peu
                    de modelles dans ce genre d’écrire, &amp; peu d’Auteurs qui soient d’humeur de
                    les imiter. La plûpart ne font que suivre &amp; marcher aprés les autres ;
                    privez du secours des bons exemples, ils n’osent hazarder un autre langage.
                    C’est une route nouvelle presque inconnuë à nos Anciens, &amp; où ceux qui l’ont
                    suivie aussi bien que les plus habiles de nos Modernes se sont quelquefois
                    égarez. Ce qui peut encore les rebuter davantage, c’est qu’étant accoutumez à
                    forger des évenemens qui n’ont ni suite ni vray-semblance, à donner des grands
                    noms historiques aux fictions fabuleuses, &amp; à confondre ainsi la verité
                    &amp; le mensonge, ils n’osent avec raison traiter des sujets, qu’on ne peut
                    alterer sans un espece de sacrilége. Ils ignorent le talent d’inventer, ou en
                    font un mauvais usage. Ils ne sçavent pas qu’il consiste à parer la vérité, non
                    à la defigurer ; à l’enrichir, non à la des-honorer ; &amp; qu’enfin le secours
                    des Episodes doit soustenir les Sujets, &amp; non pas les étouffer. Mais ce qui
                    leur paroît de plus rebutant &amp; de plus épineux, c’est que pour donner à ces
                    ouvrages les ornemens qu’ils demandent, il faut se remplir des grandes <pb
                        n="n.p."/>veritez de la Religion, &amp; tirer de l’Ecriture sainte ces
                    riches expressions que nous fournit la divine Poësie du Psalmiste &amp; des
                    Prophetes, &amp; qui sont fort au dessus de tout ce que l’ingenieuse &amp;
                    sçavante Antiquité a de plus grand &amp; de plus magnifique. Il faut sçavoir
                    choisir &amp; ménager les sentimens de pieté qui sont amenez par la matiere,
                    &amp; il ne faut en charger ces Poëmes, que lorsqu’ils sont destinez pour des
                    Communautes Religieuses, &amp; des Assemblées particulieres. Le theatre doit
                    instruire &amp; divertir le public, mais les instructions de pieté n’y doivent
                    être ni frequentes ni affectées, il faut qu’elles soient regardées comme des
                    sentimens qui sont attachez aux caracteres des Acteurs, &amp; qui servent à
                    l’action qui se passe sur la Scene.</p>
                <p>Quand je propose des regles si severes &amp; si sublimes, je n’ay pas la
                    presomption de croire que je les ay entierement remplies dans la composition de
                    Judith. Ce Poëme quelque succés qu’il ait eu n’est qu’un essay qui ne donne tout
                    au plus qu’une foible idée de la perfection à laquelle des genies plus élevez
                    que le mien pourroient à peine parvenir. La seule chose dont il m’est permis de
                    m’applaudir, c’est d’avoir choisi <pb n="n.p."/>un sujet dont la beauté a
                    soutenu ma foiblesse. Je ne sçay par quel hazard il a échapé aux yeux de ceux
                    qui m’ont precedé.</p>
                <p>Toutes les Histoires peuvent-elles fournir rien de plus élevé &amp; de plus
                    propre pour la grande Tragedie que l’Histoire de Judith ? n’y voit-on pas le
                    merveilleux &amp; le patetique dans toute sa force ? On y voit une Veuve
                    consacrée au Seigneur, devoüée à la cendre &amp; au cilice, dans l’obscurité
                    d’une vie humiliée &amp; penitente, s’arracher subitement à sa retraite, se
                    mettre à la tête d’Israël, commander les Ahciens du Peuple, &amp; entreprendre
                    la défaite d’Holoférne, quelle gloire ! quelle grandeur ! quelle merveilleuse
                    nouveauté ! On y voit une Veuve si sage &amp; si reservée quitter ses modestes
                    habits, ajoûter à sa beauté naturelle tout ce que l’artifice &amp; l’orgueil
                    mondain peut inventer de pompeux &amp; de charmant pour surprendre &amp; pour
                    seduire, aller au Camp des ennemis avec cet équipage, exposer sa vertu à la
                    brutalité d’un vainqueur barbare, l’attendrir par le langage le plus engageant,
                    &amp; le plus flateur. Où peut-on trouver une plus violente opposition
                    d’interêts &amp; de devoirs, &amp; un plus grand contraste de <pb n="n.p."
                    />sentimens &amp; de passions ? Quel plus digne sujet peut occuper l’Autheur
                    tragique, s’il veut conserver la verité de l’Histoire sans blesser la sainteté
                    de la matiere ?</p>
                <p>Qu’il seroit à souhaiter que de pareilles sujets fussent quelquefois representez
                    sur la Scene Françoise pour édifier &amp; divertir en même temps. La Comedie se
                    doit faire honneur à elle-même en faisant honneur à la Religion. Les Comediens
                    ont-ils un moyen plus seur &amp; plus glorieux pour confondre ceux qui
                    s’obstinent sans cesse à décrier leur profession ? Quel attrait plus puissant
                    pour reconcilier avec le Theatre ceux qui en sont les ennemis declarez ? Comme
                    toute sorte de gloire appartient au siècle de <hi rend="sc">Louis le Grand</hi>,
                    aprés y avoir vû les duels &amp; les blasphémes abolis, l’heresie exterminée,
                    l’ordre &amp; la discipline par tout rétablis, il faut qu’on y voye la pieté
                    florissante au milieu des plaisirs, les Spectacles consacrez, le Theatre
                    sanctifié. Quand je parle si avantageusement des matieres saintes, je ne
                    pretends pas exclure les Sujets profanes, quand ils sont traitez sagement, &amp;
                    purgez de tout ce qui peut offenser la pudeur, &amp; revolter le Spectateur
                    raisonnable.</p>
                <p><pb n="n.p."/>Si j’étois d’humeur de grossir cette Preface, je pourrois faire une
                    dissertation de l’unité de la Scene qu’on ne trouve point dans ma Tragedie.
                    J’avouëray qu’à l’examiner dans toute la severité de la regle, la critique est
                    raisonnable ; mais s’il falloit s’en tenir à cette parfaite unité qu’on me
                    demande, on auroit à reprocher ce défaut presque à tous les Ouvrages de Theatre.
                    Si Monsieur de Corneille se fût imposé cette regle, que seroit devenuë cette
                    belle Scene que Rodrigue fait avec Chimene quand il la va trouver chez elle ?
                    Que s’il faut justifier mon Ouvrage en particulier, il me suffit du moins pour
                    établir l’unité morale que ce commerce qui est entre la Ville &amp; le Camp pour
                    l’execution de ce qui se passe sur la Scene, se puisse faire vraysemblablement
                    dans moins de temps qu’il ne faut pour satisfaire à la regle de vingt-quatre
                    heures ; &amp; d’ailleurs cette unité de Scene se doit expliquer plus
                    favorablement pour mon Ouvrage, puisque la proximité du Camp &amp; de la Ville
                    estoit absolument necessaire dans les Sieges du temps de Judith où l’on ne
                    pouvoit battre les murailles de la Ville assiegée, qu’avec des machines.</p>
                <p><pb n="n.p."/>Je ne diray rien de l’Episode de Misael, il a paru si naturel &amp;
                    a esté si heureux que ce seroit me rendre indigne de l’approbation qu’il a eüe,
                    si je voulois la justifier. Je ne répondray point aux objections qu’on m’a
                    faites par un jugement precipité, qui n’a pas examiné ce qui precede, &amp; ce
                    qui suit les endroits qu’on a condamnés. Je répondray encore moins à la critique
                    qui est fondée sur le goût &amp; non pas sur la régle.</p>
                <p>Mais je ne sçaurois me taire sur l’étrange critique qui s’est répandüe contre les
                    pieces saintes. Ce bruit est devenu un scandale public, &amp; semble nous faire
                    entendre qu’il faudroit proscrire la pieté &amp; la bannit du Theatre, comme si
                    nous estions encore dans ce siecle barbare &amp; ignorant, où les spectacles
                    publics representoient nos plus sacrez mysteres d’une maniere qui rendoit
                    ridicule ce qui devoit estre le sujet de l’attention la plus serieuse &amp; de
                    la plus profonde veneration. Veut-on consacrer le Theatre aux matieres profanes,
                    aux évenemens les plus horribles, aux parricides, aux empoisonnemens, aux
                    passions outrées, aux amours incestueuses. J’avouë que les sujets les plus
                    extraordinaires <pb n="n.p."/>peuvent instruire &amp; divertir quand ils sont
                    maniez par des mains sçavantes &amp; heureuses ; mais peut-on douter que les
                    matieres Saintes quand elles tombent en de pareilles mains, puissent recevoir un
                    tour assez agreable pour plaire &amp; mieux encore pour édifier le Spectateur
                    Chrestien. Nous avons un illustre exemple dans Polieucte, &amp; puisque Judith
                    dont l’Histoire est si delicate &amp; si difficile à traiter, n’a pas dépleu
                    dans la forme que je luy ay donnée, que ne peut-on pas attendre de ceux qui avec
                    une Muse plus forte que la mienne, voudront entreprendre de semblables ouvrages,
                    &amp; leur donner tous les ornemens de la Scene. Puissent-ils confondre l’envie,
                    ou plûtôt s’attirer cette critique qui s’est déchaînée sur ce qui fait tant
                    d’honneur à Judith.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
