<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Réponse pour M. le Chevalier de ***, à la lettre de M. des P. de B. sur les
                    spectacles [Essais sur divers sujets par M. de C***]</title>
                <author key="Campigneulles, Charles-Claude-Florent Thorel de (1737-1809)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12001073/charles-claude-florent_thorel_de_campigneulles/"
                    >Charles-Claude-Florent Thorel de Campigneulles</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/campigneulles_reponse-sur-les-spectacles_1758</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Charles-Claude-Florent Thorel de Campigneulles, « Réponse pour M. le Chevalier
                    de ***, à la lettre de M. des P. de░B. sur les spectacles », in <hi rend="i"
                        >Essais sur divers sujets par M. de C***. Garde du Corps du Roi, de
                        l’Académie Royale des Sciences &amp; des Belles-Lettres de Villefranche,
                        &amp; de la Société Littéraire-Militaire de Besançon</hi>,
                        <pubPlace>Londres</pubPlace> ; <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>[s.n.]</publisher> ; <publisher>Lambert</publisher>,
                        <date>1758</date>, p. 128-142 PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=SQVYAAAAcAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1758"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="letter">
                <pb n="128" xml:id="p128"/>
                <head>Réponse pour M. le Chevalier de***, <hi rend="i">A la lettre de M. des P. de
                        B. sur les spectacles</hi><note n="*" place="bottom">Cette lettre a paru en
                        1757.</note>.</head>
                <p><hi rend="big">E</hi><hi rend="sc">n</hi> combattant, Monsieur, votre injuste
                    prévention ; zélé partisan du théâtre, je n’en dissimulerai pas les défauts. Il
                    en est sans doute d’intolérables, que je n’entreprendrai point d’excuser : je
                    les connois, non pas comme vous, sur la foi des autres, mais par l’expérience.
                    Vous avez négligé cette voie, qui pouvoit seule vous apprendre la vérité ; un
                    homme, dites-vous, ne doit pas s’exposer sur une rivière, &amp; dans un endroit
                    où il court risque de se noyer, avant d’avoir fait une juste information ; mais
                    que croyez-vous qu’il doive faire après s’être exactement informé ? S’il
                    franchit le pas, la comparaison ne tourne plus à votre avantage ; s’il en <pb
                        n="129" xml:id="p129"/>reste là, au contraire, il n’aura qu’une notion
                    confuse du terrein &amp; de la nature du danger. C’est justement le cas où vous
                    vous trouvez, Monsieur : il falloit examiner par vous-même ; on ne voit jamais
                    bien par les yeux des autres ; on ne peut rapporter les choses que selon l’idée
                    qu’on s’en forme, &amp; nos sensations sont toutes différentes : d’ailleurs, il
                    est difficile de trouver un homme désintéressé : enfin vous deviez vous exposer
                    au danger, si vous vouliez remporter une gloire solide &amp; méritée. Ne dites
                    point avec saint Augustin, <quote><hi rend="i">qui amat periculum, in illo
                            peribit</hi></quote> : car ce danger ne peut rien sur un homme sensé,
                    qui, débarrassé du joug des passions, porte au spectacle un esprit vertueux ;
                    souvenez-vous enfin,</p>
                <quote>
                    <l>Qu’à vaincre sans péril, on triomphe sans gloire.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Corneille.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Aviez-vous donc oublié l’utilité de l’expérience ? &amp; pouviez-vous penser que
                    votre décision, sur une matière que vous ne connoissez pas, pourroit <pb n="130"
                    />faire quelqu’impression sur les esprits sensés ? Non, Monsieur, ceux
                    d’entr’eux qui liront votre brochure vous plaindront de négliger la partie la
                    plus brillante de notre littérature, &amp; porteront au spectacle l’arrêt de
                    votre condamnation : pour moi je fais plus, j’entreprends aujourd’hui de le
                    justifier à vos yeux.</p>
                <p>Je commence par examiner la nature des pièces qu’on représente au théâtre, &amp;
                    je finirai par le jeu des acteurs : la première partie décidera de la seconde ;
                    car la déclamation n’est que l’art de rendre au naturel les transports de l’ame.
                    Or, si ces transports n’ont rien de criminel, la déclamation n’aura rien que
                    d’innocent. Vous exceptez vous-même du nombre des mauvaises pièces Athalie &amp;
                    Esther. Mais pourquoi oubliez-vous les Machabées, par M. de la Mothe ; le
                    Poliante, de Pierre Corneille ; Cassius &amp; Victorinus, de M. de la Grange
                    Chancel ; enfin l’Alzire de M. de Voltaire, pièce qui a réuni tous les
                    suffrages, où les doutes mêmes d’Alzire font éclater la ferme croyance de
                    Monthèse ? <pb n="131" xml:id="p131"/>Où trouver plus de douceur &amp;
                    d’humanité que dans Alvarès ? plus de grandeur d’ame qu’en montre Gusman ? Quel
                    modèle de fidélité que la tendre Alzire ! Déchirée par ces sentimens, si
                    puissans sur les cœurs généreux, la religion, le devoir &amp; l’amour ; elle
                    n’ose avouer</p>
                <quote>
                    <l>Ces foiblesses des sens que sa raison surmonte.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Corneille.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Zamor auroit son cœur, si Gusman n’avoit sa main. Dans ces instans cruels, elle
                    adresse sa prière à l’Eternel :</p>
                <quote>
                    <l>Les vainqueurs, les vaincus, tous les foibles humains,</l>
                    <l>Sont tous également l’ouvrage de tes mains.</l>
                </quote>
                <p>Qui ne seroit sensible au sort de cette infortunée, qui, loin d’éprouver la
                    tranquillité qu’on lui avoit promise dans une nouvelle religion, est en proie
                    aux plus grands des malheurs ? Son sort arrache des pleurs au cœur le plus
                    indifférent, &amp; les pleurs honorent l’humanité. Tout, dans cette excellente
                    pièce, contribue au triomphe de la vertu ; mais elle n’est pas la seule dans ce
                        <pb n="132" xml:id="p132"/>genre, &amp; celles que je vous ai citées plus
                    haut en font la preuve. J’aurois tort cependant d’en conclure que toutes sont
                    bonnes ; car la partie ne doit point ici décider du tout. Je dois vous donner
                    une notion générale ; &amp;, pour y mieux parvenir, voyons ce qui constitue
                    l’essence de la tragédie. L’amour, l’ambition, la jalousie, la colère &amp; la
                    haine, sont les passions les plus propres à émouvoir, &amp; les plus en usage au
                    théâtre. L’amour, cet ennemi redoutable, à qui vous avez déclaré la guerre, y
                    joue presque toujours le rôle principal ; mais ou il est innocent, comme dans
                    Mithridate, Iphigénie, Inès, Didon, Pénélope, Héraclius, &amp; tant d’autres,
                    &amp; pour lors il n’est point à craindre ; ou il est criminel, comme l’amour de
                    Varus, pour Marianne ; de Phèdre, pour Hyppolite ; d’Œdipe, pour Jocaste ;
                    alors, loin d’être peint avec ce coloris qui fait chérir la vertu, il paroît
                    dans toute sa noirceur : Varus le déteste &amp; en triomphe : Phèdre succombe
                    après avoir longtemps combattu ; mais, loin de se glorifier de sa défaite, elle
                    trouve le poison trop lent <pb n="133" xml:id="p133"/>pour se délivrer d’une vie
                    qu’elle a souillée par les plus noirs forfaits : enfin, Œdipe se prive pour
                    jamais du jour, dès qu’il trouve une mère dans une épouse tendrement aimée. En
                    vérité, Monsieur, un amour malheureux, puni par un supplice aussi cruel, loin
                    d’applanir aux hommes le sentier du crime, est bien plutôt capable de les en
                    détourner. En effet, supposons un amant qui, dans le feu des passions, a promis
                    à sa maîtresse de la défaire d’un homme qu’elle aime, mais qu’elle croit devoir
                    haïr depuis qu’il lui est infidèle : supposons, dis-je, qu’aveuglé par son amour
                    il ait tout promis, &amp; que le hasard le conduise à la comédie le même jour
                    qu’on y doit représenter Andromaque ; il écoute avec attention ; il voit dans
                    Pyrrhus ce rival qui lui est odieux ; il est enflammé comme Oreste du plus
                    ardent courroux ; Hermione est à ses yeux cette maîtresse chérie dont il attend
                    sa félicité ; le sacrifice est ordonné ; Oreste tremble, recule, hésite, mais
                    obéit ; il sort dans le dessein d’accomplir sa promesse, &amp; vient bientôt
                    annoncer à sa maîtresse qu’il a rempli <pb n="134" xml:id="p134"/>ses
                    engagemens : mais quel retour affreux ! Il est accablé des plus cruels
                    reproches, &amp; son Hermione en fureur fuit pour jamais son aspect odieux. Si
                    cet homme est capable de réflexions, s’il fait un juste parallele de sa
                    situation &amp; de celle d’Oreste, ne craindra-t-il pas le même sort que lui ?
                    &amp; cette seule crainte n’est-elle pas capable de lui faire ouvrir les yeux,
                    &amp; de l’arrêter au bord du précipice où la passion l’alloit précipiter ?
                    Voilà donc l’amour justifié ; car vous voyez que, s’il est innocent, il n’en
                    doit résulter aucun mal, si ce n’est par un abus fatal. Hé ! dequoi n’abuse-t-on
                    pas ? Et, s’il est coupable il est toujours puni. On peut en dire autant des
                    autres passions que j’ai citées déjà. Le spectacle nous représente le tableau de
                    la vie civile sous des noms empruntés.</p>
                <quote>
                    <l>Quid rides? mutato nomine, de te Fabula narratur.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Horat. Sat. I.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Si vous craignez de voir un homme furieux, si vous fuyez l’aspect du jaloux, si
                    vous redoutez les tristes effets <pb n="135" xml:id="p135"/>de la haine,
                    retirez-vous de la scène du monde où vous êtes sans cesse exposé à voir de
                    pareils objets ; c’est au théâtre, à la vérité, qu’on vous en présente le
                    spectacle le plus accompli ; mais c’est aussi là que vous voyez vos foiblesses
                    au grand jour ; l’esprit apperçoit les défauts du cœur ; &amp; la connoissance
                    des vices est le germe des vertus. Vous voyez donc, Monsieur, que Melpomène
                    n’est pas si à craindre que vous vous l’imaginez. Examinons maintenant si son
                    aimable sœur a plus de pouvoir qu’elle sur une personne susceptible.
                    Premièrement, le jugement de ce philosophe, si cher à ces esprits dissous dans
                    la volupté, me paroît ici un peu suspect. Bayle pouvoit juger d’un ouvrage
                    d’esprit, ou d’une dissertation physique ; mais c’étoit à nos directeurs à nous
                    apprendre le changement des mœurs. Cependant, je veux bien en croire le
                    sceptique dont vous adoptez le témoignage : quand même Molière n’auroit corrigé
                    que des petits-maîtres, des misantropes &amp; de faux dévots, n’estimez-vous pas
                    assez la société, pour lui en avoir la plus grande obligation ? S’il <pb n="136"
                        xml:id="p136"/>étoit prouvé qu’il n’eût pas fait de mal d’ailleurs,
                    oseriez-vous dire qu’il n’a pas fait un grand bien ? Non, sans doute, &amp; je
                    vous rends trop de justice pour vous en soupçonner. Je fais plus : je vous avoue
                    même que plusieurs des pièces de ce grand Comique ne répondent point à la pureté
                    du théâtre ; d’autres auteurs l’ont profané à son exemple. Les comédiens doivent
                    contenter tous les spectateurs ; s’ils ne jouoient que des comédies telles que
                    souhaiteroient les honnêtes gens, leur sale seroit souvent déserte ; avec
                    d’excellentes pièces les meilleurs comédiens mourroient de faim. Mais le goût
                    dépravé du libertin doit-il vous empêcher d’assister à ces chefs d’œuvres de
                    l’art, où le ridicule du vice est seul capable de faire aimer la sagesse ? Le
                    Misantrope, le Méchant, Esope à la cour, la Métromanie, la surprise de l’Amour,
                    l’Enfant prodigue, le Préjugé vaincu, Mélanide, le Glorieux, Cénie, &amp; tant
                    d’autres, dont les noms me sont échappés, sont toutes pièces où l’on ne
                    rencontre point la moindre équivoque ; enfin, Monsieur, au <pb n="137"
                        xml:id="p137"/>spectacle, comme partout ailleurs,</p>
                <quote>
                    <l>Pour être vertueux on n’a qu’à le vouloir.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Crébillon.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Je crois avoir suffisamment prouvé la bonté des poëmes, soit tragiques ou
                    comiques ; mais je veux plus faire encore. Supposons qu’ils soient vicieux les
                    uns &amp; les autres ; en ce cas je soutiens que la lecture doit en être plus
                    funeste que la représentation. Vous avez du sentiment, les beaux morceaux
                    doivent vous toucher ; le livre est sous vos yeux ; vous méditez, vous avalez à
                    longs traits le venin que l’auteur a répandu dans les vers que vous admirez ;
                    enfin, vous faites vous-même le rôle du comédien que vous condamnez si
                    sévérement. Le danger que vous courez est donc bien plus grand à la lecture
                    qu’au spectacle même ; car, quand même je vous accorderois qu’il pourroit faire
                    plus d’impression sur vos sens, ce ne seroit tout au plus qu’une impression
                    momentanée qui finit avec l’objet qui l’a fait naître ; mais la lecture produit
                    un effet bien différent, elle vous présente sans cesse cette image séductrice :
                    vous vous y <pb n="138" xml:id="p138"/>arrêtez : vous la revoyez à toute heure
                    avec un nouveau plaisir. Enfin, si Corneille est coupable, il est plus à
                    redouter dans la solitude d’un cabinet, que dans la cohue du théâtre. Vous le
                    lisez cependant. Que de momens avez-vous à vous reprocher ! Quelle source
                    intarissable de scrupules &amp; de remords ! Mais, non ; soyez tranquille ; le
                    livre d’un honnête homme, où ses sentimens sont gravés, ne peut blesser la plus
                    rigide vertu.</p>
                <p>C’est maintenant le lieu de justifier le jeu de nos acteurs. L’immodestie des
                    femmes est, sans doute, une des plus grandes objections que vous puissiez me
                    faire ; je peux vous répondre, à la vérité, que vous êtes tous les jours exposé
                    au même danger. Le beau sexe, aujourd’hui, ne se fait plus scrupule d’abandonner
                    à nos regards ce qu’autrefois la pudeur l’obligeoit de cacher. Du reste tout y
                    est dans la plus exacte décence, &amp; rien n’y choque les yeux. On n’est pas si
                    réservé au foyer : mais vous êtes maître de n’y point aller ; cependant il ne
                    s’y passe rien de grossier.</p>
                <pb n="139" xml:id="p139"/>
                <quote>
                    <l>Amor non talia curat.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Virg.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Je crois en avoir assez dit pour vous faire revenir de votre prévention ; je
                    pourrois encore ajouter quelques raisons pour achever de vous convaincre ; mais
                    je les supprime : c’est à la réflexion à vous les présenter.</p>
                <quote>
                    <l>Verum animo satis hæc vestigia parva sagaci</l>
                    <l>Sunt, per quæ possis cognoscere cætera tutè.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Lucret. de rer. nat.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Si, cependant, vous me demandiez si la comédie est propre à faire mourir en nous
                    l’esprit du péché, &amp; à nous faire rentrer dans la voie du salut, je vous
                    avouerai franchement que je la crois peu capable d’opérer ces miracles ; je la
                    regarde comme un objet indifférent en soi qui peut servir de délassement aux
                    personnes occupées, &amp; d’occupation aux personnes qui n’ont rien à faire ;
                    mais vous auriez tort, je le répete encore, de vous imaginer que je regarde le
                    théâtre comme une école de religion ;</p>
                <pb n="140" xml:id="p140"/>
                <quote>
                    <l>Non, pour changer leurs mœurs &amp; régler leur raison,</l>
                    <l>Les chrétiens ont l’Eglise &amp; non pas le théâtre.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Godeau.</hi></bibl>
                </quote>
                <p>Il falloit vous jetter, Monsieur, dans de profondes recherches sur la morale,
                    pour prouver, par des citations, l’anathème prononcé contre les sectateurs du
                    théâtre. J’aurois respecté votre soumission, &amp; je me serois fait gloire de
                    n’y rien opposer<note n="*" place="bottom">Saint Charles Borromée examina
                        lui-même les pièces que l’on jouoit à Milan. Léon X, le restaurateur des
                        lettres en Europe, fit représenter des tragédies dans son palais. Il y
                        avoit, sous le règne de Louis XIV, un banc à la comédie que l’on appelloit
                        le banc des Evêques. Le grand Bossuet fit un livre en faveur de la comédie.
                        Mais que servent ces autorités ? Si l’Eglise parle, rien ne peut nous
                        dispenser d’obéir.</note>. Cependant j’ai peine à croire que les Pères de
                    l’Eglise, qui condamnèrent les Troubadours, les Jongleurs, &amp; les pièces
                    indécentes que représentoient ces grossiers personnages, proscrivissent si
                    sévérement, s’ils vivoient de nos jours, ces chefs-d’œuvre du dernier siècle, où
                    triomphent la décence, l’esprit &amp; le sentiment.</p>
                <p><pb n="141" xml:id="p141"/>Il ne me reste plus qu’à vous faire sentir l’injustice
                    de votre procédé envers M. de Voltaire ; car on n’ignore pas qu’il est l’auteur
                    de l’épître que vous condamnez. Vous deviez réfléchir longtemps sur le choix
                    d’une épithète ; &amp;, si vous l’aviez fait, vous n’auriez peut-être pas donné
                    celle d’impie à l’épître en question. Elle est bien pardonnable au transport
                    d’un poëte &amp; d’un amant, &amp; d’ailleurs les sentimens de l’auteur sont
                    généralement connus. A l’égard de M. Bayle, que vous n’accusez pas avec moins
                    d’injustice, je vous renvoie à l’examen critique des remarques de M. l’abbé
                    d’Olivet sur la théologie des philosophes Grecs. Vous y trouverez les preuves
                    les plus convaincantes qu’on puisse alléguer en sa faveur ; c’est-à-dire le
                    nombre &amp; la qualité de ceux qui s’honorèrent de son amitié.</p>
                <p>Vous serez peut-être surpris de ce que je n’ai pas pris la défense de l’opéra
                    dans le cours de cette lettre ; ce n’est pas parce que je crois ce spectacle
                    plus dangereux que les autres, mais c’est que les mêmes raisons que j’ai
                    alléguées <pb n="142" xml:id="p142"/>ci-dessus, doivent servir à l’excuser. Si
                    vous ne vous en contentez pas, prêtez l’oreille attentivement, quand vous
                    entendez une agréable symphonie. L’oreille suffit pour justifier la musique. Je
                    finis par un passage que me fournit M. Racine. Je sçais bien, dit-il, que S.
                    Augustin s’accuse de s’être laissé attendrir à la comédie, &amp; d’avoir pleuré
                    en lisant Virgile ; mais qu’est-ce que vous concluez de là ? Direz-vous qu’il ne
                    faut plus lire Virgile, &amp; ne plus aller à la comédie ? Mais S. Augustin
                    s’accuse aussi d’avoir trop pris de plaisir aux chants de l’église ; est-ce à
                    dire qu’il ne faut plus aller à l’Eglise ?</p>
                <p>Je suis, &amp;c.</p>
                <trailer>FIN.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
