<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-05-31T13:20:01+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Principes de l’homme raisonnable sur les spectacles</title>
        <author ref="Cardon de Montreuil (17..-18..)"
          key="https://data.bnf.fr/fr/10495487/cardon_de_montreuil/">Cardon de Montreuil</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Infoscribe</name>
          <resp>saisie XML-TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2019"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/cardon-de-montreuil_principes-homme-raisonnable_1838</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Cardon de Montreuil, <hi rend="i">Principes de l’homme raisonnable sur les spectacles
            d’après les maximes de l’antiquité païenne, les témoignages des philosophes, des poètes,
            des auteurs dramatiques, des comédiens eux-mêmes, et le jugement des autorités les plus
            respectables</hi>, <pubPlace>Lille</pubPlace>, <publisher>Lefort</publisher>,
            <date>1838</date>, <biblScope>in-32, 60 p.</biblScope> PDF : <ref
            target="https://books.google.fr/books?id=qGyDKDq0K3EC">Google</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1838"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb n="3" xml:id="p3"/><hi rend="sc">Parmi</hi> les personnes qui se font gloire de
          respecter encore la saine Morale, il en est beaucoup dans l’illusion, sur les dangers
          auxquels elles s’exposent en fréquentant les Spectacles, et sur l’influence que doit avoir
          leur exemple. Un goût naturel, le préjugé de la coutume ou de l’éducation, le respect
          humain, les y entraînent : d’autres motifs de société, de passe-temps, de complaisance,
          paraissent légitimer à leurs yeux une agréable erreur : plusieurs, sans examen,
          l’accréditent et la propagent, la plupart la trouvent au moins si excusable, qu’elles se
          la pardonnent, ainsi qu’aux autres, sans inquiétude. En présumant de leur bonne foi, ne
          doit-on pas leur supposer la bonne volonté de s’éclairer ? Et, en leur offrant la lumière,
          n’a-t-on pas lieu d’espérer qu’elles en seront frappées ?</p>
        <p><pb n="4" xml:id="p4"/>D’abord, arrêtons-nous un instant aux principes et aux maximes de
            <hi rend="sc">l’antiquité païenne</hi>. L’an 400 de Rome, les Censeurs proposèrent au
          Sénat de faire construire un Théâtre de pierre. Le grand <hi rend="i">Scipion</hi> s’y
          opposa, et fit à ce sujet un discours si véhément, pour prouver que les Spectacles
          corrompraient infailliblement les Romains, que le Sénat fit vendre tout ce qui devait
          servir à cette construction.</p>
        <p><hi rend="i">Platon</hi><note place="bottom">De Repub.</note>, <hi rend="i"
            >Cicéron</hi><note place="bottom">De Offic.</note><hi rend="i">Sénèque</hi>,<note
            place="bottom">De beatâ Vità ; Epist. 7.</note>, <hi rend="i">Tacite</hi><note
            place="bottom">De moribus Germanorum.</note>, et une infinité d’autres païens, ont
          regardé la fréquentation des Spectacles comme le divertissement le plus propre à émouvoir
          les passions et à dépraver les mœurs. <hi rend="i">Ovide</hi> lui-même, que l’on ne
          prendra pas pour un casuite fort sévère, nous montre ce qu’il pensait de la Comédie.
          <quote>« Qu’y voit-on<seg type="exquote">, dit-il,</seg> sinon le crime paré des plus belles couleurs ? C’est une femme qui
          trompe son mari, et se livre à un amour adultère… Cependant, un père et ses enfants, une
          mère <pb n="5" xml:id="p5"/>et sa fille, de graves sénateurs, se plaisent à ce spectacle
          immoral, repaissent leurs yeux de cette scène impudique. Plus l’intrigue est conduite avec
          art, plus le théâtre retentit d’applaudissements ; plus la pièce renferme de corruption,
          plus le crime de l’auteur est récompensé</quote><note place="bottom">Trist. L. 3.</note>
          <hi rend="i">Juvenal</hi> ne le cède point à <hi rend="i">Ovide</hi> dans la peinture
          qu’il fait des Spectacles. L’empereur <hi rend="i">Julien</hi> lui-même n’en jugeait pas
          plus favorablement, puisqu’il défendit aux prêtres du paganisme d’y assister.</p>
        <p>Mais hâtons-nous d’écouter la <hi rend="sc">Religion</hi>. Parcourons les <hi rend="sc"
            >Livres Saints</hi> ; tout y commande la fuite du monde et de ses dangers. Le <hi
            rend="i">Sage</hi> nous y avertit <hi rend="i">de ne pas fréquenter une femme qui fait
            profession de danser et de chanter ; de ne pas même la regarder, ni l’écouter, de peur
            que nous ne périssions, vaincus par la force de ses charmes</hi>.<note place="bottom"
            >Eccli. IX. 4.</note>. Il nous dit encore que <hi rend="i">Celui qui aime le péril y
            périra</hi><note place="bottom">Eccli. III. 27.</note>. Le <hi rend="sc">Fils de
            Dieu</hi> a porté, contre les <pb n="6" xml:id="p6"/>amateurs des joies profanes du
          monde, cet arrêt formidable : <hi rend="i">Malheur au monde, à cause des scandales qui y
            règnent</hi><note place="bottom">Matth. XVIII. 7.</note><hi rend="i"> ! Malheur à vous
            qui riez maintenant, parce que vous serez un jour dans les pleurs et dans les
            gémissements</hi><note place="bottom">Luc. VI. 21.</note> ! L’Apôtre <hi rend="i">Saint
            Jean</hi>, s’adressant à tous les fidèles et à tous les âges, leur dit : <hi rend="i"
            >C’est à vous que j’écris, ô mes enfants bien-aimés, à vous, Pères de famille, et à
            vous, Jeunes gens. N’aimez point le monde, ni les choses du monde : car tout y est ou
            concupiscence de la chair, ou concupiscence des yeux, ou orgueil de la vie</hi><note
            place="bottom">I. Jean II. 15.</note><hi rend="i">. Saint Paul</hi> insiste, dans toutes
          ses épîtres, sur les mêmes vérités. <hi rend="i">Gardez-vous</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg> <hi rend="i">de
            vous conformer à l’esprit de ce siècle</hi><note place="bottom">Rom. XII. 2.</note><hi
            rend="i">. Que l’on n’entende jamais parmi vous de paroles bouffonnes ou déshonnêtes ;
            elles ne conviennent nullement à des hommes appelés à la sainteté</hi><note
            place="bottom">Ephes. 4.</note>, etc. Partout l’Evangile, les Apôtres prêchent la même
          doctrine.</p>
        <p><pb n="7" xml:id="p7"/><hi rend="sc">Les Saints Pères</hi> ne sont pas moins énergiques.
            <hi rend="i">Tertullien</hi><note place="bottom">Apolog. 6. 38</note>, <hi rend="i"
            >Saint Clément d’Alexandrie</hi><note place="bottom">Pedagog. I. 3. C. 11.</note>, <hi
            rend="i">Saint Cyprien</hi>,<note place="bottom">Epist. I. ad Donat.</note>, <hi
            rend="i">Lactance</hi><note place="bottom">Liv. 6. C. 20.</note>, <hi rend="i">Saint
            Jean-Chrysostôme</hi><note place="bottom">Hom. passìm.</note>, <hi rend="i">Saint
            Augustin</hi><note place="bottom">In Pa 80, etc.</note>, <hi rend="i">Salvien</hi><note
            place="bottom">De Gubera. L. 6.</note>, etc. décident <quote>« qu’un Chrétien ne peut
            assister aux Spectacles, sans abjurer sa Religion, et sans violer la promesse qu’il a
            faite dans son Baptême, de renoncer au démon, à ses pompes et à ses œuvres. »</quote> Et
          qu’on ne dise pas que les Pères n’ont parlé que des jeux du cirque et des combats de
          gladiateurs, dont il ne reste plus aucune trace : c’est une fausseté. <hi rend="i"
            >Tertullien</hi> parlait de la Comédie elle-même quand il demandait aux Chrétiens, par
          dérision, <quote>« si c’est en respirant par tous leurs sens les attraits de la volupté, qu’ils
          font l’apprentissage du martyre<note place="bottom">De Spect.</note> ? »</quote> Or il est prouvé
          que les pièces de <pb n="8" xml:id="p8"/><hi rend="i">Plaute</hi> et de <hi rend="i"
            >Terence</hi>, ne sont pas plus licencieuses, que plusieurs des drames que l’on
          représente aujourd’hui. D’ailleurs, des obscénités déguisées sous un voile transparent, ou
          des sarcasmes adroitement lancés contre la Religion, en sont-ils pour cela moins
          dangereux ?</p>
        <p>L’<hi rend="sc">Eglise de Jésus-Christ</hi>, interprète infaillible de la doctrine des
          mœurs, a fait, de la représentation et de la fréquentation des Spectacles, l’objet de ses
          censures : elle n’a rien oublié pour en éloigner ses enfants. Plusieurs Conciles
          prononcent l’excommunication contre les comédiens et leurs adhérents<note place="bottom"
            >Conc. d’Elvire, Can. 62. 67. — d’Arles, Can. 5. — Deuxième d’Arles. — Sixième Conc.
            gén. tenu à Constantinople. — Conc. de Bourges Can. 4. etc.</note>. Tous les Rituels qui
          en font mention, les dénoncent comme excommuniés<note place="bottom">Rituels de Paris, de
            Sens, de Reims, de Châlons sur Marne, d’Aleth, de Langres, de Couances, de Bayeux,
            d’Amiens, de Boulogne, d’Arras, etc.</note> Les Souverains pontifes les plus distingués
          par leur savoir, tels que <pb n="9" xml:id="p9"/><hi rend="sc">Benoit</hi> XIV<note
            place="bottom">Voyez sa déclaration du premier Janvier 1748, et l’ouvrage du P. <hi
              rend="i">Concina</hi>, entrepris d’après l’invitation de ce savant Pontife.</note>,
          etc. ; les plus grandes lumières du Clergé de France, le sublime <hi rend="i"
          >Bossuet</hi>, l’immortel <hi rend="i">Fénélon</hi>, le profond <hi rend="i"
            >Bourdaloue</hi>, le touchant <hi rend="i">Massillon</hi>, etc., tous prononcent
          unanimement contre la fréquentation du Théâtre<note place="bottom">Voyez, ci-après, leurs
            témoignages.</note>.</p>
        <p>Qu’ajouter à des Autorités si respectables ? Elles suffisent sans doute pour déterminer
          tout Chrétien docile à la voix de la Religion ; et quiconque ne l’est pas, se trouve
          également sans excuse, au tribunal de la Raison : il a contre lui les Philosophes, les
          Protestants, les Auteurs dramatiques, les Comédiens eux-mêmes, <hi rend="i">Corneille,
            Racine, Boileau, Lefranc, La Mothe, Riccoboni, Gresset, Bayle, Jean-Jacques
            Rousseau</hi>, et tant d’autres : qu’il écoute leurs témoignages ; ils ne sont pas
            suspects<note place="bottom">Lisez ci-après, ces témoignages.</note>.</p>
        <p><pb n="10" xml:id="p10"/>Pour ceux auxquels la Religion se fait encore entendre, voici
          les principes d’après lesquels ils pourront se juger.</p>
        <p>I. L’Evangile nous oblige de combattre et de mortifier nos passions : et rien ne les
          excite davantage, que la fréquentation des Spectacles.</p>
        <p>II. Le Christianisme tend à <hi rend="i">nous rendre conformes à l’image du Fils de
            Dieu</hi><note place="bottom">Rom. VIII. 29.</note>, et à nous faire acquérir les vertus
          qu’il nous commande, l’amour de Dieu, l’humilité, la pureté, le mépris du monde, la
          mortification, l’oubli des injures, le pardon des ennemis. Le Théâtre prêche, inspire
          l’amour profane, l’orgueil, l’ambition, l’estime des maximes du monde, la dissolution, la
          vengeance ; il tend enfin à détruire la Religion par ses fondements.</p>
        <p>III. Toutes les actions d’un Chrétien doivent être de nature à pouvoir être rapportées à
          Dieu et faites pour sa gloire. Or, qui peut se flatter, en assistant aux <pb n="11"
            xml:id="p11"/>Spectacles, d’agir pour Dieu ? Qui oserait lui offrir cette action et s’en
          faire un mérite devant lui ?</p>
        <p>IV. La vie d’un Chrétien est une vie de prière et de recueillement ; et, dès qu’une
          personne commence à se pénétrer du véritable esprit du Christianisme, elle se croit
          obligée de s’interdire pour toujours les Spectacles, comme les plaisirs qui en éloignent
          le plus. Ces amusements sont donc inconciliables avec la sainteté de la Religion.</p>
        <p>V. Les acteurs et les actrices mènent ordinairement une vie très-déréglée. L’Eglise leur
          refuse les Sacrements, même à la mort, à moins qu’ils ne renoncent au Théâtre. Quiconque
          assiste à leurs représentations, contribue donc, pour sa part, à les retenir dans un état
          habituel de péché, et coopère à la perte éternelle de ces âmes rachetées du Sang de
          Jésus-Christ. Comment, après cela, aller aux Spectacles, et se croire innocent ? Le
          serait-on, en fournissant à un homme dans le délire, des armes meurtrières, ou à une
          créature impudique, les moyens d’entretenir son infâme commerce ?</p>
        <p><pb n="12" xml:id="p12"/>Le Théâtre, on le répète, excite les passions ; il en est
          l’école et comme le berceau. <quote>« D’environ quatre cents Tragédies que l’on y a données,
          depuis qu’il est en possession de quelque gloire en France, et il n’y en a pas dix ou
          douze qui ne soient fondées sur quelque intrigue d’amour : c’est une coquetterie
          perpétuelle. »</quote> Quel aveu de la part de <hi rend="i">Voltaire</hi><note place="bottom"
            >Dissertation sur la Tragédie de <hi rend="i">Semiramis</hi>.</note> ! Eh, qui ignore en
          effet que la scène languit, si elle n’émeut quelque passion ; qu’elle perdrait même tout
          son attrait, sans ce pernicieux artifice ? Or, quelle présomption, de croire que l’on
          résistera à un danger auquel on s’expose volontairement ! Ose-t-on bien compter sur sa
          vertu et sur la Grâce, quand on cherche la tentation et qu’on va s’amuser aux dépens de la
          Religion ou des Mœurs devenues les jouets du Théâtre ? Consultons l’expérience ; elle nous
          dira, avec M. <hi rend="i">Desprez de Boissy</hi><note place="bottom"><hi rend="i">Lettres
              sur les Spectacles</hi>. 2 vol. La lecture de cet Ouvrage et de la vingt-neuvième
            Lettre de celui intitulé <hi rend="i">le Comte de Valmont</hi>, ne laissera rien à
            désirer à quiconque voudra examiner plus à fond la question sur les Spectacles.</note> :
            <quote>« J’ai considéré de près les <pb n="13" xml:id="p13"/>disciples de nos Théâtres,
            ceux qui avaient commencé à les fréquenter avec les dispositions les plus éloignées du
            vice : j’ai vu, pour l’ordinaire, leurs vertus disparaître, leurs mœurs se corrompre,
            leurs manières décentes et naturelles se métamorphoser en affectations ridicules, en
            frivoles compliments, en jargon théâtral, qui les annoncent pour des petits-maîtres,
            l’espèce la plus ridicule qui rampe avec orgueil sur la surface de la
          terre. »</quote></p>
        <p>Il est cependant des Chrétiens qui osent avancer que les Spectacles contribuent beaucoup
          à former la Jeunesse. Mais l’Apôtre <hi rend="i">Saint Paul</hi> nous assure que <hi
            rend="i">les mauvais entretiens corromprent les bonnes mœurs</hi>.<note place="bottom"
            >I. Cor. XV. 33.</note>. Or, quels entretiens plus pernicieux, que ces pièces où la
          Religion, la Vertu et la Piété sont ridiculisées, la corruption excusée et toujours
          plaisante, la pudeur offensée par des équivoques que <pb n="14" xml:id="p14"/>voient à
          peine des enveloppes légères ! Quels dangers dans le jeu passionné et indécent des
          acteurs, et dans la licence ou l’immodestie souvent plus criminelle des spectateurs ! Ah !
          tous les prétendus talents qu’y acquiert la jeunesse, ne valent pas une vertu qu’elle peut
          y perdre. Que de jeunes gens, l’espoir de la Religion et de la Patrie, ne sont devenus des
          sujets inutiles ou dangereux, que pour avoir respiré cet air contagieux qui pervertit le
          jugement, et ôte le goût de toute application solide ! <quote>« La belle école, s’écrie
              <hi rend="i">Cicéron</hi>, que la Tragédie et la Comédie ! Si l’on en ôtait tout ce
            qu’elle offre de vicieux, il n’y aurait plus de spectateurs<note place="bottom">Tuscul.
              Liv 4.</note>. »</quote> Ainsi pensait un Païen, éclairé des seules lumières de la
          raison naturelle. Comment donc des Parents Chrétiens, instruits et convaincus de la
          sainteté de leur Religion, s’excuseront-ils devant Dieu d’avoir exposé eux-mêmes des
          enfants élevés avec soin, à perdre dans une telle école le précieux trésor <pb n="15"
            xml:id="p15"/>de l’innocence, ou à y apprendre ce que jusque-là ils étaient assez
          heureux d’ignorer.</p>
        <p>En vain se persuade-t-on, d’après une calomnie malheureusement accréditée, que des
          Confesseurs approuvent ou tolèrent ce genre de plaisir, et voient avec tranquillité leurs
          pénitents venir des Spectacles au Tribunal de la réconciliation, et passer de la Table
          sainte aux Spectacles… Point de règle plus fausse que de juger de la morale des
          Confesseurs par la conduite des pénitents. Pour en juger sainement, il faudrait, avant
          tout, savoir les efforts qu’ont fait ces Guides charitables pour ouvrir les yeux à des
          aveugles volontaires et pour ramener au bien des mondains obstinés. Ne serait-il point
          téméraire de croire que des Ministres, appelés aux fonctions redoutables de l’instruction
          et de la conduite des âmes, ignorassent sur ce point leurs obligations essentielles ?
          Comme juges, où serait leur prudence ? comme docteurs, où serait leur sagesse ? comme
          médecins, où seraient leurs précautions ? Eh ! quel moyen de concilier <pb n="16"
            xml:id="p16"/>l’opinion qu’on leur supposerait avec la Morale de Jésus-Christ dont ils
          sont les interprètes, et avec leur qualité de Directeurs dans les voies du Salut ? Au
          reste, quiconque, sous un aussi vain prétexte, chercherait à se faire illusion, doit se
          souvenir de la parole expresse du Sauveur : <hi rend="i">Si un aveugle conduit un autre
            aveugle, ils tombent tous deux dans le précipice</hi><note place="bottom">Matth. XV.
            14.</note>.</p>
        <p>D’après ce peu de réflexions, et les témoignages irrécusables qui vont les suivre, on a
          lieu d’espérer que, parmi les partisans du Théâtre, ceux au moins qui se piquent encore de
          bonne foi, d’honnêteté, de vertu, de piété même. examineront attentivement devant Dieu :
          1.° Si le titre de Chrétiens dont ils s’honorent, et leurs engagements à cet égard, leur
          permettent un genre de plaisir formellement opposé à tous les principes de la Religion et
          de la saine Morale. 2.° S’ils peuvent, sans reproche, concourir à salarier une troupe de
          gens justement notés pour leurs <pb n="17" xml:id="p17"/>mœurs, condamnés par l’Eglise,
          privés même des Sacrements. 3.° Si enfin, osant présumer de leur propre vertu, ils n’ont
          pas à craindre l’influence de leur exemple sur la faiblesse de tant d’âmes qui s’en
          prévalent et qui se perdent. Puissent-ils plus mûrement calculer la terrible
          responsabilité qu’impose le scandale donné, et comprendre l’énergie de ces paroles
          redoutables : <hi rend="i">Si quelqu’un scandalise un de ces petits qui croient en moi, il
            vaudrait mieux pour lui qu’on lui attachât au cou une meule de moulin, et qu’on le jetât
            dans le fond de la mer… Malheur à l’homme par qui le scandale arrive</hi> !<note
            place="bottom">Matth. XVIII. 6. 7.</note></p>
        <pb n="18" xml:id="p18"/>
      </div>
      <div>
        <head>Témoignages.</head>
        <p><hi rend="sc">La</hi> réponse de Bossuet à Louis XIV qui lui demandait son sentiment sur
          les spectacles, est courte, décisive et pleine de sens : <quote>« Sire, les Spectacles ont
            pour eux de grands exemples ; mais ils ont contre eux des raisons
          invincibles. »</quote></p>
        <p>Les maximes et les réflexions de ce grand Homme sur le même sujet, ne méritent pas moins
          d’être approfondies. <quote>« Quelle mère, s’écrie <hi rend="sc">Bossuet</hi>, je ne dis
            pas chrétienne, mais tant soit peu honnête, n’aimerait pas mieux voir sa fille dans le
            tombeau, que sur le Théâtre ? Qui ne regarde celles qui sont dans une profession si
            contraire aux engagements du Baptême, comme des esclaves exposées, en qui la pudeur est
            éteinte ? Ces malheureuses, que leur sexe avait consacrées à la modestie, s’étalent
            elles-mêmes en <pb n="19" xml:id="p19"/>plein théâtre, avec tout l’attirail de la
            vanité : leurs regards sont mortels, et elles reçoivent, par les applaudissements, le
            poison qu’elles répandent par leurs chants… Mais n’est-ce donc rien aux spectateurs, de
            payer leur luxe, de nourrir leur corruption, de leur exposer leur cœur en proie, et
            d’aller apprendre d’elles tout ce qu’il ne faudrait jamais savoir ? S’il n’y a rien là
            que d’honnête, rien qu’il faille porter à la Confession ; hélas ! quel est donc
            l’aveuglement des Chrétiens ? »</quote></p>
        <quote>
          <p>« Le Monde, dira-t-on, est plein de dangers inévitables… Il faut en
            convenir. Mais serait-ce une raison d’en conclure qu’on doit les multiplier encore !
            Dieu nous aide dans les tentations qui nous arrivent par nécessité ; mais il abandonne
            ceux qui les recherchent par choix. Il ne dit pas : Celui-là périra, qui est dans le
            péril ; mais celui qui l’aime et s’y expose. »</p>
        </quote>
        <quote>
          <p>« Qui que vous soyez donc, qui plaidez la cause des Théâtres, vous
            n’éviterez pas le Jugement de Dieu. »</p>
        </quote>
        <p><pb n="20" xml:id="p20"/><hi rend="sc">Fénélon</hi>, dans sa Lettre à l’Académie
          française, s’explique en ces termes : <quote>« Je ne souhaite pas qu’on perfectionne les
            Spectacles, où l’on ne représente les passions corrompues que pour les allumer. Nous
            avons vu que <hi rend="i">Platon</hi> et les sages législateurs du paganisme rejetaient
            loin de toute république bien policée les fables et les instruments de musique qui
            pouvaient amollir une nation par le goût de la volupté. Quelle devrait donc être la
            sévérité des nations chrétiennes contre les Spectacles ! »</quote></p>
        <p><hi rend="sc">Bourdaloue</hi>, dans son sermon sur les divertissements du monde, se
          propose cette question qu’il résout de même : <quote>« Les Spectacles profanes où
            assistent tant de mondains oisifs et voluptueux, ces assemblées publiques et de pur
            plaisir, où sont reçus tous ceux qu’y amène, soit l’envie de paraître, soit l’envie de
            voir ; sont-ce des divertissements permis ou défendus ? Les uns éclairés de la véritable
            sagesse qui est la sagesse de l’Evangile, <pb n="21" xml:id="p21"/>les réprouvent ; les
            autres, trompés par les fausses lumières d’une prudence charnelle, s’efforcent de les
            justifier. Chacun prononce selon ses vues. Pour moi, mes Frères, si je n’étais déjà
            d’une profession qui, par elle-même, m’interdit de pareils amusements, et que j’eusse,
            comme vous, à prendre parti là-dessus et à me résoudre, il me semble que, pour m’y faire
            renoncer, il ne faudrait rien davantage, que cette diversité de sentiments. Car,
            pourquoi, dirais-je, mettre ma conscience au hasard dans une chose aussi vaine que
            celle-là, et dont je puis si aisément me passer ? D’une part, on m’assure que ces sortes
            de divertissements sont criminels ; d’autre part, on soutient qu’ils sont exempts de
            péchés. Ce qui doit résulter de là, c’est qu’ils sont au moins suspects ; et, puisque
            ceux qui soutiennent que l’innocence y est blessée, sont du reste les plus réglés dans
            leur conduite, les plus attachés à leurs devoirs, les plus versés dans la science des
            voies de Dieu, n’est-il pas plus sûr et plus sage que je m’en rapporte à eux, et que je
            ne risque <pb n="22" xml:id="p22"/>pas si légèrement mon Salut ? Voilà comment je
            conclurais, et ce serait sans doute la conclusion la plus raisonnable et la plus
            sensée. »</quote></p>
        <p><quote>« Mais ce n’est pas là que je voudrais m’arrêter. Suivant le conseil du Saint-Esprit,
          j’interrogerais ceux que Dieu m’a donnés pour maîtres ; ce sont les Pères de l’Eglise :
          et, après les avoir consultés, il serait difficile que je ne fusse pas absolument
          convaincu. Car ils m’apprendraient des vérités capables non-seulement de me déterminer,
          mais de m’inspirer pour ces sortes de divertissements une espèce d’horreur. Tous n’ont eu
          sur ce point qu’une même voix ; tous, dans tous les siècles, ont prêché la même morale, et
          nous savons qu’outre la sainteté qui nous les rend vénérables, c’étaient les premiers
          génies du monde : nous avons en main leurs écrits, et nous y voyons la sublimité de leur
          sagesse, la pénétration de leur esprit, la profondeur et l’étendue de leur érudition. Et
          qu’on ne dise pas que leur morale a été de pur con[ILLISIBLE]. Il ne faut que peser leurs
          termes, <pb n="23" xml:id="p23"/>et les prendre dans le sens le plus naturel, pour y
          reconnaître toute la force du précepte. En vain on leur objectait ce qu’on objecte encore
          tous les jours. <quote>« Ce que je vois, ce que j’entends, me divertit, et rien de plus ;
            je n’en ressens aucune impression funeste. »</quote> Vaine excuse qu’ils traitaient ou
          de mauvaise foi, ou tout au moins d’illusion. Ils savaient combien on aime à s’aveugler
          soi-même, et combien la passion est ingénieuse à se cacher ses progrès qui ne deviennent
          ensuite que trop sensibles. Cependant, loin de se rendre à de semblables Autorités, les
          partisans du Théâtre en appellent à leur propre jugement, et ne se font pas le moindre
          scrupule de ce que tous les Pères de l’Eglise ont cru devoir hautement qualifier de péché.
          Il s’agit de la conscience et du salut ; tout ce qu’il y a eu, sur ces sortes de matières,
          de Juges compétents, et reconnus, ont décidé : n’importe ; des mondains, amateurs d’eux
          mêmes et idolâtres de leurs plaisirs ; des gens sans étude, sans connaissance, sans
          attention à leur salut, dont tout le <pb n="24" xml:id="p24"/>soin est de charmer le temps
          et de se tenir en garde contre l’ennui qui les surprend, dès que l’amusement leur manque
          et qu’ils sont hors de la bagatelle ; des libertins dont la passion cherche à se nourrir
          et à s’allumer, lorsqu’il faudrait tout mettre en œuvre pour l’amortir et l’éteindre :
          voilà les oracles qui se font écouter ; voilà les docteurs et les maîtres dont les
          décisions sont sans réplique, et les garants sur qui l’on se repose de sa conscience, de
          son âme, de son éternité. »</quote></p>
        <p><hi rend="sc">Massilion</hi>, parlant sur le petit nombre des Elus, s’exprime ainsi :
            <quote>« Vous avez renoncé à la chair dans votre Baptême ; c’est-à-dire, vous vous êtes
            engagé à ne pas vivre selon les sens, à regarder l’indolence même et la mollesse comme
            un crime, à ne pas flatter vos désirs corrompus ; mais à les dompter. Ce n’est pas ici
            une perfection, c’est un vœu, c’est le premier de tous vos devoirs, c’est le caractère
            le plus inséparable de la Foi… Et de là, voilà bien des questions <pb n="25"
              xml:id="p25"/>résolues. Vous nous demandez sans cesse si les Spectacles et les autres
            plaisirs publics sont innocents pour des Chrétiens ?… Je n’ai, à mon tour, qu’une
            demande à vous faire. Sont-ce des œuvres de Satan, ou des œuvres de Jésus-Christ ? Car,
            dans la Religion, il n’est point de milieu. Ce n’est pas qu’il n’y ait des délassements
            et des plaisirs qu’on peut appeler indifférents : mais les plaisirs les plus
            indifférents que la Religion permet, et que la faiblesse de la nature rend même
            nécessaires, appartiennent en un sens à Jésus-Christ, par la facilité qui doit nous en
            revenir de nous appliquer à des devoirs plus saints et plus sérieux : Tout ce que nous
            faisons, que nous pleurions, que nous nous réjouissions, doit être d’une telle nature,
            que nous puissions du moins le rapporter à Jésus-Christ, et le faire pour sa
            gloire »</quote></p>
        <quote>
          <p>« Or, sur ce principe, le plus incontestable, le plus universellement
            reçu, de la Morale chrétienne, vous n’avez qu’à décider. Pouvez-vous rapporter à la
            gloire de Jésus-Christ les plaisirs des Théâtres ? Jésus-Christ <pb n="26" xml:id="p26"
            />peut-il être pour quelque chose dans ces délassements ? et, avant que d’y entrer,
            pourriez-vous lui dire que vous ne vous proposez dans cette action que sa gloire et le
            désir de lui plaire ? Quoi ! les Spectacles, tels que nous les voyons aujourd’hui, plus
            criminels encore par la débauche publique des créatures infortunées qui montent sur le
            Théâtre, que par les scènes impures ou passionnées qu’elles débitent, les Spectacles
            seraient des œuvres de Jésus-Christ ? Jésus-Christ aimerait une bouche d’où sortent des
            airs profanes et lascifs ? Jésus-Christ formerait lui-même les sons d’une voix qui
            corrompt les cœurs ? Jésus-Christ paraîtrait sur les Théâtres, en la personne d’un
            acteur ; d’une actrice effrontée, gens infâmes, même selon les lois des hommes ? Mais
            ces blasphèmes me font horreur. Jésus-Christ présiderait à des assemblées de péché, où
            tout ce qu’on entend anéantit sa doctrine, où le poison entre par tous les sens dans
            l’âme, où tout l’art se réduit à inspirer, à réveiller, à justifier les passions qu’il
            condamne ? <pb n="27" xml:id="p27"/>Or, si ce ne sont pas des œuvres de Jésus-Christ,
            dans le sens déjà expliqué, c’est-à-dire, des œuvres qui puissent du moins d’être
            rapportées à Jésus-Christ ; ce sont donc des œuvres de Satan : donc tout Chrétien doit
            s’en abstenir ; donc il viole les vœux de son Baptême, lorsqu’il y participe ; donc, de
            quelque innocence qu’il puisse se flatter, en reportant de ces lieux son cœur exempt
            d’impression, il en sort souillé, puisque, par sa seule présence, il a participé aux
            œuvres de Satan, auxquelles il avait renoncé dans son Baptême, et violé les promesses
            les plus sacrées qu’il avait faites à Jésus-Christ et à son Eglise. »</p>
        </quote>
        <p><quote>« Ce ne sont pas ici des conseils et des pratiques pieuses ; ce sont nos obligations les
          plus essentielles. Il ne s’agit pas d’être plus ou moins parfait, en les négligeant ou en
          les observant : il s’agit d’être Chrétien, ou de ne l’être pas.</quote></p>
        <p><hi rend="sc">Nicole</hi> a fait, sur la Comédie, deux <pb n="28" xml:id="p28"/>Traités
          dont nous allons donner quelques extraits.</p>
        <quote>
          <p><quote>« Rien de plus indigne d’un Enfant de Dieu et d’un membre de
            Jésus-Christ, que le métier de Comédien, où des hommes et des femmes représentent des
            passions de haine, de colère, d’ambition, de vengeance, et principalement d’amour. C’est
            une école et un exercice de vice, qui obligent les Comédiens à exciter et à imprimer en
            quelque sorte en eux-mêmes des passions vicieuses, pour les exprimer extérieurement par
            les gestes et par les paroles. Toute leur vie est occupée à apprendre, à répéter ou à
            représenter l’image de quelque vice. Il leur est donc impossible d’allier avec la pureté
            de notre Religion, un métier que d’ailleurs les Conciles leur font une obligation de
            quitter, et il n’est permis à personne de contribuer à les y entretenir, ni de
            l’autoriser par sa présence. »</quote></p>
          <p><quote>« Parmi les personnes qui vont aux Spectacles, y en a-t-il beaucoup qui
            connaissent toute la pureté de l’Evangile, et toutes les obligations <pb n="29"
              xml:id="p29"/>du Chrétien ? Quelle croyance méritent-elles donc, quand elles assurent
            que les Spectacles ne font aucun tort à leur vertu ?… Qu’elles apprennent de l’Ecriture
            et de l’Esprit de Dieu, en quoi consiste la vraie Vertu ; et alors elles tiendront un
            tout autre langage. Elles comprendront que la fréquentation du Théâtre est une tentation
            recherchée de gaieté de cœur ; qu’il y a de la témérité, de l’orgueil et de l’impiété à
            se croire capable de résister, sans la Grâce, aux tentations que l’on y rencontre ; et
            que ce serait présomption et folie de croire que Dieu nous délivrera d’un danger auquel
            nous nous exposons volontairement et sans nécessité. »</quote></p>
          <p>« Ce qui trompe bien des gens sur ce point, est qu’ils ne s’aperçoivent
            point des mauvaises impressions que la Comédie fait sur eux ; ce qui leur fait conclure
            qu’elle n’est point pour eux une tentation. Mais ils ne savent donc pas que la parole de
            Dieu qui est la semence de la vie, et la parole du diable qui est la semence de la mort,
            ont cela de commun, qu’elles <pb n="30" xml:id="p30"/>demeurent souvent longtemps
            cachées dans le cœur, sans produire aucun effet sensible. Dieu attache quelquefois le
            salut de certaines personnes à des paroles de vérité qu’il a semées dans leur âme vingt
            ans auparavant, et qu’il réveille pour leur faire produire des fruits de vie. Le diable
            se contente aussi quelquefois de remplir la mémoire de certaines images, sans en former
            encore aucune tentation sensible : mais, dans la suite, il les excite et les réveille,
            pour leur faire porter des fruits de mort. S’il paraît négliger pour un temps, les
            moyens d’accélérer notre perte, il saura les employer, quand il en trouvera l’occasion
            favorable. »</p>
          <p>« Et, quand il serait vrai que la Comédie ne fit aucun effet sur certains
            esprits, pourraient-ils s’en faire un divertissement innocent, et croire qu’ils ne sont
            point coupables en y assistant ?… On ne joue point la Comédie pour une seule personne :
            c’est un spectacle offert à toutes sortes d’esprits, dont la plupart sont faibles ou
            corrompus, et à qui par conséquent <pb n="31" xml:id="p31"/>il est extrêmement
            dangereux… C’est leur faute, direz-vous, d’y assister en cet état… Il est vrai, mais
            c’est aussi la vôtre, puisque vous contribuez à leur faire regarder la Comédie comme une
            chose indifférente. Plus vous êtes pieux et réglé dans vos actions, plus ils se croient
            autorisés à vous imiter en celle-là, et à citer même votre exemple. Vous participez donc
            à leur péché ; et si la Comédie ne vous fait point de plaies, vous vous en faites à
            vous-même par celles que les autres reçoivent en vous imitant, et ainsi vous êtes le
            plus coupable de tous. »</p>
          <p>« Mais, la nécessité de se délasser d’un long travail, ne peut-elle pas
            justifier la fréquentation des Spectacles ?… La nécessité de se nourrir, ne pouvant
            servir d’excuses à ceux qui mangeraient volontairement des viande vénimeuses, parce
            qu’elles sont contraires à la fin du manger, qui est de conserver la vie du corps ; le
            besoin que l’on a de se délasser quelquefois ; ne peut ainsi excuser ceux qui prennent
            la Comédie pour divertissement, <pb n="32" xml:id="p32"/>puisqu’elle imprime de
            mauvaises qualités dans l’esprit, qu’elle excite les passions, et dérègle toute l’âme.
            Un homme qui a bien travaillé, est satisfait, quand il cesse de travailler, et se
            divertit à tout ce qui le désoccupe. La Comédie ne serait donc nécessaire qu’à ceux qui
            se divertissent toujours, et qui tâchent de remédier au dégoût naturel qu’entraîne la
            continuation des plaisirs. Mais, comme cette nécessité ne vient que de leur mauvaise
            disposition qu’ils sont obligés de corriger, on peut dire que la Comédie n’est
            nécessaire à personne, et qu’elle est dangereuse à tout le monde. »</p>
          <p>« Eh ! qu’y apprend-on en effet ? On y apprend à se dégoûter des vrais
            Biens, et à n’en avoir que de faibles idées. On y apprend à juger de toutes choses par
            les sens, à ne regarder comme bien, que ce qui les satisfait, et à ne considérer comme
            réel, que ce qui les frappe. On y apprend enfin deux choses également funestes ; l’une à
            s’ennuyer de tout ce qui est sérieux, et par conséquent de tous ses devoirs : l’autre à
            trouver cet ennui <pb n="33" xml:id="p33"/>insupportable, et à en chercher le remède
            dans la dissipation. Le premier de ces désordres est un obstacle à toutes les vertus, et
            le second est une entrée à tous les vices. »</p>
        </quote>
        <p>D’après des témoignages si respectables, et des raisonnements si solides que deviennent
          toutes les objections des partisans du Théâtre ? Forcés dans leurs derniers
          retranchements, chercheront-ils à s’appuyer sur la tolérance des Spectacles à Rome ? Mais
          on leur répondra avec M. <hi rend="i">Desprez de Boissy</hi><note place="bottom">Lettres
            sur les Spectacles, déjà citées.</note> : <quote>« Que les Théâtres n’y sont pas ouverts
          pendant toute l’année, que la plupart des acteurs n’y font le métier d’histrions que
          pendant le temps des folies épidémiques du Carnaval : qu’au reste la tolérance, dont le
          Gouvernement civil use à leur égard, n’est point partagée par le ministère
          ecclésiastique ; puisqu’à Rome, comme ailleurs, les <pb n="34" xml:id="p34"/>Prédicateurs
          ne cessent de tonner dans les chaires contre ces funestes amusements, et que les
          Confesseurs instruits n’y ont pas moins de zèle à se déclarer contre ces plaisirs si
          contraires à la Morale chrétienne.</quote></p>
        <p>S’efforcera t-on enfin de préconiser la décence du Théâtre français ? Mais les meilleurs
          pièces, si l’on en excepte <hi rend="i">Athalie</hi>, et <hi rend="i">Esther</hi>,
          ont-elles jamais donné quelques leçons de vertus, sans laisser en même temps l’impression
          de quelque vice ? Et quel sera même l’effet de ces deux pièces admirables de <hi rend="i"
            >Racine</hi>, toutes les fois qu’elles se trouveront comme dénaturées par des acteurs
          qui sont habituellement les organes de la volupté ? <quote>« Il faut, dit <hi rend="i"
              >Madame de Sévigné</hi>, des personnes innocentes, pour chanter les malheurs de Sion,
            et des âmes vertueuses, pour en voir avec fruit la représentation. »</quote> D’ailleurs,
          ces pièces saintes, de quelles autres pièces ne sont-elles pas ordinairement suivies ?
          L’effet de ces étranges contrastes peut-il jamais tourner au profit de la Religion et des
          Mœurs ?</p>
        <p><pb n="35" xml:id="p35"/>Pour ne rien laisser à désirer sur la question des Spectacles,
          nous allons citer des autorités qui ne seront suspectes à personne.</p>
        <p><hi rend="sc">Le</hi> grand <hi rend="sc">Corneille</hi> ne se rassura jamais entièrement
          sur l’abus qu’il avait fait de ses talents : il consacra ses dernières années à le
          réparer. Dans cette vue, il traduisit en vers l’<hi rend="i">Imitation de
            Jésus-Christ</hi>. Cette louable entreprise jointe à une vie exemplaire, ne put
          absolument calmer ses inquiétudes. Sa conscience, mieux éclairée, lui fit éprouver,
          jusqu’à la fin de ses jours, le regret d’avoir travaillé pour le Théâtre.</p>
        <p><hi rend="sc">Voici</hi> ce que le célèbre <hi rend="sc">Racine</hi> écrivait à son fils
          sur les Spectacles. <quote>« Croyez-moi, mon fils, quand vous saurez parler de Romans et
            de Comédies, vous n’en serez guères plus avancé pour le monde, et ce ne sera pas par cet
            endroit-là que vous serez plus estimé… Vous savez ce que je <pb n="36" xml:id="p36"
            />vous ai dit des Opéras et des Comédies. On doit en jouer à Marly : le Roi et la Cour
            savent le scrupule que je me fais d’y aller, et ils auraient une mauvaise opinion de
            vous, si vous aviez si peu d’égards pour mes sentiments… Je sais bien que vous ne serez
            pas déshonoré devant les hommes, en allant aux Spectacles ; mais comptez-vous pour rien
            de vous déshonorer devant Dieu ? »</quote></p>
        <p>Telles étaient les leçons de ce grand Poète, quand, éclairé par la Vérité, il n’écouta
          plus que la Religion, cette Philosophie sublime qui apprend à l’homme ce qu’il est, et qui
          seule le rend ce qu’il doit être.<note place="bottom">Telles furent celles d’un célèbre
            Littérateur de nos jours (<hi rend="sc">la harpe</hi>), qui eut le bonheur de
            reconnaître le vrai, et le courage de le défendre. Dans une des notes de son <hi
              rend="i">Cours de Littérature</hi>, relative à une pièce de Favart, il s’exprime
            ainsi : <quote>« Quels parents sages et timorés conduiront leur fille à un pareil Spectacle ?
            Et, ce que je dis de celui-là, je le dis de tous : la raison et la décence les
            interdisent aux jeunes personnes. N’y exposes jamais leur innocence ou leur
            curiosité. »</quote></note></p>
        <p><pb n="37" xml:id="p37"/><hi rend="sc">Boileau-Despreaux</hi>, dont la conduite et les
          mœurs manifestèrent toujours son attachement aux principes du Christianisme, se sentait
          vivement animé contre un genre de poésie où la Religion lui paraissait particulièrement
          offensée : <quote>« Eh quoi !<seg type="exquote"> disait-il,</seg> des maximes qui feraient horreur dans le langage
            ordinaire, se produisent impunément, dès qu’elles sont mises en vers ! Elles montent sur
            le Théâtre en faveur de la musique, et y parlent plus haut que nos lois ! C’est peu d’y
            étaler ces exemples, qui instruisent à pécher, et qui ont été détestés des païens
            mêmes ; on en fait aujourd’hui des conseils et même des préceptes ; et, loin de songer à
            rendre utiles les divertissements publics, on affecte de les rendre
          criminels. »</quote></p>
        <p><hi rend="sc">Le Franc</hi>, Auteur dramatique, s’exprime ainsi dans sa Lettre à <hi
            rend="i">Louis Racine</hi> : <quote>« On s’efforce de réduire en problème théologique
            cette question : <hi rend="i">si c’est un péché d’aller à la Comédie</hi>. On ne manque
            pas <pb n="38" xml:id="p38"/>d’appuyer la négative de toutes les distinctions possibles,
            et de toutes les conditions capables de rassurer. On exige qu’il n’y ait rien de
            déshonnête ni de criminel dans la pièce, que celui qui va au Spectacle, n’y apporte
            point de penchant au vice, ni une âme facile à émouvoir, qu’il y soit le maître de son
            cœur, de ses pensées, de ses regards ; que rien de ce qu’il entend, que rien de ce qu’il
            voit, ne soit pour lui une occasion de chute ni de tentation. Cette théorie est
            certainement admirable. Qui me répondra de la pratique ? sera-ce notre Casuiste ? Qu’il
            aille plutôt à la Comédie : au retour, je m’en rapporte à lui. »</quote></p>
        <p><hi rend="sc">La Mothe</hi>, dans le temps où il travaillait encore pour le Théâtre, fait
          cet aveu public, dans son discours sur la Tragédie. <quote>« Nous ne nous proposons pas
            d’éclairer l’esprit sur le vice et la vertu, en les peignant de leurs vraies couleurs.
            Nous ne songeons qu’à émouvoir les passions par le mélange de l’un et de l’autre ; et
              <pb n="39" xml:id="p39"/>les hommages que nous rendons quelquefois à la raison, ne
            détruisent pas l’effet des passions que nous avons flattées. Nous instruisons un moment,
            mais nous avons longtemps séduit ; et, quelque forte que soit la leçon de Morale qui
            termine la pièce, le remède est trop faible et vient trop tard. »</quote></p>
        <p><hi rend="i">Louis</hi><hi rend="sc">Riccoboni</hi>, célèbre acteur du Théâtre italien de
          Paris, auquel il renonça par principe de religion, convient, dans l’un de ses ouvrages
          imprimé en 1743 et 1767, que, dès la première année qu’il monta sur le Théâtre, il ne
          cessa de l’envisager du mauvais côté. Il déclare, qu’après une épreuve de plus de
          cinquante années, il ne pouvait s’empêcher d’avouer que rien ne serait plus utile, que la
          suppression entière des Spectacles. <quote>« Je crois<seg type="exquote">, disait-il,</seg> que c’était précisément
            à un homme tel que moi, qu’il convenait d’écrire sur cette matière. Et cela, par la même
            raison que celui qui s’est trouvé au milieu de la contagion, et <pb n="40" xml:id="p40"
            />qui a eu le bonheur de s’en sauver, est plus en état d’en faire une description
            exacte… Je l’avoue donc avec sincérité, je sens, dans toute son étendue, le grand bien
            que produirait la suppression entière du Théâtre, et je conviens sans peine de tout ce
            que tant de personnes graves et d’un génie supérieur ont écrit sur cet
          objet. »</quote></p>
        <p>Le Théâtre, selon <hi rend="i">Riccoboni</hi>, était, dans son commencement, le triomphe
          du libertinage et de l’impiété ; et il est, depuis sa correction, l’école des mauvaises
          mœurs et de la corruption. L’Opéra lui paraît excessivement dangereux dans toutes ses
          parties : il regarde la musique et la danse, qui en sont l’âme, comme des écueils où la
          modestie et la pudeur échouent presque toujours<note place="bottom">« Il est impossible,
            dit à ce sujet <hi rend="i">Madame de Maintenon</hi>, que de jeunes cœurs ne soient
            sensibles à des paroles pleines d’une morale qui <hi rend="i">fait consister le bonheur
              dans le plaisir</hi>. Or, mettez à l’alambic tous les Opéras, vous n’en retirerez
            jamais que cette maxime retournée en mille façons différentes… On a beau dire que ce que
            l’on entend à l’opéra, entre par une oreille et sort par l’autre. Oui, mais on oublie
            que le cœur est entre deux. »</note>.</p>
        <p><pb n="41" xml:id="p41"/>Cet homme si expert et si distingué dans son art, dit encore
            <quote>« que les sentiments qui seraient les plus corrects sur le papier, changent de
            nature en passant par la bouche des acteurs, et deviennent criminels par les idées
            corrompues qu’ils font naître dans l’esprit du spectateur même le plus
            indifférent. »</quote></p>
        <p>La voie la plus sûre, selon lui, pour faire tomber le goût de nos Spectacles, c’est
          d’élever les jeunes gens de manière qu’ils ne s’exposent jamais à y aller.
              <quote>« Communément,<note place="bottom">Cela était assez vrai, dans le temps où
              ecrivait <hi rend="i">Riccaboni</hi>.</note> jusqu’à l’âge de dix ans<seg type="exquote">, dit-il,</seg> les
            enfants sont bien élevés : depuis dix ans jusqu’à quinze, l’éducation faiblit, et les
            enfants commencent à être gâtés, souvent même par leurs pères et mères ; enfin, depuis
            quinze ans jusqu’à vingt, les jeunes gens, maîtres de leurs actions, achèvent eux-mêmes
            de se corrompre. »</quote></p>
        <p><pb n="42" xml:id="p42"/>« Les parents, pour l’ordinaire, plus occupés de l’extérieur que
          du fond de l’éducation de leurs enfants, ne s’attachent qu’à leur apprendre les manières
          et l’usage du monde où ils ont grand soin de les produire. C’est là qu’ils entendent tout
          ce qui peut exciter leur curiosité, développer les germes de leurs passions, et les
          familiariser avec le vice. Ces principes de corruption reçoivent une nouvelle force des
          Spectacles publics où les pères et les mères ont l’imprudence de conduire leurs enfants de
          l’un et de l’autre sexe. Or, quelles atteintes mortelles ne doivent pas donner à leur
          innocence le nombre infini de maximes empestées qui se débitent dans les Tragédies, dans
          les Opéras, et les expressions, les images licencieuses que présentent les Comédies ? Ils
          ne les effacent jamais de leur mémoire… Ils y voient des Grands, des vieillards, des
          personnes élevées en dignité, <hi rend="i">ou réputées vertueuses</hi>, y applaudir. Ils
          s’imaginent que tout ce qu’on leur expose est à retenir. Ils agissent en conséquence,
          lorsqu’ils jouissent de <pb n="43" xml:id="p43"/>leur liberté ; et les voilà corrompus
          dans le cœur et dans l’esprit pour le reste de leur vie. »</p>
        <p><quote>« Mais, dit-on, quel inconvénient y a-t-il qu’ils entendent parler de la passion de
          l’amour ? Il faut bien qu’ils la connaissent tôt ou tard… C’est ce que je suis
          très-éloigné de croire : on doit toujours ignorer le libertinage. D’ailleurs, quand cette
          passion serait traitée avec plus de réserve sur le Théâtre, il n’y aurait pas moins
          d’inconvénient, et, si j’ose le dire, moins de cruauté, à leur donner, sur une matière si
          délicate, des leçons prématurées et infiniment dangereuses, et à leur faire courir le
          risque de perdre leur innocence, avant même qu’ils sachent quel en est le prix, et combien
          cette perte est affreuse et irréparable. Mais les parents s’intéresseront-ils à leur
          conserver cette vertu, s’ils n’en connaissent pas eux-mêmes l’excellence ? Néanmoins, ils
          se livrent ensuite au désespoir, quand leurs enfants donnent dans des désordres
          préjudiciables à leur fortune. »</quote></p>
        <p>C’est ainsi qu’a pensé et écrit un <pb n="44" xml:id="p44"/>Comédien célèbre, d’après la
          plus longue expérience. Quel témoignage et quelle leçon !</p>
        <p><hi rend="sc">Gresset</hi>, ce Poète plein de grâces et de goût, a publiquement manifesté
          son repentir, des succès qu’il a obtenus en parcourant la carrière du Théâtre. Il l’a
          consigné dans une Lettre imprimée en 1759, dont voici l’extrait : <quote>« Je vous avouerai<seg type="exquote">,
          dit-il,</seg> que, depuis plusieurs années, j’avais beaucoup à souffrir intérieurement d’avoir
          travaillé pour le Théâtre, étant convaincu, comme je l’ai toujours été, des Vérités
          lumineuses de notre Religion, la seule divine, la seule incontestable. Il s’élevait
          souvent des nuages dans mon âme sur un art si peu conforme à l’esprit du Christianisme ;
          et je me faisais, sans le vouloir, des reproches infructueux que j’évitais de démêler et
          d’approfondir. Toujours combattu et toujours faible, je différais de me juger, par la
          crainte de me rendre, et par le désir de me faire grâce. <pb n="45" xml:id="p45"/>Quelle
          force pouvaient avoir des réflexions involontaires contre l’empire de l’imagination et
          l’enivrement de la fausse gloire ? Encouragé par l’indulgence dont le public a honoré <hi
            rend="i">Sidnei</hi> et <hi rend="i">le Méchant</hi>, ébloui par les sollicitations les
          plus puissantes, séduit par mes amis, dupe d’autrui et de moi-même, rappelé en même temps
          par cette voix intérieure, toujours sévère et toujours juste ; je souffrais, et je n’en
          travaillais pas moins dans le même genre. Il n’est guère de situation plus pénible, quand
          on pense, que de voir sa conduite en contradiction avec ses principes, et de se trouver
          faux à soi-même, et mal avec soi. Je cherchais à étouffer cette voix des remords, à
          laquelle on n’impose point silence, ou je croyais y répondre par de mauvaises autorités
          que je me donnais pour bonnes. Au défaut de solides raisons, j’appelais à mon secours tous
          les grands et frêles raisonnements des apologistes du Théâtre ; mais tous ces secours ne
          pouvaient rien pour ma tranquillité. Les noms sacrés et vénérables dont <pb n="46"
            xml:id="p46"/>on abuse pour justifier la composition des Ouvrages dramatiques et le
          danger des Spectacles, les textes prétendus favorables, les anecdotes fabriquées, les
          sophismes des autres et les miens, tout cela n’était que du bruit, et un bruit bien
          faible, contre ce sentiment impérieux qui réclamait dans mon cœur. Au milieu de ces
          contratriétés et de ces doutes de mauvaise foi ; poursuivi par l’évidence, j’aurais dû
          reconnaître dès-lors, comme je le reconnais aujourd’hui, qu’on <hi rend="i">a toujours
            tort avec sa Conscience quand on est réduit à disputer avec elle</hi>. Dieu a daigné
          éclairer entièrement mes ténèbres, et dissiper à mes yeux tous les enchantements de l’art
          et du génie. Guidé par la Foi, ce flambeau éternel devant qui toutes les lueurs du temps
          disparaissent, devant qui s’évanouissent toutes les rêveries sublimes et profondes de nos
          faibles esprits-forts, ainsi que toute l’importance et la gloire du bel esprit ; je vois,
          sans nuage et sans enthousiasme, que les Lois sacrées de l’Evangile et les maximes de la
            <pb n="47" xml:id="p47"/>morale profane, le Sanctuaire et le Théâtre, sont des objets
          absolument inalliables. Tous les suffrages de l’opinion, de la bienséance et de la vertu
          purement humaine, fussent ils réunis en faveur des Spectacles profanes, ils n’ont jamais
          obtenu, ils n’obtiendront jamais l’approbation de l’Eglise. Ce motif, sans réponse, m’a
          décidé invariablement… Tout fidèle, quel qu’il soit, quand ses égarements ont eu quelque
          notoriété, doit en publier le désaveu, et laisser un monument de son repentir. Les gens du
          bon air, les demi-raisonneurs, les pitoyables incrédules peuvent, à leur aise, se moquer
          de ma démarche : je serai trop dédommagé de leur petite censure et de leurs froides
          plaisanteries, si les gens sensés et vertueux, si les écrivains dignes de servir la
          Religion, si les âmes honnêtes et pieuses que j’ai pu scandaliser, voient mon humble
          désaveu, avec cette satisfaction pure que fait naître la Vérité, dès qu’elle se montre…
          L’unique regret qui me reste, c’est de ne pouvoir assez effacer le scandale que <pb n="48"
            xml:id="p48"/>j’ai pu donner à la Religion par mes Ouvrages, et de n’être point à portée
          de réparer le mal que j’ai pu causer sans le vouloir. Le moyen le plus apparent de
          réparation, autant qu’elle est possible, dépend de sa publicité de cette Lettre…. Si
          quelqu’un est tenté de condamner le parti que j’ai pris ; qu’avant de me désapprouver, il
          accorde un regard aux Principes qui m’ont déterminé. Après avoir apprécié, dans la raison,
          ce phosphore qu’on nomme l’esprit, ce rien qu’on appelle la renommée, ce moment qu’on
          nomme la vie ; qu’il interroge la Religion qui doit lui parler comme à moi ; qu’il
          contemple fixément la Mort ; qu’il regarde au-delà, et qu’il me juge… Le temps vole, la
          nuit s’avance, le rêve va finir : pourquoi perdre à douter ou à délibérer, le seul instant
          qui nous est laissé pour croire et pour mériter ?…</quote></p>
        <p><hi rend="sc">Bayle</hi>, cet auteur trop fameux, et si cher à tous les libertins dont le
          cœur est comme dissous dans la <pb n="49" xml:id="p49"/>corruption, a avancé dans un de
          ses écrits : <quote>« Qu’il ne croyait nullement que la Comédie fût propre à corriger les
            crimes et les vices de la galanterie, de l’envie, de la fourberie, de l’avarice, de la
            vanité, etc. Il ne croit pas que <hi rend="i">Molière</hi> ait fait beaucoup de mal à
            ces désordres ; et l’on peut même assurer<seg type="exquote">, dit-il,</seg> qu’il n’y ait rien de plus propre à
            inspirer la coquetterie, que les pièces de ce Comique ; parce qu’on y tourne
            continuellement en ridicule les soins que les pères et mères prennent de s’opposer aux
            engagements amoureux de leurs enfants. Il se moque, avec raison, de ces personnes qui
            disent fort sérieusement que <hi rend="i">Molière</hi> a plus corrigé de défauts lui
            seul, que tous les Prédicateurs ensemble. »</quote></p>
        <p><hi rend="i">Jean-Jacques</hi><hi rend="sc">Rousseau</hi>, dans un de ces moments lucides
          où il parlait le langage de la Vérité, a porté contre le Théâtre un jugement fondé sur sa
          propre expérience. Il ne croit pas, comme bien des penseurs de nos jours, que des <hi
            rend="i">Spectacles</hi> et des <hi rend="i">Mœurs</hi> puissent <pb n="50" xml:id="p50"
          />jamais être choses compatibles. Il nie que les représentations théâtrales soient
          nécessaires pour former le goût des Citoyens, leur donner la finesse du tact et la
          délicatesse du sentiment, ou qu’elles puissent jamais seconder la Morale, quand même l’on
          y verrait toujours le vice puni et la vertu récompensée. Mais écoutons-le parler lui-même
          dans quelques fragments de sa Lettre à d’<hi rend="i">Alembert</hi>.</p>
        <p><quote>« Qu’est-ce que le talent du Comédien ? L’art de se contrefaire, de revêtir un autre
          caractère que le sien, de paraître différent de ce qu’on est, de se passionner de sang
          froid, de dire autre chose que ce qu’on pense, aussi naturellement que si on le pensait
          réellement, et d’oublier enfin sa propre place, à force de prendre celle d’autrui.
          Qu’est-ce que la profession du Comédien ? Un métier par lequel il se donne en
          représentation pour de l’argent, se soumet à l’ignominie et aux affronts qu’on achète le
          droit de lui faire, et met publiquement sa personne en vente. J’adjure tout homme sincère
          de dire s’il ne sent pas au fond <pb n="51" xml:id="p51"/>de son âme, qu’il n’y a dans ce
          trafic de soi-même quelque chose de servile et de bas. Vous autres Philosophes, qui vous
          prétendez si fort au-dessus des préjugés, ne mourriez-vous pas tous de honte, si,
          lâchement travestis en rois, il vous fallait aller faire aux yeux du public un rôle
          différent du vôtre, et exposer vos majestés aux huées de la populace ? Quel est donc, au
          fond, l’esprit que le Comédien reçoit de son état ? Un mélange de bassesse, de fausseté,
          de ridicule orgueil, et d’indigne avilissement, qui le rend propre à toutes sortes de
          personnages, hors le plus noble de tous, celui d’Homme, qu’il abandonne.</quote></p>
        <p><quote>« Ce qui établit la prétendue nécessité des Spectacles, n’est point la bonne conscience
          qui éteint le goût des plaisirs frivoles : c’est le mécontentement de soi-même ; c’est le
          poids de l’oisiveté ; c’est l’oubli des goûts simples et naturels..</quote></p>
        <p><quote>« On pourrait dire de ceux qui les fréquentent : N’ont-ils donc ni femmes, ni enfants, ni
          amis ?</quote></p>
        <p><pb n="52" xml:id="p52"/><quote>« Le Théâtre purge les passions qu’on n’a pas, et fomente celles
          qu’on a. »</quote></p>
        <p><quote>« Que l’on consulte l’état de son cœur à la fin d’une Tragédie. L’émotion, le trouble et
          l’attendrissement qu’on sent en soi-même et qui se prolongent après la pièce,
          annoncent-ils une disposition bien prochaine à surmonter et à régler nos passions ? Les
          impressions vives et touchantes dont nous prenons l’habitude, sont-elles bien propres à
          modérer nos sentiments au besoin ? Pourquoi l’image des peines qui naissent des passions,
          effacerait-elle celle des transports de joie et de plaisir qu’on en voit naître, et que
          les auteurs ont soin d’embellir encore pour rendre leurs pièces plus agréables ? Ne
          sait-on pas que toutes les passions sont sœurs, qu’une seule suffit pour en exciter mille,
          et que les combattre l’une par l’autre, n’est qu’un moyen de rendre le cœur plus sensible
          à toutes ? »</quote></p>
        <p><quote>« Le mal qu’on reproche au Théâtre, n’est pas seulement d’inspirer des passions
          criminelles ; mais de disposer <pb n="53" xml:id="p53"/>l’âme à des sentiments trop
          tendres qu’on satisfait ensuite, aux dépens de la vertu. »</quote></p>
        <p><quote>« Quand il serait vrai qu’on ne peint au Théâtre que des passions légitimes,<note
            place="bottom">A proprement parler, il n’y a point de passions légitimes, mais bien des
            sentiments légitimes.</note> s’ensuit-il de là que les impressions en sont plus faibles,
          que les effets en sont moins dangereux ? Comme si les vives images d’une tendresse
          innocente étaient moins douces, moins séduisantes, moins capables d’échauffer un cœur
          sensible, que celles d’un amour criminel à qui l’horreur du vice sert au moins de
          contre-poison. Mais, si l’idée de l’innocence embellit, quelques instants, le sentiment
          qu’elle accompagne, bientôt les circonstances s’effacent de la mémoire, tandis que
          l’impression d’une passion si douce reste gravée au fond du cœur. »</quote></p>
        <p><quote>« On prétend nous guérir de l’amour par la peinture de ses faiblesses. Je ne sais
          là-dessus comment les auteurs s’y prennent ; mais je vois que les <pb n="54" xml:id="p54"
          />spectateurs sont toujours du parti de l’amant faible, et que souvent ils sont fâchés
          qu’il ne le soit pas davantage. Je demande si c’est un grand moyen d’éviter de lui
          ressembler ?</quote></p>
        <p><quote>« L’art du Théâtre ne consiste plus qu’à donner une nouvelle énergie et un nouveau
          coloris à cette passion. On ne voit plus réussir que des romans, sous le nom de pièces
          dramatiques. On y présente l’amour comme le règne des femmes : c’est pourquoi l’effet
          naturel de ces pièces est d’étendre l’empire du sexe, et de donner des femmes pour les
          précepteurs du public… »</quote></p>
        <p><quote>« La même cause qui donne sur le Théâtre, l’ascendant aux femmes sur les hommes, le donne
          encore aux jeunes gens sur les vieillards ; et c’est un autre renversement des rapports
          naturels, qui n’est pas moins répréhensible. Dans la Tragédie, les personnages avancés en
          âge, sont des tyrans, des usurpateurs ; dans la Comédie, des jaloux, des usuriers, des
          pédants, des pères insupportables, que tout le monde conspire à tromper. Voilà sous quel
          honorable aspect on <pb n="55" xml:id="p55"/>montre la vieillesse au Théâtre ; voilà quel
          respect on inspire aux jeunes gens pour l’âge de la sagesse, de l’expérience et de
          l’autorité. »</quote></p>
        <p><quote>« La Scène française n’est pas moins le triomphe des grands scélérats, que des plus
          illustres Héros ; témoins <hi rend="i">Catilina, Mahomet, Atrée</hi>, et beaucoup
          d’autres. Quel jugement porterons-nous d’une tragédie, où, quoique les criminels soient
          punis, ils nous sont présentés sous un aspect si favorable, que tout l’intérêt est pour
          eux ? A quoi aboutit la morale de pareilles pièces, si ce n’est à encourager les méchants
          et à leur donner le prix de l’estime publique due aux gens de bien ? Mais tel est le goût
          qu’il faut flatter sur la scène ; telles sont les mœurs d’un siècle instruit. Le savoir,
          l’esprit, le courage ont seuls notre admiration ; et toi, douce et modeste Vertu, tu
          restes toujours sans honneurs ! Aveugles que nous sommes, au milieu de tant de lumières !
          n’apprendrons-nous jamais combien mérite de mépris tout homme qui, pour le malheur du
          genre humain, abuse du génie et <pb n="56" xml:id="p56"/>des talents que lui donna la
          nature ? »</quote></p>
        <p><quote>« Suivez la plupart des pièces du Théâtre français, vous trouverez, presque dans toutes,
          des monstres abominables et des actions atroces, utiles, si l’on veut, à donner de
          l’intérêt aux pièces, mais dangereuses certainement, en ce qu’elles accoutument les yeux
          du peuple à des horreurs qu’il ne devrait pas même connaître, et à des forfaits qu’il ne
          devrait pas supposer possibles. Il n’est pas même vrai que le meurtre et le parricide y
          soient toujours odieux. A la faveur de je ne sais quelles commodes suppositions, on les
          rend permis ou pardonnables. L’un tue son père, et épouse sa mère ; un autre force son
          fils d’égorger son père ; un troisième fait boire à son père le sang de son fils. On
          frissonne, à la seule idée des horreurs dont on pare la scène française. Je le soutiens,
          et j’en atteste l’effroi des lecteurs, les massacres des gladiateurs n’étaient pas si
          barbares, que ces affreux spectacles. On voyait couler du sang, il est vrai ; mais on ne
          souillait pas son <pb n="57" xml:id="p57"/>imagination de crimes qui font frémir la
          nature. Ajoutez que le Poète, pour faire parler chacun selon son caractère, est forcé de
          mettre dans la bouche des méchants, leurs maximes et leurs principes, revêtus de tout
          l’éclat des beaux vers, et débités d’un ton imposant et sententieux, pour l’instruction du
          parterre. »</quote></p>
        <p><quote>« Si, dans la Comédie, on rapproche le ton de Théâtre à celui du monde, on ne corrige
          point, pour cela les mœurs ; le plaisir même du comique étant fondé sur un vice du cœur
          humain, c’est une suite de ce principe, que plus la Comédie est agréable et parfaite, plus
          son effet est funeste aux mœurs. Prenons le plus parfait auteur comique, dont les ouvrages
          nous soient connus. Qui peut disconvenir que le Théâtre de <hi rend="i">Molière</hi> ne
          soit une école de vices et de mauvaises mœurs, plus dangereuse que les livres même où l’on
          fait profession de les enseigner ? Son plus grand soin est de tourner la bonté et la
          simplicité en ridicule, et de mettre la ruse et le mensonge du parti pour <pb n="58"
            xml:id="p58"/>lequel on prend intérêt. Ses honnêtes gens ne sont que des gens qui
          parlent ; ses vicieux sont des gens qui agissent, et que les plus brillants succès
          favorisent le plus souvent : enfin, l’honneur des applaudissements, rarement pour le plus
          estimable, est presque toujours pour le plus adroit. Il tourne en dérision les
          respectables droits des pères sur leurs enfants, des maris sur leurs femmes, des maîtres
          sur leurs serviteurs. Il fait rire, et n’en devient que plus coupable, en forçant les
          Sages même de se prêter à des railleries qui devraient attirer leur indignation. J’entends
          dire qu’il attaque les vices ; mais je voudrais bien que l’on comparât ceux qu’il attaque,
          avec ceux qu’il favorise… Son intention étant de plaire à des esprits corrompus, ou sa
          morale porte au mal ; ou le faux bien qu’elle prêche est plus dangereux que le mal même,
          en ce qu’il fait préférer l’usage et les maximes du monde à l’exacte probité en ce qu’il
          fait consister la sagesse dans un certain milieu entre le vice et la vertu, en ce qu’au
          grand <pb n="59" xml:id="p59"/>soulagement des spectateurs. Il leur persuade que, pour
          être honnête homme ; il suffit de n’être pas un franc scélérat. »</quote></p>
        <p><quote>« J’aurais trop d’avantage, si je voulais passer de l’examen de <hi rend="i">Molière</hi>
          à celui de ses successeurs, qui, pour mieux suivre ses vues intéressées, se sont attachés
          dans leurs pièces à flatter une jeunesse débauchée et des femmes sans mœurs. »</quote></p>
        <p><quote>« La belle école que le Théâtre ! La belle instruction surtout pour les jeunes gens que
          l’on y envoie !.. Tous nos penchants y sont favorisés, et ceux qui nous dominent, y
          reçoivent un nouvel ascendant. Les continuelles émotions qu’on y ressent, nous
          affaiblissent, nous rendent plus incapables de résister à nos passions, et détruisent
          l’amour du travail et de l’application. On y apprend à ne couvrir que d’un vernis la
          laideur du vice, à tourner la Sagesse en ridicule, à substituer un jargon de Théâtre à la
          pratique des Vertus, à travestir les citoyens en beaux esprits, les mères de familles en
          petites-maîtresses, les filles <pb n="60" xml:id="p60"/>en amoureuses de Comédie.<note
            place="bottom">Ce que <hi rend="i">Jean-Jacques Rousseau</hi> dit des Spectacles,
            s’applique naturellement à ces Théâtres de Sociétés si multipliés de nos jours, et que
            l’illusion voudrait en vain légitimer. Les inconvénients graves, qui font à juste titre
            condamner la Comédie et les Comédiens, doivent également résulter de cette espèce d’<hi
              rend="i">apprentissage</hi>. On pourrait citer ; à ce sujet de terribles
            exemples.</note>. »</quote></p>
        <p><quote>« Enfin, quelle idée peut-on se former des Spectacles, si l’on en juge par le caractère
          des personnes qu’on se propose principalement d’y amuser, et qui abondent dans les grandes
          villes ? Ce sont des gens intrigants, désœuvrés, sans religion, sans principes, dont
          l’imagination, dépravée par l’oisiveté, la fainéantise et l’amour du plaisir, n’engendre
          que des monstres, et n’inspire que des forfaits…. Or, sied-il bien à des personnes
          vertueuses d’aller se confondre avec ces gens oisifs et corrompus ?…</quote><note place="bottom"
              ><p>C’est d’après ces Principes, que les Spectacles ont été proscrits à Genève, à
              Utrecht, et dans les États-Unis de l’Amérique.</p><p>Voici, entr’autres, l’Arrêté que
              le Congrès a fait publier à Philadelphie, le 16 Octobre 1778, et qu’on lit dans le
              Journal historique de Genève de la même année.</p><quote><p>« En Congrès le
                16 Octobre 1778.</p><p>Comme la fréquentation des Spectacles et des lieux publics
                d’amusement, tend malheureusement à détourner les Peuples de l’attention qu’il leur
                est indispensable de donner aux moyens nécessaires pour la défense de leur pays et
                le maintien de leurs libertés :</p><p>Arrêté que toutes personnes qui, exerçant un
                emploi quelconque sous les Etats-Unis, représenteront sur un Théâtre, y feront
                représenter, ou encourageront par leur présence ou autrement ces sortes de
                Spectacles seront jugées indignes de conserver leur emploi, et en conséquence
                destituée.</p><p>Ordonné, que cet Arrêté soit publié.</p><p>Signé, <hi
                  rend="i">Moresyoung</hi>, Secrétaire de Congrès. »</p><p>M. <hi
                  rend="i">Delafayette</hi>, alors dans ces contrées, se proposait un jour d’aller à
                la Comédie. Mais instruit par le Président du Congrès de l’Arrêté ci-dessus, il le
                remercia de ce qu’il lui apprenait, et ajouta : <hi rend="i">Puisque le Congrès a
                  défendu les Spectacles, je n’irai sûrement peint</hi>.</p><p>Cette
                réponse nous donne lieu d’observer qu’un Chrétien, s’il veut être conséquent, doit à
                plus forte raison dire aussi : <hi rend="sc">Puisque la raison et la religion ne
                  défendent les spectacles, je n’irai sûrement point</hi>.</p></quote></note>.</p>
        <p><pb n="61" xml:id="p61"/><hi rend="sc">Quel</hi> cri contre les Spectacles ! Et quelle
          force ne doit-il pas avoir, quand on en connaît l’auteur ! Ce cri part d’un homme, fort
          connaisseur dans le genre dramatique, grand admirateur de <hi rend="i">Racine</hi>, de <hi
            rend="i">Molière</hi>, et <pb n="62" xml:id="p62"/>des autres coryphées de la Scène,
          d’un homme qui jamais ne passa, parmi les partisants du monde, ou de la prétendue
          philosophie, pour <hi rend="i">l’émissaire des Prêtres</hi>, ou de ceux que nos incrédules
          appellent, avec aussi peu d’esprit que de justesse, <hi rend="i">Enthousiastes,
            Fanatiques, Etres superstitieux, Ésprits faibles. etc. etc. etc</hi>. C’est le Vrai,
          armé de tous les traits de l’Eloquence, et triomphant par la plume de l’un de ses plus
          véhéments adversaires.</p>
        <p>FIN.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
