<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Le Theâtre François</title>
				<author key="Chappuzeau, Samuel (1625-1721)"
					ref="https://data.bnf.fr/fr/12058130/samuel_chappuzeau/">Samuel
					Chappuzeau</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/chappuzeau_theatre-francois_1674</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Samuel Chappuzeau, <hi rend="i">Le Theâtre François. Divisé en trois Livres,
						où il est traité : I. de l’Usage de la Comedie. II. des Autheurs qui
						soûtiennent le Theâtre. III. de la Conduite des Comediens</hi>,
						<pubPlace>Lyon</pubPlace>, <publisher>Michel Mayer</publisher>,
						<date>1674</date>, in-12, 284 p. PDF : <ref
						target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k108751n">Gallica</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1674"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<!-- ET attention aux caractères spéciaux (voir aussi inversion a/à, non-dissimilation, etc.) : a tilde encodé ã = 10 occurrences ; e tilde encodé initialement &#x1EBD; mais corrigé en ẽ = 11 occurrences ; o tilde encodé õ = 16 occurrences ; u tilde encodé initialement en &#x0169; mais corrigé en ũ = 1 occurrence ; a accent aigu encodé á = 117 occurrences ; i accent aigu encodé í = 1 occurrence fautive corrigée ; o accent aigu encodé ó = 10 occurrences ; u accent aigu encodé ú = 9 occurrences ; u accent circonflexe encodé û = 163 occurrences ; &#x01F5; = fautif, corrigé en g ; &#x01F9; = fautif, corrigé en n. Aussi problème des titres centrés qui précédaient les <head> ; privilégié les <head> sur les <label> -->
		<body>
			<div1 type="dedication">
				<pb n="n.p."/>
				<head>[Dédicace]</head>
				<p rend="center noindent">A son Excellence <lb/>MONSEIGNEVR <lb/>
					<hi rend="sc">Iean Baptiste </hi><lb/>TRVCHI,</p>
				<p>Comte de Saint Michel, Cheualier Grand-Croix de la Sacrée Religion &amp; Milice
					des SS. Maurice &amp; Lazare, Commandeur de Sainte Marie de Chinas, Conseiller
					d’Estat, President &amp; Chef du Conseil des Finances de <hi rend="sc">Son
						Altesse Royale De Savoye</hi>.</p>
				<salute rend="margin"><hi rend="big">M</hi><hi rend="i">ONSEIGNEVR</hi>,</salute>
				<p rend="i">Les pompeux Spectacles ont toujours esté le noble amusement <pb n="n.p."
					/>des Grans Hommes, quand ils ont voulu se donner quelque relasche dans les
					soins qui les ôcupent incessamment pour le bien &amp; la gloire des Estats.
					C’est ce qui en fait le plus éclater la felicité, &amp; quand on void les
					Souuerains &amp; les Peuples dans la joye, c’est vne marque assurée que le
					dedans est tranquille, &amp; que l’on ne craint point d’orage du dehors. Cette
					felicité, MONSEIGNEVR, est deüe à la force du genie d’vn Prince agissant, &amp;
					à la sage conduite de ses Ministres, &amp; c’est de ces mémes sources que <pb
						n="n.p."/>partent toutes les réjoüissances publiques, dont la magnificence
					de nos Theâtres &amp; la beauté des Poëmes qui y sont representez font la
					meilleure partie. Ie ne touche icy que l’Histoire du Theâtre François depuis
					qu’il est dans son lustre, &amp; puis qu’elle s’étend jusques au Piémont &amp;
					jusqu’à la Mer Balthique, &amp; que SON ALTESSE ROYALE de SAVOYE auec de Grans
					Princes de l’Empire font de nos Poëmes Dramatiques vn de leur plus doux
					diuertissemens, j’ay crû, <pb n="n.p."/>MONSEIGNEVR, que VOSTRE EXCELLENCE, ne
					trouueroit pas tout a fait mauuaise la hardiesse que ie prens de luy deuoüer cet
					ouurage, &amp; de le donner au public soûs vn si Illustre Nom. Ce n’est qu’apres
					auoir exposé mon manuscrit à la censure des gens les plus éclairez dans ces
					matieres, &amp; qu’apres auoir esté assuré que ie le pouuois produire sans
					honte, puis qu’ils l’auoient leu auec plaisir. Quelque passion que j’eusse
					depuis deux ans de donner à vôtre Excellence des marques de la grande veneration
					que son <pb n="n.p."/>merite extraordinaire m’a dû inspirer, ie m’y serois mal
					pris en luy offrant auec mes profonds respects vn ouurage dont l’on ne m’auroit
					donné nulle bonne opinion, &amp; qui ne pust se promettre qu’vn regne de peu
					d’années. Celuy cy se flase d’vn destin heureux, &amp; doit estre bien receu
					selon le sentiment de nos Critiques ; &amp; ils ont jugé qu’estant le premier
					qui s’est auisé de donner au Theâtre François vne face nouuelle, qui expose aux
					yeux des Spectateurs le bon vsage de la Comedie, &amp; les deux <pb n="n.p."
					/>sortes de personnes qui contribuent aux auantages que nous en tirons, il y
					aura peu de gens en France, de ceux méme qui condannent les spectacles, que le
					titre de mon Liure ne porte à lire ce qu’il promet. Mais MONSEIGNEVR, ie suis
					tres persuadé qu’ils prendront infiniment plus de plaisir à contempler le
					portrait que ie tascheray de leur faire icy de nôtre Excellence, &amp; qu’ils
					áuoüront qu’encore qu’il parte d’vne main tremblante, &amp; qu’il ne soit
					qu’ebauché, ils y auront decouuert des traits <pb n="n.p."/>admirables de
					l’original, qu’on ne sçauroit parfaitement imiter. C’est de ce portrait,
					MONSEIGNEVR, dont mon idée a esté incessamment remplie depuis l’honneur que
					VOSTRE EXCELLENCE, me fit de me soufrir dans son entretien. Elle eut la bonté de
					me receuoir auec cet air engageant qui luy gagne les cœurs de tout le monde,
					&amp; particulierement des Etrangers, qu’elle ne renuoye jamais que tres
					satisfaits. Pendant vne heure que me dura la gloire que j’eus de parler à VOSTRE
					EXCELLENCE, qui <pb n="n.p."/>voulut bien que je l’entretinsse de mes voyages en
					Alemagne, en Angleterre &amp; au Nord, j’eus le temps, MONSEIGNEVR, de
					contempler cette haute mine, cet air graue &amp; doux, ce teint vif, ces yeux
					pleins de feu, ce ton de voix qui charme l’oreille, cette action si belle &amp;
					si degagée, &amp; en general tout ce dehors admirable qui Vous attire d’abord de
					la veneration &amp; de l’amour. Mais, MONSEIGNEVR, je dois áuoüer que ie ne
					m’arrestay pas tant à <pb n="n.p."/>ce bel exterieur, à ce magnifique
					frontispice, qu’à ce que ie me promettois de la beauté du dedans, &amp; sur la
					foy de mes yeux &amp; de mes oreilles ie me confirmay entierement dans la
					creance que j’auois eüe en la foy publique, qui m’auoit depeint VOSTRE
					EXCELLENCE, comme vne des plus sages personnes de la Terre, &amp; des plus
					éclairées dans les affaires de tous les Estats. Ie découuris dans son entretien
					des lumieres qui ne m’auoient point paru jusques alors, &amp; j’en tiray de
					belles instructions <pb n="n.p."/>pour le projet que j’ay fait de remettre plus
					exactement mon Europe Vivante soûs la presse. C’est, MONSEIGNEVR, cette voix
					publique, qui m’apprit encore dans mes deux voyages à Turin, qu’estre
					desinteressé, qu’estre sincere, laborieux &amp; zelé pour le seruice &amp; la
					gloire de son Prince sont de rares qualitez essentiellement attachées à VOTSRE
					EXCELLENCE, &amp; bien connues de SON ALTESSE ROYALE, qui estant vn Prince actif
					&amp; magnamine, veut vn Ministre qui soit <pb n="n.p."/>vigilant &amp;
					genereux. Le choix qu’elle a fait de Vôtre Personne pour la charge la plus
					importante de l’Estat, l’ame &amp; le soûtien de toutes les autres charges, a
					esté ápuyé sur vôtre propre merite, à qui vous deuez-toute Vôtre gloire, sans
					que la brigue y ayt eu la moindre part. L’Auguste Maître que Vous seruez est vn
					des Princes du monde les plus éclairez, il sçait admirablement l’art de connêtre
					les hommes, autant qu’il connoist le prix des choses, &amp; il ne Vous honore
						<pb n="n.p."/>particuliement de sa confidence, que parce qu’il est persuadé
					que Vous en estes tres digne, &amp; que Vous le seruez auec vne entiere
					fidelité, &amp; vn zele incomparable. Il a decouuert en Vous le parfait
					caractere d’vn Grand Ministre d’Estat, &amp; sur tout vn esprit laborieux &amp;
					infatigable, ce qui luy a plû infiniment ; ce Grand-Prince qui sert d’exemple à
					ses peuples, estant bien aise de voir son image en ses principaux Ministres,
					&amp; l’amour de la gloire qui ne se trouue pas moins dans le calme que dans
					l’orage, &amp; à conseruer des Estats qu’à en aquerir, l’ayant endurci dans les
					trauaux. Le bien des affaires <pb n="n.p."/>de S.A.R. &amp; la felicité de son
					regne sont, MONSEIGNEVR, les soins glorieux qui vous ocupent vniquement ; vous
					auriez fait scrupule de les partager auec les pensées où la Nature nous porte
					pour des enfans, &amp; ne seroit-ce point par cette raison que le Ciel ne vous
					en a pas donné ? De trois Illustres Freres que Vous auez, dont le Piémont s’est
					fait deux Euesques, le Comte de S. Michel Seigneur qui a de tres belles
					qualitez, est le seul qui peut soûtenir Vôtre Famille, &amp; eternizer vn Nom,
					que V. E. rend si fameux. C’est, MONSEIGNEVR, à ce Nom fameux, &amp; que
					d’ailleurs l’Histoire aura soin de conseruer, que ie prens la <pb n="n.p."
					/>hardiesse de consacrer cet ouurage. Il traite des Spectacles &amp; de la
					magnificence qui les ácompagne : mais quelques pompeux qu’ils soient, comment
					ozeront ils parétre en Vôtre Cour, tandis qu’apres auoir aplani les Alpes, SON
					ALTESSE ROYALE, qui ne fait que de Royales entreprises, trauaille incessamment à
					donner à l’Vniuers vn spectacle des plus superbes, &amp; qui durera toûjours,
					par vn agrandissement considerable de sa Ville de Turin ? Quoy qu’il ne se
					puisse rien imaginer de plus <pb n="n.p."/>beau dans la Nature que ce riche
					amphitheâtre, ce costeau delicieux qu’elle a en veüe le long du Po, &amp; que
					cette suite de magnifiques Hostels qui regnent depuis la porte du Valentin
					iusques au Palais Ducal, le projet de SON ALTESSE ROYALE, va donner vn nouueau
					lustre à Turin, qui ne deura ceder à aucune des plus belles Villes d’Italie. Ce
					sera là veritablement vn Spectacle à voir, &amp; à attirer de bien loin les
					Etrangers : mais, MONSEIGNEVR, ces Illustres soins <pb n="n.p."/>n’empeschent
					pas que SON ALTESSE ROYALE ne jette quelquefois les yeux sur d’autres moindres
					spectacles, &amp; qu’ayant le goust fin &amp; delicat, &amp; le discernement
					excellent pour toutes les belles productions, Elle ne prenne plaisir à la
					representation d’vn Poëme Dramatique. Elle témoigne que nôtre Theâtre François
					ne luy deplaist pas, &amp; donne assez de marques de l’estime qu’Elle en fait,
					lors qu’il est acompagné des agrémens necessaires, &amp; soûtenu par des
					Autheurs de merite &amp; <pb n="n.p."/>de bons Acteurs. Apres cela, MONSEIGNEVR,
					VOSTRE EXCELLENCE, pourroit elle me refuser son Illustre protection pour mon
					Theâtre François, &amp; ne voudra-t elle pas bien être à la teste de cent mille
					honnestes gens qui parlent en sa faueur ? Puisqu’elle daigna il y a deux ans me
					donner vne heure pour le recit de mes voyages, je luy èn demande autant pour la
					lecture de mon Liure ; &amp; ie sçais, MONSEIGNEVR, que ie ne luy demande rien
					qu’elle ne puisse bien faire, puisqu’vn esprit vaste &amp; net comme le <pb
						n="n.p."/>sien, vif &amp; penetrant peut suffire à tout. Mais enfin ce n’est
					pas encore ce que ie souhaite auec plus de passion, &amp; ie ne seray
					entierement satisfait, que lors que i’auray ápris que vous aurez agreé le vœu
					que i’ay fait d’estre toute ma vie auec vn profond respect,</p>
				<salute rend="margin">MONSEIGNEVR,</salute>
				<p><hi rend="sc">De Vostre Excellence</hi>.</p>
				<p>Le tres-humble &amp; tres obeïssant-seruiteur</p>
				<signed>Samuel Chapuzeau</signed>
			</div1>
			<div1 type="introduction">
				<pb n="n.p."/>
				<head>Dessein de l’Ovvrage.</head>
				<p><hi rend="big">I</hi><hi rend="sc">l</hi> s’est trouuê des Sçauans qui ont bien
					voulu nous donner leurs pensées sur la conduite du Poëme Dramatique, &amp; nous
					éclaircir les loix du Theâtre que nous auons receues de l’Antiquité. Il me
					seroit glorieux de marcher sur leurs pas, &amp; de pouuoir rendre mes sentimens
					sur cette matiere dignes d’estre leus ; mais je prens vne autre route, &amp; ne
						<pb n="n.p."/>me propose de traiter icy qu’vn sújet moral, qui ne regarde
					que l’vsage de la Comedie, le trauail des Autheurs, &amp; la conduite des
					Comediens ; ce que ie reduis en vn petit corps d’histoire. Si ie ne puis luy
					donner les graces de nôtre Langue que ie n’ay iamais bien sceue, elle aura au
					moins les graces de la nouueauté, &amp; ne deplaira pas sans doute à ceux qui
					aiment le Theâtre &amp; les plaisirs du Spectacle. Comme ie suis de ce nombre,
					ie n’en ay guere manqué toutes les fois que mes affaires m’ont rápellé à Paris
					des Prouinces Estrangeres où iay presque toûjours vêcu depuis trente ans, &amp;
					m’estant rencontré l’hyuer dernier à Cologne auec des gens qui décrioient <pb
						n="n.p."/>fort la Comedie, i’en ay étudié &amp; la nature &amp; l’vsage auec
					plus d’application que ie n’auois fait, pour en bien juger moy méme, sans
					m’arrester aux sentimens de quelques particuliers. Ils prononcent souuent des
					arrests selon leur temperament, &amp; sans bien examiner les choses, comme ce
					Iuge seuere qui s’estant endormi à l’Audience pendant qu’vne cause se plaidoit,
					ne parloit quand il falut opiner, que de pendre ou de faucher, sans s’informer
					plus auant, ny se soucier de sçauoir l’affaire. D’autres condannent les choses
					sur de simples prejugez, sans vouloir prendre la peine de les éclaircir, &amp;
					il y en a enfin qui pour sauuer les dehors <pb n="n.p."/>dans les conditions où
					ils se trouuent, blâment par maxime ce qu’au fond ils ne desaprouuent pas
					entierement. Le Theâtre François dont j’ay entrepris d’écrire l’histoire dans ma
					solitude, n’est pas bien connu de la pluspart de ceux qui se declarent ses
					ennemis, &amp; ils s’en font de fausses idées, parce qu’ils les appuyent sur de
					faux ráports. Ils meprisent l’original sur de méchantes cópies que l’on leur
					expose, comme auant que d’auoir veu vne ville que nous depeint vn Voyageur
					chagrin à qui elle n’a pas plû, nous en formons vne triste image que l’objet
					dement quand nous la voyons de nos propres yeux. On se hazarde à juger des
					choses <pb n="n.p."/>sur la foy d’autruy, il faut auoir vn peu de bonne opinion
					de soy-mesme, &amp; ne rien áprouuer ou condanner qu’auec pleine connoissance
					&amp; le discernement que nôtre raison sçait faire du bien &amp; du mal. A voir
					la Comedie, à frequenter les Comediens, on n’y trouuera rien au fond que de fort
					honneste ; &amp; ces enjoûmens, ces petites libertez que l’on reproche au
					Theâtre ne sont que d’innocentes amorces pour attirer les hommes par de feintes
					intrigues à la solide vertu. C’est ce que j’espere de faire voir assez
					clairement, &amp; me dépouillant icy de tout interest, ie m’éloigneray egalement
					de la flaterie &amp; de la satire ; &amp; diray <pb n="n.p."/>les choses comme
					elles sont. Ils n’est pas besoin pour mon projet, de remonter à l’origine de la
					Comedie, que ie me contenteray de toucher en peu de mots, ny de faire voir quels
					étoient les Comediens en Grece du temps de Sophocle &amp; d’Euripide, ou en
					Italie quand Plaute &amp; Terence trauailloient pour le Theâtre. Cela n’a rien
					de commun auec nôtre siecle, &amp; il me suffit de montrer, de quelle maniere se
					conduisent presentement les Comediens, &amp; quelle est la nature de la Comedie
					depuis qu’elle est dans son lustre par l’estime qu’en a fait vn Armand de
					Richelieu, &amp; les graces que luy a données vn Pierre Corneille. S’il a esté
					permis <pb n="n.p."/>d’exposer au public en deux differens tableaux le caractere
					des passions &amp; leur droit vsage, il me le sera sans doute aussi de les
					reduire en vn seul, &amp; de faire voir que la Comedie qui est vne peinture
					viuante de toutes les passions, est aussi vne école seuere pour les tenir en
					bride, &amp; leur prescrire de justes bornes qu’elles n’ozeroient passer. Le
					discours ne touche pas comme l’action, &amp; les plus belles pensées d’vne
					harangue n’ayant sur le papier que la moitié de leur force, elles reçoiuent
					l’autre de la bouche de l’Orateur. Il en est de méme du Poëme Dramatique, &amp;
					il ne produit ses grands effets que sur le Theâtre par l’agrément que luy donne
					le <pb n="n.p."/>Comedien. Ainsi à prendre les choses dans l’ordre, j’ay creu
					qu’il me falloit parler en premier lieu de l’institution &amp; de l’vsage de la
					Comedie, &amp; combatre doucement l’erreur populaire, qui porte bien des gens à
					la condanner sans la connêtre. Apres j’ay deü venir aux Autheurs qui soûtiennent
					le Theâtre depuis qu’il est dans son lustre, &amp; donner le catalogue des
					ouurages qui y ont esté representez. Ie fais suiure les Comediens, ie découure
					leur politique &amp; la forme de leur gouuernement ; de là je passe à leur
					établissement dans la Capitale du Royaume, &amp; produis enfin les noms des
					Acteurs &amp; des Actrices des deux Hostels jusqu’à la fin de <pb n="n.p."
					/>l’année presente mil six cens soixante treize. Ce sont là les trois articles
					qui fournissent de matiere aux trois petits liures de mon histoire, &amp; ceux
					qui aiment la Comedie ne seront pas sans doute fâchez de bien connêtre les
					Comediens.</p>
			</div1>
			<div1 type="contents">
				<pb n="n.p."/>
				<head>Sommaire des Matieres contenues dans les trois Liures</head>
				<label rend="center">LIVRE PREMIER.</label>
				<label rend="center"><hi rend="i">De l’Vsage de la Comedie.</hi></label>
				<p><hi rend="i">I. Origine de la Comedie.</hi></p>
				<p><hi rend="i">II. Toutes les Societez conspirent ensemble pour le bien
						public.</hi></p>
				<p><hi rend="i">III. Differentes manieres d’instruire les hommes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">IV. L’arbre du Poëme Dramatique.</hi></p>
				<p><hi rend="i">V. La Comedie estimée de toutes les Nations.</hi></p>
				<p><pb n="n.p."/><hi rend="i">VI. Des Spectacles qui se donnent aux
					Colleges.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VII. Le Theâtre belle école pour la Noblesse.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VIII. Reflexions sur les sentimens des Peres &amp; des
						Conciles.</hi></p>
				<p><hi rend="i">IX. La guerre profession Illustre, quoy que source de bien des
						maux.</hi></p>
				<p><hi rend="i">X. Paralelle de la Poësie &amp; de la Peinture.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XI. Il se glisse des abus en toutes professions.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XII. L’esprit veut du relâche dans la pieté &amp; dans les
						affaires.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIII. Les courses de cheuaux condannées par vn celebre
					Docteur.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIV. Certains Spectacles plus dangereux que la Comedie.</hi></p>
				<p><pb n="n.p."/><hi rend="i">XV. L’Italie moins scrupuleuse que les autres
						Prouinces dans les diuertissemens publics.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVI. Le goust du siecle pour le Theâtre.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVII. Sentimens de quelques particuliers sur le Poëme
					Comique.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVIII. Le nom de Dieu dans vn sens parfait ne doit pas estre meslé
						auec du risible.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIX. La bagatelle vn peu trop en regne.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XX. Le Theâtre a porté bien des gens à se corriger de leurs
						defaux.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXI. Difference de la Comedie Françoise d’auec l’Italienne,
						l’Espagnole, l’Angloise &amp; la Flamande.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXII. Excellence des machines de la Toison d’or.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXIII. Les François de quoy <pb n="n.p."/>redeuables aux Italiens
						&amp; aux Espagnols.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXIV. Le goust d’vn particulier ne doit pas l’emporter sur le goust
						vniuersel.</hi></p>
				<label rend="center">LIVRE SECOND.</label>
				<label rend="center"><hi rend="i">Des Autheurs qui soûtiennent le
					Theâtre.</hi></label>
				<p><hi rend="i">I. LEs Autheurs fermes ápuys du Theâtre.</hi></p>
				<p><hi rend="i">II. Grande temerité à qui en voudroit faire publiquement la
						distinction.</hi></p>
				<p><hi rend="i">III. Pratique ingenieuse des Genealogistes de nôtre temps.</hi></p>
				<p><hi rend="i">IV. Diuersité de genies entre les Poëtes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">V. Oeconomie des Autheurs dans l’exposition de leurs
					ouurages.</hi></p>
				<p><pb n="n.p."/><hi rend="i">VI. Le Theâtre redeuable aux soins de l’Academie
						Françoise.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VII. Eloge de cette celebre Compagnie.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VIII. La gloire des Langues &amp; celle des Empires marchent du
						pair.</hi></p>
				<p><hi rend="i">IX. Comediens sçauans à preuoir le succez que doit auoir vne
						piece.</hi></p>
				<p><hi rend="i">X. Auantage d’vne Troupe qui fournit de son crû des ouurages au
						besoin.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XI. Coûtume obseruée dans la lecture des pieces.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XII. Conditions faites aux Autheurs.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIII. Combat de generosité entre les Poëtes &amp; les
						Comediens.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIV. Saisons des pieces nouuelles.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XV. Remarques sur les trois <pb n="n.p."/>iours de la semaine
						destinez aux representations.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVI. Distribution des rôles.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVII. Repetition.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVIII. Catalogue des Autheurs &amp; de leurs ouurages.</hi></p>
				<label rend="center">LIVRE TROISIEME.</label>
				<label rend="center"><hi rend="i">De la Conduite des Comediens.</hi></label>
				<p><hi rend="i">I. Deux sources des plaisirs qu’on va goûter au Theâtre.</hi></p>
				<p><hi rend="i">II. Difference des genies entre les Comediens.</hi></p>
				<p><hi rend="i">III. Excellent composé du Comedien &amp; du Poëte.</hi></p>
				<p><hi rend="i">IV. Interests des Comediens ápuyez par les declarations du
						Souuerain.</hi></p>
				<p><hi rend="i">V. Leur assiduité aux <pb n="n.p."/>exercices pieux.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VI. Leurs aumômes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VII. L’Education ds leurs enfans.</hi></p>
				<p><hi rend="i">VIII. Leur soin à ne receuoir entre eux que des gens qui viuent
						bien.</hi></p>
				<p><hi rend="i">IX. Témoignage áuantageux que leur rend vn des premiers Magistrats
						de France.</hi></p>
				<p><hi rend="i">X. Leurs belles prerogatiues.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XI. Lés áuantages qu’en reçoiuent les jeunes gens &amp; les Orateurs
						sacrez.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XII. Leurs belles coûtumes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIII. Difference entre les Troupes de Paris &amp; celles de la
						Campagne.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIV. Forme du Gouuernement des Comediens.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XV. Raisons qu’ils ont d’aimer l’Estat Monarchique dans le
						Monde.</hi></p>
				<p><pb n="n.p."/><hi rend="i">XVI. Grande difference des Royaumes &amp; des
						Republiques pour les plaisirs de la vie.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVII. Les Comediens aiment fort entre eux le gouuernement
						Republiquain.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XVIII. Leurs Troupes font chacune vn corps à part.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XIX. Leur emulation tres vtile au bien commun.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XX. Rencontres fâcheuses de deux Troupes de Prouince en méme
						Ville.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXI. Grand soin des Comediens à faire leur Cour au Roy &amp; aux
						Princes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXII. Leurs priuileges au Louure &amp; autres Maisons Royales, où
						ils sont mandez.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXIII. Leur ciuilité enuers tout le monde.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXIV. Declaration du Roy en leur faueur.</hi></p>
				<p><pb n="n.p."/><hi rend="i">XXV. Leur conduite dans leurs affaires.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXVI. Diuers sujets d’assemblée.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXVII. Visites en Ville, &amp; au Voisinage.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXVIII. Grande dépence en habits.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXIX. Ordre qui s’obserue dans leurs Hostels.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXX. Le caractere des Comediens.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXI. Establissement de la Troupe Royale.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXII. Fortes jalousies entre les Troupes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXIII. Petits stratagémes.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXIV. Acteurs &amp; Actrices qui composent presentement la Troupe
						Royale.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXV. Nouuelle Troupe du Roy.</hi></p>
				<p><pb n="n.p."/><hi rend="i">XXXVI. Histoire de la Troupe du Marais.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXVII. Ses reuolutions &amp; sa cheute.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXVIII. Regne de la Troupe du Palais Royal.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XXXIX. Eloge de Moliere.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XL. Fonction des deux Troupe du Palais Royal &amp; du
					Marais.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLI. Declaration du Roy pour cet établissement.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLII. Estat present de la Troupe du Roy.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLIII. Grandes ambitions entre les Comediens.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLIV. Nombre de Spectacles que Paris fournit dans vne
					année.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLV. Troupes de Campagne.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLVI. Comediens entretenus du Duc de Sauoye.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLVII. Troupe Françoise de l’Electeur de Bauiere.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLVIII. Troupe des Ducs <pb n="n.p."/>de Brunsvvic &amp;
						Lunebourg.</hi></p>
				<p><hi rend="i">XLIX. Fonctions de l’Orateur.</hi></p>
				<p><hi rend="i">L. Denombrement des Officiers du Theâtre.</hi></p>
				<p><hi rend="i">LI. Hauts Officiers qui ne tirent point de gages.</hi></p>
				<p><hi rend="i">LII. Bas Officiers ápelez Gagistes, &amp; leurs fonctions.</hi></p>
				<p><hi rend="i">LIII. A quoy monte tous les ans la depense ordinaire de chaque
						Hostel.</hi></p>
				<p><hi rend="i">LIV. Grands frais dans les pieces de machines.</hi></p>
				<p><hi rend="i">LV. Distributrices des douces liqueurs.</hi></p>
				<p><hi rend="i">LVI. Declarations du Roy en faueur des deux Troupes de
					Paris.</hi></p>
			</div1>
			<div1 type="epigraph">
				<pb n="n.p."/>
				<head>[Épigraphe]</head>
				<epigraph>
					<l rend="center">Nihil</l>
					<l rend="center">Feliciùs discitur,</l>
					<l rend="center">Quàm quod</l>
					<l rend="center">Ludendo discitur.</l>
					<bibl><hi rend="i">Erasm. in Colloq.</hi></bibl>
				</epigraph>
			</div1>
			<div1 type="privilege">
				<pb n="n.p."/>
				<head>Permission.</head>
				<p><hi rend="big">I</hi>E n’empesche pour le Roy, qu’il soit permis à Michel Mayer,
					de faire imprimer le Liure intitulé, Le <hi rend="sc">Theatre François</hi>,
					&amp; que les deffences ordinaires luy soient accordées pour trois années, à
					Lyon ce 22. Ianuier, 1674.</p>
				<signed>VAGINAY.</signed>
			</div1>
			<div1 type="privilege">
				<head><hi rend="i">Consentement.</hi></head>
				<p><hi rend="big">S</hi>Oit fait suiuant les conclusions du Procureur du Roy, les an
					&amp; jour cy-dessus.</p>
				<signed>DE SEVE.</signed>
			</div1>
			<div1 type="book">
				<pb n="1" xml:id="p1"/>
				<head type="sur">Le Theâtre François.</head>
				<head type="main">Livre Premier.</head>
				<head type="sub"><hi rend="i">De l’vsage de la Comedie.</hi></head>
				<div2 type="section">
					<head>I. Origine de la Comedie.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>E <hi rend="sc">Theatre</hi> François, qui est
						aujourd’huy au plus haut point de sa gloire, en est redeuable aux Autheurs
						qui l’ápuyent par l’excellence de leurs ouurages, &amp; aux Acteurs qui le
						rendent si magnifique par la beauté de leurs representations. C’est ce qui
						fait l’enchaînement si étroit <pb n="2" xml:id="p2"/>de la Comedie auec le
						Poëte &amp; le Comedien, qu’il est difficile de les separer, &amp; qu’il
						faut presque toûjours les faire marcher ensemble. Ie tascheray toutefois de
						distinguer les choses, &amp; de ne m’écarter pas du sujet que ie me propose
						de traiter dans chaque liure. I’ay à parler en celuy-cy de l’vsage de la
						Comedie, c’est à dire de la fin pour laquelle ie trouue quelle à esté
						inuentée ; estant bien éloigné de l’opinion de quelques Critiques, qui
						veulent qu’elle doiue sa naissance à vne debauche de jeunes gens. L’autheur
						qui est leur garent n’aura pas bien pris la chose, &amp; ce qu’il raporte
						est vn incident dont il peut y auoir eu plus d’vn exemple dans tous les âges
						de la Comedie, <pb n="3" xml:id="p3"/>comme nous voyons souuent nôtre
						jeunesse dans la gayeté faire des parties pour se diuertir, &amp; étudier
						vne piece de Theatre pour regaler le voisinage de sa representation. Il est
						bien plus vray-semblable que les Grecs, qui dans la belle Politique &amp;
						dans toutes les sciences ont êté les Maîtres des Romains &amp; des Gaulois,
						qui ont porté les belles Lettres &amp; à Rome &amp; à Marseille, ont
						trauaillé serieusement à instruire les hommes de toutes les façons, &amp; à
						les amener à la politesse &amp; à la vertu par toutes les voyes imaginables.
						Leurs Legislateurs se sont tres sagement auisez de donner aux Peuples
						quelques diuertissemens pour prendre haleine dans les affaires, dont sans
						cela <pb n="4" xml:id="p4"/>l’esprit seroit accablé, &amp; d’oster par ce
						moyen à ceux qui viuoient dans l’oysiuité &amp; dans la debauche, la pensée
						&amp; le tems de former des cabales contre l’Estat. I’auoüe que ces
						diuertissemens passerent bien tost dans vn excez condamnable, qu’ils
						deuinrent des spectacles de cruauté &amp; de turpitude ; &amp; que la
						Comedie qui ne deuoit être qu’vn honneste &amp; vtile amusement, fut raualée
						par Aristophane, autant qu’elle receut de gloire des autres Poëtes Grecs.
						Mais l’intention de ceux qui l’ont inuentée estant suiuie, elle ne peut
						produire que de bons effets, &amp; cest sur le pied de cette sage Politique
						de l’ancienne Grece, que les Latins, &amp; apres eux, tous les autres
						Peuples de <pb n="5" xml:id="p5"/>l’Europe ont jugé à propos d’introduire le
						bel vsage de la Comedie, &amp; d’apuyer les Comediens. Voicy les raisons
						qu’ils ont eües, sur tout les François, qui sçauent parfaitement le prix des
						choses, &amp; qui ont estimé la beauté d’vne jnuencion qui a percé tant de
						siecles, pour atteindre chez eux le plus haut degré de perfection où elle
						pouuoit monter.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>II. Diuerses Societez instituées pour le bien public.</head>
					<p>Toutes les Societez qui sont des manieres de Republiques, &amp; qui
						concourent ensemble au bien de tout l’Vniuers, ont toutefois chacune &amp;
						leurs loix &amp; leurs coûtumes, &amp; vne fin particuliere, sur laquelle
						leur établissement est fondé. C’est le centre où viennent aboutir toutes
						leurs resolutions ; &amp; ces <pb n="6" xml:id="p6"/>fins particulieres
						tendant à la generale, vont toutes à l’auantage public ; il n’y à de la
						difference que du plus au moins.</p>
					<p>Il y a de ces Societez, qui ont pour objet de fournir à l’homme tout ce qui
						luy est necessaire pour le corps, &amp; jusqu’aux delicatesses dont il se
						pourroit passer. Elles embrassent pour cela vn commerce vniuersel dans
						toutes les parties de la Terre ; &amp; la fin que ces Societez là se
						proposent est tres loüable &amp; vtile.</p>
					<p>Il y en a d’autres qui n’ont pour but que de fournir à l’homme tout ce qui
						est necessaire pour l’esprit, soit pour l’eleuer aux belles connoissances,
						soit pour le former à la vertu, &amp; luy donner de l’horreur du vice. Comme
						on peut <pb n="7" xml:id="p7"/>se prendre de deux manieres pour paruenir à
						ce but, &amp; s’y rendre par deux chemins differens, il estoit à propos
						qu’il y eust pour cela deux sortes de Societez ; les vnes qui traîtassent
						les choses d’vn air graue &amp; serieux, les autres qui les prissent d’vne
						maniere enjoüée, pour s’accommoder à tous les esprits. Ces deux sortes de
						Societez ont la mesme fin, &amp; que nous importe par quel moyen elles y
						arriuent, &amp; de quel vent nôtre vaisseau entre dans le port, pourueu
						qu’il y entre heuresement ?</p>
					<p>Des deux routes que j’ay dit que l’on peut prendre pour paruenir à cette
						loüable fin, les vns ont fait choix de celle qui est aspre &amp; difficile,
						&amp; dont les hommes s’écartent <pb n="8" xml:id="p8"/>souuent pour en
						chercher vne qui soit moins rude. Les autres suiuent la plus agreable &amp;
						la plus aisée, ils font profession d’enseigner en joüant la belle science,
						qui est aujourd’huy celle du Monde, &amp; de porter doucement les hommes à
						haïr le vice, &amp; à cherir la vertu.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>III. Differentes manieres d’enseigner les hómes.</head>
					<p>S’il est vray que tous les chemins sont beaux pour aller à l’ennemy, &amp;
						que la ruse n’est pas blâmée à la guerre, les Comediens qui la font
						adroitement au vice &amp; à la folie, &amp; qui peuuent se vanter de
						remporter souuent d’Illustres victoires, meritent d’estre loüez. Tous les
						esprits n’estant pas semblables, les vns ne se laissent vaincre que par la
						force &amp; par d’aigres remonstrances, les autres que par la douceur <pb
							n="9" xml:id="p9"/>&amp; des discours enjoüez, qui les persuadent mieux
						que les grans raisonnemens &amp; le serieux incommode de ces Docteurs qui
						les effarouchent. Toute la morale roule sur la sagesse &amp; la folie du
						monde ; &amp; cette folie est inseparablement attachée au vice, comme la
						sagesse l’est à la vertu. Mais outre la malignité du vice de laquelle le
						vicieux fait souuent trophée, ne se rendant guere quand on ne le bat que de
						ce côté, il s’y decouure certain ridicule qui luy fait honte, &amp;
						l’attaquer par cet endroit là est le mettre d’abord hors de defence. Il ne
						peut souffrir qu’on le joüe, &amp; qu’on le fasse passer pour sot ; il aime
						mieux se corriger de sa sottise, &amp; en quitant le ridicule du vice, il
							<pb n="10" xml:id="p10"/>en quite ce qu’il y a de malin, il le quite
						tout entier. C’est d’où proceda l’artifice de ces Peres, qui pour donner de
						l’horreur de l’yurognerie à leurs enfans, faisoient boire par excez leurs
						domestiques, qui se produisoient deuant eux auec des postures ridicules. Les
						Roys qui sont les Peres des Peuples, ont trouué de méme fort à propos qu’il
						y eust des gens deuoüez au seruice du Public, pour nous representer bien
						naïuement vn auare, vn ambitieux, vn vindicatif, &amp; nous donner de
						l’auersion pour leurs defauts ; puis qu’en effet toutes les passions
						dereglées nous deduisent à l’Estat de ces yurognes, à qui le vin trouble la
						raison.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>IV. L’Arbre du Poëme Dramatique.</head>
					<p>Mais ne parlons pas encore <pb n="11" xml:id="p11"/>des Comediens, &amp;
						attachons nous particulierement à la nature de la Comedie. Pour ne pas
						confondre les termes, &amp; rendre les choses plus claires à ceux qui n’ont
						pas leu la Poëtique de Scaliger, &amp; qui ignorent la pratique du Theatre,
						il faut leur mettre deuant les yeux l’Arbre du Poëme Dramatique, c’est à
						dire la difference des Poëmes que l’on destine au Theatre. Le Poëme
						Dramatique est la tige de l’arbre. Ses deux branches principales sont le
						Poëme Heroïque &amp; le Poëme Comique le Poëme Heroïque fait deux rameaux,
						la Tragedie &amp; la Tragi-Comedie ; le Poëme Comique en fait deux autres,
						la Comedie &amp; la Pastorale. Toutes ces especes du Poëme <pb n="12"
							xml:id="p12"/>Dramatique se peuuent traiter en prose ou en vers : mais
						les vers asseurement, s’ils sont bien tournez, chatoüillent plus l’oreille
						que la prose, &amp; donnent plus de grace &amp; de force à la pensée.
						I’entends les vers reguliers ; car pour les irreguliers, ie ne trouue pas
						auec bien des gens qu’ils plaisent fort au Theâtre, &amp; ils ne sont
						agreables que dans vn madrigal ou vne chanson.</p>
					<p><hi rend="i">La Tragedie</hi> est vne representation graue &amp; serieuse
						d’vne action funeste, qui s’est passée entres des personnes que leur grande
						qualité, ou leur grand merite releuent au dessus des personnes communes,
						&amp; le plus souuent c’est entre des Princes &amp; des Roys. <hi rend="i"
							>La Tragi-Comedie</hi> nous met deuant <pb n="13" xml:id="p13"/>les yeux
						de nobles auantures entre d’Illustres personnes menacées de quelque grande
						infortune, qui se trouue suiuie d’vn heureux euenement. <hi rend="i">La
							Comedie</hi> est vne representation naïue &amp; enjoüée d’vne auanture
						agreable entre des personnes communes ; à quoy l’on ájoûte souuent la douce
						Satyre pour la correction des mœurs. <hi rend="i">La Pastorale</hi> n’a pour
						objet qu’vne auanture de Bergers &amp; de Bergeres, comme l’Amarante de
						Gombaud.</p>
					<p>Pour ce qui est du sujet qui est au choix du Poëte, il est Historique, ou
						fabuleux, ou meslé, la verité &amp; la fiction s’alliant ensemble, ce qui
						arriue les plus souuent. L’Histoire est rarement portée sur le Theatre dans
						toute sa pureté, <pb n="14" xml:id="p14"/>&amp; quand elle se trouue trop
						nüe, elle ne refuse pas quelques agrémens que l’inuention du Poëte luy peut
						donner. I’ay crû deuoir expliquer toutes ces distinctions du Poëme
						Dramatique, parce que dans la suite de mon discours, ie prendray vne des
						parties pour le tout, &amp; la Comedie pour tous les ouurages de Theatre
						qu’embrasse le Poëme Dramatique. ce nom d’vne espece particuliere estant
						deuenu vn nom general, &amp; l’vsage voulant que la Tragedie, La
						Tragi-comedie &amp; la Bastorale passent aujourd’huy soûs le nom de <hi
							rend="i">Comedie.</hi></p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>V. La Comedie estimée de toutes les nations.</head>
					<p>Ie diray donc, &amp; en peu de mots, que la Comedie à esté entres grande
						estime dans toute l’Antiquité ; Que les Grecs <pb n="15" xml:id="p15"/>&amp;
						les Romains, comme ie l’ay dit, en ont egalement reconnu l’vtilité ; ce que
						Ciceron témoigne assez dans la cause du Comedien Roscius, qu’il defendit
						auec tant d’ardeur ; Que de grans Princes, n’ont pas dedaigné d’en faire
						&amp; de les reciter en public ; Qu’il n’y à point aujourd’huy de nation
						dans l’Europe qui n’en face estat ; Que l’Espagnole &amp; l’Italienne en
						font vn des ornemens de la solennité des jours les plus Saints ; Que le
						Grand Cardinal de Richelieu, l’vn des plus éclairez de tous les hommes,
						l’aimoit, l’apuyoit, honoroit les Autheurs de son estime, fauorisoit les
						Comediens ; &amp; pour dire plus que tout cela ; Que Le Roy, l’Inuincible
						LOVIS, les delices <pb n="16" xml:id="p16"/>de ses peuples &amp;
						l’admiration de l’Vniuers, trouue des charmes dans la Comedie, dont il
						connoist parfaitement toutes les beautez, &amp; qu’il la prend pour vn de
						ses plus doux diuertissemens, quand il se veut donner quelques momens de
						relasche dans les grands soins qui l’ocupent incessamment pour la gloire de
						son Regne &amp; le bien de ses sujets.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>VI. De Spectacles qui se donnée aux Colleges.</head>
					<p>La Comedie, qui par cette seule raison deuroit auoir autant de partisans
						zelez qu’il y a de gens en France, ne manque pourtant pas d’ennemis qui la
						dechirent, &amp; qui arment contre elle &amp; contre ceux qui la font, les
						Peres &amp; les Conciles. Leurs Decrets, ie l’auoüe, sont des armes sacrées,
						deuant lesquelles les <pb n="17" xml:id="p17"/>Defenseurs de la Comedie
						doiuent humblement baisser les leurs ; &amp; bien loin d’auoir la temerité
						de leur contredire, il nous faut croire qu’ils n’ont eu que de bonnes
						intentions. Mais il se peut faire qu’on les cite quelque fois mal à propos,
						&amp; que les Poëmes Dramatiques de nôtre tems n’auroient pas esté
						generalement l’objet de leur seuere censure. Aussi voyons nous qu’ils ne
						sont pas tous bannis de nos Colleges, où i’ay veu representer des ouurages
						de Plaute, &amp; de Terence aussi bien que de Seneque ; ni méme des
						Communautez Religieuses, où l’on dresse tous les ans de superbes Theatres
						pour des Tragedies, dans lesquelles par vn meslange ingenieux du sacré &amp;
						du profane <pb n="18" xml:id="p18"/>toutes les passions sont poussées
						jusqu’au bout. On y employe méme pour de certains rôles d’autres personnes
						que des Ecoliers, on y danse des balets. Toute la difference qui se trouue
						entre ces spectacles là contre quoy on ne dit mot, &amp; ceux que donnent
						les Comediens contre lesquels on murmure, consiste dans le langage, &amp;
						dans la qualité des Acteurs. Dans les premiers on ne parle que Latin, &amp;
						on ne void point de femmes. Mais le Latin est entendu, &amp; des Acteurs
						&amp; des Spectateurs. Ces passions d’amour, d’ambition, de colere, &amp; de
						vengeance qu’on veut que la Comedie soûleue, tandisque le Christianisme à
						pour but de les abatre, peuuent à ce conte <pb n="19" xml:id="p19"/>faire
						vne aussi forte impression dans les esprits des gens qui parlent &amp; qui
						écoutent, qu’elles en feroient le lendemain sur le Theatre François à vne
						representation de <hi rend="i">Cinna</hi> ou de <hi rend="i">Pompée.</hi> La
						morale Chrestienne ne pretend pas de depouiller l’homme de ses passions,
						elle entreprend seulement de les regler, &amp; de luy en montrer le droit
						vsage. Soit dans nos Comedies, soit dans nos Romans, leurs Autheurs se
						proposent le méme but, ils étoufent la vengeance dans l’ame de leurs Heros,
						ils donnent des bornes à leur ambition &amp; à leur colere, ils ne leur
						soufrent point d’extrauagance dans leur amour, &amp; ne nous offrent pas
						seulement en eux des exemples d’vne vertu <pb n="20" xml:id="p20"
						/>ordinaire, mais d’vne vertu acheuée, &amp; au plus haut degré où elle
						sçauroit monter.</p>
					<p>Mais, me dira-t-on encore, on ne void point de femmes sur le Theatre dans les
						Comedies qui se representent aux Colleges ; car dans l’assemblée il y en a
						vn grand nombre, &amp; feu Mademoiselle de Gournay qui sçauoit parfaitement
						&amp; le Grec &amp; le Latin, m’a dit qu’elle y alloit quelquefois dans ses
						ieunes ans. Ie ne sçais s’il est moins blâmable de voir des hommes trauestis
						en femmes &amp; prendre l’habit d’vn autre sexe que le leur, ce qui hors de
						pareilles occasions, &amp; des temps ácordez aux rejouissances publiques,
						est punissable &amp; defendu par les Loix. Il faut se faire justice <pb
							n="21" xml:id="p21"/>les vns aux autres. Les spectacles qui se donnent
						aux Colleges sont tres loüables. C’est vne feste publique, qui sert de
						couronnement aux nobles trauaux de toute vne année, &amp; dans laquelle on
						distribuë des prix à la Ieunesse, qui a fourni sa carriere auec honneur.
						Cela l’excite à y rentrer auec plus d’ardeur apres vn peu de relasche, cela
						luy donne vne honneste hardiesse à parêtre en public, &amp; à parler vn iour
						d’vn ton ferme &amp; d’vn geste libre dans vne Chaire, ou dans vn
						Barreau.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>VII. La bel vsage de la Comedie.</head>
					<p>Toute nôtre jeune Noblesse n’entend pas le Latin, &amp; ne va pas au
						College ; il est juste qu’elle ayt aussi sa part du plaisir &amp; du profit
						de la Comedie dans la langue qu’elle <pb n="22" xml:id="p22"/>entend ; &amp;
						puisque dans nos Poëmes Heroïques (car c’est de ceux là dont il s’agit à
						present) on void éclater les plus beaux traits de l’Histoire, qu’on y void
						combatre la gloire &amp; l’amour, &amp; la gloire comme la Maîtresse
						l’emporter toûjours sur les passions les plus violentes ; qu’on y void enfin
						le crime puni, la vertu recompensée, &amp; les grandes actions en leur plus
						beau iour ; qui n’auoûra qu’on ne peut enuoyer nos jeunes Gentis-hommes nez
						pour la guerre à vne meilleure Ecole que celle-là, &amp; qu’en voyant ces
						beaux exemples de valeur &amp; de zele pour son Prince, comme en vn
						Eucherius fils de Stilicon ; ces genereux sentimens d’amour &amp; de
						fidelité incorruptible pour sa Patrie, <pb n="23" xml:id="p23"/>comme en vn
						Sceuole, ces hautes idées ne s’impriment bien fortement dans leurs ames,
						&amp; qu’ils ne conçoiuent des desirs ardens d’aquerir de méme de la gloire
						au seruice du Roy, &amp; de se porter pour luy aux plus grandes actions.</p>
					<p>Voila en peu de mots quelle est la nature de la Comedie, &amp; les vsages
						qu’on en peut tirer. Il y a toutefois des gens qui la condamnent, &amp; qui
						la condamnent sans la bien connêtre. Ecoutons les, &amp; taschons de
						satisfaire à leurs objections, ce qui n’est pas difficile.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>VIII. Reflexion sur les sentimens des Peres &amp; des Cõciles.</head>
					<p>Ils ont acoustumé de confondre la Comedie auec tous les spectacles de
						l’Antiquité, &amp; ont de la peine à souffrir que l’on en face quelque
						differéce. La Comedie n’a rien de cruel <pb n="24" xml:id="p24"/>comme les
						spectacles des anciens Gladiateurs, dont il se void encore quelques restes
						en Alemagne en Angleterre, &amp; en Italie. Elle n’a rien de sale, si le
						Poëte ne sort des bornes que la bien-seance luy prescrit ; &amp; ce n’est
						proprement que contre les spectacles ou sanglans, ou deshonnestes, qui
						combatent la charité &amp; la pureté du Christianisme, que les Conciles
						&amp; les Peres se sont declarez.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>IX. La guerre Profession Illustre, quoy qu’elle soit cause de bien des
						maux.</head>
					<p>La guerre n’a iamais esté generalement condannée entre les Chrestiens, quoy
						qu’elle nous produise des spectacles les plus sanglans &amp; les plus
						affreux, vne campagne couuerte de corps, ou morts, ou mourans, à l’issue
						d’vn bataille rangée ; vne mer qui engloutit <pb n="25" xml:id="p25"/>des
						vaisseaux que le canon de l’ennemy à brisez, &amp; des milliers d’hommes qui
						perissent à la fois dans les eaux &amp; dans les flames par le desespoir
						d’vn Capitaine insensé qui a mis le feu aux poudres plûtost que de se rendre
						à la merci du vainqueur ; vne ville enfin prise d’assaut, &amp; qui deuient
						vn Theâtre de sales actions &amp; de cruautez barbares. A oüir parler les
						gens qui se sont trouuez en de pareilles occasions, on ne se peut rien
						figurer de plus horrible que ces sortes de spectacles, &amp; les seuls
						tableaux que les Peintres nous en donnent, nous font fremir.</p>
					<quote>
						<lg>
							<l rend="i">I’y vois la foudre toûiours preste,</l>
							<l><hi rend="i">Et la flame &amp; le plomb, qui formant dans</hi> (<hi
									rend="i">les airs</hi>)</l>
							<l rend="i">Vne ardente &amp; double tempeste,</l>
							<l><hi rend="i">Y font l’image des Enfers.</hi></l>
						</lg>
					</quote>
					<p><pb n="26" xml:id="p26"/>C’est le portrait que nous fait de la guerre
						Monsieur l’Abbé Boyer, vn des Illustres de l’Academie Françoise, dans l’Ode
						sçauante qu’il à mise au iour sur la prise de Mastric. Sans venir aux mains,
						la guerre produit assez d’autres maux, &amp; la marche d’vne armée desole
						souuent tous les lieux où elle passe. Cependant la guerre est le noble
						mestier des Roys, la guerre est juste &amp; loüable, quand elle a pour fin
						la defence de leurs Droits &amp; le soûtiẽ de leur gloire, &amp; le mauuais
						vsàge qui s’en peut faire n’a iamais porté les Directeurs du Christianisme à
						la condanner entierement. Disons en vn mot qu’il ny à rien de parfait au
						Monde, qu’il n’y a point de professiõ qui n’ayt ses defauts, <pb n="27"
							xml:id="p27"/>&amp; que sur ce pied là il faudroit les abolir toutes, ou
						vne grande partie, ce qui iroit trop au desauantage de la societé ciuile,
						&amp; à quoy l’on ne pensera jamais.</p>
					<p>Mais enfin si l’on veut absolument que l’intention des Peres ayt esté plus
						loin que les spectacles sanglans, &amp; que nôtre Comedie doiue estre
						comprise dans leur censure, ce ne sera peut estre pas vne absurdité de
						croire qu’ils n’en ont vsé de la sorte que pour couper de plus pres la
						racine aux abus de ces spectacles cruels &amp; lascifs, qu’ils ont tres
						justement condannez, en condannant tous les spectacles generalement, de
						quelque nature qu’ils pussent estre. Quãd vn enfant abuse de quelques <pb
							n="28" xml:id="p28"/>petites libertez que son pere luy soûfre, il les
						luy retranche toutes pour vn temps : mais l’enfant se corrige, &amp; le pere
						relasche quelque chose de sa seuere defence. Il n’y a rien au monde, comme
						i’ay dit, qui n’ayt son sort &amp; son feble, ses perfections &amp; ses
						defauts.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>X. Parallele de la Poësie &amp; de la Peinture.</head>
					<p>La peinture est vne poësie muete, comme la poësie se peut dire vne peinture
						parlante. Le pinceau nous represente vne passion d’amour, de colere, de
						vengeance aussi fortement que la plume du Poëte &amp; que la voix de
						l’Acteur. Ceux cy nous touchent par le beau tour du vers, &amp; la grace
						qu’ils luy donnent dans le recit ; le Peintre nous touche de méme par
						l’assiette de ses figures qui semblent parler, &amp; qui <pb n="29"
							xml:id="p29"/>bien souuent nous en disent plus que si en effet elles
						parloient. Nos tableaux &amp; nos tapisseries ne nous offrent que de
						semblables objets, dont l’ame de celuy qui les contemple auec attention peut
						estre plus emeüe qu’elle ne le seroit par vn recit qui échape aisement à la
						memoire ; &amp; pour tout dire enfin, il y a autant à craindre du Peintre,
						que du Poëte &amp; du Comedien. Mais les excez où le premier s’emporte
						ordinairement, ces nuditez &amp; ces postures peu chastes dont les Palais
						sont remplis, n’ont pû obliger les plus seueres Censeurs à condanner
						generalement la peinture, qui a toûjours passé pour vn art tres noble, comme
						le Peintre dans sa profession passe pour <pb n="30" xml:id="p30"/>homme
						d’honneur. Le Comedien &amp; La Comedie ont de méme leurs defauts, ie ne
						pretens pas les excuser, &amp; j’en parleray bien tost : mais si pour cela
						on veut sans exception les bannir du Monde, il faut aussi en bannir par méme
						raison &amp; le Peintre &amp; la Peinture.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XI. Il se glisse des abus en toutes Professions.</head>
					<p>Voudroit on encore condamner l’Imprimerie &amp; les Imprimeurs pour quelques
						mechans liures qui courent, qui sont sales &amp; impies, qui attaquent la
						Religion &amp; les bonnes mœurs, qui décrient vn Estat, &amp; celuy qui le
						gouuerne ? On punit L’Imprimeur qui oze les mettre au iour, &amp; le
						Libraire qui oze les debiter : mais on ne s’en prend pas à ceux qui sont
						innocens du <pb n="31" xml:id="p31"/>crime, &amp; l’infamie d’vn particulier
						ne rejallit pas sur le public. L’Imprimerie &amp; la Librairie qui ne font
						qu’vn méme corps, n’en sont pas pour cela moins honorables, elles on vne
						bonne fin ; &amp; la Comedie, comme ie l’ay fait voir, en a aussi vne bonne,
						qui peut être corompüe par les excez de quelques particuliers. On en
						pourroit dire autant, de la Medecine &amp; des Medecins, &amp; de plusieurs
						autres Professions. Si l’on est si rigide que de condamner entierement la
						Comedie &amp; ceux qui la representent, il faut condamner en méme temps le
						Poëte qui la compose, l’Imprimeur qui l’imprime, le Libraire qui la debite,
						l’Auditeur qui l’ecoute, le Lecteur qui la lit, &amp; le Poëte <pb n="32"
							xml:id="p32"/>qui est la source de tout le mal pretendu sera le plus
						condannable. Mais tant s’en faut qu’il le soit, que nous sommes conuaincus
						par l’Histoire de tous les Peuples, &amp; par celle de nos temps, que les
						fameux Poëtes ont toûjours esté honorez des Princes &amp; de leurs sujets,
						autant ceux qui ont trauaillé pour le Theatre, que ceux qui se sont
						renfermez dans les bornes du Poëme Epique ; qu’on leur a decerné des
						honneurs publics, qu’on les a couronnez qu’on leur a enfin dressé des
						statues. Nous en auons des exemples dans tous les siecles ; &amp; pour ne
						parler que du nôtre, toute l’Europe a sceu les hautes marques d’estime que
						le Roy a bien voulu donner à vn Pierre Corneille, à qui <pb n="33"
							xml:id="p33"/>l’excellẽce de ses Poëmes Dramatiques &amp; de ses autres
						ouurages a áquis vne gloire dont s’entretiendront tous les siecles à venir.
						Encore vne fois la fin de la Comedie est bonne. Les choses les plus saintes
						ne font nulle impression sur l’esprit d’vn Libertin. Il ne depend que de
						l’Auditeur de tirer vn bon vsage de la Comedie ; s’il est sage &amp;
						intelligent, il en fera son profit ; s’il est ignorant &amp; vicieux, il en
						sortira tout aussi beste qu’auparauant, &amp; ce ne sera la faute ny du
						Comedien, ny du Poëte.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XII. L’esprit veut du relasche dãs la pieté &amp; dans les
						affaires.</head>
					<p>Agissons de bonne foy. N’est il pas injuste de blâmer la Comedie par le nom
						seul, sans examiner la chose, &amp; en confondant l’intention de l’art auec
						le mauuais vsage ? Ceux <pb n="34" xml:id="p34"/>qui voudroient absolument
						l’interdire comme vne chose qui ne regarde pas directement le salut,
						seroient obligez d’en retrancher vne infinité de cette nature, où il y
						auroit plus à redire qu’à la Comedie, &amp; que l’on soufre aisement. On en
						veut sans doute particulierement à la Comedie, par ce qu’elle a de l’éclat,
						&amp; qu’elle frappe la veüe. Ie ne veux pas nier qu’il n’y ayt des lieux
						qu’il vaut mieux frequenter que le Theâtre, cela est hors de doute ; &amp;
						il y en a où il seroit bon d’estre incessamment, s’il n’auoit pas esté
						ordonné à l’homme de trauailler, comme il luy a esté ordonné de prier Dieu.
						Mais la plus solide pieté a ses interuales ; vn veritable deuost n’est <pb
							n="35" xml:id="p35"/>pas toûjours à l’Eglise, il ne peut pas estre
						toûjours attaché à la maison &amp; à la profession qu’il a embrassée ; il
						est homme, il demande du relasche, &amp; quelque honneste diuertissement, ce
						que le Theâtre luy fournit. Car enfin, &amp; pour abreger cette matiere,
						ceux qui condannent la Comedie ne la veulent pas regarder par les bons
						costez, &amp; il y en a eu qui se sont trouuez d’humeur à porter en méme
						tems leur censure contre des choses les plus innocentes.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XIII. Les Courses de cheuaux cõdamnées par vn celebre Docteur.</head>
					<p>Vn grand &amp; fameux Docteur s’est auisé de mettre la course des cheuaux au
						nombre des choses vaines &amp; des spectacles qu’il n’aproune pas.
						Faudra-t-il pour cela defendre les courses de bague, fermer les maneges où
						l’on vit <pb n="36" xml:id="p36"/>auec tant de discipline, &amp; blamer la
						noble profession d’vn Ecuyer qui enseigne à manier vn cheual, à courre &amp;
						à voltiger de bonne grace ? La Noblesse a trop d’interest à soûtenir la
						gloire &amp; l’vtilité de cet Illustre exercice contre tout ce qu’il y a
						jamais eu de plus celebres Docteurs.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XIV. Spectacles plus dangereux que la Comedie.</head>
					<p>Enfin ceux qui veulent que nous detournions les yeux de toutes les choses
						vaines, veulent vne bonne chose, dont la pratique seroit loüable dans le
						Christianisme. Ils ont raison sur le fait de la Comedie de nous batre
						souuent de cette sainte pensée, sur laquelle ils fondent leur censure, &amp;
						qui faisoit le souhait d’vn Grand Roy, qui ne soufrant point, comme il le
						têmoigne luy <pb n="37" xml:id="p37"/>méme, de flateurs ny de fourbes dans
						sa Cour, ne soufroit pas, aussi apparemment que le luxe &amp; la vanité y
						eussent entrée. Mais quoy ? les temps font changez, &amp; le sont
						entierement ; &amp; s’il faut aujourd’huy detourner les yeux de toutes les
						choses vaines, il ne faut pas aller ny à la Cour, ny au Cours, deux superbes
						spectacles, &amp; des plus dangereux au conte de nos seueres Censeurs ; Il
						ne faut pas sortir de la maison &amp; se montrer dans la ruë, ou il faut
						comme vn Tartufe tendre à la tentation, prendre vn mouchoir à la main, &amp;
						baisser la veüe à toute heure deuant mille objets qui se presentent, &amp;
						qui peuuent plus emouuoir les sens de l’homme qui ne s’en rend <pb n="38"
							xml:id="p38"/>pas le maître, que ce qui se voit au Theâtre, où
						ordinairement les oreilles sont plus attachées que les yeux.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XV. L’Italie moins scrupuleuse que d’autres Prouinces dãs les
						diuertissemens publics.</head>
					<p>Mais enfin pourquoy en la matiere dõt il s’agit se montrer plus delicat en
						France qu’en Italie &amp; à Rome méme, où l’Inquisition est en vigueur pour
						le soûtien de la Religion &amp; des bonnes mœurs ? Chacun sçait que les
						principaux Directeurs du Christianisme ne font point de scrupule de fournir
						aux frais des <hi rend="i">Opera</hi>, d’en donner le spectacle dans leurs
						Palais, &amp; méme des gens deuouez au seruice de l’Eglise, qui ont
						d’excellentes voix, paroissent sur les Theâtres publics, pour y joüer vn
						personnage en chantant. Est-ce qu’vn couplet amoureux secondé <pb n="39"
							xml:id="p39"/>des charmes d’vne belle voix penetre moins auant dans les
						cœurs de l’Assemblée, que lorsqu’il est simplement recité à nôtre mode ? Ces
						spectacles là ne sont ils pas de veritables Comedies en musique, &amp; les
						affiches donnant <hi rend="i">aux Festes de l’Amour &amp; de Bachus</hi> le
						nom de <hi rend="i">Pastorale</hi>, &amp; a <hi rend="i">Cadmus &amp;
							Hermione</hi> celuy de <hi rend="i">Tragedie</hi>, ne les rangent elles
						pas auec les Poëmes Dramatiques ? N’est ce pas à dire assez que ce sont des
						Comedies, &amp; ceux qui les representent des Comediens, à qui les
						Souuerains peuuent donner des priuileges comme il leur plaist ? On fait
						sonner bien haut en Espagne le zele de la Religion, &amp; toutefois en
						Espagne on void introduire sur les Theâtres publics des <pb n="40"
							xml:id="p40"/>personnages en habit Ecclesiastique, ce qui ne seroit
						soufert en France en quelque maniere que ce fust.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XVI. Le goust du siecle pour le Theâtre.</head>
					<p>Ie ne pousseray pas dauantage cette matiere, &amp; j’en ay assez dit, ce me
						semble, pour faire voir que toutes les choses du Monde ont leur bon &amp;
						mauuais vsage ; ce qui prouue en méme tems que la Comedie n’est pas exente
						de cette regle, &amp; que comme elle a ses áuantages, elle a aussi ses
						defauts ; Ce sont quelques abus qui s’y sont glissez dans tous les siecles,
						&amp; ausquels le nôtre s’est aussi quelquefois laissé aller. Par les soins
						du Cardinal de Richelieu elle fut remise en France sur le bon pied ; mais on
						peut luy reprocher que depuis cette reformation elle <pb n="41" xml:id="p41"
						/>s’est vn peu licentiée. Le goust change, &amp; l’emporte souuent sur la
						raison. On veut de l’amour, &amp; en quantité, &amp; de toutes les
						manieres ; il faut le traitter a fond, &amp; dãs la Comedie on demande
						aujourd’huy beaucoup de bagatelles, &amp; peu de solide. Pour ce qui est de
						la Tragedie, l’Herode de Monsieur Heinsius l’vn des Poëmes les plus acheuez,
						plairoit peu à la Cour &amp; à la Ville, par ce qu’il est sans amour ; &amp;
						la Sophonisbe qui a de la tendresse pour Massinisse iusqu’à la mort, a esté
						plus goûtée que celle qui sacrifie cette tendresse à la gloire de sa Patrie,
						quoy que le fameux Autheur du dernier de ces deux ouurages l’ayt traité auec
						toute la science qui luy est particuliere, <pb n="42" xml:id="p42"/>&amp;
						qui luy a si bien apris à faire parler &amp; les Carthaginois, &amp; les
						Grecs, &amp; les Romains comme ils deuoient parler, &amp; mieux qu’ils ne
						parloient en effet.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XVII. Sentimens de quelques particuliers sur le Poëme Comique.</head>
					<p>Soit que ce goust du siecle qui veut vn grand amour dans les grands ouurages
						de Theâtre, &amp; force amouretes dans les ouurages Comiques, parte du genie
						de la Cour, ou de celuy du Poëte, il est constant que le Poëme Dramatique
						dans ses deux genres &amp; dans toutes ses especes n’a esté jnuenté que pour
						diuertir &amp; pour jnstruire : mais tout le monde veut que le
						diuertissement passe le premier, qu’il l’emporte sur l’instruction, &amp; il
						me le faut bien vouloir auec tout le monde. I’ay toutefois <pb n="43"
							xml:id="p43"/>connu des gens, qui en fait du Comique, n’aiment pas fort
						vne piece, de laquelle on ne peut tirer aucun bon suc, qui roule toute
						entiere sur la bagatelle, &amp; où l’Auditeur n’a sceu remarquer vn seul
						trait d’erudition coulé à propos. Comme la belle Comedie qui donne
						agreablement sur le vice &amp; l’ignorance est estimée de tous les honnestes
						gens, celle qui a de sales jdées n’a pas toute leur áprobation. I’en ay
						connu plusieurs de ceux qui aiment passionnement la Comedie, qui
						souhaiteroient que l’ombre méme de l’amour criminel fust bannie des
						representations, qu’il n’en parust aucune demarche, &amp; qui disent que
						l’idée d’vne chose qui n’est pas plaisante dans le <pb n="44" xml:id="p44"
						/>Monde, ne sçauroit l’estre au Theâtre. Il y en a de moins seueres, qui se
						contentent que l’on passe legerement sur cet article quand on ne peut
						l’euiter, qu’on ne fasse pas des peintures entieres, &amp; que l’on n’ameine
						pas les choses si auãt, qu’il semble qu’il n’y ayt plus d’interuale, entre
						le projet &amp; l’execution. Ie leur ay ouy dire que ne pouuant soúfrir de
						certaines gens, qui sur l’article du droit vsage du mariage, prennent soin
						de nous le depeindre trop exactement, qui en écriuent de gros volumes, &amp;
						découurent des choses à quoy peut estre on n’auroit jamais pensé, ils
						peuuent encore moins soufrir qu’on leur fasse en public des portraits
						parlans &amp; sensibles d’vn amour <pb n="45" xml:id="p45"/>qui tend au
						crime, quoy que l’on n’en vienne pas jusqu’à l’effet. On pourroit se
						tromper, de croire que l’Auditeur raisonnable prenne vn plaisir infini à ces
						representations qui passent les bornes, &amp; des amouretes hõnestes entre
						personnes libres le diuertiroient bien mieux.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XVIII. Le nom de <hi rend="i">Dieu</hi> dans vn sens parfait ne doit pas
						étre meslé auec du risible</head>
					<p>Il seroit encore à souhaiter, disent ces gens là, que dans ces sortes
						d’ouurages, le nom de Dieu, ne fust jamais prononcé. Il ne se doit trouuer,
						à leur auis, que dans des ouurages dont le sujet est tout saint, comme dans
						vn <hi rend="i">Polyeucte</hi> : mais dans les pieces dont le sujet est
						Comique, où l’on traite des intrigues amoureuses, &amp; où l’on void regner
						d’vn bout à l’autre vn valet ridicule, &amp; vne seruante qui ne l’est pas
							<pb n="46" xml:id="p46"/>moins, le nom de Dieu ne doit pas estre meslé.
						Ils ont de la peine à soûfrir qu’vne Soubrete pour cacher qu’elle a parlé à
						vn Galant, dise à sa Maîtresse qui l’en soupçonne, <hi rend="i">Qu’elle
							prioit Dieu</hi> ; parce qu’on l’a oüi parler dans sa chambre, &amp;
						qu’on supose qu’à moins de quelque trait de folie, on ne parle pas haut
						quand ont est seul. Elle auroit pû tout aussi bien s’echaper en disant
						qu’elle lisoit, ayant remarqué souuent que des valets &amp; seruantes, &amp;
						autres gens de la sorte par vne sote coûtume parlent haut en lisant, quoy
						qu’il n’y ayt personne qui les entende. La priere estant la plus sainte
						&amp; plus importante action du Christianisme, cet hemistiche, disent nos
							<pb n="47" xml:id="p47"/>Critiques, est placé là fort mal à propos,
						&amp; ils ne peuuent assez s’étonner qu’on ne se soit jamais auisé de le
						changer. Pour ces exclamations si ordinaires dans la bouche des hommes, <hi
							rend="i">Ha Dieu, Mon Dieu ! Bon Dieu !</hi> &amp; autres semblables,
						ils les souffrent, parce qu’elles n’ont pas de suite, &amp; ne forment pas
						vn sens parfait. En les condannant dans la bouche des Comediens, il faudroit
						condanner tous les hommes generalement qui en abusent à toute heure, &amp;
						sans nulle necessité. On tolere les abus que l’on ne sçauroit oster, &amp;
						la Comedie est vne imitation des actions &amp; du langage des Peuples. Mais
						vn <hi rend="i">Ie priois Dieu</hi>, vn <hi rend="i">Dieu vons assiste</hi>,
						vn <hi rend="i">Dieu vous le rende</hi>, &amp; autres <pb n="48"
							xml:id="p48"/>expressions de la sorte dans vn ouurage Comique ne sont
						pas du goust de ces gens que j’ay citez, &amp; qui toutefois, comme j’ay
						dit, aiment fort la Comedie.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XIX. La bagatelle vn peu trop en regne</head>
					<p>Il seroit encore bon qu’on pust jnsensiblement accoûtumer les Spectateurs à
						prendre goust à des representations Comiques, où il y eust vn peu moins de
						bagatelles &amp; plus de solide, &amp; que le Poëte prenant des sujets
						éloignez de ceux qui ont autrefois serui à de pures farces, ne traitast que
						de choses bonnes &amp; honnestes, qu’il pourroit agreablement tourner ; ce
						qui donneroit moins de prise à ceux qui dechirent la Comedie, le Comedien
						&amp; le Poëte.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XX. Le Theâtre a porté bien des gens à l’étude de la vertu.</head>
					<p>Mais enfin il n’y a rien soûs <pb n="49" xml:id="p49"/>le Ciel qui soit exent
						de defauts, &amp; ce que je viens de dire, ni tout ce que peuuent dire les
						fâcheux Critiques ne sçauroit détruire les Eloges qui sont deus à la belle
						Comedie. Toutes les Comparaisons ne plaisent pas, &amp; je n’en áporte point
						icy pour mieux ápuyer ses áuantages Ie diray seulement pour conclusion, que
						c’est vne belle Ecole &amp; vn noble amusement pour ceux qui la sçauent bien
						goûter, &amp; que mille gens m’ont áuoüé que le Theâtre leur a apris vne
						infinité de belles choses qui ont serui à polir leur esprit &amp; à les
						porter a l’étude de la vertu. C’est là aussi la fin que le Poëte se propose
						dans la Comedie, &amp; c’est la méme fin du gouuernement <pb n="50"
							xml:id="p50"/>des Comediens. Leur Societé ne s’est établie que sur ces
						deux fondemens, l’honneste diuertissement, &amp; l’vtile instruction des
						Peuples ; mais je ne sçais si cela se peut dire également de tous les
						Comediens de l’Europe, des Italiens, des Espagnols, des Anglois &amp; des
						Flamans. En ayant veu de toutes les sortes dans mes voyages, j’en ay
						remarqué les differences, ce qui seruira à faire mieux connêtre les
						áuantages du Theâtre François, qui est aujourd’huy au plus haut point de sa
						gloire.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XXI. Difference de la Comedie Françoise d’auec l’Italienne, l’Espagnole,
						l’Angloise &amp; la Flamande.</head>
					<p>Les Italiens qui pretendent marcher les premiers de tous pour le Comique, le
						font particulierement consister dans les gestes &amp; la souplesse du corps,
						&amp; par leurs intrigues <pb n="51" xml:id="p51"/>assez bien conduites
						&amp; fort plaisamment executées, taschent principalement de satisfaire les
						sens. Ils ne reussissent pas dans la representation d’vne auanture Tragique,
						&amp; ne peuuent comme nos François reuêtir toutes sortes de caracteres.
						C’est a dire qu’on ne va guere les voir que pour le pur diuertissement,
						&amp; qu’on n’en remporte que peu d’instruction pour les mœurs, parce qu’ils
						ne s’attachent pas fort à cet article. Mais enfin nous leur sommes
						redeuables de la belle inuention des machines, &amp; de ces vols hardis qui
						attirent en foule tout le monde à vn spectacle si magnifique. Celles qui ont
						fait le plus de bruit en France furent les pompeuses machines de la <pb
							n="52" xml:id="p52"/>Toison d’or, dont vn Grand Seigneur d’vne des
						premieres Maisons du Royaume, plein d’esprit &amp; de generosité fit seul la
						belle depence pour en regaler dans son Château toute la Noblesse de la
						Prouince.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XXII. Excellence des machines de la Toison d’or.</head>
					<p>Depuis il voulut bien en gratifier la troupe du Marais, où le Roy suiui de
						toute la Cour vint voir cette merueilleuse Piece. Tout Paris luy a donné ses
						admirations, &amp; ce grand <hi rend="i">Opera</hi> qui n’est deu qu’à
						l’esprit &amp; à la magnificence du Seigneur dont i’ay parlé a serui de
						modele pour d’autres qui ont suiuy. Bapiste Lully est venu depuis, qui par
						l’agreable meslange de machines de l’inuention de Vigarany, de danses &amp;
						de musique, où il s’est rendu incomparable, a <pb n="53" xml:id="p53"
						/>charmé toute la Cour, tout Paris, &amp; toute les Nations Etrangeres qui y
						abordent. Mais enfin ces beaux spectacles ne sont que pour les yeux &amp;
						pour les oreilles, ils ne touchent pas le fond de l’ame, &amp; l’on peut
						dire au retour que l’on a veu &amp; oüi, mais non pas que l’on a esté
						instruit. D’où l’on peut conclure, ce me semble, que la Comedie Italienne
						n’a pas tout à fait le mesme objet que l’a nôtre de diuertir &amp;
						d’instruire, ce qui est la perfection du Poëme Dramatique.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XXIII. Les Frãçois de quoy redeuables aux Italiens &amp; aux
						Espagnols.</head>
					<p>Les Espagnols prennent le contrepied des Italiens, &amp; selon le genie de la
						nation demeurent fort-sur le serieux, &amp; ne demordent point sur le
						Theâtre de cette grauité <pb n="54" xml:id="p54"/>naturelle ou affectée ;
						qui ne plaist guere à d’autres qu’à eux. Vn sujet Comique est beaucoup moins
						de leur caractere qu’vn sujet Tragique : mais de quelque maniere qu’ils
						s’aquitent de tous les deux, ils n’ont pas esté goûtez en France, &amp; ne
						diuertissent pas comme les Italiens. Les François ont sceu tenir le milieu
						entre les vns &amp; les autres, &amp; par vn heureux temperament se former
						vn caractere vniuersel qui s’éloigne egalement des deux excez. Mais au fond
						nous sommes plus obligez aux Espagnols qu’aux Italiens, &amp; n’estant
						redeuables aux derniers que de leurs machines &amp; de leur musique, nous le
						sommes aux autres de leurs belles inuentions Poëtiques, <pb n="55"
							xml:id="p55"/>nos plus agreables Comedies ayant esté copiées sur les
						leurs.</p>
					<p>Les Anglois sont tres bons Comediens pour leur nation, ils ont de fort beaux
						Theâtres, &amp; des habits magnifiques ; mais ny eux, ny leurs Poëtes ne se
						piquent pas fort de s’átacher aux regles de la Poëtique, &amp; dans vne
						Tragedie ils feront rire &amp; pleurer, ce qui ne se peut soufrir en France,
						où l’on veut de la regularité. Toutes les fois qu’on Roy sort, &amp; vient à
						parêtre sur le Theatre, plusieurs Officiers marchent deuant luy, &amp;
						crient en leur langue, <hi rend="i">place, place</hi>, comme lorsque le Roy
						passe à Vvitthal d’vn quartir a l’autre, par ce qu’ils veulent, disent ils,
						representer les choses naturellement. Ils en vsent de méme à <pb n="56"
							xml:id="p56"/>proportion en d’autres rencontres, &amp; introduisent
						quantité de personnages muets que nous nommons <hi rend="i">Assistans</hi>,
						pour bien remplir le Theâtre ; ce qui satisfait la veüe, &amp; cause aussi
						quelquefois de l’embarras. Estant à Londres il y a six ans, j’y vis deux
						fort belles Troupes des Comediens, l’vne du Roy, &amp; l’autre du Duc
						D’Yorc, &amp; ie fus à deux representations, à la mort <hi rend="i">de
							Montezume</hi> Roy de Mexique, &amp; à celle <hi rend="i">de
							Mustapha</hi>, qui se defendoit vigoureusement sur le Theatre contre les
						muets qui le vouloient étrangler ; ce qui faisoit rire, &amp; ce que les
						François n’auroient representé que dans vn recit. Il ne se peut souhaitter
						d’hommes mieux faits, ny de plus belles <pb n="57" xml:id="p57"/>femmes ;
						que i’en vids dans ces deux Troupes, &amp; la Comedie Angloise pour n’estre
						pas si reguliere que la nôtre, ny executée par des gens qui donnent toute
						leur étude à cette profession, a toutefois ses charmes particuliers.</p>
					<p>Les Comediens Flamans ne doiuent marcher que les derniers, &amp; les Allemans
						font rang auec eux, la difference entre les vns &amp; les autres n’estant
						pas grande. Leurs Poëmes Dramatiques sont peu dans les regles, ils n’ont ny
						les graces, ny la delicatesse des nôtres, la langue méme qui est vn peu rude
						ne leur est pas fauorable, &amp; ils sont representez auec peu d’art par des
						gens qui ne frequentent jamais ny la Cour, ny le beau <pb n="58"
							xml:id="p58"/>monde, &amp; qui la plus part de méme que les Anglois ne
						se donnent pas tout entiers à cette profession, en ayant quelque autre
						qu’ils exercent hors des jours de Comedie, &amp; leur Theâtre n’estant pas
						toûjours capable de les bien entretenir.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XXIV. Le goust d’vn particulier ne doit pas l’emporter sur le goust
						vniuersel.</head>
					<p>A se faire justice les vns aux autres, &amp; sans estre partial, ie ne crois
						pas apres les choses que ie viens de dire, qu’on puisse disputer la
						preseance aux Comediens François, sur tout à voir les deux Troupes de Paris,
						que l’on ne peut souhaitter plus ácomplies, &amp; qui donnent à la censure
						le moins de prise qu’il leur est possible dans leurs representations. A les
						bien examiner, &amp; à n’en tirer que le droit vsage, les <pb n="59"
							xml:id="p59"/>plus seueres ne peuuent les blâmer auec justice. I’ay
						assez montré que la Comedie est du nombre de ces choses dont l’institution a
						eu vne fin louable, &amp; qui sont bonnes au fond, quoy que par accident
						elles puissent deuenir mauuaises. Il y a par tout vn mélange ineuitable de
						bien &amp; de mal, il ne faut que les sçauoir separer, &amp; que regarder
						les choses par les bons costez. On peut ceuillir vne rose sans se piquer, on
						peut voir la Comedie sans risque, &amp; le beau fruit qu’on en tire n’est
						mal sain que pour ces petits estomacs qui rejettent tout. Le triste regime,
						où leur feblesse les a reduits, ne doit pas estre vne loy pour d’autres. Les
						ragousts leur sont contraires, ou ils ne les aiment pas, faut il <pb n="60"
							xml:id="p60"/>pour cela qu’ils soient defendus à tout le Monde ? Les
						esprits chagrins ne prennent plaisir à rien, &amp; blâment tous les
						diuertissement honnestes ; d’autres gens les blament aussi sans estre
						chagrins, &amp; ils en ont leurs raisons ; &amp; les vns &amp; les autres
						pour authoriser leurs sentimens &amp; leur maniere de viure veulent qu’il y
						ait du crime dans les plaisirs les plus jnnocens. Mais enfin il n’est pas
						juste qu’en des choses d’ont l’vsage est bon à qui en sçait profiter, le
						grand nombre se regle sur le petit, &amp; que le goust de quelques
						particuliers l’emportant sur le goust vniuersel, priue le public de l’vtile
						diuertissement de la Comedie.</p>
				</div2>
			</div1>
			<div1 type="book">
				<pb n="61" xml:id="p61"/>
				<head type="main">Livre Second.</head>
				<head type="sub"><hi rend="i">Des Autheurs qui ont soûtenu le Theâtre depuis qu’il
						est dans son lustre.</hi></head>
				<div2 type="section">
					<head>I. Les Autheurs fermes apuys du Theâtre.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>E<hi rend="sc">s</hi>
						<hi rend="sc">Avthevrs</hi> doiuent estre considerez comme les Dieux
						Tutelaires du Theâtre, ce sont eux qui le soûtiennent, ils en sont les grans
						ápuys, &amp; il tomberoit auec tous ses ornemens &amp; ses pompeuses
						machines, si de beaux vers &amp; d’agreables intrigues ne chatoüilloient
						l’oreille de l’auditeur, à mesure que sa veüe est diuertie par la beauté des
							<pb n="62" xml:id="p62"/>objets qu’on luy presente. Ie sçais que la
						Comedie ne demande pas seulement vn Autheur qui la compose qu’elle veut
						aussi vn Acteur qui la recite, &amp; vn Theâtre où elle soit representée
						auec les embellissemens qu’il luy peut donner. Mais l’inuention du Poëte est
						l’ame qui fait mouuoir tout le corps, &amp; c’est de là principalement que
						le monde s’attend de tirer le plaisir qu’il va chercher au Theâtre.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>II. Grande temerité à qui en voudroit faire publiquement la
						distinction.</head>
					<p>I’ay donc icy à parler &amp; des Autheurs, &amp; de leurs Ouurages, &amp; ce
						sera auec toute la brieueté que I’ay obseruée ailleurs. C’est sans doute vne
						matiere des plus difficiles &amp; vne entreprise des plus hardies, selon le
						biais qu’on voudroit suiure pour l’executer ; <pb n="63" xml:id="p63"/>Mais
						de la maniere que ie vais m’y prendre, j’ay la temerité de croire que j’y
						pourray reüssir. Ie ne sçais pas ce que le Lecteur s’est promis du tître de
						mon second Liure : mais s’il attend de moy vne Critique, il se trompe fort,
						&amp; c’est vne chose à quoy ie pense aussi peu, que ie m’en sens peu
						capable. I’ay du respect pour tous les Autheurs, &amp; s’il m’est permis en
						lisant leurs ouurages d’en faire la distinction dans mon cabinet, &amp; de
						mesurer la grande distance qu’il y a des vns aux autres, il ne me l’est pas
						de produire mes sentimens au Public. Il est moins difficile de conceuoir les
						choses que de les écrire, il y auroit méme de l’imprudence à écrire tout ce
						que <pb n="64" xml:id="p64"/>l’on a conçeu, &amp; les pensées les plus
						raisonnables sont bien souuent celles qu’il nous faut le plus cacher. Ie ne
						diray donc rien du merite des Autheurs, dont chacun peut faire le
						discernement sans moy ; &amp; le Lecteur se contentera s’il luy plaist, que
						ie luy donne icy seulement vne petite Bibliotheque de nos Poëtes François
						qui ont trauaillé pour le Theâtre, sans m’ingerer de donner mon jugement sur
						leurs ouurages que i’ay eu la curiosité de rassembler. <quote><hi rend="i"
								>Non nostrûm inter eos tantas componere lites.</hi></quote> Ie suis
						vn trop petit compagnon pour ozer dire mon goust. Chacun naturellement est
						amoureux de soy méme &amp; de ses productions ; &amp; s’il est conuaincu en
						sa <pb n="65" xml:id="p65"/>conscience qu’il y en a de plus belles, il ne
						prend pas plaisir à les entendre loüer ; parce qu’il luy semble que c’est
						tacitement blâmer les siennes. Ie n’ay donc garde de m’engager dans vn
						chemin fâcheux d’où ie ne pourrois sortir, &amp; ie me restreins à vn simple
						denombrement des Autheurs &amp; des pieces de Theâtre.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>III. Pratique ingenieuse des Genealogistes de nôtre temps.</head>
					<p>Quoy qu’il semble qu’il n’y ayt rien en cela de difficile ny de dangereux,
						puis qu’il ne s’agit que d’vn pur catalogue sans nul raisonnement, sans
						remarques ny commentaire, ce catalogue me donneroit encore de la peine,
						&amp; autant qu’vne critique me feroit passer pour temeraire, si ie n’auois
						recours à l’artifice dont la pluspart des <pb n="66" xml:id="p66"
						/>Genealogistes se sont auisez de se seruir. Pour éuiter de toucher aux
						presseances, de regler le pas, &amp; de causer des jalousies entre les
						Maisons, ils les prennent confusement &amp; sans ordre, ou les placent selon
						le rang des Lettres de l’Alphabet. Ainsi dans leurs receuils la Maison <hi
							rend="i">D’anhalt</hi> marche deuant la maison <hi rend="i"
							>d’Austriche</hi>, Et celle de <hi rend="i">Bade</hi> deuant celle de
							<hi rend="i">Brandebourg.</hi> Il en est de méme des autres, &amp; les
						Autheurs que ie reuere ne seront pas sans doute fâchez que jen vse de la
						sorte à leur égard, traittant les Dieux du Parnasse sur le pied que sont
						traitez lez Dieux de la Terre.</p>
					<p>Dans le catalogue que ie donne de leurs ouurages, ie ne produis que ceux
						qu’ils <pb n="67" xml:id="p67"/>ont faits pour le Theâtre, &amp; ils en ont
						presque tous mis au jour beaucoup d’autres en prose &amp; en vers, dont le
						receuil passeroit les bornes de mon sujet. Ie puis méme dans la quantité des
						pieces qui ont esté representées depuis cinquante ans, en auoir obmis
						quelques vnes des moins considerables, qui ont échapé à ma memoire, &amp; au
						soin que i’ay pris de les rechercher, à quoy vne seconde edition peut a
						porter du remede.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>IV. Diuersité de genies entre les Poëtes.</head>
					<p>Quoy que ie me sois tres justement defendu de porter mon jugement sur les
						Pieces de Theâtre, &amp; de toucher à la difference du merite des Autheurs,
						ie ne risque rien à dire en general que chacun a son talent particulier,
						&amp; <pb n="68" xml:id="p68"/>qu’il se trouue vne grande diuersité dans
						leurs genies. L’vn excelle dans vne belle &amp; juste disposition du sujet,
						à bien soûtenir par tout le caractere de son Heros, à pousser l’ambition, la
						haine, la colere &amp; toutes les grandes passions jusqu’où elles peuuent
						aller, à demesler la plus fine Politique des Estats pour la faire entrer en
						commerce auec l’amour ; &amp; à donner enfin de la force à ses pensées par
						des vers pompeux &amp; qui remplissent l’oreille de l’Auditeur. L’autre a
						vne adresse particuliere à toucher les passions tendres, &amp; se montre
						admirable dans vne declaration d’amour. Il en fait faire l’áueu à son
						Heroine auec vne delicatesse qui emeut <pb n="69" xml:id="p69"/>les sens,
						&amp; il donne le méme beau tour aux soupçons, aux depits, aux craintes, aux
						esperances, &amp; à tout ce qu’il y a en amour d’agreable &amp; de facheux.
						Il y a des esprits qui ne sont guere propres que pour le serieux, d’autres
						que pour le comique ; &amp; ie doute fort que feu Monsieur de Rotrou eust pû
						venir à bout d’vn <hi rend="i">Iodelet soufleté</hi>, &amp; Monsieur Scarron
						d’vn <hi rend="i">Venceslas</hi>. Il est malaisé d’aller contre la nature
						&amp; de forcer le genie ; &amp; l’austere Scipion eut essayé en vain
						d’imiter Lelius, &amp; d’aquerir ce qui le rendoit aimable. Ce n’est pas que
						nous n’ayons des Autheurs qui reüssissent dans les deux genres, soit qu’ils
						nous les seruent separement, soit <pb n="70" xml:id="p70"/>qu’ils nous en
						facent vn ambigu. Mais il s’y void toûjours quelque difference, &amp; la
						balance ne peut estre si égale, qu’elle ne panche de quelque costé.
						D’ailleurs quoy que les Autheurs celebres puissent egayer leur Muse quand il
						leur plaîst, &amp; que nous en ayons veu de beaux Poëmes Comiques ; depuis
						que plusieurs autres s’en sont mêlez, ils ont quitté le dé pour deux raisons
						que ie m’imagine, &amp; que chacun aussi peut s’imaginer.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>V. Oeconomie des Autheurs dans l’exposition de leurs ouurages.</head>
					<p>Ces Autheurs celebres dont la reputation est bien établie, qui ont leur jeu
						seur, &amp; dont le nom seul suffit pour persuader &amp; aux Comediens &amp;
						au Peuple que leurs ouurages sont bons, ne dedaignent <pb n="71"
							xml:id="p71"/>toutefois pas de les communiquer à leurs Amis, &amp; d’en
						ecouter les sentimens. Ils n’attendent pas mesme que le trauail soit
						parfait, ils produisent vn premier Acte, &amp; puis vn second, &amp; vn
						troisiéme, &amp; ne refusent pas l’ápuy des gens de qualité qui vantent la
						bonté de leurs ouurages. Mais ceux qui ne font que commencer, &amp; qui
						n’ont pas encore bien áquis le nom d’Autheurs, ne peuuent se dispenser en
						aucune sorte d’auoir recours à des gens capables, &amp; de subir leurs
						corrections. Comme dans tous les ouurages en prose ou en vers le bon sens
						&amp; la belle expression doiuent soûtenir les matieres que l’on traite, il
						faut pour bien faire les soûmettre <pb n="72" xml:id="p72"/>necessairement à
						la censure des Maîtres de l’art, &amp; prier quelqu’vn de Messieurs de
						l’Academie Françoise d’y jetter les yeux. Cest elle seule qui doit juger
						souuerainement de toutes les productions qui paroissent en nôtre Langue,
						quand elles ne sont pas toutafait indignes de voir le iour ; &amp; ie ne
						crois pas qu’il y en ayt guere de bien acheuées que celles que l’on a
						soûmises à sa critique. Si les Libraires estoient bien sages, ils
						n’imprimeroient jamais de liures qu’à cette condition, ils ne verroient pas
						leurs magazins plier soûs le poids de tant de bales &amp; maculatures
						inutiles, &amp; ils gueriroient de la sorte beaucoup de gens de cette
						maladie <pb n="73" xml:id="p73"/>inueterée d’écrire, dont ie voudrois estre
						quite le premier.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>VI. Le Theâtre redeuable de sa gloire aux soins de l’Academie
						Françoise.</head>
					<p>C’est donc aux nobles trauaux, &amp; aux soins infatigables de l’Illustre
						Academie Françoise que le Theâtre est particulierement redeuable de la
						beauté des Poëmes que l’on y recite, où le Poëte tâche de répandre toutes
						les douceurs de nôtre langue, &amp; de ne s’esloigner iamais de sa pureté.
						C’est le seul Oracle qu’il doit consulter, il né rend point de réponces qui
						ne soient claires, &amp; l’on marche en seureté quand on marche sous les
						auspices de cette celebre Compagnie.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>VII. Eloge de cette Illustre &amp; celebre cõpagnie.</head>
					<lg>
						<l rend="i">Pour moy ie la reuere, &amp; reconnois qu’en tout</l>
						<l rend="i">Chacun se doit soûmettre à ce qu’elle resout ;</l>
						<l rend="i">Et que pour bien parler, &amp; que pour bien écrire,</l>
						<l rend="i">A nul de ses Arrests il ne faut contredire,</l>
						<pb n="74" xml:id="p74"/>
						<l rend="i">Puis qu’enfin le langage &amp; l’Empire François</l>
						<l rend="i">Par tout egalement font respecter leurs loix ;</l>
						<l rend="i">Dans le méme interest le Destin les assemble,</l>
						<l rend="i">Et comme de concert leur gloire marche ensemble.</l>
						<l rend="i">Elle est proche du faiste, &amp; nos Neueux en vain</l>
						<l rend="i">De la porter plus loin formeroient le dessein.</l>
						<l rend="i">Il falloit vne langue &amp; si noble &amp; si belle</l>
						<l rend="i">Pour rendre d’vn Grand Roy la memoire immortelle,</l>
						<l rend="i">Et gráuant sur l’airain ses Exploits inouis</l>
						<l><hi rend="i">L’aisser à l’Vniuers l’Histoire de</hi>
							<hi rend="sc">Lovys</hi>.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>VIII. La gloire des langues &amp; des Empires marchent du païr.</head>
					<p>Il est aisé de remarquer dans les Annales &amp; des Grecs &amp; des Romains,
						que la splendeur des Empires &amp; l’elegance des langues ont presque
						toûjours marché du pair, &amp; que l’on n’a iamais mieux parlé a Athenes que
						soûs le regne du Grand Alexandre, ny à Rome que soûs celuy de Trajan. Ie
						pourrois dire de méme que l’on ne parlera iamais mieux en France que soûs le
						Regne admirable de <pb n="75" xml:id="p75"/><hi rend="i">LOVYS le
							Conquerant</hi> ; &amp; si c’estoit icy le lieu de s’estendre sur la
						gloire de son Empire &amp; de ses Triomphes, ie ne me defendrois pas d’en
						parler sur la grandeur du sujet &amp; sur m’a feblesse, puis qu’à tous ceux
						à qui il est permis de crier <hi rend="i">Viue le Roy</hi>, il le doit estre
						de publier ses Victoires. Ie diray seulement, qu’il est constant que
						Messieurs de l’Academie ont porté la langue Françoise au plus haut point de
						perfection, &amp; qu’ils vont laisser de si bons preceptes à leurs
						successeurs, qu’elle s’y pourra conseruer long-temps. Car de pretendre
						qu’elle se porte plus loin, &amp; qu’elle puisse aquerir d’autres auantages,
						ce seroit faire tort à ce Corps Illustre, &amp; mal iuger de tant <pb n="76"
							xml:id="p76"/>de riches productions qui en partent tous les jours, au
						rang desquelles il nous faut mettre nos plus beaux ouurages de Theâtre.
						C’est cette beauté &amp; cette douceur de nôtre langue qui font que les
						Etrangers s’empressent de l’aprendre, &amp; comme ray veu auec soin toutes
						les parties de la Chrestienté, il m’a esté aisé de remarquer, qu’aujourd’huy
						vn Prince auec la seule langue Françoise qui s’est par tout répanduë, a les
						mesmes auantages que Mithridate auoit auec vingt-deux. On peut dire que ce
						bel Estat Academique à trouué en quelque maniere le secret de la Domination
						vniuerselle, puis qu’il fait regner le François en tant de lieux, &amp; que
						dans toutes les <pb n="77" xml:id="p77"/>Cours Etrangeres on se pique de
						parler comme on parle au Louure ; &amp; il est bien glorieux &amp; de bon
						augure au monarque jnuincible de la France de voir toute l’Asie ápeler <hi
							rend="i">Francs</hi> tous les Peuples de l’Europe, &amp; toute l’Europe
						ambitionner la gloire de parler François. I’ay creu deuoir cette petite
						remarque à la grande veneration que j’ay toûjours eüe pour Messieurs de
						l’Academie Françoise, &amp; a la reconnoissance que ie leur dois, pour
						m’auoir fourny dans leurs ouurages de quoy me corriger de mille fautes où
						tombent necessairement ceux qui passent toute leur vie hors du Royaume. Ie
						reprens le fil de ma narration.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>IX. Comediens sçauans a preuoir le succez que doit auoir vne piece.</head>
					<p>L’autheur qui n’a pas <pb n="78" xml:id="p78"/>toutes les lumieres
						necessaires, &amp; n’est pas encore paruenu à ce haut degré de merite &amp;
						de reputation de quelques Illustres, ayant receu l’aprobation des Censeurs
						rigides, à qui seulement il doit exposer sa piece ; la communique apres en
						particulier à celuy des Comediens qu’il croit le plus intelligent &amp; le
						plus capable d’en juger, afin que selon son sentiment il la propose à la
						Troupe, ou qu’il la suprime. Car les Comediens pretendent, &amp; auec
						raison, de pouuoir mieux pressentir le bon ou le mauuais succez d’vn
						ouurage, que tous les Autheurs ensemble &amp; tous les plus beaux esprits.
						En effet ils ont l’experience, &amp; sont dans l’exercice continuel. Ioint
						que <pb n="79" xml:id="p79"/>la plus part d’entre eux sont aussi Autheurs,
						&amp; que dans la seule Troupe Royale il y en a cinq dont les ouurages sont
						bien receus.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>X. Auantages d’vne Troupe qui fournit de son crû des ouurages au
						besoin.</head>
					<p>C’est vn grand auantage pour tout le corps, &amp; les Autheurs celebres
						estant quelquefois d’humeur à le porter vn peu haut, &amp; à vouloir les
						choses absolument, les Comediens se roidissent de leur costé, &amp; par vne
						bonne œconomie tiennent toûjours de leur crû quelque ouurage prest pour s’en
						seruir au besoin ; ce que ne peut faire vne Troupe, où il n’y aura pas des
						Comediens Poëtes. Si le Comedien à qui l’Autheur a laissé sa piece pour
						l’examiner, trouue qu’elle ne puisse estre representée, &amp; ne soit bonne
							<pb n="80" xml:id="p80"/>que pour le Cabinet, comme le sonnet qui cause
						vn procez au Misantrope, ce seroit vne chose jnutile au Poëte, de faire
						assembler la Troupe pour la luy lire, estant à presumer que ce Comedien
						intelligent a le goust bon, &amp; qu’ayant du credit il amenera aisement ses
						camarades à son sentiment. Mais s’il juge l’ouurage bon, &amp; qu’il y ayt
						lieu de s’en promettre vn heureux succez, l’Autheur se rend au Theâtre vn
						iour de Comedie, &amp; donne áuis aux Comediens qu’il a vne Piece qu’il
						souhaitte de leur lire. Quelquefois sans parler luy mesme, il fait donner
						cet áuis par quelqu’vn de ses amis.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XI. Coûtume obseruée dans la lecture des pieces.</head>
					<p>Sur cet áuis on prend iour &amp; heure, on s’assemble ou au Theâtre, ou <pb
							n="81" xml:id="p81"/>en autre lieu, &amp; l’Autheur sans prelude ny
						reflexions (ce que les Comediens ne veulent point) lit sa piece auec le plus
						d’emphase qu’il peut ; car il n’y a pas icy tant de danger de jetter de la
						poudre aux yeux des Iuges, &amp; il ne s’agit ny de mort, ny de procez.
						Ioint qu’il seroit difficile de tromper en cela les Comediens, qui entendent
						mieux cette matiere que le Poëte. A la fin de chaque Acte, tandisque le
						Lecteur prend haleine, les Comediens disent ce qu’ils ont remarqué de
						fâcheux, ou trop de lõgueur, ou vn couplet languissant, ou vne passion mal
						touchée, ou quelques vers rudes, ou enfin quelque chose de trop libre, si
						c’est du Comique. Quãd toute la piece est leüe, ils en jugent <pb n="82"
							xml:id="p82"/>mieux, ils examinent si l’intrigue est belle &amp; bien
						suiuie, &amp; le denoûment heureux ; car c’est l’eceuil où plusieurs Poëtes
						viennent echoüer ; si les Scenes sont bien liées, les vers aisez &amp;
						pompeux selon la nature du sujet, &amp; si les caracteres sont bien
						soûtenus, sans toutefois les outrer, ce qui arriue souuent. Le Poëte qui a
						pour but de nous peindre les choses comme elles sont, &amp; dans le cours
						ordinaire ne doit pas nous porter l’extrauagance d’vn jaloux au delà de
						toutes les extrauagances imaginables, ny nous peindre vn sot plus sot
						qu’aucun sot ne le peut étre. On prend plus de plaisir à vne peinture
						naturelle, &amp; tous les excez sont vicieux.</p>
					<p><pb n="83" xml:id="p83"/>Les femmes par modestie laissent aux hommes le
						jugement des ouurages, &amp; se trouuent rarement a leur Lecture, quoy
						qu’elles ayent droit d’y assister, &amp; il y en a asseurement de tres
						capables entr’elles &amp; mémes qui peuuent donner des lumieres au Poëte.
						Celles qui sont en possession des premiers rôles feroient toutefois bien de
						s’y rencontrer toûjours, pour prendre le sens des vers de la bouche de
						l’Autheur, &amp; s’expliquer auec luy sur de petites difficultez qui peuuent
						naître. Il y en a quelques vns des plus celebres qui les recitent
						admirablement, &amp; qui leur donnent le beau ton, comme ils leur ont donné
						le beau tour. Mais <pb n="84" xml:id="p84"/>il y en a d’autres qui ont le
						recit pitoyable, &amp; qui font tort à leurs ouurages en les lisant.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XII. Conditions faires aux Autheurs.</head>
					<p>La piece estant leüe &amp; approuuée, on traitte des conditions, &amp; il est
						juste qu’vn Autheur soit recompensé d’vn trauail de six mois ou d’vne année.
						Il y en a à qui vne piece coûte autant de temps, qui ne se lassent point de
						la peigner &amp; de la polir, qui l’enferment trois mois dans vne cassete,
						&amp; qui la reuoyent apres d’vn autre œil que lorsqu’ils l’ont ébauchée ;
						qui veulent enfin selon le conseil d’Horace châtier cet enfant de leur
						cerueau iusques a dix fois. Il y en a d’autres aussi qui y apportent moins
						de façon, qui trauaillent &amp; prontement &amp; sans peine, dont les
						premieres <pb n="85" xml:id="p85"/>pensées ne peuuent soufrir la correction
						des secondes, &amp; qui tout d’vn coup jettent leur feu. Nous auons veu vn
						Moliere inimitable dans les ouurages Comiques faire en peu de jours des
						pieces qui ont êté fort suiuies, comme l’ont esté generalement toutes les
						Comedies qui portent son nom.</p>
					<p>Ie reuiens aux conditions que les Comediens font a l’Autheur, &amp; ce ne
						seroit pas assez de dire en general qu’ils en vsent genereusement, &amp;
						quelquefois au delà méme de ce qu’il souhaitte ; il faut venir au detail
						&amp; donner cette satisfaction à ceux qui veulent sçauoir comme tout se
						passe dans le monde. La plus ordinaire condition &amp; la plus iuste <pb
							n="86" xml:id="p86"/>de costé &amp; d’autre est de faire entrer
						l’Autheur pour deux parts dans toutes les representations de sa piece
						iusques à vn certain temps. Par exemple si l’on reçoit dans vne Chambrée
						(c’est ce que les Comediens ápellent ce qu’il leur reuient d’vne
						representation, ou la recette du iour ; &amp; comme chaque science a ses
						notions qui luy sont propres, chaque Profession a aussi ses termes
						particuliers) si l’on reçoit, dis-ie, dans vne Chambrée seize cent soixante
						liures, &amp; que la Troupe soit composée de quatorze parts, l’Autheur ce
						soir là aura pour ses deux parts deux cens liures, les autres soixante
						liures plus ou moins s’étant leuées par preciput pour les <pb n="87"
							xml:id="p87"/>fais ordinaires, comme les lumieres &amp; les gages des
						Officiers. Si la piece a vn grand succez, &amp; tient bon au double vingt
						fois de suite, l’Autheur est riche, &amp; les Comediens le sons aussi ;
						&amp; si la piece a le malheur d’échouer, ou par ce qu’elle ne se soûtient
						pas d’elle méme, où parce qu’elle manque de partizans qui laissent aux
						Critiques le champ libre pour la décrier, on ne s’opiniâtre pas à la joüer
						dauantage, &amp; l’on se console de part &amp; d’autre le mieux que l’on
						peut, comme il faut se consoler en ce monde de tous les euenemens fâcheux.
						Mais cela n’arriue que tres rarement ; &amp; les Comediens sçauent trop bien
						pressentir <pb n="88" xml:id="p88"/>le succez que peut auoir vn ouurage.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XIII. Combat de generosité entre les Poëtes &amp; les Comediens.</head>
					<p>Quelquefois les Comediens payent l’ouurage contant, iusques à deux cens
						pistoles, &amp; au-delà en le prenant des mains de l’Autheur, &amp; au
						hazard du succez. Mais le hazard n’est pas grand, quand l’Autheur est dans
						vne haute reputation, &amp; que tous ses ouurages precedens ont reüssi ;
						&amp; ce n’est aussi qu’à ceux de cette volée que se font ces belles
						conditions du contant ou des deux parts. Quand la piece a eu vn grand
						succez, &amp; au delà de ce que les Comediens s’en étoient promis, comme ils
						sont genereux, ils font de plus quelque present à l’Autheur, qui <pb n="89"
							xml:id="p89"/>se trouue engagé par là de conseruer son affection pour la
						Troupe. Cette generosité des Comediens se porte si loin, qu’vn Autheur des
						plus celebres &amp; des plus modestes força vn jour la Troupe Royale de
						reprendre cinquante pistoles de la somme qu’elle luy auoit enuoyée pour son
						ouurage.</p>
					<p>Mais pour vne premiere Piece, &amp; a vn Autheur dont le nom n’est pas connu,
						ils ne donnent point d’argent ; ou n’en donnent que fort peu, ne le
						considerant que comme vn aprentif qui se doit contenter de l’honneur qu’on
						luy fait de produire son ouurage. Enfin la piece leüe &amp; acceptée à la
						condition du contant ou des deux parts, <pb n="90" xml:id="p90"/>le plus
						souuent l’Autheur &amp; les Comediens ne se quittent point sans se regaler
						ensemble, ce qui conclud le Traité.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XIV. Saisons des pieces nouuelles.</head>
					<p>Toutes les saisons de l’année sont bonnes pour les bonnes Comedies : mais les
						grans Autheurs ne veulent guere exposer leurs pieces nouuelles que depuis la
						Toussaint jusques à Pasques, lors que toute la Cour est rassemblée au
						Louure, ou à S. Germain. Ainsi l’hyuer est destiné pour les pieces
						Heroïques, &amp; les Comiques regnent l’Esté, la gaye saison voulant des
						diuertissemens de méme nature.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XV. Remarques sur les trois jours de la semaine destinez aux
						represẽtations.</head>
					<p>Il est bon de remarquer icy, que les Comediens n’ouurent le Theâtre que trois
							<pb n="91" xml:id="p91"/>iours de la semaine, le Vendredy, le Dimanche,
						&amp; le Mardy, si ce n’est qu’il suruienne quelque feste hors de ces iours
						là, qui ne soit pas du nombre des solennelles. Ces iours ont esté choisis
						auec prudence, le Lundy estant le grand Ordinaire pour l’Alemagne &amp; pour
						l’Italie, &amp; pour toutes les Prouinces du Royaume qui sont sur la route ;
						le Mecredy &amp; le Samedy iours de marché &amp; daffaires, où le Bourgeois
						est plus occupé qu’en d’autres ; &amp; le Ieudy estant comme consacré en
						bien des lieux pour vn iour de promenade, sur tout aux Academies &amp; aux
						Colleges. La premiere representation d’vne piece nouuelle se donne toûjours
						le Vendredy pour <pb n="92" xml:id="p92"/>preparer l’assemblée à se rendre
						plus grande le Dimanche suiuant par les eloges que luy donnent l’Annonce
						&amp; l’Affiche. On ne joüe la Comedie que trois jours de la semaine pour
						donner quelque relasche au Theâtre, &amp; comme l’attachement aux affaires
						veut des interuales, les diuertissemens demandent aussi les leurs.</p>
					<quote>
						<l rend="i">— — Voluptates commendat rarior usus.</l>
					</quote>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XVI. Distribution des Rôles.</head>
					<p>Apres la lecture de la piece qui a esté acceptée, il faut penser a la
						disposer &amp; à faire vne iuste distribution des rôles, en quoy il se
						trouue souuent de petites difficultez, chacun naturellement ayant bonne
						opinion de soy méme, &amp; croyant qu’vn premier rôle <pb n="93"
							xml:id="p93"/>l’establira mieux dans l’estime des Auditeurs. Il y en a
						pourtant qui se font iustice, &amp; se contentent des seconds rôles, ou qui
						ont l’alternatiue auec vn camarade pour les premiers. Il en est de méme des
						Actrices, qu’il y a vn peu plus de peine à regler que les Acteurs ; &amp; il
						est constant que les talens sont diuers, que l’vne excelle dans les tendres
						passions, l’autre dans les violentes ; que celle-cy s’aquitte admirablement
						d’vn rôle serieux, &amp; que celle-là n’est guere propre que pour vn rôle
						enjoué, &amp; qu’en toutes ces choses le plus &amp; le moins fait la
						difference du merite. Les Troupes de Campagne sont plus sújetes à ces
						petites emulations, &amp; <pb n="94" xml:id="p94"/>pour les preuenir à
						Paris, quand l’Autheur connoist la force &amp; le talent de chacun, (ce
						qu’il est bon qu’il sçache pour prendre mieux ses mesures) les Comediens se
						dechargent sur luy auec plaisir de la distribution des rôles, en quoy il
						prend aussi quelquefois le conseil d’vn de la Troupe. Mais encore est il
						souuent assez empesché ; &amp; il a de la peine à contenter tout le monde.
						Cependant vne piece bien disposée en reüssit beaucoup mieux, &amp; c’est
						l’interest commun de l’Autheur &amp; de la Troupe, &amp; méme de l’Auditeur,
						que chacun joüe le rôle dont il est capable, &amp; qui luy conuient le
						mieux.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>XVII. Repetition :</head>
					<p>Les rôles deüement distribuez ; chacun va exercer sa <pb n="95" xml:id="p95"
						/>memoire, &amp; si le temps presse ; &amp; qu’il soit necessaire de faire
						vn effort, vne grande piece peut estre sceüe au bout de huit jours. Il y a
						d’heureuses memoires, a qui vn rôle quelque fort qu’il soit ne coûte que
						trois matinées. Mais sans besoin les Comediens ne se pressent point, &amp;
						quand ils se sentent fermes dans leur étude, ils s’assemblent pour la
						premiere repetition, qui ne sert qu’à ébauchers &amp; ce n’est qu’à la
						seconde, ou à la troisiéme qu’on commence à bien juger du succez que la
						piece peut auoir. Ils ne ne se hazardent pas de la produire qu’elle ne soit
						parfaitement bien sceüe &amp; bien concertée, &amp; la derniere repetition
						doit estre juste, comme l’orsqu’on <pb n="96" xml:id="p96"/>la veut
						representer. L’Autheur assiste ordinairement à ces repetitions, &amp; releue
						le Comedien, s’il tombe en quelque defaut, s’il ne prend pas bien le sens,
						s’il sort du naturel dans la voix ou dans le geste, s’il áporte plus ou
						moins de chaleur qu’il n’est à propos dans les passions qui en demandent. Il
						est libre aux Comediens intelligens de donner aussi leurs auis dans ces
						repetitions, sans que son camarade le trouue mauuais, par ce qu’il s’agit du
						bien public.</p>
					<p>Voila ce que i’auois à dire en general de la maniere dont les Autheurs se
						gouuernent auec les Comediens. Il est tems d’en donner le catalogue, &amp;
						pour faire les <pb n="97" xml:id="p97"/>choses auec plus d’ordre, ie crois
						qu’il ne sera pas mal à propos de les ranger en trois classes. Ie feray
						entrer dans la premiere ceux qui soûtiennent presentement le Theâtre ; dans
						la seconde ceux qui l’ont soûtenu, &amp; qui ne trauaillent plus ; &amp;
						dans la troisiéme ceux dont la memoire nous est encore recente, ayant fini
						leurs iours dans ce noble employ. Ie donneray aussi au Liure suiuant le
						catalogue des Autheurs Comediens, &amp; de leurs ouurages.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="98" xml:id="p98"/>
					<head>XVIII. Catalogue des Autheurs &amp; de leurs ouurages.</head>
					<label rend="center b">AVTHEVRS <lb/>Qui soûtiennent presentement <lb/>LE
						THEATRE.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">MESSIEVRS</hi></p>
					<p rend="noindent">Boursaut.</p>
					<p rend="noindent">Boyer.</p>
					<p rend="noindent">Corneille l’Aisné.</p>
					<p rend="noindent">Corneille le Ieune.</p>
					<p rend="noindent">Gilbert.</p>
					<p rend="noindent">Montfleury.</p>
					<p rend="noindent">Quinaut.</p>
					<p rend="noindent">Racine.</p>
					<p rend="noindent">D. V.</p>
					<p/>
					<pb n="99" xml:id="p99"/>
					<label rend="center b">PIECES DE THEATRE <lb/>De chacun de ces Autheurs.</label>
					<label rend="center">DE M<hi rend="sup">r</hi>. BOVRSAVT.</label>
					<p rend="noindent">Les Nicandres.</p>
					<p rend="noindent">Le Portrait du Peintre.</p>
					<p rend="noindent">Les Cadenats.</p>
					<p rend="noindent">Le Mort Viuant.</p>
					<p rend="noindent">Les Yeux de Philis en Pastorale.</p>
					<p rend="noindent">Germanicus.</p>
					<label rend="center">DE Mr. BOYER.</label>
					<l rend="center">Tout feu dans ses vers ; tout esprit dans ses pensées.</l>
					<quote>
						<l rend="center"><hi rend="i">Igneus est ollis viger, &amp; celestit
								orige.</hi></l>
					</quote>
					<p rend="noindent">La Porcie Romaine.</p>
					<p rend="noindent">Aristodeme.</p>
					<p rend="noindent">Le faux Tonaxare.</p>
					<p rend="noindent">Le Fils supposé.</p>
					<p rend="noindent">Clotilde.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="100" xml:id="p100"/>Frederic.</p>
					<p rend="noindent">Demetrius.</p>
					<p rend="noindent">Policrite.</p>
					<p rend="noindent">La Feste de Venus.</p>
					<p rend="noindent">Le Ieune Marius.</p>
					<p rend="noindent">La Ieune Celimene.</p>
					<p rend="noindent">L’heureux Policrate.</p>
					<p rend="noindent">Les Amours de Iupiter &amp; de Semele, Piece de machines.</p>
					<p rend="noindent">Demarate.</p>
					<label rend="center">DE Mr. de CORNEILLE l’Aisné.</label>
					<p>Le Theâtre de Pierre Corneille se trouue au Palais chez Guillaume de Luynes,
						ou en deux Volumes fol. auec vn sçauant Traitté de la Poëtique &amp; de la
						Pratique du Theâtre, ou en trois Volumes 8. ou en quatre petits 12.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome I.</hi></label>
					<p rend="noindent">Melite.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="101" xml:id="p101"/>Clitandre.</p>
					<p rend="noindent">La Veuue.</p>
					<p rend="noindent">La Galerie du Palais.</p>
					<p rend="noindent">La Suiuante.</p>
					<p rend="noindent">La Place Royale.</p>
					<p rend="noindent">Medée.</p>
					<p rend="noindent">L’Illusion Comique.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome II.</hi></label>
					<p rend="noindent">Le Cid.</p>
					<p rend="noindent">Les Horaces.</p>
					<p rend="noindent">Cinna.</p>
					<p rend="noindent">Polyeucte.</p>
					<p rend="noindent">La Mort de Pompée.</p>
					<p rend="noindent">Le Menteur.</p>
					<p rend="noindent">La Suite du Menteur.</p>
					<p rend="noindent">Theodore.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome III.</hi></label>
					<p rend="noindent">Rodogune.</p>
					<p rend="noindent">Heraclius</p>
					<p rend="noindent"><pb n="102" xml:id="p102"/>Andromede.</p>
					<p rend="noindent">Dom Sanche d’Arragon.</p>
					<p rend="noindent">Nicomede.</p>
					<p rend="noindent">Pertarite.</p>
					<p rend="noindent">Oedipe.</p>
					<p rend="noindent">La Toison d’or.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome IV.</hi></label>
					<p rend="noindent">Sertorius.</p>
					<p rend="noindent">Sophonisbe.</p>
					<p rend="noindent">Othon.</p>
					<p rend="noindent">Agesilas.</p>
					<p rend="noindent">Attila.</p>
					<p rend="noindent">Berenice.</p>
					<p rend="noindent">Pulcherie.</p>
					<p>Ce sont là les grans &amp; fameux ouurages de Pierre Corneille l’Aisné des
						deux freres :</p>
					<quote>
						<l rend="center"><hi rend="i">Nec viget quicquam simile aut
							secundum.</hi></l>
						<l rend="center"><hi rend="i">Proximos illi tamen occupauit.</hi>
						</l>
						<l rend="center">Altet <hi rend="i">honores.</hi></l></quote>
					<label rend="center"><pb n="103" xml:id="p103"/>DE Mr. CORNEILLE LE
						IEVNE.</label>
					<p>A produit vingt-quatre belles Pieces de Theâtre, qui se trouuent chez le méme
						de Luynes en quatre Tomes 12.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome I.</hi></label>
					<p rend="noindent">Les Engagemens du hazard.</p>
					<p rend="noindent">Le Feint Astrologue.</p>
					<p rend="noindent">Dom Bertrand de Cigaral.</p>
					<p rend="noindent">L’Amour à la mode.</p>
					<p rend="noindent">Le Berger Extrauagant.</p>
					<p rend="noindent">Les Charmes de la voix.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome II.</hi></label>
					<p rend="noindent">Le Geolier de soy méme.</p>
					<p rend="noindent">Les Illustres Ennemis.</p>
					<p rend="noindent">Timocrate.</p>
					<p rend="noindent">Berenice.</p>
					<p rend="noindent">La mort de l’Empereur Commode.</p>
					<p rend="noindent">Darius.</p>
					<pb n="104" xml:id="p104"/>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome III.</hi></label>
					<p rend="noindent">Le Galant doublé.</p>
					<p rend="noindent">Stilicon.</p>
					<p rend="noindent">Camma.</p>
					<p rend="noindent">Maximian.</p>
					<p rend="noindent">Pyrrhus.</p>
					<p rend="noindent">Persée &amp; Demetrius.</p>
					<p rend="noindent">Antiochus.</p>
					<label rend="center"><hi rend="i">Tome IV.</hi></label>
					<p rend="noindent">Annibal.</p>
					<p rend="noindent">Le Baron d’Albicrac.</p>
					<p rend="noindent">Ariane.</p>
					<p rend="noindent">Theodat.</p>
					<p rend="noindent">Laodice.</p>
					<p>Ces cinq dernieres pieces se vendent encore separement : mais comme elles
						peuuent faire vn juste volume ; le Libraire les rassemblera bien tost dans
						vn quatriéme Tome.</p>
					<pb n="105" xml:id="p105"/>
					<label rend="center">DE Mr. GILBERT.</label>
					<p rend="noindent">Les Heraclides.</p>
					<p rend="noindent">Thelephonte.</p>
					<p rend="noindent">Endimion.</p>
					<p rend="noindent">Arie &amp; Petus, ou les Amours de Neron</p>
					<p rend="noindent">Amours d’Angelique &amp; de Medor.</p>
					<p rend="noindent">Les Intrigues amoureuses.</p>
					<p rend="noindent">Les Amours d’Ouide.</p>
					<label rend="center">DE Mr. de MONTFLEVRY.</label>
					<p rend="noindent">L’Ecole des Ialoux.</p>
					<p rend="noindent">L’Ecole des Filles.</p>
					<p rend="noindent">L’Inpromptu.</p>
					<p rend="noindent">Thrasybule.</p>
					<p rend="noindent">La Femme Iuge &amp; Partie.</p>
					<p rend="noindent">La Fille Capitaine.</p>
					<p rend="noindent">La Gentil-homme de Beausse.</p>
					<p rend="noindent">L’Ambigu Comique.</p>
					<p rend="noindent">Le Comedien Poëte.</p>
					<pb n="106" xml:id="p106"/>
					<label rend="center">DE Mr. QVINAVT.</label>
					<p>En diuers Tomes chez Guillaume de Luynes.</p>
					<p rend="noindent">Les Riuales.</p>
					<p rend="noindent">La genereuse Ingratitude.</p>
					<p rend="noindent">L’Etourdi.</p>
					<p rend="noindent">Les Coups d’Amour &amp; de la Fortune.</p>
					<p rend="noindent">Le Fantosme amoureux.</p>
					<p rend="noindent">La Comedie sans Comedie.</p>
					<p rend="noindent">L’Amalazonte.</p>
					<p rend="noindent">Le Mariage de Cambyse.</p>
					<p rend="noindent">Alcibiade.</p>
					<p rend="noindent">Agrippa, ou le faux Tiberinus.</p>
					<p rend="noindent">Stratonice.</p>
					<p rend="noindent">Cyrus.</p>
					<p rend="noindent">Pausanias.</p>
					<p rend="noindent">La Mere Coquete.</p>
					<p rend="noindent">Bellerophon.</p>
					<label rend="center">Et pour L’OPERA.</label>
					<p rend="noindent">Les Festes de l’Amour &amp; de <pb n="107" xml:id="p107"
						/>Bacchus, Pastorale.</p>
					<p rend="noindent">Cadmus &amp; Hermione, Tragedie.</p>
					<p rend="noindent">Alceste, Tragedie.</p>
					<p>Le méme Autheur a fait encore vn ouurage soûs le nom <hi rend="i">des Amours
							de Lysis &amp; d’Hesperie</hi>, Pastorale Allegorique sur le sujet de la
						negotiation de la Paix &amp; du Mariage du Roy. Elle fut composée de concert
						auec Monsieur de Lyonne sur les memoires qu’en fournit le Cardinal Mazarin,
						&amp; representée au Louure par la Troupe Royale. Mais elle n’a pas esté
						imprimée pour de certaines raisons, &amp; l’original apostillé de Monsieur
						de Lyonne est dans la Bibliotheque de Monsieur Colbert.</p>
					<label rend="center">DE Mr. RACINE.</label>
					<p rend="noindent">La Thebaïde.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="108" xml:id="p108"/>Alexandre le Grand.</p>
					<p rend="noindent">Andromaque.</p>
					<p rend="noindent">Britannicus.</p>
					<p rend="noindent">Berenice.</p>
					<p rend="noindent">Bajazet.</p>
					<p rend="noindent">Mithridate.</p>
					<label rend="center">DE Mr. D. V.</label>
					<p rend="noindent">La Mere Coquete, faite aussi par Mr. Quinaut.</p>
					<p rend="noindent">Delie, Pastorale.</p>
					<p rend="noindent">Les Maris Infideles.</p>
					<p rend="noindent">La Veuue à la mode.</p>
					<p rend="noindent">Le Gentil-homme Guespin.</p>
					<p rend="noindent">Les Costeaux.</p>
					<p rend="noindent">La Loterie.</p>
					<p rend="noindent">Venus &amp; Adonis.</p>
					<p rend="noindent">Les Amours du Soleil.</p>
					<p rend="noindent">Le Mariage de Bacchus.</p>
					<p>Ces trois dernieres Pieces sont des pieces de machines.</p>
					<p/>
					<pb n="109" xml:id="p109"/>
					<label rend="center b">AVTHEVRS, <lb/>Qui ont soûtenu le Theâtre, &amp; qui ne
						trauaillent plus.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">MESSIEVRS.</hi></p>
					<p rend="hanging">d’Aubignac.</p>
					<p rend="hanging">de Benserade.</p>
					<p rend="hanging">le Clerc.</p>
					<p rend="hanging">la Cleriere.</p>
					<p rend="noindent">Mlle. des Iardins.</p>
					<p rend="hanging">Mairet.</p>
					<p rend="hanging">des Marets.</p>
					<p rend="hanging">de Montauban.</p>
					<p rend="hanging">de Salbert.</p>
					<p/>
					<label rend="center b">PIECES DE THEATRE <lb/>De chacun de ces Autheurs.</label>
					<label rend="center">DE M. D’AVBIGNAC.</label>
					<p rend="noindent">Zenobie en Prose. Il a de plus tres bien êcrit du
						Theâtre.</p>
					<pb n="110" xml:id="p110"/>
					<label rend="center">DE Mr. DE BENSERADE.</label>
					<p rend="noindent">Cleopatre.</p>
					<p rend="noindent">Gustaue.</p>
					<p rend="noindent">Meleagre.</p>
					<p rend="noindent">La Dispute des Armes d’Achille.</p>
					<label rend="center">DE Mr. LE CLERC.</label>
					<p rend="noindent">Le Iugement de Pâris.</p>
					<p rend="noindent">La Virginie.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE LA CLERIERE.</label>
					<p rend="noindent">Amurat.</p>
					<p rend="noindent">Iphigenie.</p>
					<label rend="center">DE MADlle. DES IARDINS.</label>
					<p>Qui s’est áquis beaucoup de reputation par ses Ouurages galans en prose &amp;
						en vers, &amp; qu’il faut faire enrrer dans la classe des Autheuts de nôtre
						sexe, à moins que de luy <pb n="111" xml:id="p111"/>en donner vne à
						part.</p>
					<p rend="noindent">Manlius.</p>
					<p rend="noindent">Le Fauori.</p>
					<p rend="noindent">Nitetis.</p>
					<label rend="center">DE Mr. MAIRET.</label>
					<p rend="noindent">Chriseïde.</p>
					<p rend="noindent">Sophonisbe.</p>
					<p rend="noindent">Siluanire.</p>
					<p rend="noindent">Aspasie.</p>
					<p rend="noindent">Mort d’Hercule.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DES MARESTS.</label>
					<p rend="noindent">Les Visionnaires.</p>
					<p rend="noindent">Scipion.</p>
					<p rend="noindent">Le Mariage d’Alexandre.</p>
					<p rend="noindent">L’Europe.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE MONTAVBAN.</label>
					<p rend="noindent">Seleucus.</p>
					<p rend="noindent">Indegonde.</p>
					<p rend="noindent">Zenobie en vers.</p>
					<p rend="noindent">Les Comtes de Hollande.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="112" xml:id="p112"/>Les Charmes de Felicie.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE SALBRET.</label>
					<p rend="noindent">L’Enfer diuertissant.</p>
					<p rend="noindent">La belle Egyptienne.</p>
					<p rend="noindent">Andromaque piece de Machines.</p>
					<p/>
					<label rend="center b">AVTHEVRS, <lb/>Qui ont trauaillé pour le Theâtre, &amp;
						fini leurs jours dans ce noble Employ.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">MESSIEVRS.</hi></p>
					<p rend="noindent">Bigre.</p>
					<p rend="noindent">de Boisrobert.</p>
					<p rend="noindent">des Brosses.</p>
					<p rend="noindent">Claueret.</p>
					<p rend="noindent">Cyrano.</p>
					<p rend="noindent">Douuille.</p>
					<p rend="noindent">Durier.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="113" xml:id="p113"/>Cillet.</p>
					<p rend="noindent">de Gombaud.</p>
					<p rend="noindent">Magnon.</p>
					<p rend="noindent">Marechal.</p>
					<p rend="noindent">de la Menardiere.</p>
					<p rend="noindent">Moliere.</p>
					<p rend="noindent">Pichou.</p>
					<p rend="noindent">de Rotrou.</p>
					<p rend="noindent">Scarron.</p>
					<p rend="noindent">de Scudery.</p>
					<p rend="noindent">de la Serre.</p>
					<p rend="noindent">Tristan.</p>
					<p/>
					<label rend="center b">PIECES DE THEATRE <lb/>De chacun de ces Autheurs.</label>
					<label rend="center">DE Mr. BIGRE.</label>
					<p rend="noindent">Le Fils mal-heureux.</p>
					<p rend="noindent">Le Bigame.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE BOISROBERT.</label>
					<p rend="noindent">Les Apparences trompeuses.</p>
					<p rend="noindent">La Belle Inuisible.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="114" xml:id="p114"/>La Belle Plaideuse.</p>
					<p rend="noindent">L’Inconnu.</p>
					<p rend="noindent">Alphedre.</p>
					<p rend="noindent">Periandre.</p>
					<p rend="noindent">La Fole Gageüre.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DES BROSSES.</label>
					<p rend="noindent">Les Songes des Eueillez.</p>
					<p rend="noindent">..................</p>
					<label rend="center">DE Mr. CLAVERET.</label>
					<p rend="noindent">Le Roman du Marais.</p>
					<p rend="noindent">Le Rauissement de Proserpine.</p>
					<p rend="noindent">Les Faux Nobles.</p>
					<label rend="center">DE Mr. CYRANO.</label>
					<p rend="noindent">Agrippine.</p>
					<p rend="noindent">La Pedan Ioüé.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DOVVILLE.</label>
					<p rend="noindent">Les Fourbes d’Arbiran.</p>
					<p rend="noindent">L’Astrologue.</p>
					<p rend="noindent">l’Esprit follet.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="115" xml:id="p115"/>L’Absent chez soy.</p>
					<p rend="noindent">Croire ce que qu’on ne void point, ou ne pas croire ce que
						l’on void.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DVRIER.</label>
					<p rend="noindent">Les Vendanges des Suresne.</p>
					<p rend="noindent">Alcimedon.</p>
					<p rend="noindent">Esther.</p>
					<p rend="noindent">Sceuose.</p>
					<p rend="noindent">Cleomedon.</p>
					<p rend="noindent">Nitocris.</p>
					<p rend="noindent">Themistocle.</p>
					<p rend="noindent">Alcyonée.</p>
					<label rend="center">DE Mr. GILLET.</label>
					<p rend="noindent">Les Cinq Passions.</p>
					<p rend="noindent">L’Art de regner.</p>
					<p rend="noindent">Constantin.</p>
					<p rend="noindent">Sigismond.</p>
					<p rend="noindent">Le Deniaisé.</p>
					<p rend="noindent">Le Campagnard.</p>
					<pb n="116" xml:id="p116"/>
					<label rend="center">DE Mr. DE GOMBAVD.</label>
					<p rend="noindent">L’Amarante, Pastorale.</p>
					<p rend="noindent">Les Danaïdes.</p>
					<label rend="center">DE Mr. MAGNON.</label>
					<p rend="noindent">Sejanus.</p>
					<p rend="noindent">Iosophat.</p>
					<p rend="noindent">Oroondate.</p>
					<label rend="center">DE Mr. MARECHAL.</label>
					<p rend="noindent">Torquatus.</p>
					<p rend="noindent">Le Capitan Fanfaron.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE LA MENARDIERE.</label>
					<p rend="noindent">La Pucelle d’Orleans.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE MOLIERE.</label>
					<p rend="noindent">Les Preticuses Ridicules.</p>
					<p rend="noindent">L’Etourdi, ou les Contretemps.</p>
					<p rend="noindent">L’Amour Medecin.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="117" xml:id="p117"/>Le Cocu Imaginaire.</p>
					<p rend="noindent">Le Misantrope.</p>
					<p rend="noindent">Le Depit Amoureux.</p>
					<p rend="noindent">Le Medecin malgre luy.</p>
					<p rend="noindent">L’Ecole des Maris.</p>
					<p rend="noindent">L’Ecole des Femmes.</p>
					<p rend="noindent">L’Amphitrion.</p>
					<p rend="noindent">La Princesse d’Elide.</p>
					<p rend="noindent">Le Mariage forcé.</p>
					<p rend="noindent">Porsegnac.</p>
					<p rend="noindent">George Dandin.</p>
					<p rend="noindent">Le Bourgeois Gentil-homme.</p>
					<p rend="noindent">Les Fourberies de Scapin.</p>
					<p rend="noindent">L’Auare.</p>
					<p rend="noindent">Tartufe.</p>
					<p rend="noindent">Les Femmes sçauantes.</p>
					<p rend="noindent">Psyché, piece de Machines.</p>
					<p rend="noindent">Le Malade Imaginaire.</p>
					<label rend="center">DE PICHOV.</label>
					<p rend="noindent">Les Folies de Cardenio.</p>
					<p rend="noindent">La Phillis de Scire.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="118" xml:id="p118"/>DE Mr. DE ROTROV.</p>
					<p rend="noindent">Celimene.</p>
					<p rend="noindent">Lisimene.</p>
					<p rend="noindent">Laure Persecutée.</p>
					<p rend="noindent">La Thebaïde.</p>
					<p rend="noindent">Aluare de Lune.</p>
					<p rend="noindent">Venceslas.</p>
					<p rend="noindent">Amaryllis.</p>
					<p rend="noindent">Amphitrion.</p>
					<p rend="noindent">Les Menechmes.</p>
					<label rend="center">DE Mr. SCARRON.</label>
					<p rend="noindent">L’Heritier Ridicule.</p>
					<p rend="noindent">Iodelet, où le Maistre valet.</p>
					<p rend="noindent">Iodelet Soufleté.</p>
					<p rend="noindent">Blaize Pol.</p>
					<p rend="noindent">L’Ecolier de Salamanque.</p>
					<p rend="noindent">Philippin Prince.</p>
					<p rend="noindent">Dom Iaphet d’Armenie.</p>
					<p rend="noindent">Les Fausses apparences.</p>
					<p rend="noindent">Le Prince Corsaire.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="119" xml:id="p119"/>Le Gardien de soy-méme.</p>
					<p rend="noindent">Le Marquis Ridicule.</p>
					<label>DE Mr. DE SCVDERY.</label>
					<p rend="noindent">Lidias ou Lygdamon.</p>
					<p rend="noindent">Le Trompeur puni.</p>
					<p rend="noindent">Lucidan, ou le Heraut d’Armes.</p>
					<p rend="noindent">Orante.</p>
					<p rend="noindent">La Mort de Cesar.</p>
					<p rend="noindent">Les Freres ennemis.</p>
					<p rend="noindent">Andromire.</p>
					<p rend="noindent">Le Prince deguisé.</p>
					<p rend="noindent">Didon.</p>
					<p rend="noindent">Annibal.</p>
					<p rend="noindent">Ibrahim.</p>
					<label rend="center">DE Mr. DE LA SERRE.</label>
					<p rend="noindent">Thomas Morus.</p>
					<label rend="center">DE Mr. TRISTAN.</label>
					<p rend="noindent">Osman.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="120" xml:id="p120"/>La Folie du Sage.</p>
					<p rend="noindent">Marianne.</p>
					<p rend="noindent">Bajazet.</p>
					<p rend="noindent">La mort de Crispe.</p>
					<p rend="noindent">La Mort de Seneque.</p>
				</div2>
			</div1>
			<div1 type="book">
				<pb n="121" xml:id="p121"/>
				<head type="main">Livre Troisiéme.</head>
				<head type="sub"><hi rend="i">De la conduite des Comediens,<lb/>Et de
						l’établissement des deux Hostels.</hi></head>
				<div2 type="section">
					<head>1. Deux sources des plaisirs qu’on va goûter au Theâtre.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>Es plaisirs du Theâtre coulent de deux sources, qui
						doiuent y contribuer egalement ; &amp; leur vnion est si necessaire, que
						l’vne ou l’autre venant à manquer, il n’y à proprement plus de Comedie. Peu
						de gens sont capables de bien goûter vn Poëme Dramatique dans le cabinet,
						&amp; le Poëte en a peu de gloire, si le Comedien ne le recite en <pb
							n="122" xml:id="p122"/>public. Les Autheurs, comme j’ay dit, sont les
						Dieux Tutelaires du Theâtre, &amp; les Acteurs sont les Interpretes de leurs
						volontez, qui n’ont guere de force que dans leurs bouches. Pour dire les
						choses plus clairement, vne Piece, quelque excellente qu’elle puisse estre,
						n’ayant pas esté representée ne trouuera point de Libraire qui se veuille
						charger de l’impression ; &amp; la moindre bagatelle qui sera fade sur le
						papier, &amp; que l’action aura fait goûter sur le Theâtre trouue d’abord
						marchand dans la Sale du Palais. Ce sont là des preuues bien certaines de la
						necessité absoluë du Comedien pour les plaisirs du spectacle, puisque
						l’ouurage du Poëte seroit enterré, ou <pb n="123" xml:id="p123"/>renfermé au
						moins dans les tristes bornes d’vn manuscrit, qui ne peut guere passer que
						dans deux ou trois ruelles.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>2. Difference des genies entre les Comediens.</head>
					<p>I’ay parlé de la difference qui se trouue dans les genies des Autheurs, il y
						en a de méme entre les Acteurs &amp; les Actrices ; ce qu’au liure precedent
						ie n’ay pas assez touché. Comme les talens sont diuers, l’vn n’est propre
						que pour le sereux, l’autre que pour le Comique &amp; Iodelet auroit aussi
						mal reüssi dans le rôle de <hi rend="i">Cinna</hi>, que Bellerose dans celuy
						de <hi rend="i">Dom Iaphet d’Armenie.</hi> Il est rare de voir vn Acteur
						exceller dans les deux genres, &amp; dans tous les caracteres, &amp; le
						Theâtre n’a guere eu qu’vn Montfleury qui s’est rendu Illustre en toutes <pb
							n="124" xml:id="p124"/>manieres. Aussi auoit il de l’esprit infiniment,
						&amp; il s’en est fait vne large effusion dans sa famille. Les Troupes vsent
						en cecy d’vne iuste œconomie, &amp; les Comediens se faisant iustice les vns
						aux autres partagent entre eux les rôles selon leur capacité. Celuy-cy prend
						les Roys, celuy-là les Amoureux, &amp; les plus habiles ne dedaignent point
						de prendre vn Suiuant, s’il est necessaire. S’ils en vsent autrement, &amp;
						si dans la distribution des rôles ils ont d’autres veües que le bien commun,
						&amp; de la Troupe, &amp; du Poëte, &amp; de l’Auditeur, ils en sont
						blamez ; ce qui arriue quelquefois dans les Troupes de Paris, &amp; tres
						souuent dans celles de la Campagne. Il en est de méme des <pb n="125"
							xml:id="p125"/>femmes, dont les vnes sont propres pour des rôles
						emportez, les autres pour des rôles tendres ; &amp; comme il n’y en a pas
						vne qui ne soit bien aise de passer toûjours pour jeuue, elles ne
						s’empressent pas beaucoup à representer des Sisigambis. Il est de l’art du
						Poëte de ne produire des meres que dans vn bel âge, &amp; de ne leur pas
						donner des fils qui puissent les conuaincre d’auoir plus de quarante ans.
						Pour dire les choses comme elles sont, &amp; à la Comedie, &amp; par tout
						ailleurs, il y a de la peine à regler les femmes, &amp; les hommes en
						donnent moins.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>3. Excellent Composé du Poëte &amp; du Comedien.</head>
					<p>Le Comedien &amp; le Poëte font de la sorte vn excellent Composé, &amp; sont,
						à le bien <pb n="126" xml:id="p126"/>prendre, le corps &amp; l’ame de la
						Comedie. Le Poëte est la forme substantielle, &amp; la plus noble partie,
						qui donne l’estre &amp; le mouuement à l’autre : le Comedien est la matiere,
						qui reuêtue de ses accidens ne touche pas moins les sens que l’esprit de qui
						elle reçoit son action. C’est ce qui doit aisement persuader, qu’ils sont
						d’aussi ancienne origine l’vn que l’autre, &amp; que dés qu’ils s’est parlé
						au Monde de Comedie, il s’est parlé de Poëtes &amp; de Comediens. I’ay donné
						aux premiers tout le Liuré precedent, ie deuoüe celuy cy aux autres, c’est à
						dire aux Comediens de France, &amp; particulierement à ceux qui composent
						les deux Troupes de <pb n="127" xml:id="p127"/>Paris. Leurs Predecesseurs
						sont sortis de la Grece, &amp; ayant passé en Italie se sont depuis répandus
						dans les autres Prouinces de l’Europe, où ils ont áquis de la reputation,
						&amp; l’ápuy de tous les Princes. Il est aisé de croire que leur
						Gouuernement a souuent changé de face, &amp; qu’ils se sont ácommodez aux
						temps &amp; aux coûtumes des lieux ; ils n’ont pas toûjours obserué les
						mémes loix, &amp; nos Comediens François dont il s’agit seulement, ont fondé
						leur petit Estat sur d’assez bonnes maximes.</p>
					<p>Mais auant que d’aller plus l’oin, &amp; d’expliquer à fond la maniere dont
						les Comediens se gouuernent en ce qui regarde l’interest public, voyons
						comme ils se <pb n="128" xml:id="p128"/>conduisent dans le particulier ;
						&amp; puisqu’il est vray que dans le Monde chaque Famille est vne petite
						Republique, &amp; vne image du Gouuernement des grans Estats, il est bon
						d’examiner dans la matiere que ie traite, si les parties répondent au tout,
						&amp; si entre les Comediens chaque pere de famille conduit sa maison auec
						autant d’ordre, qu’ils en áportent tous ensemble à bien conduire l’Estat. Ie
						ne suis ny Poëte, ny Comedien : mais i’ay auec les honnestes gens beaucoup
						de passion pour la Comedie, i’honore fort ceux qui l’inuentent, &amp; i’aime
						fort ceux qui l’executent, ce qui m’oblige d’en donner icy vn portrait
						fidelle pour detromper les esprits qui se laissent <pb n="129" xml:id="p129"
						/>aller au torrent des opinions vulgaires, qui ne sont pas toûjours ápuyées
						sur la verité.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>4. Interests des Comediens ápuyez par les declarations du
						Souuerain.</head>
					<p>Il n’y a point de profession au Monde autorisée par le Souuerain, qui ne soit
						iuste &amp; vtile, &amp; qui n’ayt pour but le bien public. Cela ne va que
						du plus au moins, &amp; c’est vne de ces erreurs populaires de croire que la
						Comedie ayt en soy quelque chose de blâmable, &amp; que les Comediens soient
						moins à estimer que ceux qui ne le sont pas. I’entens par la Comedie, celle
						qui est purgée de tous sales equiuoques &amp; de mechantes idées ; &amp; par
						les Comediens j’entens ceux qui viuent moralement bien, &amp; qui parmy les
						deuots, (à <pb n="130" xml:id="p130"/>la Comedie pres, dont ils se declarent
						enuemis) passeroient pour fort honnestes gens dans le monde. Ie n’estime
						point vn Comedien dont la vie est dereglée, &amp; i’estime aussi peu toute
						autre personne de quelque profession qu’elle puisse estre, qui passe de méme
						les bornes de l’honnesteté. L’honneste homme est honneste homme par tout,
						&amp; le grand &amp; facile accez que les Comediens ont aupres du Roy &amp;
						des Princes, &amp; de tous les Grands Seigneurs qui leur font caresse, doit
						fort les consoler de se voir moins bien dans les esprits de certaines gens,
						qui au fond ne connoissent ny les Comediens ny la Comedie, ou qui affectent
						de ne les connêtre pas. Pour <pb n="131" xml:id="p131"/>moy qui les ay assez
						hantez, ie dois áuoüer que ie n’ay pas trouué moins de plaisir chez eux dans
						leur honneste conuersation, que dans leur Hostel à la representation de
						leurs Comedies.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>5. Leur assiduité aux exercices pieux.</head>
					<p>Quoy que la profession des Comediens les oblige de representer incessamment
						des intrigues d’amour, de rire &amp; de folâtrer sur le Theâtre ; de retour
						chez eux ce ne sont plus les mémes, c’est vn grand serieux &amp; vn
						entretien solide ; &amp; dans la conduite de leurs familles on découure la
						méme vertu &amp; la méme honnesteté que dans les familles des autres
						Bourgeois qui viuent bien. Ils ont grand soin les Dimanches &amp; les Festes
						d’assister aux exercices de <pb n="132" xml:id="p132"/>pieté, &amp; ne
						representent alors la Comedie qu’apres que l’Office entier, de ces iours là
						est acheué, lequel comme chacun sçait, commence la veille aux premieres
						Vespres, &amp; finit le lendemain aux secondes ; de sorte qu’on ne peut leur
						reprocher qu’ils ayent moins de respect que d’autres pour le Dimanche &amp;
						les Festes, puisqu’alors le seruice de l’Eglise est acheué, &amp; que le
						Peuple qui ne peut pas toûjours auoir l’esprit tendu à la deuotion va
						chercher quelques diuertissemens honnestes. Que si on trouue mauuais qu’ils
						prennent cette licence, il n’est pas iuste de crier contre eux plus que
						contre d’autres gens ; à qui on ne dit mot, quoy que toute <pb n="133"
							xml:id="p133"/>l’apresdinée du Dimanche ils tiennent ouuerts plusieurs
						lieux destinez au diuertissement du public, &amp; où il y a moins à profiter
						qu’au Theâtre. Mais aux Festes solennelles, &amp; dans les deux semaines de
						la Passion les Comediens ferment le Theâtre, ils se donnent particulierement
						durant ce temps là aux exercices pieux, &amp; aiment sur tout la
						predication, qui est vn des plus vtiles. Quelques vns d’entre eux m’ont dit,
						que puis qu’ils auoient embrassé vn genre de vie qui est fort du monde, ils
						deuoient hors de leurs occupations, trauailler doublement à s’en detacher,
						&amp; cette pensée est fort Chrestienne.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>6. Leurs aumosnes.</head>
					<p>Aussi la charité qui couure vne <pb n="134" xml:id="p134"/>multitude de
						pechez est fort en vsage entre les Comediens, ils en donnent des marques
						assez visibles, ils font des aumônes &amp; particulieres &amp; generales,
						&amp; les Troupes de Paris prennent de leur moument des boistes de plusieurs
						hospitaux &amp; maisons Religieuses, qu’on leur ouure tous les mois. I’ay
						veu méme des Troupes de Campagne, qui ne font pas de grans gains, deuoüer
						aux hospitaux des lieux où elles se trouuent la recette entiere d’vne
						representation, choisissant pour ce jour là leur plus belle piece pour
						attirer plus de monde.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>7. L’education de leurs enfans.</head>
					<p>La bonne education de leurs enfans ne doit pas estre oubliée, &amp; les
						familles de Comediens que i’ay connües à <pb n="135" xml:id="p135"/>Paris
						ont esté eleuées auec grand soin ; l’ordre en toutes choses estoit obserué,
						les garçons instruits dans les belles connoissances, les filles occupées au
						trauail, la table bonne sans y auoir rien de superflu, la conuersation
						honnête durant le repas, &amp; en quoy que ce fust je n’ay point trouué de
						distinction entre leurs maisons &amp; celle d’vn Bourgeois la mieux
						reglée.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>8. Leur soin à ne receuoir entre eux que des gens qui viuent bien.</head>
					<p>S’il se trouue dans la Troupe quelques personnes qui ne viuent pas auec toute
						la regularité qu’on peut souhaiter, ce defaut ne rejallit pas sur tout le
						Corps, &amp; c’est vn defaut commun à tous les Estats &amp; à toutes les
						familles. Ces personnes là n’y sont soúfertes que par l’excellence d’vn
						merite <pb n="136" xml:id="p136"/>singulier dans la Profession ; ce qui en
						pareil cas force bien d’autres Communautez à la necessité de soufrir ce
						qu’elles ne peuuent empescher sans détruire leurs auantages. Aussi puis-ie
						dire que quand il s’agit de receuoir dans la Troupe vn Acteur nouueau, ou
						vne nouuelle Actrice, on n’examine pas seulement si la personne est pourueüe
						des qualitez necessaires pour le Theâtre, d’vn grand naturel, d’vne
						excellente memoire, de beaucoup d’esprit &amp; d’intelligence, d’vne humeur
						commode pour bien viure auec ses camarades, &amp; de zele pour le bien
						public, qui le detache de tout interest particulier : mais on souhaitte
						aussi que les bonnes mœurs ácompagnent ces <pb n="137" xml:id="p137"/>bonnes
						qualitez, &amp; qu’il ne s’introduise dans la Troupe ny homme ny Femme qui
						donne scandale, ce qui se void rarement, car tous les bruits qui courent sur
						ces matieres de tous les endroits du monde sont le plus souuent tres faux.
						Il est donc vray que les familles des Comediens sont ordinairement tres bien
						reglées, qu’on y vit honnestement ; &amp; c’est sur ce pied là que les gens
						raisonnables en font estat, qu’ils les traittent auec ciuilité &amp; les
						ápuyent dans les occasions de tout leur credit.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>9. Témoignage áuantageux que leur rend vn des premiers Magistrats de
						France.</head>
					<p>I’aurois tort de passer icy soûs silence le glorieux témoignage qu’vn des
						premiers Magistrats de France rendit il y a quelques années aux <pb n="138"
							xml:id="p138"/>Comediens de Paris ; Que l’on n’auoit iamais veu aucun de
						leur Corps donner lieu aux rigueurs de la justice ; ce qu’en tout autre
						Corps, quelque considerable qu’il puisse estre, on auroit de la peine à
						rencontrer. Aussi n’a-t-on pas de daigné de tirer d’entre eux des gens pour
						remplir de hautes charges de justice, &amp; méme pour seruir l’Eglise &amp;
						monter jusqu’à l’Autel dans les Societez &amp; seculieres &amp; Religieuses,
						dequoy il se peut produire des exemples tout recens.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>10. Leurs prerogatiues.</head>
					<p>Mais vne des plus fortes raisons qui doit porter toute la France à vouloir du
						bien aux Comediens, est le plaisir qu’ils donnent au Roy pour le delasser
						quelques heures de <pb n="139" xml:id="p139"/>ses grandes &amp; heroïques
						occupations. Qui aime son Roy aime ses plaisirs ; &amp; qui aime ses
						plaisirs aime ceux qui les luy donnent, &amp; qui ne sont pas des moins
						necessaires à l’Estat. Aussi void on le Roy ápuyer les Comediens de son
						autorité, &amp; leur donner des Gardes, quand ils en demandent. Il leur est
						permis d’entrer au petit coucher, &amp; Moliere ayant esté valet de chambre
						du Roy, ayant fait le lit du Roy, cet exemple &amp; les autres que i’ay
						produits nous persuadent assez que les Comediens peuuent estre admis aux
						charges à la Cour, à la Ville &amp; dans l’Eglise, sans que la Profession
						qu’eux où leurs peres ont suiuie, &amp; qu’ils quittent alors, leur setue
							<pb n="140" xml:id="p140"/>d’obstacle. Enfin comme dans toutes sortes de
						professions il y a des gens qui viuent bien, &amp; à qui il peut venir de
						saintes pensées, il est sorti vn Martyr d’entre les Comediens, &amp; vn
						saint Genest dont l’Eglise celebre la feste le 31. d’Aoust, a fini ses iours
						par vne tres glorieuse Tragedie. Toutes ces raisons suffiroient pour aquerir
						aux Comediens l’aprobation generale : Mais i’en ay encore d’autres, &amp;
						elles ne seront peut estre pas rejettées par nos seueres Censeurs.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>11. Auantages qu’en reçoiuent les ieunes gens &amp; les Orateurs
						sacrez.</head>
					<p>Il n’y a point de Pere de Famille, quelque seuere qu’il puisse estre à ses
						enfans, qui n’auoüe auec moy, que sans les Comediens mille ieunes gens qui
						les vont voir &amp; passent innocemment tantost à <pb n="141" xml:id="p141"
						/>vn hostel, &amp; tantost à l’autre, d’eux ou trois heures d’vne
						apresdînée, jroient perdre ce tems là en des lieux de debauche, où leur
						ieunesse les emporteroit faute d’ocupation, &amp; y laisser beaucoup plus
						d’argent qu’à la Comedie, où ils peuuent à la fois s’instruire &amp; se
						diuertir. Et c’est, comme i’ay dit, cette consideration qui a porté
						principalement les anciennes Republiques les mieux policées à autoriser la
						Comedie.</p>
					<p>Pourquoy me tairois-ie de l’auantage que les Orateurs Sacrez tirent des
						Comediens, aupres de qui, &amp; en public, &amp; en particulier ils se vont
						former à vn beau ton de voix &amp; à vn beau geste, aides necessaires au
						Predicateur pour <pb n="142" xml:id="p142"/>toucher les cœurs, dont la
						dureté veut estre amolie par la chaleur du discours &amp; la grace auec
						laquelle il est prononcé.</p>
					<p>Si les Comediens viuent honnestement dans leurs familles, ils viuent fort
						ciuilement entre eux, ils se visitent &amp; font ensemble de petites
						rejoüissances ; mais auec moderation, &amp; peu souuent, de peur que trop de
						frequentation n’attire le mépris ou la debauche.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>12. Leurs belles Coutûmes.</head>
					<p>Entre les traits de leur Politique, celuy-cy merite d’estre remarqué. Ils ne
						veulent point soufrir de pauures dans leur Estat, &amp; ils empeschent
						qu’aucun de leur Corps ne tombe dans l’indigence. Quand l’âge ou quelque
						indisposition oblige vn Comedien de se <pb n="143" xml:id="p143"/>retirer,
						la personne qui entre en sa place est tenüe de luy payer sa vie durant vne
						pension honneste, de sorte que dés qu’vn homme de merite met le pied sur le
						Theâtre à Paris, il peut faire fond sur vne bonne rente de trois ou quatre
						mille liures tandis qu’il trauaille, &amp; d’vne somme suffisante pour viure
						quand il veut quitter. Coûtume tres loüable, qui n’auoit lieu cy deuant que
						dans la Troupe Royale, &amp; que celle que le Roy a établie depuis peu veut
						prendre pour vne forte base de son affermissement. Ainsi dans les Troupes de
						Paris les places sont comme erigées en charges, qui ne sçauroient manquer ;
						&amp; à l’Hostel de Bourgogne, quand vn Acteur ou <pb n="144" xml:id="p144"
						/>vne Actrice vient à mourir, la Troupe fait vn present de cent pistoles à
						son plus proche heritier, &amp; luy donne dans la perte qu’il a faite vne
						consolation plus forte que les meilleurs complimens. Il est glorieux aux
						Comediens du Roy d’en vser ainsi, &amp; que ceux qui ont blanchi entre eux
						dans le seruice, ayent de quoy s’entretenir honorablement jusqu’à la fin de
						leurs iours.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>13. Difference entre les Troupes de Paris &amp; celles de la
						Campagne.</head>
					<p>C’est à ce grand auantage qu’aspirent les Comediens de Prouince, &amp; les
						Troupes de Paris sont leurs Colonnes d’Hercule, où ils bornent leurs courses
						&amp; leur fortune. Cette belle condition ne se peut trouuer entre eux,
						parce que leurs Troupes, pour <pb n="145" xml:id="p145"/>la plus part ;
						changent souuent, &amp; presque tous les Caresmes. Elles ont si peu de
						fermeté, que dés qu’il s’en est fait vne, elle parle en méme temps de se
						desunir, &amp; soit dans cette inconstance, soit dans le peu de moyen
						qu’elles ont d’auoir de beaux Theâtres &amp; des lieux commodes pour les
						dresser, soit enfin dans le peu d’experience de plusieurs personnes qui
						n’ont pas tous les talens necessaires, il est aisé de voir la difference qui
						se trouue entre les Troupes fixes de Paris, &amp; les Troupes ambulantes des
						Prouinces.</p>
					<p>Voila de quelle maniere les Comediens se conduisent dans leurs familles &amp;
						entre eux mémes : voyons maintenant <pb n="146" xml:id="p146"/>comme ils
						conduisent ensemble leur petit Estat, quelle est la forme de leur
						gouuernement, &amp; s’ils vsent au dedans &amp; au dehors d’vne sage
						Politique.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>14. Forme du Gouuernement des Comediẽs.</head>
					<p>Il n’y a point de gens qui aiment plus la Monarchie dans le monde que les
						Comediens, qui y trouuent mieux leur conte, &amp; qui témoignent plus de
						passion pour sa gloire : mais ils ne la peuuent soúfrir entre eux, ils ne
						veulent point de maître particulier, &amp; l’ombre seule leur en feroit
						peur. Leur Gouuernement n’est pas toutefois purement Democratique, &amp;
						l’Aristocratie y a quelque part. Ce gouuernement comme celuy de toutes les
						autres Societez est vne maniere de Republique fondée <pb n="147"
							xml:id="p147"/>sur des loix d’autant plus iustes, qu’elles ont pour but
						le bien public, de diuertir &amp; d’instruire, ce que i’ay fait voir au
						premier Liure, &amp; ce qui se verra encore mieux en celuy-cy. L’authorité
						de l’Estat est partagée entre les deux sexes, les femmes luy estant vtiles
						autant ou plus que les hommes, &amp; elles ont voix deliberatiue en toutes
						les affaires qui regardent l’interest commun. Mais il se rencontre comme
						ailleurs aux vns &amp; aux autres de l’inegalité dans le merite, ce qui en
						cause de méme dans les employs &amp; dans les profits. Car enfin il n’est
						pas iuste que ceux qui rendent peu de seruice à l’Estat ayant les mémes
						áuantages que ceux qui en rendent <pb n="148" xml:id="p148"/>beaucoup, &amp;
						c’est de là que procede entre eux la distinction des parts, des demy-parts,
						des quarts &amp; trois quarts de part ; en quoy ils obseruent bien souuent
						vne proportion de bien-seance plûtost qu’vne proportion de merite.
						Quelquesfois la demy part, &amp; méme la part entiere est ácordée à la femme
						en consideration du mary, &amp; quelquefois au mary en consideration de la
						femme ; &amp; autant qu’il est possible, vn habile Comedien qui se marie
						prend vne femme qui puisse comme luy meriter sa part. Elle en est plus
						honorée, elle a sa voix dans toutes les deliberations, &amp; parle haut,
						s’il est necessaire &amp; (ce qui est le principal) le menage en a plus
						d’vnion &amp; <pb n="149" xml:id="p149"/>de profit. Il en est de méme d’vne
						bonne Comedienne, à qui il est áuantageux d’auoir vn mary capable, &amp; qui
						ayt aquis de la reputation : mais cela ne se rencontre que rarement, &amp;
						dans ce petit Estat les mariages vont comme ailleurs, selon que le Destin
						les conduit. Ces distinctions &amp; de merite &amp; d’employs, &amp; de
						profits n’empeschent pas qu’ils ne s’entretiennent dans la concorde, &amp;
						s’il naist quelquefois entre eux des jalousies, l’interest public ne veut
						pas qu’elles éclatent, ils ont la discretion de les cacher, &amp; les
						desinterressez prennent soin d’ácommoder les petits differens de quelques
						particuliers, qui ne pourroient croître sans que le Corps en soufrist.</p>
					<p><pb n="150" xml:id="p150"/>Mais il faut venir au detail des choses, &amp;
						donner quelque ordre à mon discours. Ie parleray donc premierement des
						raisons qu’ont les Comediens d’aimer passionnement la Monarchie dans le
						Monde, &amp; de la haïr mortellement dans leur Corps. Apres ie feray voir
						comme ce Corps est vne maniere de Republique, &amp; de la plus belle
						espece ; quelle est la fin de son gouuernement, &amp; les áuantages qu’on en
						peut tirer. En dernier lieu j’exposeray les principales maximes des
						Comediens, &amp; les traits les plus delicats de leur Politique, soit à
						l’egard d’eux mémes, soit à l’egard de la Cour &amp; de la Ville, &amp; nous
						auons des-ja veu comme ils se conduisent <pb n="151" xml:id="p151"/>dans les
						affaires qu’ils ont auec les Autheurs.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>15. Raisons qu’ils ont d’aimer l’Estat monarchique dans le Monde.</head>
					<p>I’ay eu raison de dire qu’il n’y a point de gens qui aiment plus la Monarchie
						dans le Monde que les Comediens. Premierement ils sont ácoûtumez à
						representer des Roys &amp; des Princes, à demesler des intrigues de Cour,
						&amp; vn Estat Republiquain n’en peut fournir degalantes. L’Amour entre
						Bourgeois &amp; Marchands a peu de delicatesse, il ne produit point de ces
						grans euenemens qui embelissent la scene, &amp; ces gens là ne sont pas des
						sújets assez releuez pour en fournir vn de Comedie. D’ailleurs les Comediens
						tirent de chez les Roys des douceurs qu’ils ne trouueroient pas chez des <pb
							n="152" xml:id="p152"/>Bourguemestres, qui ne leur pourroient donner ces
						riches &amp; pompeux ornemens faits pour des Entrées, des Carrousels, &amp;
						d’autres actions solennelles, de quoy les Princes leur sont liberaux. Depuis
						la mort du dernier Prince d’Orange, qui entretenoit vne Troupe de Comediens
						François, elle n’eut pas grande satisfaction en cette partie des pays bas où
						il commandoit, &amp; elle trouua mieux son conte à Bruxelles aupres de la
						Cour.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>16. Grande difference des Royaumes &amp; des republiques pour les plaisirs
						de la vie.</head>
					<p>Mais il n’y a point de Royaume au Monde, où les Comediens soient mieux
						affermis qu’en France, &amp; ils y trouuent des áuantages que nul autre
						Estat pour puissant qu’il soit ne sçauroit fournir. Tandis que la France est
						en <pb n="153" xml:id="p153"/>guerre au dehors auec l’Etranger, la paix
						&amp; la joye regnent toûjours au dedans, la Comedie va son méme train, le
						Parterre, l’Amphitheatre, les Loges, tout est plein de monde, &amp; les
						Acteurs ont souuent de la peine à se ranger sur le Theâtre, tant les aîles
						sont remplies de gens de qualité qui n’en peuuent faire qu’vn riche
						ornement. Mais dés qu’vne Republique est en armes, quelque bonne opinion
						qu’elle ayt de ses forces, tous les diuertissement y cessent d’abord, les
						Theâtres sont fermez, &amp; les peuples dans vne áprehension continuelle que
						l’Ennemy ne vienne joüer chez eux de sanglantes Tragedies. Sans parler de la
						guerre, il ne se void jamais de <pb n="154" xml:id="p154"/>Comediens dans
						l’vne des trois grandes Republiques de l’Europe ; &amp; dans tout l’Empire,
						qui est vn Gouuernement meslé du Monarchique &amp; de l’Aristocratique,
						&amp; qui tient plus du dernier, il ne se trouue que deux ou trois Troupes
						de Comediens du Pays, qui sont fort peu occupées. Les seuls Ducs de Brunsuic
						qui sont splendides en toutes choses, qui ont de l’esprit infiniment, &amp;
						qui sçauent gouster tous les honnestes plaisirs, entretiennent depuis
						plusieurs années, vne bonne Troupe de Comediens François, comme fait depuis
						peu l’Electeur de Bauiere, dont la Cour est magnifique. Mais en diuers
						voyages que i’ay faits dans toutes les Cours <pb n="155" xml:id="p155"/>de
						l’Empire, ie n’ay veu des Comediens nulle part qu’à Vienne, à Prague, à
						Munich &amp; en Lunebourg. Ajoûtons que naturellement les Comediens aiment
						le plaisir, estant juste qu’ils en prennent, puis qu’ils en donnent aux
						autres, &amp; que dans les Republiques les plaisirs sont fades, &amp; qu’il
						ny en a pas de toutes les sortes comme dant les Monarchies, où les honnestes
						libertez sont plus étendües, &amp; où l’on n’exige pas des peuples vne si
						grande regularité.</p>
					<p>Enfin dans vn Royaume les Comediens ont à qui faire agreablement la Cour ; le
						Roy, la Reine, les Princes, les Princesses, &amp; les Grands Seigneurs ;
						&amp; c’est dans ces soins &amp; les respects qu’ils leur <pb n="156"
							xml:id="p156"/>rendent qu’ils áprennent à se former aux belles mœurs,
						&amp; à l’habitude des grandes actions qu’ils doiuent representer sur le
						Theâtre. Mais vne Republique, où le premier des Magistrats ne fait pas plus
						de bruit qu’vn simple Bourgeois, ils n’ont personne à voir, &amp; il me
						souuient qu’en tout Amsterdam, l’vne des plus grandes &amp; plus riches
						Villes de l’Vniuers, les Comediens François n’auoient qu’vne seule Dame de
						qualité &amp; d’esprit qui les ápuyoit de son credit ; ils la voyoient
						quelquefois, &amp; quoy qu’elle fust femme d’vn des plus considerables &amp;
						plus riches Bourguemestres, sa maison ny son train ne faisoient pas plus de
						bruit qu’il s’en fait chez vn Marchand.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="157" xml:id="p157"/>
					<head>17. Les Comediẽs aiment entre eux le Gouuernement Republiquain.</head>
					<p>Mais si le sejour des Republiques n’est pas le fait des Comediens, le
						Gouuernement Republiquain leur plaist fort entre eux, ils n’admettent point
						de Superieur, le nom seul les blesle, ils veulent tous estre égaux, &amp; se
						nomment camarades. Il est vray que leur Gouuernement est de la plus belle
						espece, qu’il s’en faut peu qu’il ne soit entierement Aristocratique, &amp;
						que ceux d’entre eux qui ont le plus de merite ont aussi dans l’Estat le
						plus de credit. Les autres suiuent aisement, &amp; s’abandonnent à leur
						conduite. Il arriue quelquefois qu’entre les Principaux il se forme deux
						partis, &amp; chacun des autres suit alors celuy où son interest le porte.
							<pb n="158" xml:id="p158"/>Mais ce qui arriue entre les Comediens,
						arriue dans tous les Estats les mieux policez, &amp; méme dans les Societez
						les plus parfaites, qui semblent auoir rompu tout commerce auec le Monde ;
						&amp; si leur petit Estat ne peut estre exent de factions, l’interest public
						l’emporte toûjours, &amp; de ce côté là ils viuent dans vne parfaite
						intelligence.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>18. Leurs Troupes font chacune vn Corps à part.</head>
					<p>Toutes les Troupes de Comediens, tant les Sedentaires qui ne quitent point
						Paris, que les Ambulantes qui visitent les Prouinces, &amp; que l’on ápelle
						Troupes de Campagne, ne font pas vn méme Corps de Republique, chaque Troupe
						fait bande à part, elles ont leurs interests separez, &amp; n’ont pû venir
							<pb n="159" xml:id="p159"/>encore à vne étroite alliance. Quoy que leurs
						mœurs &amp; coûtumes soient pareilles, &amp; qu’elles obseruent les mémes
						loix, elles n’ont point d’Amphictions ny de Conseil General, comme les sept
						Villes de la Grece ; en vn mot ce ne sont pas des Estats Confederez, ny qui
						se veuillent beaucoup de bien l’vn a l’autre. I’ay promis de ne pas flater,
						&amp; de dire les choses comme elles sont. Mais ie trouue qu’il en va de
						méme entre tous les Estats de la Terre, entre toutes les Villes, entre
						toutes les Familles, &amp; il n’y a rien en cela d’extraordinaire entre les
						Comediens.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>19. Leur Emulation vtile au Public.</head>
					<p>Cette emulation que ie feray voir ailleurs tres necessaire &amp; vtile au
						bien commun, ne va <pb n="160" xml:id="p160"/>presentement à Paris que d’vn
						bord de la Seine à l’autre : mais entre les Comediens de Campagne elle
						s’étend bien plus loin, elle court auec eux toutes les Prouinces du Royaume,
						&amp; c’est vn malheur pour eux, quand deux Troupes se rencontrent ensemble
						en méme lieu dans le dessein d’y faire sejour.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>20. Rencõtres fâcheuses de deux Troupes de Prouinces en méme Ville.</head>
					<p>I’en ay veu plus d’vne fois des Exemples, &amp; depuis peu a Lyon, lors qu’en
						Nouembre dernier les Daufins, qui sçauent conseruer l’estime generale qu’ils
						ont aquise, &amp; sont toûjours fort suiuis, ne cederent le terrein que bien
						tard à vne autre Troupe qui languissoit là depuis plus de trois semaines.
						Dans ces rencontres chacune des deux Troupes fait sa <pb n="161"
							xml:id="p161"/>cabale, sur tout quand elles s’opiniâtrent à representer
						comme l’on fait à Paris, les mémes jours &amp; aux mémes heures ; c’est à
						qui aura plus de partizans, &amp; il s’est veu souuent pour ce sujet des
						Villes diuisées, comme la Cour le fut autrefois pour <hi rend="i"
							>Vranie</hi> &amp; pour <hi rend="i">Iob.</hi> Mais j’ay veu aussi des
						Troupes s’acorder en ces ocasions, se mesler ensemble, &amp; ne faire qu’vn
						Theâtre ; &amp; il me souuient qu’en 1638. cela fut pratiqué à Saumur par
						deux Troupes que l’on nommoit alors de <hi rend="i">Floridor</hi> &amp; <hi
							rend="i">de Filandre</hi>, parce que ces deux Comediens annonçoient,
						&amp; qu’ils estoient les meilleurs Acteurs. Elles trouuerent plus
						d’auantage en cet accommodement, &amp; en furent louées <pb n="162"
							xml:id="p162"/>de tous les honnestes gens, qui furent edifiez de leur
						bonne intelligence.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>21. Grand soin des Comediens à faire leur Cour au Roy &amp; aux
						Princes.</head>
					<p>Le soin principal des Comediens est de bien faire leur Cour chez le Roy, de
						qui ils dependent, non seulement comme sujets, mais aussi comme estant
						particulierement à sa Majesté, qui les entretient à son seruice, &amp; leur
						paye regulierement leurs pensions. Ils sont tenus d’aller au Louure quand le
						Roy les mande, &amp; on leur fournit de carrosses autant qu’il en est
						besoin.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>22. Leurs priuileges au Louure, &amp; autres maisõs Royales, où ils sont
						mãdez.</head>
					<p>Mais quand ils marchent à Saint Germain, à Cambor, à Versaille, ou en
						d’autres lieux, outre leur pension qui court toûjours, outre les carrosses,
						chariots &amp; cheuaux qui leur sont fournis de l’Ecurie, ils <pb n="163"
							xml:id="p163"/>ont de gratification en commun mille écus par mois,
						chacun deux escus par iour pour leur depence, leur gens à proportion, &amp;
						leurs logemens par Fourriers. En representant la Comedie il est ordonné de
						chez le Roy à chacun des Acteurs &amp; des Actrices à Paris ou ailleurs,
						Esté &amp; Hyuer, trois pieces de bois, vne bouteille de vin, vn pain, &amp;
						deux bougies blanches pour le Louure ; &amp; à S. Germain vn flambeau pesant
						deux liures ; ce qui leur est áporté ponctuellement par les Officiers de la
						Fruiterie, sur les Registres de laquelle est couchée vne collation de
						vingt-cinq escus tous les jours que les Comediens representent chez le Roy,
						estant alors <pb n="164" xml:id="p164"/>Commensaux. Il faut ájoûter à ces
						áuantages qu’il n’y a guere de gens ce qualité qui ne soient bien aises de
						regaler les Comediens qui leur ont donné quelque lieu d’estime, ils tirent
						du plaisir de leur conuersation, &amp; sçauent qu’en cela ils plairont au
						Roy, qui souhaite que l’on les traitte fauorablement. Aussi void on les
						Comediens s’aprocher le plus qu’ils peuuent des Princes &amp; des Grands
						Seigneurs, sur tout de ceux qui les entretiennent dans l’esprit du Roy,
						&amp; qui dans les ócasions sçauent les ápuyer de leur credit.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>23. Leur ciuilité enuers tout le Monde.</head>
					<p>Generalement ils vsent de grande ciuilité enuers tout le Monde, &amp;
						particulierement enuers les Autheurs fameux dont ils ont besoin. Pour ceux
							<pb n="165" xml:id="p165"/>des basses classes, &amp; dont les ouurages
						font peu de bruit, ils les soúfrent amiablement, &amp; ne prennent point de
						leur argent à la porte ; &amp; il y a d’autres gens à qui ils font la méme
						ciuilité.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>24. Declaration du Roy en leur faueur.</head>
					<p>Sur l’abus qui fut representé au Roy, lors que mille gens vouloient faire
						coûtume d’entrer sans payer, ce qui causoit souuent à la porte &amp; au
						parterre d’etranges desordres ; qui degoûtoient le Bourgeois de la Comedie,
						sa Majesté fit defences expresses à toutes personnes de quelque qualité
						qu’elles pussent estre de se presenter à la porte sans argent, &amp; permit
						aux Comediens de prendre des Gardes pour s’óposer aux violences qu’on leur
						voudroit faire. Ie produiray à <pb n="166" xml:id="p166"/>la fin du Liure la
						Declaration du Roy du 9. Ianuier 1673. en faueur de la Troupe Royale, qui
						luy auoit presenté Requeste sur ce sujet. Auant ce bon ordre, la moitié du
						parterre estoit souuent remplie de gens incommodes, il en entroit aux loges,
						on voyoit beaucoup de monde &amp; fort peu d’argent. En toutes Professions
						l’espoir de la recompense est vn grand motif pour porter les gens à bien
						faire leur deuoir, &amp; quand l’Acteur void son Hostel bien rempli, dans la
						joye qu’il a d’estre honoré d’vn grand nombre d’Auditeurs, il échaufe son
						recit, il entre mieux dans les passions qu’il represente, &amp; donne plus
						de plaisir à ceux qui l’ecoutent.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="167" xml:id="p167"/>
					<head>25. Leur conduite dans leurs affaires.</head>
					<p>Ie viens à l’œconomie generale &amp; à l’ordre que les Comediens obseruent
						dans leurs affaires. Ils s’assemblent souuent pour diuerses occasions, ou
						dans leur hostel, ou quelquefois au logis d’vn particulier de la Troupe.
						Tantost c’est pour la lecture des ouurages que les Autheurs leur áportent,
						tantost pour leur disposition &amp; pour en distribuer les rôles, ou pour
						les repetitions. I’ay parlé au Liure precedent de ces trois articles.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>26. Diuers sujets d’assemblée.</head>
					<p>Mais ce ne sont pas les seuls sujets qui obligent les Comediens de
						s’assembler, Ils s’assemblent encore quand ils iugent à propos de dresser vn
						Repertoire, c’est à dire vne liste de vieilles pieces <pb n="168"
							xml:id="p168"/>pour entretenir le Theâtre durant les chaleurs de L’Esté
						&amp; les promenades de l’Autonne, &amp; n’estre pas obligez tous les soirs
						qu’on represente de deliberer à la haste &amp; en tumulte de la piece qu’on
						doit annoncer. De plus ils s’assemblent tous les mois pour les comptes
						generaux, qui sont rendus par le Tresorier qui garde le coffre de la
						Communauté, le Secretaire qui tient les Registres, &amp; le Contrôleur. Ils
						s’assemblent encore quand il faut ordonner d’vne piece de machine, &amp;
						auancer des deniers pour quelque ócasion que ce soit ; quand il faut
						ácroître la Troupe de quelque Acteur ou de quelque Actrice, quand il faut
						faire des reparations, ou pour <pb n="169" xml:id="p169"/>quelques autres
						causes extraordinaires.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>27. Visites en villes &amp; au voisinage.</head>
					<p>Les Comediens sont quelquefois ápelez en visite, ou à la ville, ou à la
						campagne, quand vn Prince ou vne personne de qualité veut donner chez soy le
						diuertissement de la Comedie. Alors on fournit à la Troupe de carosses &amp;
						de toutes choses necessaires, il y a ordre de la receuoir tres ciuilement,
						on luy fait caresse, &amp; elle ne s’en retourne iamais que tres satisfaite,
						chacun se piquant de se montrer honneste &amp; Liberal aux Comediens, qui de
						leur côté n’épargnent rien pour donner de la satisfaction à tout le monde.
						Ils ne consultent pas s’il leur en coûte beaucoup, &amp; s’ils reçoiuent des
						douceurs <pb n="170" xml:id="p170"/>de la Cour &amp; de la Ville ; s’ils
						touchent de l’argent &amp; du Roy &amp; du Public, ils n’en abusent pas, ils
						s’en font honneur, &amp; c’est à qui des Acteurs &amp; des Actrices aura des
						habits plus magnifiques.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>28. Grande depence en habits.</head>
					<p>Cet article de la depence des Comediens est plus considerable qu’on ne
						s’imagine. Il y a peu de pieces nouuelles qui ne leur coûtent de nouueaux
						ájustemens, &amp; le faux or, ny le faux argent qui rougissent bien tost n’y
						estant point employez, vn seul habit à la Romaine ira souuent à cinq cens
						escus. Ils aiment mieux vser de menage en toute autre chose pour donner plus
						de contentement au Public ; &amp; il y a tel Comedien, dont l’equipage vaut
						plus de <pb n="171" xml:id="p171"/>dix mille francs. Il est vray que lors
						qu’ils representent vne piece qui n’est vniquement que pour les plaisirs du
						Roy, les Gentils hommes de la Chambre ont ordre de donner à chaque Acteur
						pour ses ájustemens necessaires vne somme de cent escus ou quatre cens
						liures, &amp; s’il arriue qu’vn méme Acteur ayt deux ou trois personnages à
						representer, il touche de l’argent comme pour deux ou pour trois.</p>
					<p>Mais ce n’est pas le Theâtre seul qui porte les Comediens à de grans frais ;
						hors des jours de Comedie, ils sont toûjours bien vêtus, &amp; estant
						obligez de parêtre souuent à la Cour, &amp; de voir à toute heure des
						personnes de qualité, il leur <pb n="172" xml:id="p172"/>est necessaire de
						suiure les modes, &amp; de faire de nouuelles dépences dans les habits
						ordinaires ; ce qui les empesche de mettre de grosses sommes à interest.
						Aussi a-t-on veu peu de Comediens deuenir riches, ils se contentent de viure
						honorablement, &amp; font ceder leurs áuantages particuliers à la belle
						passion qui les domine, &amp; à leur vnique but, qui est de contribuer de
						toutes leurs forces aux plaisirs du Roy, &amp; de satisfaire toutes les
						personnes qui leur font l’honneur de les venir voir.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>29. Ordre qui s’obserue dans leurs Hostels.</head>
					<p>L’ordre qui s’obserue dans leur Hostel est aussi vne chose à remarquer. Ils
						ont soin de le tenir toûjours propre, &amp; que rien ne choque la veüe <pb
							n="173" xml:id="p173"/>ny sur le Theâtre, ny aux Loges, ny au Parterre.
						L’hiuer ils tiennent par tout grand feu, ce qui ne s’obsernoit pas
						anciennement ; &amp; il ne resteroit plus qu’à chercher l’inuention de
						donner l’Esté quelque rafraîchissement, ce qui n’est pas facile, parce que
						tout est fermé, &amp; que l’air ne peut entrer. Derriere le Theâtre, &amp;
						hommes &amp; femmes ont leurs reduits separez pour s’habiller, &amp; ne
						trouuent pas mauuais qu’on vienne alors les voir, sur tout quand ce sont des
						gens connus, dont la presence n’embarasse pas. Durant la Comedie ils
						obseruent vn grand silence pour ne troubler pas l’Acteur qui parle, &amp; se
						tiennent modestement sur des sieges aux <pb n="174" xml:id="p174"/>aisles du
						Theâtre pour entrer juste ; en quoy ils se peuuent regler sur vn papier
						attaché à la toile, qui marque les entrées &amp; les sorties.</p>
					<p>La Comedie acheuée &amp; le monde retiré, les Comediens font tous les soirs
						le conte de la recette du iour, où chacun peut assister : mais où d’office
						doiuent se trouuer le Tresorier, le Secretaire &amp; le Contrôleur, l’argent
						leur estant áporté par le Receueur du Bureau, comme il se verra plus bas.
						L’argent conté on leue d’abord les frais iournaliers ; &amp; quelquefois en
						de certains cas, ou pour áquiter vne dette peu a peu, ou pour faire quelque
						auance necessaire, on leue en suite la somme qu’on a reglée. Ces articles
						mis à part, <pb n="175" xml:id="p175"/>ce qui reste de liquide est partage
						sur le champ, &amp; chacun emporte ce qui luy conuient. Pour les comptes
						generaux, ils se font, comme i’ay dit, tous les mois, &amp; les loüages de
						l’Hostel sont payez regulierement tous les quartiers.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>30. Le caractere des Comediẽs.</head>
					<p>Voila en peu de mots tout ce qui se peut dire du gouuernement des Comediens
						&amp; de leur conduite. Ie ne les ay point flatez, le portrait que j’en ay
						fait est fidele, &amp; ie n’ay pû le refuser à la priere de plusieurs
						honnestes gens, qui ont voulu les connêtre à fond pour auoir de quoy les
						defendre contre de fâcheux Critiques. Il y auroit de l’iniustice à les
						depeindre autrement. En general ils viuent <pb n="176" xml:id="p176"
						/>moralement bien, ils sont francs &amp; de bon conte auec tout le monde,
						ciuils, polis, genereux ; ils se deuoüent tout entiers au seruice du Roy
						&amp; du Public, &amp; en leur fournissant les plus honnestes plaisirs,
						d’ont i’ay fait voir &amp; la necessité &amp; les áuantages, ils meritent
						l’áprobation vniuerselle des honnestes gens.</p>
					<p>Ils tems de venir à l’établissement des Troupe de Paris, &amp; aux
						reuolutions de ces deux petits Estats, qui en faisoient trois au
						commencement de cette année.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>31. Establissement de la Troupe Royale.</head>
					<p><hi rend="i">La Troupe Royale</hi>, qui a toûjours tenu ferme, a toûjours eu
						ses douze mille liures de pension, &amp; qui est paruenue au plus haut point
						de sa gloire, a eu comme toutes les <pb n="177" xml:id="p177"/>autres
						Societez de fébles commencemens. Elle les doit à vne Confrairie à qui
						ápartient encore aujourd’huy l’Hostel de Bourgogne, &amp; ce lieu fut
						destiné pour y representer les plus saints mysteres du Christianisme. C’est
						ce que nous têmoignent quelques pieces de Theâtre qui nous restent d’vn
						Docteur de Sorbonne en caracteres Gothiques ; &amp; lon void encore sur le
						grand portail de cet Hostel vne pierre où sont en relief les Instrumens de
						la Passion. Cet établissement des Comediens se fit il y a plus d’vn siecle
						sur la fin du Regne de François I. mais ils ne commencerent à entrer en
						reputation que soûs celuy de Louis XIII. Iors que le grand Cardinal de <pb
							n="178" xml:id="p178"/>Richelieu Protecteur des Musés témoigna qu’il
						aimoit la Comedie, &amp; qu’vn Pierre Corneille mit ses vers pompeux &amp;
						tendres dans la bouche d’vn Montfleury &amp; d’vn Bellerose, qui estoient
						des Comediens acheuez. Le Cid dont le merite s’attira de si nobles ennemis,
						&amp; les Horaces, que le méme Cid eut plus à craindre, parce que leur
						gloire alla plus loin que la sienne, furent les deux premiers ouurages de ce
						Grand Homme qui firent grand bruit ; &amp; il a soûtenu le Theâtre jusques à
						cette heure de la méme force. La Troupe Royale prenant cœur aux grans
						áplaudissements qui acompagnoient la representation de ses admirables
						pieces, se fortifioit <pb n="179" xml:id="p179"/>de jour en jour ; d’autant
						plus qu’vne autre Troupe du Roy qui residoit au Marais, &amp; où vn Mondori
						excellent Comedien attiroit le Monde, faisoit tous ses efforts pour áquerir
						de la reputation ; &amp; il arriua que Corneille quelque temps apres luy
						donna de ses ouurages. Mais lors qu’vne troisiesme Troupe vint se poster au
						Palais Royal, &amp; qu’elle y eut fait bruit par le merite extraordinaire
						d’vn homme qui l’a seul entretenue par ses ouurages, qui executoit son rôle
						d’vne maniere admirable, &amp; qui charmoit egalement la Cour &amp; la Ville
						dont il estoit fort aimé, cela ne pút produire qu’vn bon effet, &amp; que
						causer vne forte emulation aux deux autres <pb n="180" xml:id="p180"
						/>Troupes, qui mirent tout en vsage pour soûtenir leur ancienne
						reputation.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>32. Fortes jalousies entre les Troupes.</head>
					<p>La justice &amp; la bienseance demandoient que ces trois petits Estats
						fussent amis, &amp; que chaque particulier n’eust d’autre veüe que
						l’áuantage commun du Corps où il se trouuoit vni : mais la gloire mal
						menagée, l’ambition trop forte, &amp; le desir d’áquerir faisoient que ces
						trois Troupes se regardoient toûjours d’vn œil d’enuie, la prosperité de
						l’vne donnant du chagrin à l’autre ; &amp; méme qu’entre les particuliers
						l’intelligence n’estoit pas des plus estroites.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>33. Petits stratagemes.</head>
					<p>Ie dois loüer les Comediens en ce qu’ils ont de loüable, mais ie ne dois pas
						les flater en ce qu’ils ont de <pb n="181" xml:id="p181"/>defectueux. Ils
						taschent quelquefois de se nuire l’vn l’autre par de petits stratagemes ;
						mais ils ne viennent iamais à vn grand éclat. Quand vne Troupe promet vne
						piece nouuelle, l’autre se prepare à luy en óposer vne semblable, si elle la
						croit à peu pres d’egale force ; autrement il y auroit de l’imprudence à s’y
						hazarder. Elle la tient toute preste pour le jour qu’elle peut decouurir que
						l’autre doit representer la sienne, &amp; a de fideles espions, pour sçauoir
						tout ce qui se passe d’ans l’Estat voisin : Dailleurs chaque Troupe tasche
						d’attirer les fameux Autheurs à son parti, &amp; de denuer de ce necessaire
						ápuy le party contraire. Les Comediens ont encore quelques <pb n="182"
							xml:id="p182"/>autres maximes de cette nature, que ie blamerois
						d’auantage, si ces petites jalousies ne leur estoient communes auec toutes
						les Societez. Mais, comme ie l’ay dit, ces differens interests causent des
						emulations áuantageuses à ceux qui frequentent le Theâtre, &amp; vne Troupe
						venant à s’affeblir par quelque rupture, l’autre en profite &amp; s’en
						fortifie, &amp; l’Auditeur de costé ou d’autre y trouue son conte, &amp; est
						toûjours satisfait.</p>
					<p>Nous auons veu depuis peu d’années dans la Troupe Royale deux Illustres
						Comediens, Montfleury &amp; Floridor, de qui i’ay parlé plus haut, la gloire
						du Theâtre, &amp; les grans modeles de tous ceux qui s’y veulent deuoüer.
							<pb n="183" xml:id="p183"/>Ie les ay connus particulierement l’vn &amp;
						l’autre, ils ont laissé chacun vne famille tres spirituelle &amp; bien
						eleuée ; &amp; comme ils auoient l’air noble &amp; toutes les inclinations
						tres belles, comme ils estoient polis, genereux &amp; d’agreable entretien,
						toute la Cour en faisoit grand cas. Floridor estoit particulierement connu
						du Roy, qui le voyoit de bon œil, &amp; daignoit le fauoriser en toutes
						rencontres.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="184" xml:id="p184"/>
					<head>34. Acteurs &amp; Actrices qui composent presentement la Troupe
						Royale.</head>
					<label rend="center b">NOMS <lb/>Des Acteurs &amp; Actrices, <lb/>Qui composent
						presentement La Troupe Royale ; Par ordre d’ancienneté.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">LES SIEVRS.</hi></p>
					<p rend="noindent">De Haute roche.</p>
					<p rend="noindent">De la Fleur.</p>
					<p rend="noindent">Poisson.</p>
					<p rend="noindent">De Brecourt.</p>
					<p rend="noindent">De Champmeslé.</p>
					<p rend="noindent">De la Tuilerie.</p>
					<p rend="noindent">De la Toriliere.</p>
					<p rend="noindent">Le Baron.</p>
					<p rend="noindent">De Beauual.</p>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Les Dlles.</hi></p>
					<p rend="noindent">De Beauchâteau.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="185" xml:id="p185"/>Poisson.</p>
					<p rend="noindent">Dennebaut.</p>
					<p rend="noindent">De Brecourt.</p>
					<p rend="noindent">De Champ meslé.</p>
					<p rend="noindent">De Beauual.</p>
					<p rend="noindent">De la Tuilerie.</p>
					<label rend="center">Retirez de la méme Troupe, &amp; qui touchent
						pension.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Le Sieur.</hi></p>
					<p rend="noindent">De Villiers.</p>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Les Dlles.</hi></p>
					<p rend="noindent">De Bellerose.</p>
					<p rend="noindent">De Montfleuri.</p>
					<p rend="noindent">De Floridor.</p>
					<p/>
					<label rend="center b">CATALOGVE <lb/>Des Comediens Autheurs de la méme Troupe,
						&amp; de leurs Ouurages.</label>
					<label rend="center">HAVTEROCHE.</label>
					<p rend="noindent">L’Amant qui ne flate point.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="186" xml:id="p186"/>Le Soupé mal apresté.</p>
					<p rend="noindent">Crispin Medecin.</p>
					<p rend="noindent">Le Deuil.</p>
					<p rend="noindent">Les Apparences trompeuses, ou les Maris Infideles.</p>
					<label rend="center">POISSON.</label>
					<p rend="noindent">Le Sot Vangé.</p>
					<p rend="noindent">Le Baron de la Crasse.</p>
					<p rend="noindent">Le Fou raisonnable.</p>
					<p rend="noindent">L’Apressoûpée des Auberges.</p>
					<p rend="noindent">Le Poëte Basque.</p>
					<p rend="noindent">Les Moscouites.</p>
					<p rend="noindent">La Hollande Malade.</p>
					<p rend="noindent">Les Femmes Coquetes.</p>
					<p rend="noindent">L’Academie Burlesque.</p>
					<label rend="center">BRECOVRT.</label>
					<p rend="noindent">La Feinte mort de Iodelet.</p>
					<p rend="noindent">Le Ialoux Inuisible.</p>
					<p rend="noindent">La Noce de Village.</p>
					<pb n="187" xml:id="p187"/>
					<label rend="center">CHAMPMESLE.</label>
					<p rend="noindent">Les Grisetes.</p>
					<p rend="noindent">L’Heure du Berger.</p>
					<p rend="noindent">......................</p>
					<label rend="center">LA TORILIERE.</label>
					<p rend="noindent">Cleopatre, ou la mort de Marc-Antoine.</p>
					<label rend="center">DE VILLIERS retiré.</label>
					<p rend="noindent">Le Festin de Pierre.</p>
					<p rend="noindent">Les trois Visages.</p>
					<p rend="noindent">Les Ramonneurs.</p>
					<p rend="noindent">L’Apotiquaire deualizé.</p>
					<label rend="center">DE MONTFLEVRY mort.</label>
					<p rend="noindent">Asdrubal.</p>
					<p>La pluspart de ces Autheurs ont fait d’autres ouurages, qui ont esté bien
						receus ; comme Hauteroche plusieurs <hi rend="i"><pb n="188" xml:id="p188"
							/>Nouuelles &amp; Historietes</hi> ; Brecourt, <hi rend="i">Loüange au
							Roy sur l’Edit des Duels</hi>, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>35. Nouuelle Troupe du Roy.</head>
					<p><hi rend="i">La Troupe du Roy</hi>, établie en son Hostel de la rüe Mazarine,
						dite autrement des fossez de Nesle, est à present si bien assortie, si forte
						en nombre d’Acteurs &amp; d’Actrices dont le merite est connu, &amp; si bien
						ápuyée de l’affection des plus celebres Autheurs, qu’on ne peut attendre de
						son établissement qu’vn magnifique succez. De plus elle est en possession
						d’vn tres beau lieu, &amp; d’vn Theâtre large &amp; profond pour les plus
						grandes machines. Cette belle Troupe qui s’est heureusement rassemblée du
						fameux debris de deux autres qui auoient regné quelque temps auec
						reputation, <pb n="189" xml:id="p189"/>commença de se montrer au Public vn
						Dimanche 9. Iuillet de l’année derniere 1673. &amp; la grande assemblée qui
						se trouua ce jour là à son Hostel, &amp; qui s’y est veüe les iours fuiuans
						ne peut que luy estre vn bon augure, &amp; luy promettre vne longue
						felicité. Pour bien instruire le Lecteur de son établissement, il faut de
						necessité donner icy le tableau des deux Corps qui y ont contribué, &amp;
						sçauoir quelle a esté la face de la Troupe du Marais, &amp; celle de la
						Troupe du Palais Royal durant les années de leur Regne.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>36. Histoire de la Troupe du Marais.</head>
					<p>La Troupe des Comediẽs du Roy établie au Marais en 1620. s’y est maintenüe
						plus de cinquante ans, &amp; a toûjours esté pourueüe de bons Acteurs &amp;
							<pb n="190" xml:id="p190"/>d’excellentes Actrices, à qui les plus
						celebres Autheurs ont confié la gloire de leurs ouurages, &amp; dont les
						deux autres Troupes ont sceu profiter en diuers temps. Cette Troupe n’auoit
						qu’vn desauantage, qui estoit celuy du poste qu’elle auoit choisi à vne
						extremité de Paris, &amp; dans vn endroit de rüe fort incommode. Mais son
						merite particulier, la faueur des Autheurs qui l’ápuyoient, &amp; ses
						grandes pieces de machines surmontoient aisement le degoust que
						l’eloignement du lieu pouuoit donner au Bourgeois, sur tout en hyuer, &amp;
						auant le bel ordre qu’on a áporté pour tenir les rües bien éclairées iusques
						à minuit, &amp; nettes par tout &amp; de <pb n="191" xml:id="p191"/>boüe
						&amp; de filous. Cette Troupe alloit quelquefois passer l’Esté à Roüen,
						estant bien aise de donner cette satisfaction à vne des premieres Villes du
						Royaume. De retour à Paris de cette petite course dans le voisinage, à la
						premiere affiche le Monde y couroit, &amp; elle se voyoit visitée comme de
						coûtume.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>37. Ses reuolutions &amp; sa cheute.</head>
					<p>Il est arriué de temps en temps de petites reuolutions dans cette Troupe,
						comme dans celle du Palais Royal ; &amp; toûjours causées par quelques
						mécontentemens des particuliers, ou par quelques interests nouueaux, chacun
						en ce Monde allant à son but, &amp; se mettant peu en peine du bien du
						prochain. D’ailleurs nous aimons tous naturellement le <pb n="192"
							xml:id="p192"/>changement, &amp; la diuersité plaist, quoy que nous ne
						trouuions pas en tous lieux mémes áuantages. Il y a eu de bons Comediens qui
						ont quitté le Marais, où ils estoient estimez, sans nulle necessité, &amp;
						de gayeté de cœur, le poste de Paris leur plaisant moins alors que la
						liberté de la campagne. L’homme n’est content que par fantaisie, &amp; c’est
						l’estre assez que s’imaginer de l’estre. Mais la plus grande reuolution de
						la Troupe du Marais a esté l’abandonnement du lieu, &amp; sa jonction auec
						la Troupe du Palais Royal. Auant que de toucher ce grand’changement, il faut
						donner aussi l’histoire de cette troisiéme Troupe, dont le regne a esté
						court, mais qui a esté fort glorieux.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="193" xml:id="p193"/>
					<head>38. Regne de la Troupe du Palais Royal.</head>
					<p>La Troupe du Palais Royal fut établie sur la fin de l’année 1659. apres que
						les principales personnes qui la composoient eurent fait connêtre leur
						merite quelques années auparauant, à Paris sur les fossez de Nesle &amp; au
						quartier de S. Paul, à Lyon &amp; en Languedoc, où cette Troupe entretenüe
						alors de Monsieur le Prince de Conty qui aimoit passionnement la Comedie,
						&amp; prenoit plaisir à en fournir des sújets, áquit auec sa faueur l’estime
						&amp; la bienveuillance des Estats de la Prouince. Moliere, du Parc, de Brie
						&amp; les deux freres Bejar auec les Dlles Bejar, de Brie &amp; du Pare
						composoient alors la Troupe, qui passoit auec raison pour la premiere &amp;
						la plus forte de la <pb n="194" xml:id="p194"/>campagne. Le merite
						extraordinaire de Iean Baptiste Moliere qui la soûtenue à Paris quatorze ans
						de suite auec tant de gloire, luy donna vne entiere facilité à s’y établir.
						Du Croisy qui auoit paru auec reputation dans les Prouinces à la teste d’vne
						Troupe, &amp; la Grange dont le merite est connu, se joignirent alors à
						celle que Moliere conduisoit, &amp; qui ne put que se bien trouuer de ce
						renfort. Elle eut dabord la faueur du Roy, de Monsieur son Frere Vnique,
						&amp; des plus Grands de la Cour ; &amp; apres auoir occupé quelque temps la
						Salle du petit Bourbon, où elle s’acommoda auec le Italiens, qui en estoient
						les premiers en possession, Le Theâtre du Palais Royal luy fut <pb n="195"
							xml:id="p195"/>ouuert, &amp; le luy seroit encore, si Moliere qui le
						soûtenoit eut d’auantage vêcu.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>39. Eloge de Moliere.</head>
					<p>Le Palais Royal commença donc de faire grand bruit, &amp; d’attirer le beau
						monde, quand Moliere en suite de son <hi rend="i">Etourdi</hi>, de ses <hi
							rend="i">Pretieuses Ridicules</hi>, &amp; de son <hi rend="i">Cocu
							Imaginaire</hi>, donna son <hi rend="i">Ecole des Maris.</hi> Il sceut
						si bien prendre le goust du siecle &amp; s’acommoder de sorte à la Cour
						&amp; à la Ville ; qu’il eut l’áprobation vniuerselle de costé &amp;
						d’autre, &amp; les merueilleux ouurages qu’il a faits depuis en prose &amp;
						en vers ont porté sa gloire au plus haut degré, &amp; l’ont fait regretter
						generalement de tout le monde. La Posterité luy sera redeuable auec nous du
						secret qu’il a <pb n="196" xml:id="p196"/>trouué de la belle Comedie, dans
						laquelle chacun tombe d’acord qu’il a excellé sur tous les anciens Comiques,
						&amp; sur ceux de nôtre temps. Il a sceu l’art de plaire, qui est le grand
						art, &amp; il a chastié auec tant d’esprit &amp; le vice &amp; l’ignorance,
						que bien des gens se sont corrigez à la representation de ses ouurages
						pleins de gayeté ; ce qu’ils n’auroient pas fait ailleurs à vne exhortation
						rude &amp; serieuse. Comme habile Medecin il deguisoit le remede, &amp; en
						ostoit l’amertume, &amp; par vne adresse particuliere &amp; inimitable il a
						porté la Comedie à vn point de perfection qui l’a rendüe à la fois
						diuertissante &amp; vtile. C’est aujourd’huy à qui des deux Troupes
						s’áquitera le mieux <pb n="197" xml:id="p197"/>de la representation de ses
						excellentes pieces, où l’on void courir presque autant de monde que si elles
						auoient encore l’auantage de la nouueauté ; &amp; je sçais que tous les
						Comediens generalement qui reuerent sa memoire, comme ayant estê &amp; vn
						tres Illustre Autheur, &amp; vn Acteur exellent, luy donnent tous les eloges
						imaginables, &amp; encherissent à l’enui sur ce que j’en dis. Car enfin
						Moliere ne composoit pas seulement de beaux ouurages, il s’áquiroit aussi de
						son rôle admirablement, il faisoit vn compliment de bonne grace, &amp;
						estoit à la fois bon Poëte, bon Comedien, &amp; bon Orateur, le vray
						Trismegiste du Theâtre. Mais outre les grandes qualitez necessaires <pb
							n="198" xml:id="p198"/>au Poëte &amp; à l’Acteur ; il possedoit celles
						qui font l’honneste homme, il estoit genereux &amp; bon ami, ciuil &amp;
						honorable en toutes ses actions, modesté à receuoir les eloges qu’on luy
						donnoit, sçauant sans le vouloir parêtre, &amp; d’vne conuersation si douce
						&amp; si aisée, que les premiers de la Cour &amp; de la Ville estoient rauis
						de l’entretenir. Enfin il auoit tant de zele pour la satisfaction du Public,
						dont il se voyoit aimé, &amp; pour le bien de la Troupe qui n’étoit soutenüe
						que par ses trauaux, qu’il tascha toute sa vie de leur en donner des marques
						indubitables. Il mourut au commencement du Caresme de l’année derniere 1673.
						infiniment regretté de la Cour &amp; <pb n="199" xml:id="p199"/>de la
						Viile ; &amp; la Troupe s’étant remise auec peine de l’étourdissement
						qu’elle receut d’vn si rude coup, remonta quinze jours apres sur le
						Theâtre.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>40. Ionctiõ des deux Troupes du Palais Royal &amp; du Marais.</head>
					<p>Ie viens à la rupture des deux Troupes du Palais Royal &amp; du Marais, qui
						aujourd’huy n’en font qu’vne, &amp; à l’histoire de leur jonction, dont les
						circonstances sont assez particulieres. Le Palais Royal s’attendoit apres
						Pasques de redonner au Public la representation du <hi rend="i">Malade
							Imaginaire</hi>, dernier ouurage de Moliere acompagné de danses &amp; de
						musique, &amp; que tout Paris souhaittoit de voir. Mais quatre personnes de
						cette Troupe s’estant engagées auec l’Hostel de Bourgogne, &amp; se <pb
							n="200" xml:id="p200"/>trouuant en possession des premiers rôles de
						beaucoup de pieces, ceux qui restoient furent hors d’estat de continuer. Il
						se fit de part &amp; d’autre des voyages à la Cour, chacun y eut ses Patrons
						aupres du Roy ; le Marais se remuoit de son costé &amp; comme Estat voisin
						songeoit à profiter de cette rupture, le bruit courant alors, que les deux
						anciennes Troupes trauailloient à abatre entierement la troisiéme, qui
						vouloit se releuer.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>41. Declaration du Roy sur cet etablissement.</head>
					<p>Sur ces entrefaittes le Roy ordonna que les Comediens n’occuperoient plus la
						Sale du Palais Royal, &amp; qu’il n’y auroit plus que deux Troupes
						Françoises dans Paris. Les premiers Gentils-hommes de la Chambre eurent
						ordre de <pb n="201" xml:id="p201"/>menager les choses dans l’equité, &amp;
						de faire en sorte qu’vne partie de la Troupe du Palais Royal s’estant vnie
						de son chef à l’Hostel de Bourgogne, l’autre fust jointe au-Marais de l’áueu
						du Roy. L’affaire fut quelque temps en balance, les interests des Comediens
						estant difficiles à demesler par des particuliers qui ne peuuent entrer dans
						ce detail, &amp; n’ayant pû être terminée auant le depart du Roy, sa Majesté
						ordonna à Monsieur Colbert d’auoir egalement soin de la Troupe du Marais,
						&amp; du debris de celle du Palais Royal, en faisant choix, comme il le
						jugeroit à propos, des plus habiles de l’vne &amp; de l’autre, pour en
						former vne belle Troupe. Ce <pb n="202" xml:id="p202"/>Grand Ministre
						d’Estat chargé du poids des premiers affaires du Royaume, se deroba quelques
						momens pour regler celles des Comediens, il nomma les personnes qui deuoient
						composer la nouuelle Troupe, ordonna des parts des demy-parts, des quarts
						&amp; trois quarts de part, fit defence de la part du Roy aux Comediens du
						Marais en general de parêtre jamais sur ce Theâtre, &amp; en tira des
						particuliers selon qu’il le trouua bon, pour les vnir à ceux du Palais
						Royal. La Declaration du Roy pour cet etablissement sera couchée à la fin du
						Liure.</p>
					<p>Voila en peu de mots comme les choses se sont passées entre ces deux Troupes,
						qui <pb n="203" xml:id="p203"/>aujourd’huy n’en font qu’vne soûs le nom <hi
							rend="i">de la Troupe du Roy</hi>, ce qui se void graué en lettres d’or
						dans vne pierre de marbre noir au dessus de la porte de son Hostel. Cette
						Troupe est asseurement belle, forte &amp; acomplie, on void toûjours chez
						elle force gens de qualité &amp; de grandes assemblées, &amp; elle se
						dispose de donner au Roy des marques de sa reconnoissance, &amp; de luy
						faire gouster les fruits de ses soins dans ses plaisirs qu’elle luy
						prepare.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="204" xml:id="p204"/>
					<head>42. Estat present de la Troupe du Roy.</head>
					<label rend="center b">NOMS <lb/>Des Acteurs &amp; Actrices <lb/>De la Troupe du
						Roy, selon l’ordre obserué pour les Autheurs.</label>
					<label rend="center">ACTEVRS.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">LES SIEVRS.</hi></p>
					<p rend="noindent">de Brie.</p>
					<p rend="noindent">du Croisy.</p>
					<p rend="noindent">Dauuilliers.</p>
					<p rend="noindent">Destriché.</p>
					<p rend="noindent">de la Grange.</p>
					<p rend="noindent">Hubert.</p>
					<p rend="noindent">du Pin.</p>
					<p rend="noindent">de la Roque.</p>
					<p rend="noindent">de Rosmont.</p>
					<p rend="noindent">de Verneuil.</p>
					<pb n="205" xml:id="p205"/>
					<label rend="center">ACTRICES.</label>
					<p rend="noindent">Aubry</p>
					<p rend="noindent">de Brie.</p>
					<p rend="noindent">du Croisy.</p>
					<p rend="noindent">Dauuilliers.</p>
					<p rend="noindent">de la Grange.</p>
					<p rend="noindent">Guyot.</p>
					<p rend="noindent">de Moliere.</p>
					<p rend="noindent">l’Oysillon.</p>
					<p rend="noindent">du Pin.</p>
					<label rend="center">Retiré du Palais Royal, &amp; qui touche pension,</label>
					<p rend="noindent">Bejar.</p>
					<p/>
					<label rend="center b">COMEDIEN AVTHEVR <lb/>De la Troupe du Roy.</label>
					<label rend="center">ROSIMONT.</label>
					<p rend="noindent">Le Festin de Pierre.</p>
					<p rend="noindent">La Dupe amoureuse.</p>
					<p rend="noindent">L’Auocat sans étude.</p>
					<p rend="noindent">Les Trompeurs trompez, ou <pb n="206" xml:id="p206"/>les
						Femmes vertueuses.</p>
					<p rend="noindent">Le Valet Etourdi.</p>
					<label rend="center">Retirées de la Troupe du Marais.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Les Dlles.</hi></p>
					<p rend="noindent">De Beaupré.</p>
					<p rend="noindent">Des Vrlis.</p>
					<p rend="noindent">De la Valée.</p>
					<p/>
					<label rend="center b">COMEDIENS AVTHEVRS morts.</label>
					<label rend="center">CHEVALIER.</label>
					<p rend="noindent">Le Pedagogue.</p>
					<p rend="noindent">Les Barbons amoureux, &amp; autres petites Comedies.</p>
					<label rend="center">DORIMONT.</label>
					<p rend="noindent">Le Festin de Pierre.</p>
					<p rend="noindent">Plusieurs autres petites Comedies.</p>
					<p>Ie dois ájoûter icy les noms des Acteurs &amp; Actrices les <pb n="207"
							xml:id="p207"/>plus Illustres qui ont paru de nôtre temps sur les
						Theâtres de Paris, &amp; qui ne sont plus.</p>
					<label rend="center b">ACTEVRS.</label>
					<p rend="noindent">Baron.</p>
					<p rend="noindent">Beauchâteau.</p>
					<p rend="noindent">Beaulieu.</p>
					<p rend="noindent">Bellemore.</p>
					<p rend="noindent">Bellerose.</p>
					<p rend="noindent">Belleville.</p>
					<p rend="noindent">D’orgemont.</p>
					<p rend="noindent">L’Epy.</p>
					<p rend="noindent">Flechelle, ou Gautier Garguille.</p>
					<p rend="noindent">La Fleur, ou Gros Guillaume.</p>
					<p rend="noindent">Gaucher.</p>
					<p rend="noindent">S. Iaques, ou S. Ardoüin, autrement Guillot Gorgeu.</p>
					<p rend="noindent">Iulien ou Iodelet.</p>
					<p rend="noindent">Medor.</p>
					<p rend="noindent">Moliere.</p>
					<p rend="noindent">Mondory.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="208" xml:id="p208"/>de Montfleury.</p>
					<p rend="noindent">le Noir.</p>
					<p rend="noindent">du Parc, ou Gros René.</p>
					<label rend="center big">ACTRICES.</label>
					<p rend="noindent">Baron.</p>
					<p rend="noindent">Bejar.</p>
					<p rend="noindent">la Cadete.</p>
					<p rend="noindent">du Clos.</p>
					<p rend="noindent">le Noir.</p>
					<p rend="noindent">des Oeillets.</p>
					<p rend="noindent">du Parc.</p>
					<p rend="noindent">de la Roche.</p>
					<p rend="noindent">Valiote.</p>
					<p rend="noindent">de Villiers.</p>
					<p>Il y a, tant d’hommes que de femmes qui ont paru de nôtre âge sur les
						Theâtres de Paris, jusques à quatre vingt-douze, n’avant fait mention que
						des Illustres. Mais laissons là les morts, &amp; reuenons aux Viuans.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="209" xml:id="p209"/>
					<head>43. Grande ambition entre les Comediens.</head>
					<p>Cet deux belles Troupes de Comediens qui resident à Paris, &amp; dont le
						Gouuernement, comme ie l’ay dit d’abord, tient de l’Aristocratie ; ces deux
						petits Estats si bien policez mais si jaloux de leur gloire, l’vn qui regne
						au Septentrion de ce grand Monde, &amp; l’autre au Midy, separez par le
						canal de la Seine, &amp; ápuyez chacun de leurs partizans, me representent
						ces deux Republiques de la Grece, l’vne Maîtresse du Peloponnese, &amp;
						l’autre de l’Achaïe, qui auoient pour commune barriere vn Isthme fameux,
						gouuernées par des loix si belles, mais poussées l’vne contre l’autre d’vne
						extreme jalousie, &amp; chacune taschant à l’enuy de se faire des amis. Les
							<pb n="210" xml:id="p210"/>Comediens qui representent à toute heure des
						Roys, &amp; des Princes, &amp; méme qui hors du Theâtre sont souuent auec
						les Princes &amp; bien venus à la Cour, ne meritent pas pour la gloire de
						leur Corps vne comparaison moins noble que celle là, &amp; les deux Estats
						qu’ils composent aujourd’huy peuuent dans le sens que je l’ay pris entrer
						fort bien en paralelle auec les Villes de Sparte &amp; d’Athenes. Mais j’y
						trouue d’ailleurs vne grande difference ; l’emulation de ces deux fameuses
						Republiques fut ruineuse à la Grece, &amp; celle de nos deux petits Estats
						est, comme ie l’ay remarqué, áuantageuse à Paris ; c’est à qui donnera plus
						de plaisir au Public, &amp; qui soûtiendra le <pb n="211" xml:id="p211"
						/>mieux la reputation qu’il s’est aquise.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>44. Nombre des Spectacles que Paris fournit dans vne année.</head>
					<p>Si ie ne m’estois prescrit des bornes qui ne me permettent pas de sortir de
						l’Histoire des Comediens François, i’aurois pû aussi parler de
						l’établissement <hi rend="i">de la Troupe Italienne</hi> Et <hi rend="i">de
							l’Academie Royale de Musique</hi>, dite autrement <hi rend="i"
							>l’Opera</hi>, qui auec nos Theâtres François rendent Paris le premier
						lieu de la Terre pour les honnestes &amp; magnifiques diuertissemens. Car
						enfin au commencement de l’année derniere 1673. auant la jonction des
						Troupes du Palais Royal &amp; du Marais, &amp; le depart des Comediens
						Italiens pour l’Angleterre, d’où ils reuiendront dans peu, Paris donnoit
						regulierement toutes les <pb n="212" xml:id="p212"/>semaines seize
						Spectacles publics, dont <hi rend="i">les trois Troupes de Comediens
							François</hi> en fournissoient neuf, <hi rend="i">l’Italienne</hi>
						quatre &amp; <hi rend="i">l’Opera</hi> trois, ce nombre s’augmentant quand
						il tomboit quelque feste dans la semaine hors du rang des solennelles. Les
						quinze jours auant Pasques, &amp; huit ou dix autres rabatus, ce nombre
						montoit au bout de l’année à plus de huit cens Spectacles, &amp; cette
						quantité peu diminuée, de grands &amp; magnifiques diuertissemens dans
						l’enceinte d’vne Ville surprend merueilleusement les Etrangers, qui croyent
						voir vn lieu enchanté, &amp; ne peut que leur estre vne forte preuue de la
						felicité de la France, qui est toûjours dans la joye, parce que son <pb
							n="213" xml:id="p213"/>Roy est toûjours Victorieux. Mais vn seul des
						Spectacles que le Roy donne à la Cour, &amp; dont il permet aussi la veüe à
						ses peuples, soit dans la pompe Royale qui les ácompagne, soit dans la
						richesse du lieu où ils sont representez, efface la beauté de tous les
						Spectacles de la ville ensemble, &amp; des Spectacles des anciens Romains,
						&amp; fait voir à ces mémes Etrangers ce qu’vn Roy de France peut faire dans
						son Royaume, apres auoir veu auec plus d’étonnement ce qu’il peut faire au
						dehors.</p>
					<p>Nous vismes aussi arriuer à Paris vne Troupe de Comediens Espagnols la
						premiere année du Mariage du Roy. La Troupe Royale luy presta son Theâtre,
						comme elle auoit <pb n="214" xml:id="p214"/>fait auant eux Italiens, qui
						occuperent depuis le petit Bourbon auec Moliere, &amp; le suiuirent apres au
						Palais Royal. Les Espagnols ont esté entretenus depuis par la Reyne iusques
						au Printemps dernier, &amp; j’áprens qu’ils ont repassé les Pyrenées.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>55 [45]. Troupes de Campagne.</head>
					<p>I’ay compris dans le sujet que ie traite les Comediens des Prouinces, &amp;
						autant que ie l’ay pû découurir, ils peuuent faire douze ou quinze Troupes,
						le nombre n’en estant pas limité. Ils suiuent à peu pres les mémes reglemens
						que ceux de Paris, &amp; autant que leur condition d’ambulans le peut
						permettre. C’est dans ces Troupes que se fait l’áprentissage de la Comedie,
						c’est d’où l’on tire au besoin des Acteurs <pb n="215" xml:id="p215"/>&amp;
						des Actrices qu’on juge les plus capables pour remplir les Theâtres de
						Paris ; &amp; elles y viennent souuent passer le Caresme, pendant lequel on
						ne va guere à la Comedie dans les Prouinces ; tant, pour y prendre de bonnes
						leçons aupres des Maîtres de l’art, que pour de nouueaux Traitez &amp; des
						changemens à quoy elles sont sujetes. Il s’en trouue de fêbles &amp; pour le
						nombre de personnes, &amp; pour la capacité : mais il s’en trouue aussi de
						raisonnables, &amp; qui estant goûtées dans les grandes Villes, n’en sortent
						qu’auec beaucoup de profit.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>56 [46]. Comediens entretenues par le Duc de Sauoye.</head>
					<p>Ie ne conte pas entre les Troupes de Campagne les trois qui sont entretenus
						par des Princes Etrangers, par le <pb n="216" xml:id="p216"/>Duc de Sauoye,
						par l’Electeur de Bauiere, &amp; par les Ducs de Brunsvvic &amp; Lunebourg.
						Le Duc de Sauoye en a vne fort belle, &amp; qui a esté son suiuie dans nos
						Prouinces. La Cour de ce Grand Prince estant tres polie, &amp; pleine de
						gens d’esprit, la Comedie y est bien goustée, &amp; les Comediens, s’ils
						n’estoient habiles, n’y plairoient pas. Comme ce n’est pas icy le lieu de
						faire l’eloge des Princes &amp; des Princesses qu’en ce qui regarde leur bon
						goust pour la Comedie, &amp; pour ceux qui l’executent, je diray seulement
						que Son Altesse Royale a le goust fin pour toutes les belles productions,
						qu’elle en sçait admirablement juger, qu’elle a l’esprit vif &amp; fort
						ouuert, &amp; <pb n="217" xml:id="p217"/>l’entretien tres fertile &amp;
						agreable. Elle caresse les personnes qui ont du sçauoir &amp; de la
						politesse, elle leur parle &amp; les ecoute d’vn air obligeant, &amp; comme
						entre les Etrangers elle aime particulierement les François, elle prend
						plaisir de s’entretenir souuent auec vn des plus beaux Genies de France,
						qu’elle tient depuis long-temps à son seruice, &amp; qui outre vn grand
						fonds de Theologie &amp; d’Histoire possede toutes les beautez &amp; toute
						la delicatesse de nôtre Langue en prose &amp; en vers. Ceux qui connoissent
						Monsieur Pasturel luy rendent ce juste eloge, &amp; nôtre Theâtre François,
						ou, pour mieux dire, le Parnasse entier, luy est aussi redeuable des beaux
						ouurages <pb n="218" xml:id="p218"/>qu’il a faits pour le Prince qu’il a
						l’honneur de seruir. La Comedie Françoise a donc toûjours esté tres estimée
						à Turin, &amp; l’on n’y gouste aussi que des gens qui la sçauent bien
						executer ; ce qui doit persuader que la Troupe qui tire pension de son
						Altesse Royale est fort ácomplie, &amp; pourueüe de personnes tres
						intelligentes dans leur Profession. Elle se fixe tous les hyuers à Turin,
						&amp; le Duc luy permet de s’ecarter l’Esté &amp; de repasser les Alpes, n’y
						ayant pas de plaisir à se renfermer en Piémont dans vne Sale de Comedie
						pendant les grande chaleurs.</p>
					<pb n="219" xml:id="p219"/>
					<label rend="center b">ACTEVRS <lb/>De la Troupe de S. A. R. <lb/>Le Duc de
						Sauoye, selon l’ordre cy-deuant obserué.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">LES SIEVRS.</hi></p>
					<p rend="noindent">de Beauchamp.</p>
					<p rend="noindent">de Château vert.</p>
					<p rend="noindent">Guerin.</p>
					<p rend="noindent">Prouost.</p>
					<p rend="noindent">de Rochemore.</p>
					<p rend="noindent">de Rosange.</p>
					<p rend="noindent">de Valois.</p>
					<label rend="center">ACTRICES.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Les Dlles.</hi></p>
					<p rend="noindent">de Lan.</p>
					<p rend="noindent">Mignot.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="220" xml:id="p220"/>de Rosange.</p>
					<p rend="noindent">de Valois.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>47. Troupe Françoise de l’Electeur de Bauiere.</head>
					<p>La Troupe Françoise qu’entretient son Altesse Electorale de Bauiere n’est pas
						forte en nombre de personnes, mais elle est bien concertée, &amp; l’ayant
						veüe à Munich en deux voyages que j’y ay faits, ie reconnus que la Cour en
						estoit fort satisfaite. Chacũ sçait qu’elle est des plus magnifiques de
						l’Europe, qu’il y a des esprits fort éclairez, &amp; qu’outre plusieurs
						Seigneurs Alemans qui entendent parfaitement nôtre langue, il y en a de
						Lorrains &amp; de Sauoyards qui en connoissent toutes les beautez. Madame
						l’Electrice les passe tous de bien loin, &amp; ce n’est pas icy le lieu de
						poursuiure son Eloge.</p>
					<pb n="221" xml:id="p221"/>
					<label rend="center b">ACTEVRS ET ACTRICES <lb/>De la Troupe de l’Electeur de
						Bauiere, selon le meme ordre.</label>
					<label rend="center">ACTEVRS.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">LES SIEVRS.</hi></p>
					<p rend="noindent">de Lan.</p>
					<p rend="noindent">Milo.</p>
					<p rend="noindent">.................</p>
					<p rend="noindent">..................</p>
					<label rend="center">ACTRICES.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Les Dlles.</hi></p>
					<p rend="noindent">de Lan.</p>
					<p rend="noindent">Milo.</p>
					<p rend="noindent">........................</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>48. Troupe des Ducs de Brunsvuic &amp; Lunebourg.</head>
					<p>Les Ducs de Brunsvic &amp; Lunebourg de la branche de <pb n="222"
							xml:id="p222"/>Cell entretiennent aussi vne Troupe, que le grand nombre
						&amp; le merite des personnes qui la composent, rendent tres acomplie, &amp;
						en estat de pouuoir parêtre auec gloire en quelque lieu que ce fust. Elle
						execute parfaitement bien toutes les pieces les plus difficiles, soit dans
						le Serieux, soit dans le Comique, &amp; elle a aussi à faire à des esprits
						éclairez &amp; delicats, dont les Maisons de ces Princes sont remplies,</p>
					<pb n="223" xml:id="p223"/>
					<label rend="center b">ACTEVRS ET ACTRICES <lb/>De la Troupes des Ducs de
						Brunsvuic &amp; Lunebourg.</label>
					<label rend="center">ACTEVRS.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">LES SIEVRS.</hi></p>
					<p rend="noindent">Benard.</p>
					<p rend="noindent">de Boncourt.</p>
					<p rend="noindent">de Bruneual.</p>
					<p rend="noindent">le Coq.</p>
					<p rend="noindent">de Lauoys.</p>
					<p rend="noindent">de Nanteuil.</p>
					<label rend="center">ACTRICES.</label>
					<p rend="noindent"><hi rend="i">Les Dlles.</hi></p>
					<p rend="noindent">Benard.</p>
					<p rend="noindent">de Boncourt.</p>
					<p rend="noindent">le Coq.</p>
					<p rend="noindent"><pb n="224" xml:id="p224"/>de Lauoys.</p>
					<p rend="noindent">de la Meterie.</p>
					<p>Voila quel est l’estat present du Theâtre François, &amp; des Troupes de
						Comediens, tant à Paris, que dans les Prouinces, &amp; hors du Royaume.</p>
					<p>Il me reste a parler des Officiers des Theâtres de Paris, &amp; chacun des
						deux Hostels en est pourueu d’vn beau nombre, dont les gages montent à plus
						de cinq mille escus payez tres exactement. Mais les Comediens de Campagne
						qui ne marchent pas auec grand train, &amp; qui n’ont à ouurir ny Loges, ny
						Amphiteâtre, reduisent toutes les charges à trois, &amp; vsant d’épargne se
						contentent de deux ou trois Violons, d’vn Decorateur &amp; d’vn Portier.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="225" xml:id="p225"/>
					<head>49. Fonctions de l’Orateur.</head>
					<p>Pour ce qui est de l’Orateur, ie le tire du rang des Officiers, &amp; comme
						il represente l’Estat en portant la parole pour tout le Corps, il seroit
						peut être de l’honneur de la Troupe qu’il en fust nommé le Chef, puisque ie
						luy ay donné la face d’vne Republique, &amp; que ie croirois luy faire tort
						de l’ápeller Anarchie. Mais comme cet Orateur ne doit le plus souuent
						l’honneur de sa fonction qu’au pur hazard, sans que precisement le merite y
						contribue, &amp; que d’ailleurs il n’a pas dans la Troupe plus de pouuoir ny
						d’auantage qu’vn autre, ainsi que les Comediens de Paris me l’ont assuré, ie
						ne le nommeray simplement que l’Orateur, &amp; ie diray en peu de <pb
							n="226" xml:id="p226"/>mots quelles sont ses fonctions.</p>
					<p>L’Orateur a deux principales fonctions. C’est à luy de faire la harangue
						&amp; de composer l’Affiche, &amp; comme il y a beaucoup de raport de l’vne
						à l’autre, il suit presque la méme regle pour toutes les deux. Le discours
						qu’il vient faire à l’issue de la Comedie a pour but de captiuer la
						bienveillance de l’Assemblée. Il luy rend graces de son attention fauorable,
						il luy annonce la piece qui doit suiure celle qu’on vient de representer,
						&amp; l’inuite à la venir voir par quelques eloges qu’il luy donne ; &amp;
						ce sont là les trois parties, sur lesquelles roule son compliment. Le plus
						souuent il le fait court, &amp; ne le medite point ; &amp; quelquefois aussi
						il <pb n="227" xml:id="p227"/>l’étudie, quand ou le Roy, ou Monsieur, ou
						quelque Prince du sang se trouue present ; ce qui arriue dans les pieces de
						spectacle, les machines ne se pouuant transporter. Il en vse de méme quand
						il faut annoncer vne piece nouuelle qu’il est besoin de vanter, dans l’adieu
						qu’il fait au nom de la Troupe le Vendredy qui precede le premier Dimanche
						de la Passion, &amp; à l’ouuerture de Theâtre apres les festes de Pasques,
						pour faire reprendre au Peuple le goust de la Comedie. Dans l’annonce
						ordinaire l’Orateur promet aussi de loin des pieces nouuelles de diuers
						Auteurs pour tenir le monde en haleine, &amp; faire valoir le merite de la
						Troupe, pour <pb n="228" xml:id="p228"/>laquelle on s’empresse de
						trauailler. L’affiche suit l’annonce, &amp; est de méme nature. Elle
						entretient le Lecteur de la nombreuse Assemblée du iour precedent, du merite
						de la piece qui doit suiure, &amp; de la necessité de pouruoir aux Loges de
						bonne heure, sur tout lors que la piece est nouuelle, &amp; que le grand
						monde y court. Cy-deuant, quand l’Orateur venoit annoncer, toute l’assemblée
						prestoit vn tres grand silence, &amp; son compliment court &amp; bien tourné
						estoit quelquefois écouté auec autant de plaisir qu’en auoit donné la
						Comedie. Il produisoit chaque iour quelque trait nouueau qui reueilloit
						l’Auditeur, &amp; marquoit la fecondité de son esprit, &amp; soit <pb
							n="229" xml:id="p229"/>dans l’Annonce, soit dans l’Affiche il se
						montroit modeste dans les eloges que la coûtume veut que l’on donne à
						l’Autheur &amp; à son ouurage, &amp; à la Troupe qui le doit representer.
						Quand ces eloges excedent, on s’imagine que l’Orateur en veut faire
						accroire, &amp; l’on est moins persuadé de ce qu’il tasche d’insinuer dans
						les esprits. Mais comme les modes changent, toutes ces regularitez ne font
						plus guere en vsage ; ny dans l’annonce ny dans l’affiche, il ne se fait
						plus de longs discours, &amp; l’on se contente de nommer simplement à
						l’Assemblée la piece qui se doit representer.</p>
					<p>De plus il seroit, ce semble, de la fonction de l’Orateur <pb n="230"
							xml:id="p230"/>de conuoquer la Troupe ; &amp; de la faire assembler ou
						au Theâtre, ou ailleurs, soit pour la lecture des pieces qu’on luy aporte,
						soit pour les repetitions, &amp; en general dans toutes les rencontres qui
						regardent l’interest commun. Ce seroit à luy d’en faire l’ouuerture, &amp;
						de proposer les choses ; &amp; quoy qu’il n’ayt que sa voix, elle pourroit
						estre suiuie, &amp; l’on pourroit auoir de la deference pour ses auis, quand
						on est persuadé qu’il &amp; intelligent &amp; versé dans les affairés, &amp;
						qu’il a du credit aupres des Grands. Quand cela se rencontre, la Troupe se
						repose sur ses soins, elle luy confie ses interests, &amp; il trouue de son
						costé de la gloire à la seruir, ce qui luy tient lieu de recompense.</p>
					<p><pb n="231" xml:id="p231"/>Ie donnerois icy la suite des Orateurs qui ont
						paru iusques à cette heure sur les Theâtres de Paris, &amp; parlerois du
						merite de chacun, si ie ne craignois de blesser la modestie de ceux qui
						viuent ; sans d’autres raisons qui m’imposent silence sur article, que ie
						reserue à vne autre ócasion.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>50. Distinction des Officiers du Theâtre.</head>
					<label rend="center b"><hi rend="i">OFFICIERS <lb/>Du Theâtre.</hi></label>
					<p><hi rend="big">L</hi>Es Officiers dont j’ay à parler doiuent se distinguer en
						deux classes. Il y a de hauts Officiers qui sont ordinairement du Corps de
						la Troupe, qui ne tirent point de gages, &amp; qui se contentent de
						l’honneur de leurs charges <pb n="232" xml:id="p232"/>&amp; de l’estime
						qu’on fait de leur probité. Ce sont <hi rend="i">le Tresorier, le Secretaire
							&amp; le Contrôleur.</hi> Il y a aussi de bas Officiers tirans gages de
						la Troupe, qui sont <hi rend="i">le Concierge, le Copiste, les Violons, le
							Receueur au Bureau, les Contrôleurs des portes, les Portiers, les
							Decorateurs, les Assistans ; les Ouureurs de Loges, de Theâtre &amp;
							d’Amphitheâtre ; le Chandelier, l’Imprimeur &amp; l’Afficheur.</hi> A
						quoy l’on pourroit ájoûter les Distributrices de limonades &amp; autres
						liqueurs qui ne tirent point de gages, mais qui payent plûtost vn gros
						tribut à l’Estat, à moins que par vne faueur singuliere on ne les en veuille
						decharger. Prenons chacun de ces Officiers à part, &amp; voyons quelles sont
						leurs fonctions.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="233" xml:id="p233"/>
					<head>51. Hauts Officiers qui ne tirent point de gages.</head>
					<label rend="center b"><hi rend="i">HAVTS OFFICIERS, <lb/>Qui ne tirent point de
							gages.</hi></label>
					<p><hi rend="big">L</hi><hi rend="i">E Tresorier</hi> assiste ordinairement aux
						comptes auec le Secretaire &amp; le Contrôleur, garde les deniers de la
						Communauté, &amp; les distribue selon qu’il est necessaire. Ces deniers sont
						toûjours les premiers leuez sur la recette de la Chambrée apres les frais
						journaliers, &amp; quelquefois ces frais là payez, la Chambrée entiere est
						remise au Tresorier, sans qu’il se partage rien entre les particuliers. Car
						enfin ce petit Estat a comme d’autres ses necessitez ; le Public n’est pas
						riche, mais il se trouue de riches particuliers, <pb n="234" xml:id="p234"
						/>qui au besoin luy font des auances, &amp; qui en sont fidelement
						remboursez. C’est pour de pareils remboursemens pour le payement des
						Autheurs, pour de nouuelles machines, pour des loüages, pour des
						reparations, &amp; d’autres choses de cette nature qu’on met des deniers à
						part, &amp; le Tresorier qui en est depositaire tire des billets de toutes
						les sommes qu’il deliure pour en rendre conte tous les mois selon l’ordre
						établi dans cette Communauté.</p>
					<p><hi rend="i">Le Secretaire</hi> tient Registre, &amp; couche dessus la
						recette du iour &amp; la distribution des frais. Il reçoit le compte de
						celuy qui donne les billets au Bureau, &amp; qui áporte l’argent à l’issue
						de la Comedie. Il a soin <pb n="235" xml:id="p235"/>aussi d’écrire les noms
						des personnes qui entrent dans la Troupe, &amp; de marquer à quelles
						conditions ils y sont receus. Ces deux charges de Tresorier &amp; de
						Secretaire sont souuent exercées par vne méme personne, qui peut seule en
						faire les fonctions.</p>
					<p>Le Contrôleur est present aux comptes, &amp; écrit de sa main sur le Registre
						ce qui se tire d’argent pour le cofre de la Communauté, qui demeure entre
						les mains du Secretaire ou du Tresorier. Dans la Troupe du Marais les deux
						clefs qui ouuroient deux differentes serrures estoient gardées par des
						particuliers de la Compagnie pour euiter tout abus : mais cela ne se
						pratique aujourd’huy dans aucune des <pb n="236" xml:id="p236"/>deux
						Troupes, &amp; il y a tant de bonne foy entre les Comediens, qu’il ne se
						trouue jamais entr’eux vn sou de méconte.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>52. Bas Officiers ápellez Gagistes, &amp; leurs fonctions.</head>
					<label rend="center b"><hi rend="i">BAS OFFICIERS, <lb/>Qui tirent des
							gages.</hi></label>
					<p><hi rend="big">L</hi>Es Bas Officiers portent entre les Comediens le nom de
							<hi rend="i">Gagistes</hi>, parce qu’ils tirent des gages, qui leur font
						ponctuellement payez, &amp; il n’y a point de Communauté au monde plus
						reguliere que la leur en cet article. Les premiers deniers sont toûjours
						pour eux, &amp; ils sont seruis auant les maîtres ; ce qui les oblige de
						bien faire leur deuoir. Il n’est pas necessaire <pb n="237" xml:id="p237"
						/>d’aller jusqu’au detail de leurs gages.</p>
					<p><hi rend="i">Le Concierge</hi> a soin d’ouurir l’Hostel &amp; de le fermer,
						de le tenir propre &amp; en bon ordre, &amp; apres la Comedie de visite
						rexactement par tout, de peur d’accident du feu.</p>
					<p><hi rend="i">Le Copiste</hi> est commis aux Archiues pour la garde des
						Originaux des pieces, pour en copier les rôles, &amp; les distribuer aux
						Acteurs. Il est de sa charge de tenir la piece à vne des aîles du Theâtre,
						tandis qu’on la represente, &amp; d’auoir toûjours les yeux dessus pour
						releuer l’Acteur s’il tombe en quelque defaut de memoire ; ce qui dans le
						stile des Colleges s’apelle <hi rend="i">Souffler.</hi> Il faut pour cela
						qu’il soit prudent, &amp; sçache bien discerner <pb n="238" xml:id="p238"
						/>quand l’Acteur s’arrête à propos, &amp; fait vne pose necessaire, pour ne
						luy rien suggerer alors, ce qui le troubleroit au lieu de le soulager. I’en
						ay veu en de pareilles rencontres crier au Soufleur trop pront, de se taire,
						soit pour n’auoir pas besoin de son secours, soit pour faire voir qu’ils
						sont seurs de leur memoire, quoy qu’elle pust leur manquer. Aussi faut il
						que celuy qui suggere s’y prenne d’vne voix, qui ne soit, s’il est possible,
						entendüe que du Theâtre, &amp; qui ne se puisse porter jusqu’au parterre,
						pour ne donner par sujet de rire à de certains Auditeurs qui rient de tout,
						&amp; font des éclats à quelques endroits de Comedie, ou d’autres ne
						trouueroient pas matiere <pb n="239" xml:id="p239"/>d’entr’ouurir les
						Liures. Aussi ay-je connu des Acteurs qui ne s’attendent iamais à aucun
						secours, qui se fient entierement à leur memoire, &amp; qui à tout hazard
						aiment mieux sauter vn vers, ou en faire vn sur le champ. Il y a entre eux
						des memoires tres heureuses, &amp; il se trouue des Acteurs qui sçauent par
						cœur la piece entiere, pour ne l’auoir oüie que dans la lecture &amp; dans
						les repetitions. Si quelqu’vn de ceux qui sont auec luy sur le Theâtre vient
						a s’égarer, ils le remettent dans le chemin, mais adroitement &amp; sans
						qu’on s’en ápercoiue. I’ay remarqué que les femmes ont la memoire plus ferme
						que les hommes : mais ie les crois trop modestes pour vouloir <pb n="240"
							xml:id="p240"/>soufrir que j’en dise autant de leur jugement.</p>
					<p><hi rend="i">Les Violons</hi> sont ordinairement au nombre de six, &amp; on
						les choisit des plus capables. Cy-deuant on les plaçoit, ou derriere le
						Theâtre, ou sur les aisles, ou dans vn retranchement entre le Theâtre &amp;
						le Parterre, comme en vne forme de Parquet. Depuis peu on les met dans vne
						des Loges du fond, d’où ils font plus de bruit que de tout autre lien où on
						les pourroit placer. Il est bon qu’ils sçachent par cœur les deux derniers
						vers de l’Acte, pour reprendre prontement la Symphonie, sans attendre que
						l’on leur crie, <hi rend="i">Ioüez</hi> ; ce qui arriue souuent.</p>
					<p><hi rend="i">Le Receueur au Bureau</hi> distribüe à ceux qui viennent à la
							<pb n="241" xml:id="p241"/>Comedie les billets dont il est chargé, &amp;
						qu’il a receus par conte. Il est responsable de tout l’argent qui se trouue
						faux ou leger, &amp; ne doit pas estre ignorant en cette matiere. Il ne
						quite le Bureau que lors que la Comedie est acheuée, &amp; il n’y en a qu’vn
						pour toute la recete du Theâtre, de l’Amphiteâtre, des Loges &amp; du
						Parterre. L’argent est porté d’abord au Tresorier, &amp; s’il se trouue
						quelque espece où il y ayt du defaut, le Receueur, comme i’ay dit, la doit
						faire bonne, &amp; on la luy rend.</p>
					<p><hi rend="i">Les Contrôleurs des portes</hi>, qui sont, l’vn à l’entrée du
						Parterre, &amp; l’autre à celle des Loges sont commis à la distribution des
						billets de contrôle, pour placer les gens qui se <pb n="242" xml:id="p242"
						/>presentent aux lieux où ils doiuent aller, selon la qualité des billets
						qu’ils áportent du Bureau, où ils les ont esté prendre. Ils ont soin aussi
						que les Portiers facent leur deuoir, qu’ils ne reçoiuent de l’argent de qui
						que ce soit, &amp; qu’ils traitent ciuilement tout le monde.</p>
					<p><hi rend="i">Les Portiers</hi> en pareil nombre que les Contrôleurs, &amp;
						aux mémes postes sont commis pour empescher les desordres qui pourroient
						suruenir, &amp; pour cette fonction, auant les defences étroites du Roy
						d’entrer sans payer, on faisoit choix d’vn braue, mais qui d’ailleurs sceust
						discercer les honnestes gens d’auec ceux qui n’en portent pas la mine. Ils
						arrestent ceux qui voudroient passer <pb n="243" xml:id="p243"/>outre sans
						billet, &amp; les áuertissent d’en aller prendre au Bureau ; ce qu’ils font
						auec ciuilité, ayant ordre d’en vser enuers tout le monde, pourueu qu’on
						n’en vienne à aucune violence. L’Hostel de Bourgogne ne s’en sert plus, à la
						reserue de la porte du Theâtre, &amp; en vertu de la Declaration du Roy elle
						prend des soldats du Regiment de ses Gardes autant qu’il est necessaire ; ce
						que l’autre Troupe qui a des portiers peut faire aussi au besoin. C’est
						ainsi que tous les desordres ont esté bannis, &amp; que le Bourgeois peut
						venir auec plus de plaisir a la Comedie.</p>
					<p><hi rend="i">Les Decorateurs</hi> doiuent estre gens d’esprit, &amp; auoir de
						l’adresse pour les enjoliuemens <pb n="244" xml:id="p244"/>du Theâtre. Ils
						sont ordinairement deux, &amp; toûjours ensemble pour les choses
						necessaires, &amp; lors qu’il s’agit de trauailler à de nouuelles
						decorations ; mais pour l’ordinaire il n’y en a qu’vn les jours que l’on
						represente, &amp; ils ont le seruice alternatif. Tout ce qui regarde
						l’embellissemẽt du Theâtre depend de leur fonction ; &amp; il est necessaire
						qu’ils entendent les machines pour les faire joüer dans les pieces qui en
						sont acompagnées, quand le machiniste les a mises en estat. Il est de leur
						fonction de faire retirer d’entre les aîles du Theâtre de certaines petites
						gens qui s’y viennent fourrer, &amp; qui outre l’embarras qu’elles causent
						aux Comediẽs dans les entrées &amp; les sorties, <pb n="245" xml:id="p245"
						/>donnent vne mechante figure au Theâtre, &amp; blessent la vûe des
						Auditeurs ; ce qui ne se void guere que dans les Troupes de Campagne, qui ne
						peuuent pas faire toutes choses regulierement. C’est aussi aux Decorateurs
						de pouruoir de <hi rend="i">deux Moucheurs</hi> pour les lumieres, s’ils ne
						veulent pas eux mémes s’employer à cet office. Soit eux, soit d’autres, ils
						doiuent s’en áquiter prontement, pour ne pas faire, languir l’Auditeur entre
						les Actes ; &amp; auec propreté, pour ne luy pas donner de mauuaise odeur.
						L’vn mouche le deuant du Theâtre, &amp; l’autre le fond, &amp; sur tout ils
						ont l’œil que le feu ne prenne aux toiles. Pour preuenir cet accident, on a
						soin de tenir toûjours des <pb n="246" xml:id="p246"/>muids pleins d’eau,
						&amp; nombre de seaux, comme l’on en void dans les places publiques des
						Villes bien policées, sans attendre le mal pour courir à la riuiere ou aux
						puits. Les restes des lumieres font partie des petits profits des
						Decorateurs.</p>
					<p><hi rend="i">Les Assistans</hi> sont ordinairement quelques Domestiques des
						Comediens, à qui l’on donne ce que l’on juge à propos le iour qu’ils sont
						employez. Dans les pieces de machines il y en a vn grand nombre ; &amp; ce
						sont des frais extraordinaires qu’on ne sçauroit limiter.</p>
					<p><hi rend="i">Les Ouureurs de Loges, de Theâtre &amp; d’Amphiteâtre</hi> au
						nombre de quatre ou cinq doiuent estre pronts à seruir le monde, &amp;
						donner aux gens <pb n="247" xml:id="p247"/>de qualité les meilleures places
						qu’il leur est possible, comme ils en reçoiuent aussi quelques douceurs, ce
						qui ne leur est pas defendu.</p>
					<p><hi rend="i">Le Chandelier</hi> doit fournir de bonnes lumieres, du poids
						&amp; de la longueur &amp; grosseur qu’elles sont commandées. Il faut que la
						blancheur suiue, &amp; que la matiere qu’il y employe n’ayt aucun defaut. Ie
						ne parle point des lumieres extraordinaires, parce qu’on n’en peut fixer la
						quantité, non plus que le temps où on les doit employer. Quand le Roy vient
						voir les Comediens, ce sont ses Officiers qui fournissent les bougies.</p>
					<p><hi rend="i">L’Imprimeur</hi> doit rendre le lendemain du iour qu’on a
						annoncé, &amp; de grand matin, <pb n="248" xml:id="p248"/>le nombre
						ordinaire d’Affiches bien imprimées sur de bon papier, l’original luy en
						ayant esté enuoyé dès le soir par cluy qui annonce, &amp; qui a ácoûtumé de
						les dresser.</p>
					<p><hi rend="i">L’Afficheur</hi> doit estre ponctuel à afficher de bonne heure à
						tous les carrefours &amp; lieux necessaires qui luy sont marquez. Les
						affiches sont rouges pour l’Hostel de Bourgogne, vertes pour l’Hostel de la
						rüe Mazarine, &amp; jaunes pour l’Opera. Il y a aussi vn homme établi pour
						tenir nette la place deuant la porte de chaque Hostel, il en va à peu pres
						de la méme sorte dans tous les deux pour tous ces articles, &amp; la
						difference n’y est pas grande.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>53. A quoy monte tous les ans la depence ordinaire de chaque
						Hostel.</head>
					<p>Les gages des Officiers, <pb n="249" xml:id="p249"/>comme ie l’ay remarqué,
						leur sont payez exactement tous les soirs à l’issue de la Comedie, &amp;
						preferablement à toutes les autres necessitez de l’Estat ; &amp; en contant
						le loüage de l’Hostel auec plusieurs menus frais, la depence ordinaire de
						chaque Troupe tous les ans passe quinze mille liures.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>54. Grans frais dans les pieces de machines.</head>
					<p>Pour ce qui est des frais dans les pieces de machines qui ne se peuuent joüer
						qu’à l’Hostel de la Troupe du Roy rüe Mazarine, parce que le Theâtre est
						large &amp; profond, il n’y a rien de reglé : mais on se peut aisement
						imaginer qu’ils sont grands, &amp; c’est ce qui oblige les Comediens de
						prendre le double, parce qu’il y a pour eux le double de <pb n="250"
							xml:id="p250"/>depence, &amp; le double de plaisir pour l’Auditeur.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>55. Distributrices des douces liqueurs.</head>
					<p>Il me reste à dire vn mot de la Distributrice des liqueurs &amp; des
						confitures, qui occupe deux places, l’vne pres des Loges, &amp; l’autre au
						Parterre, où elle se tient, donnant la premiere à gouuerner par commission.
						Ces places sont ornées de petits lustres, de quantité de beaux vases &amp;
						de verres de crystal. On y tiẽt l’Esté toutes sortes de liqueurs qui
						rafraîchissent, des limomades, de l’aigre de cedre, des eaux de framboise,
						de groseille &amp; de cerise, plusieurs confitures seches, des citrons, des
						oranges de la Chine ; &amp; l’hyuer on y trouue des liqueurs qui rechaufent
						l’estomac, du Rossolis de toutes les sortes, des <pb n="251" xml:id="p251"
						/>vins d’Espagne, de la Scioutad, de Riuesalte &amp; de S. Laurens. I’ay veu
						le temps que l’on ne tenoit dans les mémes lieux que de la biere &amp; de la
						simple prisane, sans distinction de Romaine ny de citronnée : mais tout va
						en ce monde de bien en mieux, &amp; de quelque costé que lon se tourne,
						Paris ne fut iamais si beau, ny si pompeux qu’il l’est aujourd’huy. Ces
						Distributrices doiuent estre propres &amp; ciuiles, &amp; sont necessaires à
						la Comedie, où chacun n’est pas d’humeur à demeurer trois heures sans se
						rejouir le goust par quelque douce liqueur : mais elles ne peuuent entrer
						dans le rang des Officiers, parce qu’elles ne tirent point de gages des
						Comediens, &amp; qu’au <pb n="252" xml:id="p252"/>contraire elles leur
						rendent tous les ans de leurs places dans chaque Hostel iusqu’à huit cens
						liures. Il est vray que la Troupe Royale a voulu gratifier pour toûjours de
						cette somme la Distributrice qu’elle a receüe depuis peu dans son Hostel.
						Elle ne paye rien, &amp; cet áuantage considerable luy a esté acordé de
						bonne grace soit pour son propre merite, soit en faueur d’vn de ses proches
						parens qui est de la Troupe, &amp; en toutes manieres vn tres excellent
						Comedien.</p>
					<p>Ie feray suiure icy deux declarations du Roy en faueur de l’vne &amp; de
						l’autre Troupe.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="253" xml:id="p253"/>
					<head>56. Declarations du Roy en faueur des deux Troupes de Paris.</head>
					<label rend="center b">Declaration du Roy <lb/>En faueur de la <lb/>Troupe
						Royale.</label>
					<label rend="center">DE PAR LE ROY,</label>
					<label rend="center"><hi rend="i">Et Monsieur le Preuost de Paris, ou Monsieur
							son Lieutenant de Police.</hi></label>
					<p><hi rend="big">S</hi><hi rend="sc">Vr</hi> ce qui Nous a esté representé par
						le Procureur du Roy, Que certains Personnages sans employ, portans l’épée,
						qui ont en diuerses occasions excité des desordres considerable en cette
						Ville, ayant depuis peu de jours, auec la derniere temerité, &amp; vn grand
						scandale, entrepris de forcer les portes de <pb n="254" xml:id="p254"
						/>l’Hostel de Bourgogne, se seroient attroupez pour l’execution de ce
						dessein auec plusieurs Vagabonds, lesquels assemblez en tres-grand nombre,
						estant armez de Mousquetons, Pistolets &amp; Epées, seroient à force ouuerte
						entrez dans ledit Hostel de Bourgogne pendant la Representation de la
						Comedie qu’ils auroient fait cesser, &amp; ils y auroient commis de telles
						violences contre toutes sortes de personnes, que chacun auroit cherché par
						diuers moyens de se sauuer de ce lien, où lesdits Personnages se disposoient
						de mettre le feu, &amp; dans lequel, auec vne brutalité sans exemple, ils
						maltraittoient indifferemment toutes sortes de gens. De quoy Sa Majesté
						ayant esté <pb n="255" xml:id="p255"/>aussi informée, mesme de ce que depuis
						on n’auoit ozé ouurir les portes de l’Hostel de Bourgone ; Et ne voulant
						souffrir qu’vn tel excés demeure impuny, il luy auroit plû de nous enuoyer
						ses ordres exprés &amp; particuliers, tant contre ceux qui sont connus pour
						estre les chefs &amp; les principaux autheurs de cette violence publique,
						que contre ceux qui se trouueront les auoir assistez. Mais comme sa Majesté
						Nous a pareillement ordonné d’empécher à l’avenir qu’il n’arriue de
						semblables desordres, &amp; d’establir dans les lieux destinez aux
						diuertissemens publics, la mesme seureté qui se trouue establie par les
						soins &amp; par la bonté de sa Majesté dans tous les autres endroits <pb
							n="256" xml:id="p256"/>de Paris ; Le Procureur du Roy nous a requis
						qu’il fust sur ce par Nous pourveu, afinque ceux qui voudront prendre part à
						cette sorte de diuertissement, d’où presentement tout ce qui pourroit
						blesser l’honnesteté publique doit estre heureusemẽt retranché, ayent la
						liberté de s’y trouuer sans craindre aucuns des accidens ausquels ils ont
						esté si souuent exposez. <hi rend="sc">Novs</hi>, conformément aux ordres de
						sa Majesté, <hi rend="sc">Avons Fait Tres-Expresses Deffences</hi> à toutes
						sortes de personnes de quelque qualité, condition &amp; profession qu’elles
						soient, de s’attrouper &amp; de s’assembler au deuant &amp; aux enuirons des
						lieux où les Comedies sont recitées &amp; representées, d’y <pb n="257"
							xml:id="p257"/>porter aucunes armes à feu, de faire effort pour y
						entrer, d’y tirer l’épée, &amp; de commettre aucune autre violence, ou
						d’exciter aucun tumulte, soit au dedans ou au dehors, à peine de la vie,
						&amp; d’estre procedé extraordinairement cõtre eux comme perturbateurs de la
						seureté &amp; de la tranquilité publique. Comme aussi faisons tre-expresses
						deffences à tous Pages &amp; Laquais de s’y attrouper, d’y faire aucun bruit
						ny desordre, à peine de punition exemplaire, &amp; de deux cent liures
						d’amende au profit de l’Hospital General, dont les Maistres demeureront
						responsables, &amp; ciuilement tenus de tous les desordres qui auront esté
						faits ou causez par lesdits Pages &amp; Laquais. Et en cas de <pb n="258"
							xml:id="p258"/>contrauention, enjoint aux Commissaires du quartier de se
						transporter sur les lieux, &amp; aux Bourgeois de leur prester main forte,
						mesme de Nous informer sur le champ desdits desordres, afin qu’il y soit
						aussi dês l’instant pourueu, &amp; que ceux qui s’en trouueront estre les
						autheurs ou complices, de quelque cõdition qu’ils soient, puissent estre
						saisis &amp; arrestez, &amp; leur procez fait &amp; parfait selon la rigueur
						des Ordonnances. Et sera la presente leuë, publiée à son de trompe &amp; cry
						public, &amp; affichée en tous les lieux de cette Ville &amp; Fauxbourgs que
						besoin sera, afin que personne n’en pretende cause d’ignorance, &amp;
						executée nonobstant oppositions ou appellations quelconques, &amp; sans <pb
							n="259" xml:id="p259"/>preiudice d’icelles. Fait &amp; ordonné par
						Messire <hi rend="sc">Gabriel Nicolas de la Reynie</hi>, Conseiller du Roy
						en ses Conseils d’Estat &amp; Priué, Maistre des Requestes ordinaire de son
						Hostel, &amp; Lieutenant de Police de la Ville, Preuosté &amp; Vicomté de
						Paris, le 9. iour de Ianuier 1673.</p>
					<signed>DE LA REYNIE.</signed>
					<signed>DE RYANTZ.</signed>
					<signed>SAGOT, Greffier.</signed>
					<p><hi rend="i">Leuë &amp; publiée à son de Trompe &amp; cry public és lieux
							&amp; endroits accoustumez, par may Charles Canto, Iuré Crieur ordinaire
							du Roy en ladite Ville, Preuosté &amp; Vicomté de Paris, soussigné,
							accompagné de Hierosine Tronsson, Iuré Trompette de sa Majesté, &amp; de
							deux autres Trompettes, le Mardy 10. de Ianuier 1673. &amp; ledit iour
							affiché.</hi>Signé, CANTO.</p>
					<p/>
					<pb n="260" xml:id="p260"/>
					<label rend="center b">Autre Declaration de Sa Majesté en faueur de la Troupe du
						Roy, Pour son établissement dans la rue Mazarine.</label>
					<label rend="center">DE PAR LA ROY.</label>
					<label rend="center"><hi rend="i">Et Monsieur le Preuost de Paris, ou Monsieur
							le Lieutenant de Police.</hi></label>
					<p><hi rend="big">I</hi>L est permis, Oüy sur cele Procureur du Roy, &amp;
						suiuant les Ordres de Sa Majesté, A la Troupe des Comediens du Roy, qui
						estoit cy deuant au Palais Royal, De s’establit, &amp; de continuer à donner
						au Public des Comedies &amp; autres Diuertissemens hõnestes dans <pb n="261"
							xml:id="p261"/>le Ieu de Paulme situé dans la ruë de Seine au Faux-bourg
						S. Germain, ayant issuë dans ladite ruë &amp; dans celle des Fossez de
						Nesle ; vis-à-vis la ruë de Guenegaud ; Et à cette fin d’y faire transporter
						les Loges, Theâtres, Decorations &amp; autres Ouurages estans dans la Salle
						dudit Palais Royal, appartenant à ladite Troupe ; Comme aussi de faire
						afficher aux coins des Ruës &amp; Carrefours de cette Ville &amp;
						Faux-bourgs, pour seruir d’auertissement des Iours &amp; Sujets des
						Representation. Deffenses sont faites à tous Vagabons &amp; gens sans aveu,
						mesmes à tous Soldats &amp; autres personnes de quelque qualité &amp;
						condition qu’elles soient, de s’atrouper &amp; de s’assembler au deuant
						&amp; és <pb n="262" xml:id="p262"/>enuirons du lieu où lesdites Comedies
						&amp; Diuertissemens honnestes seront representez ; d’y porter aucunes Armes
						à feu, de faire effort pour y entrer, d’y tirer l’espée, &amp; de cõmettre
						aucune autre violence, ou d’exciter aucun trouble, soit au dedans ou au
						dehors, à peine de la Vie, &amp; d’estre procedé extraordinairement
						contr’eux, comme Perturbateurs de la seureté &amp; de la tranquillité
						publique : Comme aussi deffenses sont faites à tous Pages &amp; Laquais de
						s’y attrouper, ny faire aucun bruit ny desordre, à peine de punition
						exemplaire, &amp; de deux cens liures d’amende, au profit de l’Hospital
						general, dont les Maistres demeureront responsables &amp; ciuilement tenus
						des desordres qui auront <pb n="263" xml:id="p263"/>esté faits ou causez par
						lesdits Pages &amp; Laquais ; &amp; en cas de cõtrauention, il est enjoint
						aux Commissaires du Quartier de se transporter sur les Lieux, &amp; aux
						Bourgeois de leur prester main-forte, mesmes de nous informer sur le champ
						desdits desordres, afin qu’il y soit aussi dés l’instant pourueu ; &amp; que
						ceux qui s’en trouueront estre les autheurs ou complices, de quelque qualité
						&amp; condition qu’ils soient, puissent estre saisis &amp; arrestez, &amp;
						leur procez fait &amp; parfait selon la rigueur des Ordonnances : Deffenses
						sont pareillement faites à la Troupe des Comediens du Quartier du Marais, de
						continuer à donner au Public des Comedies, soit dans ledit Quartier, ou
						autre de cette Ville &amp; Faux-bourgs <pb n="264" xml:id="p264"/>de Paris ;
						Et afin qu’il n’en soit pretendu cause d’ignorance, sera la presente
						Ordonnance affichée aux portes &amp; principales entrées, tant dudit Ien de
						Paulme audit Faux-bourg S. Germain, qu’autres endroits accoustumez de ladite
						Ville &amp; Faux bourgs, &amp; executée non-obstant oppositions ou
						appellations quelconques, &amp; sans prejudice d’icelles. <hi rend="sc"
							>Fait</hi> &amp; ordonné par Messire Gabriel Nicolas de la Reynie,
						Conseiller du Roy en ses Conseils d’Estat &amp; Priué, Maistre des Requestes
						ordinaire de son Hostel, &amp; Lieutenant de Police de la Ville, Preuosté
						&amp; Vicomté de Paris, le Vendredy vingt-troisiéme Iuin mil six cens
						soixante-treize.</p>
					<p>Signé, <hi rend="sc">De la Reynie. de ryantz. Sagot</hi>, Greffier.</p>
				</div2>
			</div1>
			<div1 type="appendix">
				<pb n="265" xml:id="p265"/>
				<head type="main">Suite des Orateurs des Theâtres de Paris, contenue</head>
				<head type="sub">Dans vne lettre de l’Autheur à <lb/>vne personne de qualité,
					<lb/>pour Réponce <lb/><hi rend="i">Aux remarques qu’elle luy a <lb/>enuoyées
						sur le Theâtre François.</hi></head>
				<salute rend="margin"><hi rend="big">M</hi><hi rend="sc">onsievr</hi>,</salute>
				<p>Ie me suis pris trop tard à exposer cet ouurage à vôtre censure, &amp; ie ne
					deuois pas attendre à vous l’enuoyer que la derniere feuille fust soûs la <pb
						n="266" xml:id="p266"/>presse. Comme vous aimez passionnement la Comedie,
					parceque vous la connoissez parfaitement, vous m’auriez fourni de bonnes armes
					pour la defendre contre ceux qui l’attaquent auec si peu de justice, &amp;
					auriez rempli d’excellentes remarques toutes les marges de mon manuscrit. Celles
					dont vous ácompagnez la lettre que vous m’auez fait l’honneur de m’écrire, sont
					tres-justes &amp; solides, &amp; sans remettre à vne seconde edition le plaisir
					qu’en peut tirer le Public, j’aime mieux les placer icy comme hors d’œuures,
					&amp; mon ouurage sembloit me demander cette belle conclusion.</p>
				<p>I’auoüe, Monsieur, que ie pouuois ajoûter en faueur de <pb n="267" xml:id="p267"
					/>la Comedie &amp; des Autheurs ce que vous auez tres judicieusement obserué,
					&amp; qu’il me souuient auec vous d’auoir leu dans vn de nos Critiques modernes
					qui a écrit la vie des Poëtes Grecs. Qu’vn des Peres de l’Eglise pour se
					delasser de se ses serieuses ócupations ne faisoit point de scrupule de passer
					quelques heures à la lecture de Plaute, ce qu’il témoigne luy méme dans vne
					lettre qu’il ecrit à vne Dame ; &amp; qu’vn autre tenoit Aristophane soûs le
					cheuet de son lit, parcequ’auec ceux qui ont quelque sentiment de l’esprit
					Attique, &amp; qui sçauent ce que c’est que le beau Grec, il reconnoissoit que
					c’est de ce seul Poëte que ces deux <pb n="268" xml:id="p268"/>choses se peuuent
					apprendre. Nous sçauons tous que ces deux Grans Hommes, l’vn Cardinal, qui a
					eclairé de sa sainte vie &amp; de son sçauoir l’Eglise Latine ; l’autre
					Patriarche, qui ne s’est pas rendu moins celebre dans l’Eglise Greque, auoient
					hautement renoncé à toutes les vanitez du siecle, aux pompes &amp; aux
					spectacles publics : mais enfin, comme vous le remarquez bien à propos, ils
					estimoient l’inuention &amp; le style de ces Poëtes Comiques, &amp; les lisant
					auec vn esprit fort detaché des pensées de la Terre, il ne s’en peut rien
					conclurre au desauantage de leur pieté. Toutes choses sont saines à vn corps
					bien sain, &amp; à vn corps mal conditionné <pb n="269" xml:id="p269"/>les
					meilleures viandes se tournent en mauuaise nourriture.</p>
				<p>I’auoüe aussi que i’ay passé trop legerement sur les honneurs qui ont esté rendus
					aux fameux Poëtes par toutes les Nations &amp; dans tous les siecles. I’aurois
					pû dire que le méme Aristophane duquel ie viens de parler, le plus hardi dans
					ses railleries de tous les Comiques de l’Antiquité, &amp; qui joüa publiquement
					tous les principaux d’Athenes, sans épargner ny Cleon, ny Demosthene, ny
					Alcibiade, fut par vn decret public honoré d’vn chapeau fait d’vne branche de
					l’Oliuier sacré qui estoit en la citadelle de cette Ville ; que cette gloire
					qu’il merita fut vne marque éclatante de la <pb n="270" xml:id="p270"
					/>reconnoissance des Atheniens, qui luy sceurent bon gré du soin &amp; de
					l’affection qu’il auoit pour la liberté de la Republique ; ce qui paroist dans
					toutes ses Comedies, où il leur donne des conseils tres salutaires, en leur
					reprochant leurs fautes, &amp; les exhortant à leur deuoir. I’aurois pû
					remarquer qu’en disant des veritez fâcheuses il ne laissoit pas de plaire, qu’en
					blessant il obligeoit, &amp; que l’on receuoit ses railleries de la méme façon
					qu’on reçoit les douceurs &amp; les loüanges des autres ; Qu’on côuroit auec
					chaleur à ses Comedies, &amp; qu’on les donnoit au Public dans le plus grand feu
					de la guerre du Peloponnese. Que n’aurois je pas eu aussi à dire des <pb n="271"
						xml:id="p271"/>deux fameux Tragiques de son temps, de Sophocle &amp;
					d’Euripide, dont la gloire a passé dans tous les siecles, le dernier ayant eu
					l’honneur d’estre logé dans le Palais d’Archelaus Roy de Macedoine, qui luy fit
					mille caresses, &amp; porta toute sa Cour à auoir beaucoup d’estime pour luy ?
					En general, &amp; les Poëtes qui n’ont trauaillé que pour le Theâtre, &amp; ceux
					qui se sont deuoüez au Poëme Epique, ou aux Odes, ou aux Elegies, ont esté
					cheris &amp; fauorisez de tous les Princes ; &amp; c’est dequoy, Monsieur, vous
					me dites que j’aurois pû áporter plusieur exemples. Vous me marquez entre
					autres, qu’Alexandre qui faisoit estime des Lettres, ne trouua rien qui fust <pb
						n="272" xml:id="p272"/>digne d’estre enfermé dans vn petit coffre de
					pierreries, deuenu le fruit de sa victoire apres la defaite de Darius, que
					l’Iliade de l’incomparable Homere ; &amp; que si Thebes ne fut pas rasée apres
					auoir soûtenu long-temps l’effort de ses armes victorieuses, elle dût sa
					conseruation à la naissance qu’elle auoit donnée au Poëte Pindare, dont le
					souuenir estoit si cher à ce puissant Roy, qu’en faueur d’vn homme mort il fit
					grace à plus de cent mille qui craignoient qu’on ne leur ostast la vie. Vous
					auriez aussi souhaité que j’eusse parlé de Scipion qui merita le surnom
					d’Africain par la prise de Carthage, &amp; qui cherissoit si tendrement le Poëte
					Ennius, qu’il fit placer <pb n="273" xml:id="p273"/>son portrait dans son
					tombeau, pour laisser des marques de l’estime qu’il auoit eüe pour luy pendant
					sa vie. Mais sans chercher si loin des exemples fauorables aux Poëtes, j’ay crû,
					Monsieur, qu’il suffisoit de produire celuy du plus grand Monarque qu’ayt iamais
					eu l’Vniuers, &amp; qui s’est fait distinguer de tous les autres Souuerains que
					nous voyons aujourd’huy regner, non seulement par la gloire éclante des ses
					conquestes &amp; par la force admirable d’vn Genie que n’ont point eu ses Ayeux,
					mais aussi par vn soin particulier qu’il a pris de faire cultiuer les belles
					lettres en France, &amp; de donner de l’emulation aux Sçauans en les honorant de
					ses bien faits. Nos <pb n="274" xml:id="p274"/>fameux Poëtes s’en sont
					ressentis, &amp; il n’y a personne qui ne sçache, de quelle glorieuse maniere il
					a plû à Sa Majesté de donner des marques de son estime à vn Pierre Corneille le
					Sophocle François, qui de méme que le Sophocle Grec a passé de beaucoup par la
					force de ses vers Eschyle &amp; Euripide, &amp; tous les Tragiques qui les ont
					suiuis.</p>
				<quote>
					<l rend="i">Sola Sophocleo sunt Carmina digna cothurno.</l>
				</quote>
				<p>D’ailleurs, Monsieur, vous vous plaignez de mon trop de delicatesse, &amp; vous
					soûtenez que ie ne puis auoir de bonnes raisons pour me dispenser de donner la
					suite des Orateurs des Theâtres de Paris, ce qui rend, selon vous, mon ouurage
					defectueux. Que puisque j’ay esté si auant dans le détail des choses, &amp;
					qu’en <pb n="275" xml:id="p275"/>representant la face d’vn Estat Republicain
					j’ay donné vne liste exacte de ses Officiers, ie ne deuois pas oublier celle de
					ses Orateurs Illustres que l’on a souuent écoutez auec plaisir. Vous ájoutez que
					les belles modes deuroient toûjours durer, &amp; que le Comedien qui annonce ne
					fait plus aujourd’huy de ces beaux discours aux Auditeurs, parce que cela luy
					coûteroit peut être quelque étude, &amp; qu’on recherche ses aises plus que
					jamais. Ie suis persuadé, Monsieur, qu’en toutes choses vous n’auez que des
					sentimens tres justes, &amp; quand il n’y auroit que le respect que ie vous
					dois, &amp; le pouuoir absolu que vous auez toûjours eu sur moy, c’en est assez
					pour <pb n="276" xml:id="p276"/>m’obliger de vous obeïr &amp; de satisfaire à ce
					dernier article que vous me marquez.</p>
				<p>Ie vous diray donc, Monsieur, selon la connoissance que j’en puis auoir, que la
					Troupe Royale a eu de suite deux Illustres Orateurs, Bellerose &amp; Floridor,
					qui ont esté tout ensemble de parfaits Comediens. Quand ils venoient annoncer,
					tout l’Auditoire prestoit vn tres grand silence, &amp; leur compliment court
					&amp; bien tourné estoit écouté auec autant de plaisir qu’en auoir donné la
					Comedie. Ils produisoient chaque iour quelque trait nouueau qui reueilloit
					l’Auditeur, &amp; marquoit la fecondité de leur esprit, &amp; j’ay parlé au
					troisiéme Liure des belles qualitez de ces deux <pb n="277" xml:id="p277"
					/>Illustres. Hauteroche a succedé au dernier, ses camarades qui y ont le méme
					droit, le voulant bien de la sorte, &amp; il s’aquite dignement de cet employ.
					Il a beaucoup d’étude &amp; beaucoup d’esprit, il écrit bien en prose &amp; en
					vers, &amp; a produit plusieurs pieces de Theâtre, &amp; d’autres ouurages qui
					luy ont aquis de la reputation.</p>
				<p>Quatre Illustres Orateurs ont paru de suite dans la Troupe du Marais, Mondory,
					Dorgemont, Floridor &amp; la Roque. Mondory l’vn des plus habiles Comediens de
					son temps mourut de trop d’ardeur qu’il áportoit à s’aquiter de son rôle.
					Dorgemont luy succeda, qui estoit bien fait, &amp; tres capable dans sa
					profession, qui <pb n="278" xml:id="p278"/>parloit bien &amp; de bonne grace,
					&amp; dont l’on estoit fort satisfait. Floridor le suiuit &amp; entra en 1643.
					dans la Troupe Royale, où il parut auec éclat, &amp; tel que ie l’ay depeint. La
					Roque remplit sa place en la charge d’Orateur, qu’il a exercée vingt sept ans de
					suite, &amp; l’on peut dire sans fâcher personne, qu’il a soûtenu le Theâtre du
					Marais jusqu’à la fin par sa bonne conduite &amp; par sa brauoure, ayant donné
					de belles marques de l’vne &amp; de l’autre dans des temps difficiles, où la
					Troupe a couru de grands dangers. Comme il est connu du Roy qui luy a fait des
					graces particulieres, &amp; que ses bonnes qualitez luy ont aquis de l’estime à
					la Cour &amp; à la Ville, <pb n="279" xml:id="p279"/>il s’est serui auec joye de
					ces áuantages, pour le bien commun du Corps, qui luy abandonnoit la conduite des
					affaires, &amp; comme il est genereux, l’interest public là toûjours emporté en
					luy sur son interest particulier. Auant les defences étroites du Roy à toutes
					sortes de personnes d’entrer à la Comedie sans payer, il arriuoit souuent de
					grandes quelles aux portes, &amp; jusques dans le Parterre ; &amp; en quelques
					rencontres il y a eu des portiers tuez, &amp; de ceux aussi qui excitoient le
					tumulte. La Roque pour apaiser ces desordres &amp; maintenir les Comediens &amp;
					les Auditeurs dans le repos s’est exposé à diuers perils, &amp; attiré de tres
					mechantes affaires sans en <pb n="280" xml:id="p280"/>craindre le succez ;
					montrant autant d’adresse &amp; d’esprit qu’il a toûjours fait parêtre de cœur
					pour l’assoupissement de ces tumultes. Il s’est fait craindre des faux braues,
					&amp; estimer de ceux qui étoient braues veritablement, suiuant en cela les pas
					de ses freres, qui auroient passé pour des Illustres, s’ils auoient eu
					d’Illustres employs. Il a essuyé de la sorte cent fatigues en faueur de la
					Troupe qu’il aimoit, &amp; quand il ne luy auroit esté vtile qu’en ces deux
					articles de sa conduite &amp; de son courage, il y en auroit eu assez pour le
					faire considerer comme le membre le plus vtile du Corps. Mais il l’estoit encore
					en toutes les autres choses, &amp; vniuersellement il <pb n="281" xml:id="p281"
					/>s’estoit rendu tres necessaire à la Troupe du Marais. Comme il a tres bonne
					mine &amp; qu’il parle bien, il s’aquitoit de l’annonce auec grand plaisir de
					l’Auditeur, &amp; si l’on ne peut pas dire qu’il s’áquitteroit d’vn rôle auec le
					méme succez, on doit áuoüer d’ailleurs qu’il sçait admirablement comme il faut
					s’en demesler, &amp; que plusieurs des meilleurs Comediens de Paris ont receu de
					luy des seruices considerables par les vtiles conseils qu’il leur a donnez dans
					leur profession. Il n’y a aussi personne à la Comedie qui juge mieux que luy du
					merite d’vne piece, ny qui en puisse plus seurement preuoir le succez ; ce qui
					est vn grand article, pour ne pas <pb n="282" xml:id="p282"/>tomber dans le
					malheur de produire vn ouurage qui fust rebuté. Ie parle de la Roque comme d’vne
					personne que tout le monde sçait auoir esté vn tres ferme ápuy du Theâtre du
					Marais, d’où il a passé depuis six mois auec plusieurs de ses camarades dans la
					Troupe du Roy, qui se trouuera toûjours bien de ses bons auis.</p>
				<p>La Troupe du Palais Royal a eu pour son premier Orateur l’Illustre Moliere, que
					six ans auant sa mort fut bien aise de se decharger de cet employ, &amp; pria la
					Grange de remplir sa place. Celuy cy s’en est toûjours aquité tres dignement
					jusqu’à la rupture entiere de la Troupe du Palais Royal, &amp; il continüe de
						<pb n="283" xml:id="p283"/>l’exercer auec grande satisfaction des Auditeurs
					dans la nouuelle Troupe du Roy. Quoý que sa taille ne passe guere la mediocre,
					c’est vne taille bien prise, vn air libre &amp; degagé, &amp; sans l’ouir
					parler, sa personne plaist beaucoup. Il passe auec justice pour tres bon Acteur,
					soit pour le serieux, soit pour le comique, &amp; il n’y a point de rôle qu’il
					n’execute tres bien. Comme il a beaucoup de feu, &amp; de cette honneste
					hardiesse necessaire à l’Orateur, il y a du plaisir à l’écouter quand il vient
					faire le compliment ; &amp; celuy dont il sceut regaler l’assemblée à
					l’ouuerture du Theâtre de la Troupe du Roy, estoit dans la derniere justesse. Ce
					qu’il auoit bien <pb n="284" xml:id="p284"/>imaginé fut prononcé auec vne
					merueilleuse grace, &amp; ie ne puis enfin dire de luy que ce que i’entends dire
					a tout le monde, qu’il est tres poli &amp; dans ses discours &amp; dans toutes
					ses actions. Mais il n’a pas seulement succedé à Moliere dans la fonction
					d’Orateur, il luy a succedé aussi dans le soin &amp; le zele qu’il auoit pour
					les interests communs, &amp; pour toutes les affaires de la Troupe, ayant tout
					ensemble de l’intelligence &amp; du credit. Ie crois, Monsieur, auoir satisfait
					à ce que vous souhaitez de moy par vôtre lettre, &amp; ie vous supplie de croire
					que ie seray toute ma vie auec beaucoup de respect, vôtre, &amp;c.</p>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
