<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Causes de la décadence du goût sur le théatre. Seconde partie</title>
                <author key="Charpentier, Louis (17..-17..)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/14569686/louis_charpentier/">Louis
                    Charpentier</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/charpentier_causes-decadence-02_1758/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Louis Charpentier, <hi rend="i">Causes de la décadence du goût sur le théatre,
                        Où l’on traite des droits, des talens, et des fautes des Auteurs ; des
                        devoirs des Comédiens, de ce que la Société leur doit, et de leurs
                        usurpations funestes à l’Art Dramatique</hi>, seconde partie, Au Parnasse
                    français et <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Dufour</publisher>,
                        <date>1758</date>, in-12, 150 p. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1091033">Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1758"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="1" xml:id="p1"/>
                <head>Causes de la décadence du goût sur le théatre.</head>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">Chapitre XV.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Des nouveautés &amp; de leur nombre.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">S</hi><hi rend="sc">i</hi> toutes les Piéces nouvelles étoient
                        bonnes, il n’y a point de doute qu’elles satisfissent à la fois l’Acteur
                        &amp; le Spectateur. Mais plus le nombre en est grand, plus il y a de foible
                        &amp; de choix à faire. Nous verrons bientôt qui a droit de faire ce choix.
                        Il n’est question ici que des nouveautés.</p>
                    <p><pb n="2" xml:id="p2"/>Rien de plus commun que les murmures des Comédiens sur
                        le nombre des pièces qu’on leur présence chaque jour. Je conviens que cela
                        peut les déranger quelquefois. Mais leurs études sont-elles l’unique devoir
                        qu’ils ayent à remplir ? Point du tout. Ils ont le public à satisfaire en
                        perfectionnant leur jeu, &amp; en variant ses amusemens. Cette derniere
                        obligation est aussi étroite pour eux que la premiere. S’ils se contentoient
                        de bien jouer toujours la même piéce, je ne crois pas qu’on les laissât
                        jouir longtems de cette douce létargie.</p>
                    <p>Ainsi quand un Comédien fait les plaintes dont nous venons de parler, qu’il
                        craigne qu’on ne lui dise : « Les Auteurs abondent chez vous ; recevez-les,
                        vous le devez. Ce qui n’est que médiocre devient passable, puis excellent,
                        quand on a sçu encourager l’Auteur. Le secret de former un grand Artiste,
                        c’est de lui faire <pb n="3" xml:id="p3"/>aimer son art dès le commencement.
                        Vous avez peu de tems pourrant d’affaires ? Soyez moins dissipés, vous en
                        trouverez pour tout. Un Comédien prend le plus grand plaisir qu’il puisse
                        goûter en travaillant à en procurer au public.</p>
                    <p>» Quand on aime à s’occuper, on trouve toujours assez de momens de repos.
                        D’ailleurs on sçait que vous n’en prenez qu’à votre aise ; que vous n’êtes
                        pas gens à vous fatiguer. Y en a-t-il parmi vous dont la santé décline,
                        &amp; qui ait contracté des infirmités qui soient la suite d’un travail long
                        &amp; opiniâtre ?</p>
                    <p>Il n’y a sans doute trop de nouveautés que parce qu’elles ne réussissent pas.
                        Mais ce n’est pas une raison pour les dédaigner. Une seule représentation
                        suffit pour dédommager la Troupe.</p>
                    <p>Qui ne sçait le vif empressement <pb n="4" xml:id="p4"/>que nous avons pour
                        le nouveau ? Il l’emporte souvent même sur le beau. Que dis-je, souvent ? ne
                        voit-on pas tous les jours mille gens se dépouiller de bijoux du plus grand
                        prix, pour se jetter sur des bagatelles, sur des frivolités ? Avec quelle
                        ardeur cette Financiere ne dévore-telle pas les colifichets de du Lac ? Si
                        l’on n’y prend garde ses diamans se transformeront en mille petits ouvrages
                        de ses mains.</p>
                    <p>Pourquoi ce Marquis, dont la femme est jeune, belle, spirituelle, du meilleur
                        caractère &amp; de grande Maison, l’abandonne-t-il pour courir après les
                        caresses d’un minois ignoble qui n’en refuse à personne ? Pourquoi ce favori
                        de Plutus, errant d’appartemens en appartemens dans son vaste Palais,
                        engloutit-il des millions dans un château qui n’est pas fini, &amp; le
                        détruit-il pour le faire rebâtir à quelques toises plus loin ? Pourquoi <pb
                            n="5" xml:id="p5"/>ce curieux vendit-il ses Tableaux pour des Médailles,
                        celles-ci pour des coquillages, qu’il céde encore pour des papillons ?</p>
                    <p>La nouveauté est la cause de toutes ces extravagances. La nouveauté est
                        l’élement du François. Et pour le dire en passant, ce défaut qui part d’une
                        extrême vivacité est peut-être plus digne d’envie que cet engourdissement,
                        qui en retrecissant la sphère des désirs, annonce presque toujours un défaut
                        d’organisation.</p>
                    <p>C’est donc flatter le public que de lui donner des nouveautés. Comment
                        espére-t-on donc s’attirer ses suffrages, en jouant sans cesses des
                        chefs-d’œuvre à la vérité, mais qui sont si usés, qu’on en est presque aussi
                        ennuyé que d’une piéce pitoyable ?</p>
                    <p>Les yeux ne peuvent être perpétuellement fixés sur un objet. Mais ils y
                        reviennent avec plaisir, quand on a eu l’adresse de les délasser pas <pb
                            n="6" xml:id="p6"/>des distractions bien ménagées. Les nouveautés,
                        quelles qu’elles soient, causent ces distractions. Elles donnent aux organes
                        épuisés le tems de reparer leurs forces. Elles effacent peu-à-peu les idées
                        trop récentes, &amp; reveillent la curiosité assoupie.</p>
                    <p>Qu’on se rappelle la satisfaction qu’éprouvent plus de huit jours avant une
                        premiere représentation, les amateurs du théatre. On diroit que leurs
                        plaisirs renaissent. Ils s’entretiennent de l’Auteur, de l’Ouvrage, des
                        circonstances de sa reception, des anecdotes qu’il a fait naître ; enfin
                        tout Paris en est occupé. Si la piéce prend, la joie, les jugemens, les
                        critiques, tout redouble. Si elle tombe, outre les fruits que nous venons de
                        détailler ; le public tirera encore de cette espece d’alerte, cet avantage
                        que le mauvais le ramenera au bon. La comparaison qu’il fera de la piéce
                        nouvelle, rendra <pb n="7" xml:id="p7"/>à l’ancien théatre tous les agrémens
                        de la nouveauté.</p>
                    <p>Comment les Comédiens peuvent-ils donc déclamer contre les nouveautés, utiles
                        à la fois au public &amp; au Théatre ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="8" xml:id="p8"/>
                    <head type="sur">Chapitre XVI.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">De la présentation des Poëmes aux Comédiens ; de
                            leur réception, &amp; du choix de ceux qu’on joue dans les
                            intervales.</hi></head>
                    <p><hi rend="sc">Un</hi> Comédien joue-t-il pour soi ? Si cela est, il peut
                        jouer telle Piéce qu’il lui plaît. Si c’est au contraire pour le spectateur,
                        le goût de celui-ci l’emporte avec raison sur le sien. Le Comédien peut être
                        comparé en ce sens, au Médecin. L’un dissipe l’ennui, véritable maladie de
                        l’ame, comme l’autre guérit celle du corps. Que penseroit-on d’un Docteur,
                        qui voudroit faire prendre à un malade, des remèdes qui ne seroient bons
                        qu’à lui-même ? C’est donc pour le spectateur que le Comédien joue.</p>
                    <p>Il remplit cette obligation par son <pb n="9" xml:id="p9"/>zéle, par son jeu,
                        &amp; par la beauté des piéces qu’il donne. Le spectateur s’acquitte envers
                        lui, en connoissant, &amp; en saisissant les uns &amp; les autres.</p>
                    <p>S’il arrivoit qu’un Comédien, jouant une bonne pièce, ne le contentât pas,
                        &amp; cela arrive, il auroit donc manqué son but. Si mettant de la vérité
                        dans son action, il n’étoit pas applaudi, (disgrace éprouvée par un Acteur
                        qui s’est retiré il y a quelques années,) il n’y parviendroit pas non plus.
                        C’est donc le goût du public qui fait le sors des pièces &amp; des Acteurs.
                        C’est donc à lui qu’appartient le choix des unes comme des autres.</p>
                    <p>On lui a laissé à-peu-près le choix des Comédiens : &amp; ceux-ci se sont
                        arrogé le droit de recevoir les piéces ; ils ne les admettent que pour lui.
                        Mais pourquoi leur goût n’est-il pas le sien ? Le public n’a pas même
                        reclamé un droit, qui dans les mains des Comédiens, est la source de mille
                        abus.</p>
                    <p><pb n="10" xml:id="p10"/>L’amour propre domine autant l’homme de Lettres, que
                        qui que ce soit, &amp; lui est pardonnable. Les Auteurs ont avec raison, de
                        la répugnance à faire des démarches auprès des Comédiens, pour la réception
                        de leurs Ouvrages ; &amp; ils concluent avec un égal fondement, à ne les
                        point faire, quand ils peuvent s’en dispenser.</p>
                    <p>La conduite des Comédiens envers les Auteurs, est si indécente qu’elle
                        soulève tous les esprits. Les amateurs du Théatre, les plus zèlés partisans
                        des Comédiens, les François, les Etrangers, tout dépose contre leur fier
                        despotisme. Le cri est général. Le goût du Théatre est, à la vérité, porté
                        parmi nous jusqu’à la phrénesie. Mais celle-ci se tourne contre les
                        Comédiens, dès que par des démarches indiscrétes, ils donnent lieu à quelque
                        plainte. Qu’en doit-on conclure ? Que le levain du mécontentement fermente
                        dans tous les cœurs ; qu’il <pb n="11" xml:id="p11"/>est sans doute encore
                        trop foible pour étouffer entierement notre passion pour les représentations
                        théatrales ; mais que sans cesse accru par le spectacle des usurpations des
                        Acteurs, &amp; par l’abus qu’ils font de nos propres droits contre
                        nous-mêmes, ce levain parviendra enfin à triompher d’un penchant qui nous
                        humilie, &amp; à nous inspirer autant d’aversion pour le Théatre que nous
                        aurons eu de goût pour lui. Si les Comédiens vouloient refléchir aux
                        preuves, que le public leur donne assez souvent de sa sensibilité à leurs
                        outrages, ils verroient sans doute que la révolution dont nous les ménaçons,
                        n’est pas si éloinée qu’ils se l’imaginent.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="12" xml:id="p12"/>
                    <head type="sur">Chapitre XVII.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Du gouvernement &amp; de la Police intérieure du
                            Théâtre.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">T</hi><hi rend="sc">ant</hi> que les Comédiens dirigeront le
                        Théâtre, selon leur caprice &amp; leurs propres intérêts, je doute qu’il
                        subsiste longtems avec éclat. L’intérêt général est confondu avec celui des
                        particuliers ; mais cette union insensible, pour la plûpart d’entr’eux, est
                        souvent regardée comme un ridicule de plus. Quelquefois seulement, on veut
                        bien concourir par orgueil au bien public ; mais quand la vanité s’est
                        satisfaite, on ne pense plus qu’à soi-même. Seroit-ce parce que le rapport
                        du bonheur particulier au bonheur général, est encore moins frappant que le
                        rapport du bien général au bien particulier ?</p>
                    <p><pb n="13" xml:id="p13"/>L’idée de soi-même absorbe toute autre idée. Cet
                        égoïsme, comme s’exprimeroient quelques-uns, qui dans un cercle immense
                        d’êtres, liés les uns aux autres, persuade qu’ils sont tous nés pour nous,
                        &amp; que nous, ne le sommes pour aucun d’eux, entre dans la tête des
                        Comédiens, &amp; y peut-être considéré comme la cause des usurpations qu’ils
                        ont faites sur le Théâtre, sur les Auteurs &amp; sur le public. Pour les
                        colorer, on s’est appuyé d’un lieu commun ; chacun est le maître chez soi,
                        dit-on ; ainsi nous pouvons prendre dans notre sale, telle résolution qu’il
                        nous plaira.</p>
                    <p>Des vûes étroites ont laissé jetter à ce préjugé de profondes racines, on n’a
                        regardé le Théâtre que comme un divertissement dont la forme étoit
                        indifférente. A peine a-t-on trouvé dans Paris une seule maison pour l’y
                        donner. Les Magistrats municipaux d’alors, ne penserent pas <pb n="14"
                            xml:id="p14"/>que le spectacle, le soin d’en préparer &amp; d’en orner
                        la Scène, étoient une de leurs principales fonctions chez les Anciens. On
                        s’en reposa sur les Comédiens. Ils se logerent où ils purent, donnerent au
                        Théâtre telle forme &amp; telles Loix qu’il leur plût. Le public qu’ils
                        devoient avoir uniquement en vûe, n’y entra que pour l’argent qu’il y
                        apportoit. Ce ne fut que leur bien qui leur servit de regle. Les Auteurs qui
                        étoient les arcs-boutants du Théâtre, en devinrent les manœuvres. Ils
                        n’étoient alors, comme à présent, que des serviteurs aux ordres des
                        acteurs.</p>
                    <p>C’est donc à la négligence des Officiers municipaux, qu’on doit la prompte
                        décadence que le Théâtre éprouve. En effet, les Comédiens jouant pour leur
                        compte, &amp; dans un lieu qui leur appartient, disposent en maîtres, de
                        tout ce qui le concerne. Il paroissoit assez naturel, dans <pb n="15"
                            xml:id="p15"/>les commencemens, comme nous l’avons déjà dit, que les
                        propriétaires d’une maison, y ordonnassent à leur gré, tout ce qui y avoit
                        rapport. Les auteurs qui font valoir ce domaine, accablés sous l’idée de
                        propriété &amp; de seigneurie, furent pris pour des vassaux, ou pour de
                        simples cultivateurs, qui ne devoient jouir du bénéfice de leurs travaux,
                        que précairement.</p>
                    <p>Voilà me semble la principale raison qui a élevé les Comédiens sur les débris
                        de la fortune des Auteurs, qui, dans le droit, sont les seuls créateurs des
                        plaisirs que le Théâtre procure. Car on conçoit bien un spectacle sans
                        Comédiens de profession, puisque le Poëte pourroit jouer ses piéces
                        lui-même, comme il y en a des exemples. Mais un Théâtre ne seroit qu’un être
                        de raison sans Poëmes, &amp; par conséquent sans Auteurs.</p>
                    <p>On nous dira peut-être, qu’il est <pb n="16" xml:id="p16"/>possible que le
                        Comédien compose les piéces qu’il joue, comme l’Auteur peut jouer celles
                        qu’il a composées ; &amp; qu’il y en a aussi des exemples.</p>
                    <p>Il n’y a guère d’Auteurs qui ne puissent représenter dans leurs ouvrages. Ils
                        les jouent en les composant ; sans cela, comment jugeroient-ils de l’effet
                        qu’ils doivent faire ? S’ils se trompent quelquefois à cet égard, cela ne
                        prouve pas qu’ils n’ayent pas joué en travaillant ; mais seulement qui ont
                        manqué de goût, ou s’en sont laissé imposer par la prévention. Il y a
                        encore, à la vérité, des Auteurs qui lisent mal, mais il déclament bien ;
                        &amp; j’en ai connus qui donnoient de bonnes leçons aux Acteurs, quoiqu’ils
                        lussent sans grace.</p>
                    <p>Au contraire, il y a peu &amp; très-peu de Comédiens qui ayent composé avec
                        succès. Ainsi il s’en faut bien que ce petit nombre suffise pour remplir un
                        Théâtre.</p>
                    <p><pb n="17" xml:id="p17"/>N’est-il pas honteux à la capitale du Royaume, de
                        devoir aux Comédiens la principalle sale des Spectacles, tandis que toutes
                        les villes, un peu considérables de Province, en ont de construites à leurs
                        dépens ?</p>
                    <p>Un Théâtre bâti par la Ville de Paris, illustreroit autant la Préture, que
                        mille autres établissemens, &amp; seroit un ornement de plus à la Capitale.
                        Les besoins du Citoyen exigent le premier soin des Magistrats municipaux ;
                        son bonheur est le triomphe de leur zèle.</p>
                    <p>La propriété acquise aux Comédiens de la sale du Spectacle, est la premiere
                        cause du dépotisme qu’ils y exercent, dans l’administration intérieure. Il
                        en est une autre qui ne mérite pas moins d’attention ; c’est la haute idée
                        qu’on a communément de la professession de Comédien. Ce préjugé soutenu par
                        des savans, par des Poëtes du premier ordre, ne nous <pb n="18" xml:id="p18"
                        />paroît pas difficile à détruire ; &amp; nous nous croyons obligés de nous
                        en charger, avec d’autant plus de raison, qu’il est impossible de rendre
                        quelque éclat à la Scène Françoise, si on ne remet pas le Comédien à sa
                        propre place, &amp; les Auteurs &amp; le public dans leurs droits.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="19" xml:id="p19"/>
                    <head type="sur">Chapitre XVIII.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Prétention des Comédiens au titre d’homme à
                            talens, mal fondée.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">a</hi> qualification d’homme à talent, est
                        une de ces ressources que l’amour-propre a imaginées, pour élever certains
                        arts au-dessus des autres. On ne peut la contester à ceux qui exercent les
                        arts libéraux ; mais comme il est arrivé de grandes révolutions dans les
                        autres, depuis trois siécles ; il y en a plusieurs qui ont pris place à côté
                        des beaux arts, &amp; ceux qui s’en occupent jouissent de la même
                        dénomination. Tels sont les graveurs &amp; quelques autres, à qui l’on est
                        convenu généralement de ne la point disputer.</p>
                    <p>Mais ceux-là seuls ont droit de <pb n="20" xml:id="p20"/>prendre le titre <hi
                            rend="i">d’Homme à talents</hi> ; parce qu’on ne doit appeler ainsi que
                        ceux qui, sans aucun assujettissement, sans nulle contrainte, exercent un
                        art où l’imagination &amp; le génie en font plus que la main. L’invention
                        est le point d’appui, pour m’exprimer ainsi, de ces Artistes. Par elle ils
                        ressemblent à ceux qui professent les hautes Sciences ; sans elle ils sont
                        confondus avec les ouvriers.</p>
                    <p>Le Musicien imagine-t-il une piéce ? Il crée son sujet : il le commence,
                        l’interrompt, s’y remet &amp; l’abandonne encore à son gré. Le Peintre
                        laisse une composition pour une autre, &amp; la liberté qu’il donne à son
                        génie, met souvent le sceau à la perfection de ses Ouvrages. L’Architecte en
                        use de même. Personne ne peut contraindre ni les uns ni les autres, à telle
                        &amp; espéce de travail.</p>
                    <p>Je sçais qu’il y en a plusieurs qui consultant plus un certain intérêt, que
                        la <pb n="21" xml:id="p21"/>la noblesse de leur profession, contractent des
                        engagemens, dont l’honneur &amp; la bienséance leur sont, dans la suite des
                        devoirs indispensables. Je sçai même qu’il y en a en qui les fonctions de
                        certaines Charges sont d’une obligation étroite.</p>
                    <p>Dans le premier cas, l’Artiste sort de son état, &amp; à prix d’argent, en
                        engage les plus nobles prérogatives. C’est moins comme homme à talent, que
                        comme homme intéressé, qu’il se lie lui-même, &amp; préfére la fortune à la
                        liberté de son art.</p>
                    <p>Dans le second cas, les Charges dont les Artistes sont revêtus, sont des
                        récompenses dûes à la supériorité de leurs talents. Les devoirs qu’elles
                        imposent sont trop respectables dans leurs motifs &amp; dans leur fin, pour
                        être une véritable chaîne. Ce n’est pas la Charge qui en est une par
                        elle-même, ce sont les conditions aux-quelles on l’a acquise.</p>
                    <p><pb n="22" xml:id="p22"/>Qu’est-ce qui communément fait le Comédien ?
                        L’infortune, le libertinage, l’incapacité pour tout autre état,
                        l’inconduite, &amp; la fausse prévention où est la jeunesse, sur la
                        Profession de Comédien.</p>
                    <p>On ne peut disconvenir que ce ne soient là les motifs généraux qui conduisent
                        au Théatre. On ne niera pas non plus qu’ils ne soient une des premieres
                        causes de l’opprobre que les gens sensés attachent à cet état. C’est une
                        régle sûre en morale, que la fin que nous nous proposons dans une
                        entreprise, nous rend dignes d’estime ou de blâme dans l’exécution.</p>
                    <p>Il arrive quelquefois que le génie qui nous domine, nous conduit au milieu
                        des plus grands défordres, &amp; de la bassesse, à l’état qui lui est
                        propre. On a vu se distinguer dans les Lettres. &amp; dans les Arts, des
                        gens qui avoient pris un état bien opposé.</p>
                    <p><pb n="23" xml:id="p23"/>La réputation que ceux-ci se sont acquise, étoit
                        indépendante de leur premier état. Elle relevoit l’homme &amp; laissoit la
                        profession dans la bassesse.</p>
                    <p>D’ailleurs ce démon dominant, qui nous entraîne malgré nous, aux choses qui
                        sont du ressort de nos talens naturels, mais cachés, ne produit de grands
                        hommes que quand il engage à des grandes entreprises. Et on ne lui sçait
                        point de gré s’il ne porte qu’au médiocre &amp; au mauvais, comme cela
                        n’arrive que trop.</p>
                    <p>S’il y a eu des Comédiens qui ont poussé leur profession au-delà des bornes
                        ordinaires, ils se sont distingués, &amp; la profession est restée la même.
                        Un Forgeron peut rafiner son art, &amp; surpasser ses Confréres, sans que
                        l’art en obtienne un dégré de noblesse de plus.</p>
                    <p>Qu’on ne me donne que des Comédiens habiles, je rendrai justice à <pb n="24"
                            xml:id="p24"/>leur mérite ; mais je n’éleverai ni ce mérite au-dessus de
                        lui-même, ni la profession aux nues. Quand je ne verrai qu’une multitude de
                        mercenaires, qui, la plûpart, n’ont d’autre capacité que de supputer à quoi
                        se monte la part qu’ils ont dans le produit des chambrées, je m’étonnerai
                        que des gens qui ont des lumieres, leur prodiguent une qualification qui ne
                        doit être accordée qu’au génie.</p>
                    <p>Nous avons dit que les gens dignes du titre d’Homme à talents, étoient
                        libres. Le Comédien au contraire n’est que l’homme du Public, &amp; son
                        gagiste. Il doit faire tous ses efforts pour lui plaire. C’est à lui qu’il
                        rend compte de ses actions, &amp; qu’il répond de ses fautes. Il tremble
                        devant lui, comme devant un Juge souverain, qui lui accorde ou refuse grace
                        à son gré. Veut-il s’absenter ? Il est obligé d’en demander permission.
                        Veut-il quitter le Théatre ? On le <pb n="25" xml:id="p25"/>force d’y
                        rester. Se dispenser de jouer certains rôles ? Il y est contraint. Sortir de
                        France ? Il est puni.</p>
                    <p>Ne sont-ce pas là les caractères de l’asservissement le plus formel ?</p>
                    <p>Le Roi a gagé les Comédiens, comme des gens attachés à sa maison &amp; à sa
                        suite. Cette seule prérogative n’est-elle pas au-dessus de tout ce qu’on
                        vient de dire ?</p>
                    <p>Elle y ajoute une nouvelle force au lieu de le détruire. Le Roi se plaît à
                        jouir des mêmes spectacles que son Peuple. Si Sa Majesté donne des pensions
                        aux Comédiens, &amp; les soumer à la jurisdiction de quelques-uns de ses
                        principaux Officiers, c’est pour que les amusemens de ses Sujets soient plus
                        réglés &amp; moins dépendans des caprices de la Troupe ; c’est pour en
                        écarter les abus, qui se glisseroient dans un Spectacle sous l’autorité du
                        public si facile à éluder ou à usurper ; c’est pour que la <pb n="26"
                            xml:id="p26"/>Troupe sente mieux l’étendue de ses devoirs, &amp; ait
                        moins de prétextes de s’en affranchir. En un mot, c’est pour l’accoutumer à
                        se plier aux vûes du public, par la soumission qu’elle doit à ses
                        ordres.</p>
                    <p>En outre le Service du Roi, quelqu’honorable qu’il soit, est un double
                        engagement, une nouvelle dépendance, qui confirme la premiere. De ce qu’ils
                        ont deux Maîtres, conclura-t-on qu’ils n’en ont point ?</p>
                    <p>C’est comme Domestiques de la Maison du Roi, qu’ils en sont gagés ; &amp;
                        cette qualité, la plus belle qu’ils ayent, n’a rien qui leur mérite le titre
                        d’Homme à talents. Je n’imagine pas qu’ils osent se dire Officiers du Roi,
                        ni du second, ni du troisiéme ordre. Ainsi leur service ne leur laisse aucun
                        droit au titre dont il s’agit, auquel les Valets de pied ne puissent
                        aspirer, avec plus de raison, puisqu’ils sont pourvus de Brevets <pb n="27"
                            xml:id="p27"/>d’Office, qui leur donnent le pas sur les Comédiens.</p>
                    <p>Les Anciens, m’objectera-t-on, après avoir occupé les premieres places dans
                        les armées, venoient jouer leurs Poëmes sur le Théatre d’Athènes. On a vû en
                        Angleterre un Gentilhomme se plaire à faire en public le rôle d’Orosmane. La
                        Cour de France a dansé avec les Acteurs de l’Opéra, sur le Théatre ;
                                <quote>« Non<seg type="exquote">, dit M. de Voltaire, d’où ces deux
                                derniers faits sont tirés ?</seg> Aucun des beaux Arts n’est
                            méprisable ; &amp; il n’est véritablement honteux, que d’attacher de la
                            honte aux talents.</quote></p>
                    <p>Eschyle jouoit dans ses Tragédies, &amp; étoit bon Officier. Mais il n’y a
                        rien là de contraire à nos principes. Moliere étoit un homme de génie comme
                        Eschyle ; mais ce n’est pas parce qu’il jouoit ses Piéces à l’imitation de
                        cet ancien, mais parcequ’il les composoit Eschyle, pour se rendre <pb n="28"
                            xml:id="p28"/>plus agréable au peuple, montoit sur le Théatre ; mais je
                        suis sûr qu’Athènes n’eut pas vu d’un bon œil, l’un de ses Capitaines, faire
                        le Comédien autrement que dans ses propres Piéces. Cela est si différent que
                        l’Histoire ne nous dit point qu’Eschyle ait représenté dans d’autres Piéces
                        que les siennes.</p>
                    <p>Un Gentilhomme a pu faire, sur le Théatre de Londres, sans être Comédien de
                        profession, le rôle d’Orosmane ; mais s’il méritoit de la considération,
                        c’est qu’il jouoit un plus beau rôle dans la Société. Cette fantaisie à dû
                        être agréable aux Anglois, dans un homme qui a bien voulu descendre de son
                        état, pour les amuser ; mais en eussent-ils pensé aussi favorablement, s’il
                        eût sérieusement fait choix du métier de Comédien ? Je sçais qu’on peut être
                        Gentilhomme &amp; Comédien : mais on voit des Nobles être pis que cela
                        encore, <pb n="29" xml:id="p29"/>sans être un exemple à suivre pour la
                        Noblesse.</p>
                    <p>Si Louis le Grand a dansé pèle mêle avec les Acteurs de l’Opéra, c’est que
                        les plaisirs que les Rois goûtent sur le Trône, n’excluent point ceux qu’ils
                        trouvent au milieu de leurs Sujets. Louis XIV. comme le remarque très-bien
                        M. de Voltaire, s’abstint de ces danses, quand il eut conçu l’idée de la
                        véritable grandeur. Les Rois ennoblissent tous les divertissemens ; mais
                        ceux-ci n’ennoblissent pas tous les hommes. L’usage moderé que les grands
                        Princes font de ces plaisirs, n’empêche pas qu’on ne les prenne toujours
                        pour ce qu’ils sont. S’ils se faisoient une trop grande habitude du Théatre,
                        on l’oublieroit. C’est, cette habitude, si basse dans les Maîtres du monde,
                        que les Romains, &amp; toute la Terre depuis eux, ont reproché avec raison à
                        l’Empereur Néron.</p>
                    <p>Au reste, que les Rois jouent la <pb n="30" xml:id="p30"/>Comédie, je
                        tiendrai la scène pour très-honorée. Mais cet honneur disparoît avec eux ;
                        &amp; ne passe point aux Acteurs, qui ne sont que des Comédiens aux yeux de
                        la raison. Si un Souverain s’avisoit en chassant dans une Forêt, d’y faire
                        un fagot, imprimeroit-il aux Bucherons un caractère de Noblesse
                        ineffaçable ? En feroit-il des gens à talents ?</p>
                    <p>Dans une de ces <hi rend="i">Hôtelleries</hi>, espèce de divertissement assez
                        commun dans les Cours d’Allemagne, quand le bon goût y étoit moins connu ;
                        dans une Hôtellerie, dis-je, tenue pour célébrer le Mariage d’une Princesse
                        de Danemarck avec un Duc de Holstein, la Reine fit le personnage de coupeuse
                        de bourses, &amp; le Prince Royal son Fils, celui de Garçon Barbier.
                        Dira-t-on que depuis ce tems-là, les Barbiers &amp; les Filoux soient
                        devenus hommes à talents ?</p>
                    <p>Quand on aura vû dans les deux <pb n="31" xml:id="p31"/>Chapitres suivans,
                        que les talens qu’on suppose au Comédien n’existent que dans le préjugé ;
                        nous espérons que l’on conviendra enfin que nous sommes fondés à leur en
                        refuser la qualification. Les Romains avoient des Comédies attellanes, ainsi
                        appellées, dit Tite-Live, parce que la jeune Noblesse ne pouvoit jouer que
                        dans ces Piéces, &amp; avoit seule le droit d’y jouer. Le Théatre étoit donc
                        regardé à Rome comme indigne des gens de condition.</p>
                    <p>On a vu des Affranchis manier, presque à la place des Empereurs, le timon de
                        l’Etat. Nul Comédien n’est parvenu à cet honneur. Roscius, dont l’Histoire
                        nous a conservé le nom, plûtôt pour marquer la foiblesse de ses admirateurs,
                        que pour éterniser sa mémoire, reçut de Rome des applaudissemens, quelques
                        bienfaits, &amp; mourut Comédien.</p>
                    <p>Après chaque Spectacle, les <pb n="32" xml:id="p32"/>Romains exposoient aux
                        yeux du peuple une Actrice toute nue ; cet usage s’étoit-il introduit par
                        les Comédiens où par les Romains ? Une Actrice d’une rare beauté se sera
                        montrée nue dans un rôle qui l’exigeoit, pour le jouer d’une maniere qui lui
                        fût plus avantageuse, où pour obtenir l’effet de quelque demande. Alors ce
                        que la nécessité, ou l’amour-propre avoient engagé de faire une fois, est
                        tourné en habitude ; c’est ainsi que parmi nous, les graces avec lesquelles
                        Arlequin dansa son premier Ménuet, ont déterminé à le lui demander toujours
                        dans la suite.</p>
                    <p>Peut on supposer qu’une Actrice ait jamais pu être obligée par son rôle, à
                        blesser ainsi l’honnêteté publique ? La Police l’auroit-elle souffert ? Si
                        l’Actrice l’a fait pour obtenir quelque grace ; la beauté a un pouvoir
                        reconnu dans le secret, mais un étalage impudent de ses charmes, <pb n="33"
                            xml:id="p33"/>choque la vue au lieu de toucher le cœur. Si l’Histoire
                        nous apprend qu’une seule femme (Phrénice) pût assister dans les Jeux
                        Olimpiques, aux combats de la Lutte, ce fut par un privilége spécial, &amp;
                        pour la récompenser d’y avoir conduit elle-même son fils Euclée. Quelle
                        différence d’admettre par grace, une femme parmi des Lutteurs qui
                        combattoient nuds, ou d’introduire une femme nue au milieu d’une foule de
                        Spectateurs de l’un &amp; de l’autre sexe ! Les Grecs excluoient les femmes
                        des exercices qui les obligeoient d’être nuds ; mais les Romains
                        auroient-ils souffert qu’une Actrice parût dans cet état, à des Jeux qui ne
                        l’exigeoient pas ?</p>
                    <p>Supposons néanmoins pour un moment, que cette Actrice a sacrifié toute pudeur
                        pour parvenir à ses fins. Rien ne coûtoit donc alors aux Comédiens pourvu
                        qu’ils plûssent ? Quels étoient donc alors les Comédiens ? Rome <pb n="34"
                            xml:id="p34"/>devoit-elle accorder tant d’estime à des gens qui
                        poussoient l’adulation jusqu’à se prostituer publiquement pour servir ses
                        passions ?</p>
                    <p>Si, comme il est vraisemblable, cet usage à été établi par les Romains ;
                        n’avilirent-ils ainsi leurs Acteurs que pour prouver qu’ils tenoient parmi
                        eux un rang distingué ? Les hommes ont souvent pris une route opposée à
                        celle qu’ils devoient suivre ; mais c’est quand ils flottoient entre
                        l’incertitude &amp; l’ignorance des chemins. Comment Rome auroit-elle pu
                        croire que couvrir les Comédiens d’infamie, c’étoit leur donner une preuve
                        de la haute idée qu’elle avoit d’eux ? Ne diroit-on pas au contraire qu’ils
                        ne pouvoient jamais être assez flétris à ses yeux ; puisque pour les plonger
                        dans un plus profond abîme d’avilissement, elle sacrifia le soin des mœurs
                        mêmes ?</p>
                    <p>Les Romains en autorisant un <pb n="35" xml:id="p35"/>usage si dangereux,
                        avoient des raisons proportionnées aux maux qu’il devoit causer. La
                        déférence que Caton le Censeur marqua un jour pour cette pratique ancienne,
                        en se retirant du Théatre pour la laisser observer, nous le prouve assez.
                        Nous croyons voir ces raisons dans la politique &amp; dans la législation
                        Romaines.</p>
                    <p>Dans une Ville toujours agitée de troubles &amp; de factions, les Magistrats
                        sentirent la nécessité de donner des spectacles. Mais d’un autre côté,
                        connoissant la fureur du Peuple pour les Jeux, ils ne crurent pas moins de
                        leur devoir d’empêcher qu’elle ne dégénérât en une frénésie, qui eût été une
                        nouvelle source de désordres. C’est pourquoi ils firent de leurs
                        divertissemens un spectacle qui, en révoltant l’humanité &amp; la raison, en
                        diminuoit le désir &amp; l’yvresse. Il est certain que les combats de <pb
                            n="36" xml:id="p36"/>Gladiateurs produsoient ce double effet ; la moitié
                        des spectateurs y frissonnoit d’horreur. Si l’autre moitié sembloit goûter
                        un plaisir barbare à voir couler le sang humain, &amp; même expirer les
                        combattans ; quels reproches ceux-ci ne devoient-ils pas se faire, en
                        refléchissant sur la nature de leurs amusemens ?</p>
                    <p>Ces combats sanglans étoient donc un remède contre eux-mêmes. Autrement Rome
                        auroit-elle pu les justifier à ses propres yeux ? Sans cette sage politique
                        le Peuple n’auroit jamais quitté le Théatre. Si les malheureux qui y
                        combattoient, n’y eussent souvent perdu la vie, leur gloire auroit été
                        briguée avec ardeur, &amp; tous les Romains auroient voulu être
                        Gladiateurs.</p>
                    <p>Rome étoit animée du même esprit à l’égard des Acteurs Dramatiques. S’ils
                        étoient bons, ils étoient applaudis ; ces applaudissemens <pb n="37"
                            xml:id="p37"/>devoient inspirer du goût pour leur profession ; mais cela
                        étoit contre l’esprit de la loi, qui ne vouloit pas qu’on s’exagérât le
                        mérite des Acteurs. C’est pour prévenir cet abus qu’il fut ordonné qu’une
                        Actrice fût montrée nue en public. Le Comédien devoit plaire, mais non pas
                        jusqu’à faire envier son état. Comme il y parvenoit souvent, on lui imposa
                        l’obligation de se couvrir soi-même de honte au milieu de ses succès, pour
                        effacer entierement l’impression de ceux-ci, &amp; ne laisser subsister que
                        le souvenir de celle-là.</p>
                    <p>C’est pourquoi ils ne devoient satisfaire à cette ordonnance infamante, qu’à
                        la fin de la Piéce. Cette prostitution rappelloit au peuple ce qu’il en
                        avoit coûté pour monter sur le Théatre ; ce qu’il devoit penser d’un état
                        qui asservissoit à un devoir si honteux, &amp; de gens qui avoient été
                        capables de faire de si grands sacrifices pour l’embrasser.</p>
                    <p><pb n="38" xml:id="p38"/>Ne reconnoit-on pas les traces de leur politique à
                        cet égard, dans l’usage où étoient les Lacédémoniens d’inspirer de
                        l’aversion pour l’yvrognerie, par le tableau des excès mêmes de ce vice ?
                        Sparte enseignoit la sobriété à ses citoyens, en leur mettant devant les
                        yeux l’intempérance de leur esclaves. Rome entretenoit dans les siens l’idée
                        de la vraie gloire, en avilissant une profession qui pouvoit les séduire.
                        Ceux-là relevoient l’éclat des mœurs, en lui opposant les tristes effets
                        d’une passion brutale. Ceux-ci apprenoient à juger sainement des hommes, en
                        dégradant encore plus ceux qui s’étoient oubliés. Des deux côtés on voit le
                        même principe &amp; les mêmes vûes, seulement appliqués à des objets
                        différends.</p>
                    <p>Les Romains comme les François passérent facilement du plaisir de la Comédie,
                        à la recherche de la <pb n="39" xml:id="p39"/>Comédienne. Bientôt les gens
                        de qualité &amp; les riches, ne purent vivre décemment sans avoir dans une
                        petite maison une Actrice à leurs gages. Cette dépense devint un besoin,
                        comme une preuve de la grandeur &amp; de l’opulence. La jeunesse Romaine
                        sécoua le joug de l’autorité paternelle pour avoir aussi des Actrices.
                        Celles-ci la précipitérent dans tous les excès que nous voyons de nos jours.
                        Elle étoit souvent hors d’état de remplir les Charges de la République avant
                        l’âge d’y parvenir. De là les gémissemens de tant d’épouses charmantes, les
                        dissensions domestiques, les divorces, les ruptures ; cette humiliante
                        préférence donnée par les beautés de Théatre au plus offrant ; la honte de
                        l’abandon, l’amertume du répentir, les usures immenses &amp; la ruine
                        entiere des Maisons.</p>
                    <p>Aux considérations générales sur <pb n="40" xml:id="p40"/>la comédie, le
                        Législateur en ajouta de particuliéres aux Actrices ; parce que l’amour
                        qu’elles inspiroient, n’avoit pas des suites moins funestes que la passion
                        pour le Théatre, &amp; qu’il n’étoit pas moins nécessaire de réprimer l’un
                        que l’autre.</p>
                    <p>La nudité des Actrices fut encore le remède aux feux qu’elles allumoient. On
                        les montra en public pour garantir du danger de les voir en secret, &amp;
                        elles perdirent leur pouvoir. La curiosité cesse comme le feu, faute
                        d’aliment. Nos passions s’éteignent moins par ce qu’elles enlévent à notre
                        fortune, que par ce qu’elles coûtent à notre amour propre. Pouvoit-on porter
                        de plus sensibles coups à celui-ci, que d’exposer aux yeux de tout le monde,
                        les objets de ses désirs ? Si ce qu’on voit enflamme quelquefois pour ce
                        qu’on ne voit pas, on n’a plus de vœux à <pb n="41" xml:id="p41"/>faire
                        quand on a tout vû. Chez les peuples qui ne s’habillent point la nudité
                        n’excite aucun désir.</p>
                    <p>Les Romains tiroient le même avantage de celle de leurs Actrices ; &amp;
                        c’étoit le but de la loi. C’est ainsi qu’ils avoient limité chez eux l’effet
                        des Spectacles, &amp; marqué la place que les Comédiens devoient occuper
                        dans l’opinion publique.</p>
                    <p>S’il restoit encore quelques doutes sur cette matiere, le trait suivant
                        achevera de les dissiper. Decimus Laberius, Chevalier Romain &amp; Poëte,
                        s’appliqua à composer des Mimes &amp; y excella ; ce n’étoit point un
                        deshonneur à Rome de composer pour le Théatre, mais on ne pouvoit y
                        représenter soi-même sans se dissamer. Laberius ne put pourtant résister aux
                        instances réitérées de César, qui l’obligea par ses libéralités de monter
                        sur le Théatre à l’âge de soixante ans, pour jouer une de ses Piéces.</p>
                    <p><pb n="42" xml:id="p42"/>Dans le Prologue, qui est un des plus beaux morceaux
                        de l’antiquité, le Poëte exhala sa douleur d’une maniere fort touchante,
                        Macrobe, qui nous l’a conservé tout entier, nous apprend aussi que ce
                        Chevalier Romain, pour venger sa vieillesse, inséra malignement dans le
                        cours de l’ouvrage quelques traits picquans contre ce Prince. Un Valet
                        maltraité par son Maître, s’écrioit : <quote><hi rend="i">O Romains ! nous
                                perdons la liberté !</hi></quote> Et un peu plus bas : <quote><hi
                                rend="i">Il est nécessaire que celui qui se fait craindre de
                                plusieurs personnes, en craigne aussi lui-même
                            plusieurs.</hi></quote> Tout le Peuple à ces traits reconnut César,
                        &amp; jetta les yeux sur lui. Cependant lorsque la piéce fut finie ce
                        Prince, comme pour le réhabiliter dans la dignité de Chevalier Romain, à
                        laquelle il avoit dérogé par complaisance, le gratifia d’un anneau, qu’on
                        pouvoit regarder comme de nouvelles Lettres de Noblesse.</p>
                    <p><pb n="43" xml:id="p43"/>Laberius étant allé ensuite prendre place parmi les
                        Chevaliers, ils se tinrent de telle sorte qu’il n’en trouva point. Ciceron
                        qui le vit dans l’embarras, lui dit, en le raillant : <quote><hi rend="i">Je
                                vous aurois reçu auprès de moi, si je n’étois moi-même assis trop à
                                l’étroit</hi></quote><note n="*" place="bottom"><quote>Recepissem te
                                nisi anguste sederem.</quote></note> : Se mocquant de Laberius &amp;
                        du grand nombre de Sénateurs que César avoit créés.</p>
                    <p>La Loi Pappienne interdisoit aux Sénateurs le mariage avec les femmes qui
                        avoient monté sur le Théatre, ou qui avoient été affranchies. Voilà donc les
                        Comédiens qui partagent l’avilissement de la servitude avec les
                            esclaves.<note n="**" place="bottom">Fragmens d’Ulpien, chap. 13. &amp;
                            la Loi 44. <hi rend="i">De Ritu Nuptiarum.</hi></note></p>
                    <p>Du tems d’Ulpien il étoit défendu aux Ingénus<note n="***" place="bottom"><hi
                                rend="i">Idem. Tit. 13 &amp; 16.</hi></note> d’épouser des femmes
                            <pb n="44" xml:id="p44"/>de mauvaise vie, qui se sussent produites sur
                        le Théatre, ou qui eussent été condamnées par un Jugement public. La défense
                        ne regarde plus les Sénateurs, mais tout homme libre. Les Actrices ne sont
                        plus seulement confondues avec les affranchies, mais avec les femmes
                        prostituées, &amp; avec les criminelles. Quand les usages, les loix &amp;
                        l’opinion générale ont proscrit les Comédiens ; quand d’un bout du monde à
                        l’autre toutes les Nations leur prodiguent l’avilissement &amp; le mépris,
                        pourra-t’on croire encore qu’on appelle ces mêmes Peuples en témoignage en
                        faveur des personnes de Théatre ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="45" xml:id="p45"/>
                    <head type="sur">Chapitre XIX.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Des Talens mal-à-propos attribués aux
                            Comédiens.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> partisans du Comédien, pour lui
                        accorder une considération qui ne lui est pas dûe, se fondent sur l’esprit
                        de discussion &amp; d’analyse qu’ils prétendent lui être nécessaires ; sur
                        l’intelligence qui doit lui découvrir tous les rapports de son rôle, ceux
                        des autres rôles avec celui-là, &amp; ceux de tous ces rôles avec l’objet
                        principal du Poëme ; sur les finesses de son art, sur les coups de théatre
                        que le Comédien tir de son propre fond, sur la grandeur d’ame, &amp; les
                        entrailles essentielles à l’Acteur tragique ; sur la déclamation &amp; les
                        bienséances scrupuleuses qu’ils ont seuls introduites au Théatre, &amp; sur
                        la profonde connoissance qu’ils en ont.</p>
                    <quote>
                        <p><pb n="46" xml:id="p46"/>« Plus nous avançons, dit l’Auteur du Comédien,
                            dans l’examen de l’art de représenter les Ouvrages dramatiques, plus on
                            reconnoit combien l’esprit de discussion &amp; d’analyse est nécessaire
                            aux Acteurs.</p>
                    </quote>
                    <p>Il est certain qu’un Comédien rendroit mal un rôle qu’il n’entendroit pas. Il
                        faut qu’il saisisse l’esprit qui y est répandu d’un bout à l’autre. Mais il
                        ne lui faut pour cela que la portion d’intelligence accordée au commun des
                        hommes.</p>
                    <p>L’intelligence, on le sçait, est le premier, le plus essentiel des talens
                        pour tout homme qui veut se distinguer dans les Sciences &amp; dans les
                        Arts. Elle est chez les Sçavans &amp; chez les grands Artistes, le flambeau
                        du génie, &amp; souvent elle est prise pour lui-même.</p>
                    <p>Dans les premiers, on la voit, par des efforts opiniâtres, s’enfoncer dans
                        les sentiers obscurs de la vérité ; <pb n="47" xml:id="p47"/>dissiper les
                        nuages qui renferment les belles découvertes dans un cahos impénétrable ;
                        déchirer ces voiles multipliées, dont la nature aime à cacher ses refforts,
                        ses secrets, &amp; ses opérations. C’est elle qui, pour triompher de tant
                        d’obstacles, employe une pénétration profonde, un jugement sur, une
                        imagination ardente à découvrir des routes inconnues. Sans guide il ne faut
                        point s’égarer ; sans lumiére il faut percer des ténèbres épaisses. Sans
                        objet fixe, il faut enfanter des phénomènes.</p>
                    <p>Tels sont les secours que les Sçavans du premier ordre, empruntent d’une
                        profonde intelligence.</p>
                    <p>Les Artistes célébres ne lui doivent pas moins. Le beau à des régles
                        générales ; mais je ne sçais par quelle fatalité leur observation ne le
                        produit que rarement. Il y a des nuances, des rapports, des traits de maître
                        qu’elles ne connoissent point, <pb n="48" xml:id="p48"/>&amp; qu’une
                        intelligence étendue développe seule. Elle fixe le génie sur les objets
                        propres à le faire éclatter. Elle lui démontre des sources nouvelles, elle
                        l’y conduit à travers les abîmes. Elle fait choix, par un discernement
                        exquis, des moyens qui semblent aux yeux du vulgaire promettre un effet tout
                        contraire à ses vûes. Elle déploye en un mot des traits qui n’ont point
                        paru, &amp; qui surpassent en beauté tous ceux que l’on a vûs. Quelle
                        sagacité ! Que de nobles élans ! Que de recherches laborieuses ! Qu’on la
                        suive s’il est possible dans ses procédés ; on la verra toujours s’écartant
                        des routes frayées, dédaignant les foibles rayons qui l’environnent,
                        s’elever comme un nouveau Promethée, jusqu’au centre de la lumiére, &amp;
                        dérober le feu céleste.</p>
                    <p>On a dû remarquer dans ce que nous venons de dire, qu’une haute <pb n="49"
                            xml:id="p49"/>intelligence, ne tient que d’elle-même la beauté de ses
                        plans, le caractère de ses ouvrages, l’ordre de ses opérations, les objets
                        de ses recherches ; en un mot, si l’on peut le dire, l’esprit de son rôle.
                        C’est à ces traits d’indépendance &amp; de souveraineté qu’on reconnoit
                        l’intelligence propre aux Sciences &amp; aux beaux Arts. Inutilement la
                        chercheroit-on dans des sujets dont les pas sont comptés, les démarches
                        assujetties à une loi étrangére, &amp; qui doivent mouvemens, idées,
                        expressions, enfin tout à autrui.</p>
                    <p>Il est visible que le Comédien est retenu en exerçant sa profession, dans une
                        dépendance formelle. Tous ses devoirs se bornent à suivre pas à pas les
                        idées du Poëte ; à prendre les mouvement qui y sont tracés, à rallentir ou à
                        précipiter son action, selon que les situations qui lui sont prescrites
                        l’exigent. S’il est des <pb n="50" xml:id="p50"/>passages d’un mouvement à
                        l’autre, qui soient difficiles, parce qu’ils s’entrechoquent ; ils sont
                        marqués par des expressions coupées, par des idées interrompues, par la
                        ponctuation. Ne sont-ce pas là autant de sources où l’Acteur puise les
                        différentes qualités de son action ; d’où ses mouvemens coulent dans un
                        dégré de chaleur, d’énergie ou de modération, toujours proportionné aux
                        modéles que le Poëme lui offre, &amp; combiné avec le caractère écrit des
                        personnages ?</p>
                    <p>Quelles finesses, quelles nuances, l’Acteur découvre-t-il que le Poëte n’ait
                        point apperçues ? Ou elles sont dans les détails de la piéce, ou dans
                        l’assemblage de toutes ses parties.</p>
                    <p>Dans le premier cas, il n’y a point d’idées, point de finesse, point
                        d’expression même que l’Auteur, (nous ne parlons que de ceux qui méritent ce
                        titre) n’ait comparées à d’autres, <pb n="51" xml:id="p51"/>donc il n’ait
                        balancé la force, la douceur &amp; les effets. Le génie qui en composant, le
                        transporte dans toutes les situations, lui indique le plus beau jeu qui ait
                        pu naître de tous ses refforts. La préférence qu’il a donné aux uns, est une
                        preuve de la supériorité qu’ils ont sur les autres.</p>
                    <p>Et on prétend qu’après une attention si sérieuse, un choix si réfléchi, ses
                        yeux n’ont pas apperçu jusqu’aux nuances les plus déliées ?</p>
                    <p>Parce que le public ne veut pas voir toute l’étendue du discernement de
                        l’Auteur ; parce qu’un Comédien développera ses pensées, ses sentimens mieux
                        qu’un autre, le Poëte ne les à point eus ? parce que l’un travaille dans le
                        fond d’un cabinet, &amp; que l’autre joue en public, les finesses dont l’un
                        assaisonnera son jeu, ne seront point à l’autre, qui les a senties &amp;
                        exprimées, soit en détail, soit dans le caractère <pb n="52" xml:id="p52"
                        />général de sa piéce &amp; de ses personnages ? Cela est aussi injuste
                        qu’absurde.</p>
                    <p>Non : quelque étude que le Comédien fasse d’un rôle, jamais il ne le verra
                        sous toutes les faces qui ont frappé le Poëte. Ce n’est que dans les travaux
                        de l’enfantement que l’analyse &amp; la comparaison étalent toutes les
                        qualités des objets.</p>
                    <p>D’ailleurs, quelque prévenu que l’on soit en faveur du Comédien, on ne met
                        apparemment pas son talent au-dessus du génie des Corneille, des Racine, des
                        Crébillon, des Voltaire. Si ces Grands Hommes sont supérieurs en lumières au
                        Comédien, pourquoi leur refuseroit-on une plus parfaite connoissance de
                        leurs propres ouvrages ?</p>
                    <p>Dans le second cas, toutes les beautés qui peuvent sortir de l’ensemble d’un
                        poëme, appartiennent à l’Auteur, comme celles d’un grand <pb n="53"
                            xml:id="p53"/>édifice sont à l’Architecte. Accordons, si l’on veut, que
                        la représentattion découvre au Poëte une perfection d’harmonie qui avoit pu
                        lui échapper. Cette perfection en est-elle moins dans son Drame, en est-elle
                        moins à lui ?</p>
                    <p>Une Tragedie est une vaste machine dont la régularité des mouvemens peut
                        surpasser l’attente du machiniste ; mais doit-elle être attribuée à un autre
                        qu’à celui qui lui a donné l’action &amp; la vie ?</p>
                    <p>N’est-ce pas le Poëte qui a crée ces caractères, qui a groupé ces
                        personnages ; &amp; qui a imprimé sur tous les rôles cet esprit général qui
                        les vivifie, &amp; cause des impressions si délicieuses ?</p>
                    <p>Je le répéte, tout dans une Tragédie appartient à l’Auteur. Les grandes
                        situations, les beaux mouvemens, les coups de théâtre, ne passent pour
                        beautés, que parce qu’ils sont des <pb n="54" xml:id="p54"/>émanations de
                        l’esprit général. Pour donner des talens au Comédien on les ôte au Poëte !
                        Quel effort d’imagination ? En privant le Comédien du mérite de l’analyse,
                        de la discussion, des finesses de l’art, des coups de théâtre, &amp; d’une
                        intelligence supérieure ; nous ne faisons que le rendre à lui-même.</p>
                    <p>Au reste,en lui refusant une intelligence égale à celle qui caractérise les
                        vrais hommes à talens, nous ne prétendons pas l’en dépouiller absolument.
                        Nous l’avons insinué au commencement de ce Chapitre ; mais qu’il soit en
                        état de suivre de plan que l’Auteur a tracé ; qu’il mesure son jeu au dégré
                        de chaleur qui anime les personnages ; qu’il saisisse bien l’esprit de son
                        rôle, qu’il joigne à cela la perfection du corps, un organe convenable aux
                        parties qu’il embrasse. Nous aurons un homme <pb n="55" xml:id="p55"/>d’une
                        vûe, d’une intelligence fort ordinaires, &amp; un bon Comédien.</p>
                    <p>Il nous reste à examiner si les entrailles, &amp; la grandeur d’ame sont en
                        effet indispensables au Comédien.</p>
                    <p>Presque tous les hommes, &amp; surtout les moins estimables, prennent dans le
                        discours, des principes &amp; des sentimens vraiment héroïques. Ils
                        affectent un ton si insinuant, si persuasif, qu’en ne les connoissant pas,
                        on les croit pénétrés de ce qu’ils disent. L’amour propre fait sentir aux
                        plus méchants la nécessité de paroître vertueux. Si l’on ne disoit que ce
                        qu’on sent, y auroit-il dans le monde tant de fausses caresses, tant de
                        trahisons, de politesses forcées, tant de vaines promesses ? il le faudroit
                        sans doute. Mais l’expérience ne nous prouve-t-elle pas que cette loi, si
                        chère à la société, est une des plus négligée ?</p>
                    <p>Si l’on se méthamorphose journellement <pb n="56" xml:id="p56"/>&amp; sans le
                        moindre effort, dans les divers rôles que l’homme joue sur la terre,
                        pourquoi le Comédien n’emprunteroit-ils pas dans le sien, la même facilité,
                        un ton de grandeur, &amp; des affections que la nature lui auroit
                        refusés ?</p>
                    <p>Il y a sur le Théâtre beaucoup de caractères vicieux. On y représente des
                        menteurs, des hypocrites, des tyrans, des libertins, des méchants. S’il est
                        nécessaire au Comédien de jouer ces rôles d’après nature, on en fait donc un
                        monstre en horreur au genre humain ? S’il doit jouer d’original tous les
                        rôles excepté ceux-ci. On exige donc de lui tout à la fois, qu’il ait, &amp;
                        n’ait pas le caractère assorti à ses rôles ? Car on sçait que le même Acteur
                        représente les personnages vertueux &amp; ceux qui ne le sont pas.</p>
                    <p>L’art de l’Acteur est une imitation. Une fait autre chose que de se <pb
                            n="57" xml:id="p57"/>mettre à la place des héros que le Poëte introduit
                        sur la scène. Or, quoique cette imitation ne soit qu’internemédiaire à celle
                        de l’Auteur, c’est toujours une imitation. Je demande, si pour imiter la
                        nature par exemple d’après un autre tableau, avec les secours des couleurs,
                        il faut être animé de toutes ses lumières, instruit de tous ses moyens,
                        enfin s’il faut être la nature même? Non assurément : c’est assez de se
                        conformer en général à son esprit, de suivre de loin ses opérations &amp;
                        d’admirer ses effets connus.</p>
                    <p>Eh ! des yeux, la moindre attention n’y suffisent-ils pas ? Du moins quand on
                        se contente de copier les imitateurs immédiats de la belle nature : Qu’on
                        suppose pour un moment que le tems nous ait transmis les chefs-d’œuvres de
                        la peinture ancienne, dans toute leur fraîcheur &amp; leur beauté. Que les
                        plus fameux. <pb n="58" xml:id="p58"/>Peinture modernes, épris d’une sotte
                        vénération pour les anciens, n’ayent fait servir leurs pinceaux qu’à copier
                        leurs tableaux. Cet usage de leurs talens leur auroit-il acquis une grande
                        gloire ? Auroit-il prouvé une merveilleuse intelligence ? La Société leur
                        auroit-elle une grande obligation ? Ils auroient tout au plus, dans des
                        productions toujours médiocres, conservé des morceaux dont la perte nous
                        auroit coûté plus de régrets, parce que les débris d’une grande fortune
                        ajoutent une nouvelle amertume à son ressouvenir.</p>
                    <p>Tels sont les Comédiens à l’égard des Auteurs : copistes serviles ; il ne
                        leur faut que de l’attention pour entrer dans leurs idées &amp; les mettre
                        dans un beau jour ; comme l’Eleve n’a besoin que de voir les Tableaux d’un
                        Maître pour les rendre. Je suis même persuadé que les Poëtes perdent autant
                        dans la bouche de l’Acteur, <pb n="59" xml:id="p59"/>que le grand Peintre
                        dans les copies de ses Eleves.</p>
                    <p>Enfin, si l’Acteur étoit affecté réellement des sentimens qu’il exprime, il
                        lui seroit impossible de passer rapidement aux divers mouvemens qu’il doit
                        représenter. Ecoutons un Maître de l’Art s’en expliquer. <quote>« Je vais à
                            ce sujet, Madame<seg type="exquote">, dit Ricoboni le fils,</seg> vous
                            dévoiler une de ces brillantes erreurs dont on s’est laissé séduire,
                            &amp; à laquelle un peu de charlatanisme de la part des Comédiens, peut
                            avoir beaucoup aidé.... Il m’a toujours<seg type="exquote">,
                                continue-t-il,</seg> paru démontré, que si l’on a le malheur de
                            ressentir véritablement ce que l’on doit exprimer, on est hors d’état de
                            jouer. Les sentimens se succédent dans une scéne avec une rapidité qui
                            n’est pas dans la nature. La courte durée d’une piéce oblige à cette
                            précipitation qui, <pb n="60" xml:id="p60"/>en rapprochant les objets,
                            donne à l’action théâtrale, tout la chaleur qui lui est nécessaire. Si
                            dans une endroit d’attendrissement vous vous laissez emporter au
                            sentiment de votre rôle, votre cœur se trouvera tout-à-coup serré, votre
                            voix s’étouffera presqu’entiérement. S’il tombe une seule larme de vos
                            yeux, des sanglots involontaires vous ambarrasseront le gosier. Il vous
                            sera impossible de proférer un seul mot sans des hocquets ridicules. SI
                            vous devez alors passer subitement à la plus grande colére, cela vous
                            sera-t-il possible ? Non sans doute vous chercherez à vous remettre d’un
                            état qui vous ôte la faculté de poursuivre ; un froid mortel s’emparera
                            de tous vos sens, &amp; pendant quelques instans vous ne jouerez plus
                            que machinalement. Que deviendra pour lors l’expression <pb n="61"
                                xml:id="p61"/>d’un sentiment qui demandera beaucoup plus de chaleur
                            &amp; de force que le premier ?</quote></p>
                    <p>Il semble que le Comédien ne puisse atteindre la perfection de son art, qu’en
                        s’oubliant entièrement soi-même ; qu’en ne mettant rien du sien dans son
                        jeu ; qu’en ne montrant dans tous ses mouvemens qu’une copie
                        continuelle.</p>
                    <p>“Une personne de Théatre, dit M. Remond de Sainte-Albine, ne se fait jamais
                        mieux remarquer, qu’en paroissant avoir emprunté le génie de l’Auteur,
                        auquel elle prête sa voix, &amp; l’ame de l’héroine (ou du héros) qu’elle
                        représente.</p>
                    <p>Si ce même Auteur ajoute : <quote>« Que les larmes, que les fléxions
                            touchantes fournissent au sentiment, sont encore plus puissantes que
                            celles qu’il emprunte des expressions les plus énergiques. »</quote> Il
                        n’a pas fait atention que les inflexions touchantes <pb n="62" xml:id="p62"
                        />font dans l’esprit des expressions énergiques, qu’elles en fortent comme
                        de leur source naturelle ; enfin, qu’elle ne touchent que parce qu’elles
                        sont des plus énergiques.</p>
                    <p>Pourroit-on d’ailleurs imaginer ces inflexions sans le discours ? N’est-il
                        pas leur baze ? Que feroit le coloris si l’on faisoit abstraction du dessein
                        &amp; du plan des figures, &amp; même des caractères ? Encore différe-t-il
                        des inflexions qui ne se supposent que dans les muets, en ce qu’absolument
                        parlant, on peut le trouver sans la régularité du dessein, &amp; c’est
                        toujour une beauté : au lieu que des inflexions de voix, sans un sujet qui
                        les caractèrise, ne peuvent être qu’inintelligibles &amp; ridicules.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="63" xml:id="p63"/>
                    <head type="sur">Chapitre XX.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Suite des prétendus talents du Comédien &amp; de
                            la Déclamation théatralle.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> beautés d’un Poëme brillent d’un
                        feu qui passe de l’Ouvrage à l’Auteur, comme il est passé de l’Auteur à
                        l’Ouvrage. Les mouvemens sont le fruit de ce beau feu ; &amp; l’Acteur ne le
                        doit qu’à ce qu’il déclame. Il n’est donc pas nécessaire qu’il en ait par
                        lui-même, il suffit qu’il soit propre à en recevoir, &amp; que son ame
                        s’embrase des flammes qui petillent dans l’ouvrage.</p>
                    <p>L’art de bien rendre les idées d’un Auteur, est donc l’effet de ce beau feu,
                        ou tout au plus, d’une étude où la mémoire agit plus que le jugement, &amp;
                        où les répétitions réitérées laissent tout le mérite au cours forcé des <pb
                            n="64" xml:id="p64"/>esprits &amp; à l’action servile des muscles.</p>
                    <p>C’est presque toujours le passé qui est le maître du Comédien. Ce qu’il a
                        éprouvé dans un tel où tel tems, dans telle circonstance, est ce qui le
                        guide. Et comme il n’y a rien de si facile que le trouver des ressemblaces
                        en toutes choses, quand on a un côté fixe pour les regarder ; toutes les
                        piéces où le Comedien a joué, lui découvrent des rapports entr’elles, qui
                        abrégent beaucoup son étude, &amp; impriment à son jeu une uniformité qui
                        prouve qu’il est souvent dispensé d’esprit &amp; de travail. </p>
                    <p>J’ai vû &amp; l’on voit tous les jours des Comédiens, qui ont les mêmes
                        gestes dans quelques pièces qu’ils jouent. Ce sont des Ouvriers méchaniques
                        qui font bien leur ouvrage, parce qu’ils n’en font que d’une espèce ; ou
                        parce que cet ouvrage ne différe que dans la forme. La routine <pb n="65"
                            xml:id="p65"/>supplée en eux au raisonnement.</p>
                    <p>Je sçais que la Comédie à produit de bons Auteurs. Mais s’ils étoient
                        Comédiens avec de l’esprit, ils n’étoient pas gens d’esprit, parce qu’ils
                        étoient Comédiens.</p>
                    <p>Les Comédiens sont souvent admis chez les Grands, j’en conviens, mais comme
                        des instrumens de plaisir ; mais comme des gens capables, par des
                        bouffonneries, ou par le récit de quelques-uns de leurs rôles, de divertir
                        un cercle nombreux.</p>
                    <p>Cet amusement sert d’épisode aux plaisirs, toujours les mêmes, &amp; dès là
                        souvent insipides de la grandeur &amp; de l’opulence. L’amour propre peut en
                        user encore parce qu’il semble plus donner aux facultés intellectuelles, que
                        les autres divertissemens. Mais dans cette supposition même, le comédien
                        n’est qu’un organe artificiel, qui n’amuse que par des traits <pb n="66"
                            xml:id="p66"/>d’emprunt, que par des beautés qui ne sont pas en lui.</p>
                    <p>Est-il absolument nécessaire d’être homme d’esprit pour bien faire des rôles
                        de niais, pour réussir dans ceux de soubrette ? Non assurément : pour peu
                        qu’on connoisse son Théatre on n’en demandera point d’exemples. De la
                        vivacité, une certaine volubilité de langue, un air familier, un goût
                        d’intrigue, voilà où se réduisent les grands talents d’une soubrette : avec
                        cela elle pourra être dans le particulier ennuyeuse &amp; ridicule ; les
                        actions qui détraquent la machine pourront ne lui pas causer la moindre
                        émotion, ne lui pas faire tomber la navette des mains.</p>
                    <p>Le Comédien n’est qu’un instrument dont le Poëte se sert pour nous
                        communiquer ses idées, à peu-près comme on se sert d’un violon pour charmer
                        les oreilles des sons les plus touchants. M’aviserai-je d’élever ce <pb
                            n="67" xml:id="p67"/>Violon jusqu’aux nues ? Non. J’attribuerai mes
                        plaisirs au maître habile qui le fait si bien parler.</p>
                    <p>Le Comédien fait les fonctions d’un subalterne, comme un Bas-Officier donne à
                        ses soldats les ordres de son supérieur. Encore le Sergent agit-il souvent
                        sans consulter son Capitaine, par les droits qui sont attachés à son grade.
                        Ce que ne peut un Comédien, qui suit pas à pas un Poëte jusques dans ses
                        écarts. S’il donne du coloris à ses discours, il ne lui est pas permis de le
                        faire jurer avec ses expressions. Ainsi, ce coloris lui-même est une preuve
                        de sa servitude.</p>
                    <p>Il y a des Arts, me dira-t-on, qu’on met au rang des libéraux, dont les
                        maîtres travaillent comme le Comédien, à représenter l’ouvrage des autres.
                        Telles est la gravûre, qui dépose sur le cuivre, les meilleurs morceaux des
                        plus grands Peintres.</p>
                    <p><pb n="68" xml:id="p68"/>Il y a une grande différence entre la gravûre &amp;
                        l’art du Comédien. De même que le Peintre n’applique ses couleurs qu’après
                        avoir dessiné son sujet, auquel il donne, par elles, une nouvelle forme. De
                        même le Graveur en travaillant sur des ouvrages peints, leur imprime une
                        autre apparence, un autre caractère. En,représentant le même sujet, il a le
                        secret de le rendre tout différent. Il fait plus : il imite si bien son
                        modéle, dans cette différence même, que l’on peut dire à la fois, que c’est
                        lui, &amp; que ce ne l’est pas.</p>
                    <p>Ainsi la gravûre, en prenant quelquefois ses sujets chez autrui, les embellit
                        des graces qui lui sont propres. Elle ajoute les perfections de son art à
                        celles de la peinture.</p>
                    <p>D’ailleurs si la gravûre s’occupe de sujets déja peints, c’est plûtôt par la
                        vénération qu’elle a pour son illustre mere, que par impossibilité de se <pb
                            n="69" xml:id="p69"/>suffire à elle-même. On voit plusieurs habiles
                        Graveurs, qui n’ont pas moins réussi dans les sujets qu’ils ont imaginés,
                        que dans les autres.</p>
                    <p>Des Comédiens ont joué leurs Piéces. Mais nous l’avons déja dit : il falloit
                        les regarder sous ce double point de vûe d’Acteurs &amp; de Poëtes.
                        C’est-à-dire, dans deux états bien différens, par les qualités qu’ils
                        exigent, &amp; par la considération qu’ils méritent. Au contraire, que le
                        Graveur burine sur les desseins d’autrui, ou sur les siens propres, il ne
                        change ni d’état ni de qualité : celle de dessinateur ne pouvant être
                        séparée d’un Art, dont elle est le fondement principal.</p>
                    <p>Enfin, la Déclamation, cette partie essentielle de l’Art oratoire, <quote><hi
                                rend="i">donne au discours</hi><seg type="exquote">, dit l’Auteur du
                                Fils Naturel,</seg>
                            <hi rend="i">tout ce qu’il a d’énergie</hi></quote>. Elle sert
                        non-seulement à l’Auteur, mais encore au Lecteur, à l’un, à juger <pb n="70"
                            xml:id="p70"/>de l’effet d’une période, accompagnée d’un ton &amp; d’un
                        geste convenables ; à l’autre, à se mettre à la place du premier, &amp; à
                        sentir ce qu’il veut lui dire. Le lecteur déclame en lisant, où il n’entend
                        pas plus ce qu’il lit, que l’Auteur ne l’entendroit s’il ne se débitoit à
                        soi-même son ouvrage en le composant. </p>
                    <p>Nous répondrons que la déclamation n’est une branche considérable de
                        l’éloquence, que quand elle est unie au tronc. C’est à lui qu’elle doit
                        l’être, c’est lui qui lui conserve, en quelque sorte, la vie, &amp; la
                        distinction qu’il lui a acquise. Si elle offre quelques ornemens à
                        l’éloquence, c’est de la même maniere qu’un arbre est paré de ses feuilles,
                        qu’il nourrit de sa propre substance</p>
                    <p>La déclamation tirant son origine, &amp; son lustre de l’éloquence, perd
                        l’une &amp; l’autre en se séparant d’elle. Ce n’est plus qu’un métier, qui
                        ne <pb n="71" xml:id="p71"/>peut être relevé par la noblesse d’une source
                        qu’il a abandonnée.</p>
                    <p>Il n’est pas indifférent que l’art de déclamer soit exercé par d’Auteur ou
                        par le Comédien. L’un est le pere, le maître absolu de son Poëme : s’il en
                        laisse à un autre la représentation, ce ne peut être que comme à un
                        subalterne, qui fait le même effet que le masque au visage.</p>
                    <p>Il faudroit donc que tous les Auteurs se fissent Comédiens ? Oui ; pour
                        relever l’art de la déclamation. Mais laissons les choses dans l’état où
                        elles sont, &amp; ne prêtons point aux fonctions du Comédien, un lustre
                        qu’elles n’ont pas. Que ceux d’entr’eux qui se sont distingués, soient mis à
                        la place qui leur est dûe : cela est juste. Ils ont enchanté le spectateur,
                        ils en ont reçu les plus grands applaudissemens ? Voilà leur récompense.
                        Qu’ils soient, si on le veut encore, célèbres parmi leurs <pb n="72"
                            xml:id="p72"/>confreres. Mais ne les élevons pas au-dessus d’eux-mêmes.
                        Place-t-on au premier rang, dans le Temple de Mémoire, les machines de
                        l’Opéra, dont le jeu cause une si douce surprise ? Le Comédien est au
                        Théatre François pour former les prestiges de l’illusion, ce que les
                        machines sont à l’Opéra, pour soutenir le merveilleux que la scène étale. </p>
                    <p>Le coloris est d’une telle importance dans la peinture, que plusieurs
                        Peintres sont devenus fameux par cette seule partie. Le bon déclamateur
                        excelle dans ce genre, d’où on conclut que la déclamation est un art
                        distingué.</p>
                    <p>Si le coloris est une grande partie de la peinture, s’ensuit-il que tout ce
                        qu’on peut lui comparer soit considérable comme lui ? L’impression, par
                        exemple, est à la gravûre, ce que les couleurs sont à l’art de peindre. Elle
                        donne, comme le <pb n="73" xml:id="p73"/>coloris, une forme, un corps,
                        &amp; presqu’une ame, aux objets tracés par le burin. Dira-t-on qu’un
                        Imprimeur en Taille-Douce, soit comparable à un Graveur, à un savant
                        coloriste ?</p>
                    <p>De plus, l’art d’arranger, de combiner les couleurs, subsiste en quelque
                        sorte, par lui-même. Nous en voyons la preuve dans les porcelaines de la
                        Chine, où le dessein n’est presque compté pour rien, &amp; où la vivacité
                        des couleurs mérite seule nos regards. Or, on ne peut pas dire que la
                        déclamation se soutienne, se conçoive même sans le secours de l’éloquence en
                        vers ou en prose ; à moins que par le plus grand abus des termes, on ne le
                        confonde avec la pantomime.</p>
                    <p>La déclamation n’étant qu’une imitation des discours &amp; des sentimens
                        réels ou fictifs. Cette définition elle-même nous prouve, que l’art de
                        déclamer n’est qu’une beauté <pb n="74" xml:id="p74"/>accidentelle, dont les
                        piéces ont d’autant moins besoin, qu’elles sont plus parfaites. Celles de
                        nos Grands Poëtes, bien lûes, seroient admirées sur la scène. Elles se
                        déclament d’elles-mêmes. Tel est le vrai caractère des bons Drames.
                        Aristote, &amp; d’après lui Corneuille, veulent qu’une piéce bien faite,
                        soit belle &amp; puisse plaire sans le secours des Comédiens, &amp; hors de
                        la représentation.</p>
                    <p>Il ne faut qu’avoir entendu M<hi rend="sup">lle</hi>. Du Mesnil, pour être
                        convaincu que dans une infinité de rôles, sa déclamation ressemble à une
                        simple lecture. Cependant quels applaudissemens ne mérite-t-elle pas ? C’est
                        que l’art le plus parfait est celui qui paroît le moins. On voit encore
                        par-là, que le Comédien fait moins pour les Poëmes, que ceux-ci pour lui. Si
                        par ses efforts, les médiocres deviennent suportables, on ne doit pas lui en
                        savoir plus de gré qu’à un <pb n="75" xml:id="p75"/>Avocat, de s’être chargé
                        de la défense d’une mauvaise cause.</p>
                    <quote>
                        <p>« La violence du sentiment, [<hi rend="i">Fils Naturel</hi>,] coupant la
                            respiration, portant le trouble dans l’esprit, les syllabes des mots se
                            séparent ; l’homme passe d’une idée à une autre ; il commence une
                            multitude de discours, il n’en finit aucun, &amp; à l’exception de
                            quelques sentimens, qu’il rend dans le premier accès, &amp; auxquels il
                            revient sans cesse, le reste n’est qu’une suite de bruits foibles &amp;
                            confus, de sons expirans, d’accens étouffés, que l’Acteur connoît mieux
                            que le Poëte.</p>
                    </quote>
                    <p>Ainsi la déclamation, qui est le domaine du Comédien, est presque inconnue au
                        Poëte. Donc le Comédien est aussi nécessaire au Poëte que celui-ci à
                        celui-là.</p>
                    <p>Ce morceau, qui contient une peinture forte &amp; vraie d’un homme <pb n="76"
                            xml:id="p76"/>appressé par plusieurs sentimens à la fois, est terminé
                        par une idée que nous avons dèja réfutée dans le Chapitre précédent. Comment
                        les expressions d’un Poëte, qui peint le combat de divers sentimens,
                        seront-elles mieux connues du Comédien que de lui-même ?</p>
                    <p>Il dira, en composant : l’Acteur rendra de cette sorte ce vers, cet
                        émistiche, &amp; il ne sçaura ce qu’il dit ! Un Poëte avance donc dans sa
                        composition, comme un aveugle dans un chemin qu’il ne connoit pas ? Ces sons
                        expirans, ces mots inarticulés, il ne sçait donc pas ni ce qu’ils
                        signifient, ni l’effet qu’ils produiront ? Ces passions dont il expose le
                        conflict à nos yeux, il ne les a donc point conçues ?.</p>
                    <p>De qui sont les idées que l’Acteur exprime ? Du Poëte, apparemment. Comment
                        a-t-il rendu des pensées qu’il ne connoissoit point ? Il en est <pb n="77"
                            xml:id="p77"/>donc &amp; n’en est donc pas l’Auteur tout ensemble ?</p>
                    <p>Quand Corneille a mis son <quote><hi rend="i">qu’il mourut</hi></quote>,
                        l’auroit-il écrit au hazard, sans sentir les beautés de cette expression ?
                        Le spectateur les doit-il au Comédien, ou au Poëte ? Les meilleurs d’entre
                        ceux-ci sentiroient-ils le moins, tout ce que leur sujet inspire ?</p>
                    <p>Je sçai que les bons Auteurs travaillent par saillies, &amp; d’aprés un
                        sentiment qui raisonne peu, ou qui semble peu raisonner. Mais c’est en cela
                        que le sentiment est plus sûr. La froide raison présente les objets sous
                        tant de faces, qu’elle est souvent embarrassée du choix. Le sentiment saisit
                        d’abord celle qui lui est propre.</p>
                    <p>Racine en instruisant la Chanmêlé développoit-il en elle un talent qu’il
                        n’avoit point lui-même ? Disons que quelque dispositions qu’eût cette
                        Actrice, elle ne remplissoit point <pb n="78" xml:id="p78"/>encore l’attente
                        du Poëte. Si Santeuil n’eût point ressenti, longtems même après la
                        composition, tout ce qui anime ses Hymnes, eût-il fait tant d’extravagances
                        quand il les entendoit mal chanter ?</p>
                    <p>Le même Auteur dit encore : <quote>« La voix, le ton, le geste, l’action,
                            voilà ce qui appartient à l’Acteur ; &amp; c’est ce qui frappe dans le
                            spectacle des grandes passions. C’est l’Acteur qui donne au discours
                            tout ce qu’il a d’énergie.</quote></p>
                    <p>J’admire les excellentes refléxions de M. D… mais si une imagination forte,
                        qui l’entraîne dans ses compositions, l’a jetté dans quelques écarts, il
                        rougiroit sans doute lui-même qu’on préconisât jusqu’à ces tristes marques
                        de la foiblesse humaine.</p>
                    <p>Non : les expressions différentes qu’il attribue à l’Acteur, ne sont point à
                        lui. Dans quelque moment qu’on l’envisage sur le Théatre, il <pb n="79"
                            xml:id="p79"/>n’y est que le copiste de son original. Toute son action
                        sort du fond de la piece, c’est l’Auteur qui la lui prète. C’est lui qui
                        veut qu’il soit tendre ou furieux, triste ou gai. Ce sont ses vûes que
                        l’Acteur accomplit ; ce sont ses ordres tracés dans le rôle, qu’il exécute.
                        Est-ce l’Acteur qui enfonce le poignard dans le sein de Zaïre ? Si je le
                        pensois, cette cruelle catastrophe, au lieu de m’intéresser, de remuer mes
                        entrailles, me feroit rire. C’est le Monarque irrité que je vois. S’il
                        n’étoit pas bien peint, je m’en prendrois au Poëte, je ne penserois pas même
                        à son copiste.</p>
                    <p>J’aimerois autant qu’on me soutint qu’un Marchand de Tableaux est celui qu’il
                        faut louer de la beauté des peintures qu’il vend, que d’avancer que
                                <quote><hi rend="i">l’Acteur donne au discours tout ce qu’il a
                                d’énergie</hi></quote>. Si l’on se fût contenté de dire, qu’il fait
                        éclore de l’énergie des idées, l’énergie d’action, <pb n="80" xml:id="p80"
                        />cela eût moins senti l’enthousiasme, &amp; on se seroit apperçu que
                        l’énergie d’action ne peut avoir sa source que dans celle des idées.</p>
                    <p>C’est sans doute par un effet du même enthousiasme, que cet Auteur
                            <quote>« dit encore, que, maître de son sort, il se feroit Comédien
                            demain, si on vouloit lui répondre des succès de Quinaut du
                            Fresne.</quote></p>
                    <p>Pour prouver que ces succès ne doivent point enyvrer une ame comme la sienne,
                        comparons encore le Comédien à un Cavalier qui court bien sur un excellent
                        cheval ; lequel du cheval ou du Cavalier devrons-nous louer de la vîtesse de
                        cette course ? Si le Cavalier à quelque mérite ici, c’est de bien montrer à
                        cheval, mais cet art acquiert-il l’immortalité ?</p>
                    <p>De même, si on vante un Acteur, c’est d’avoir bien senti &amp; bien rendu les
                        idées du Poëte, &amp; les passions <pb n="81" xml:id="p81"/>qu’il a
                        exprimées. Cela vaut-il la peine qu’on brigue avec tant d’ardeur la
                        profession de Comédien ?</p>
                    <p>De même que le Mécanicien ne paroît que dans ses ouvrages, de même aussi le
                        poëte dramatique seroit presque dans l’oubli, sans le secours du
                        Comédien.</p>
                    <p>Nous avons déjà dit que les bonnes Tragédies se déclamoient d’elles-mêmes.
                        Nous ajouterons que l’Acteur seroit de toute inutilité sans le Poëte ; mais
                        qu’il n’en seroit pas de même de celui-ci sans l’Acteur. Un écho renvoie les
                        sons qu’on lui articule ; mais ces sons pourroient subsister sans nous
                        parvenir par lui. Outre que nous avons des piéces de Théatre qui n’y on
                        jamais paru &amp; qui se font lire ; les Poëte du siécle dernier, &amp; du
                        nôtre, ne seroient pas moins en grande réputation, quand on n’auroit pas
                        représenté leur poëmes. Le piéces des anciens sont, à <pb n="82"
                            xml:id="p82"/> notre égard, comme des ouvrages modernes, qui ne se
                        jouent point ; qu’on suppose à ceux-ci les beautés de celles-là, on en fera
                        le même cas. </p>
                    <p>On ne joue pas tous les jours les Tragédies de Corneille, &amp; tous les
                        jours on les lit avec admiration. </p>
                    <p>Le Poëme dramatique meut lui même ses propres ressorts. Il transforme le
                        lecteur en tous ses personnages. Il agit, il parle pour eux ; &amp; à mois
                        d’être stupide, il éprouve les mêmes impressions, les même sentimens que
                        s’il étoit à leur place.</p>
                    <p>Peut-être arriveroit-il que le mérite fût plus longtems à se faire connoître.
                        Encore, dis-je, peut-être : les cabales, que la malignité souleve contre les
                        piéces exposées sur la scène, ne sont qu’un trop puissant obstacle à la
                        réputation littéraire. La Phédre de Racine échoua dans ses premieres
                        représentations ; mais en <pb n="83" xml:id="p83"/>fut-elle moins admirée
                        des connoisseurs désintéressés ? Imaginons-nous que ce Poëte célébre n’ait
                        fait que cette piéce ; la gloire qu’elle lui auroit acquise n’auroit-elle
                        pas devancé les applaudissemens du parterre ?</p>
                    <p>Enfin, insistera-t-on, si le comédien représente l’ouvrage du Poête, celui-ci
                        ne retrace dans son Poëme qu’une action passée, qu’il tire de l’Histoire, ou
                        même d’anciens auteurs qui l’ont traitée avant lui. Donc l’Acteur ne fait, à
                        l’égard du Poëte, que ce qu’il fait lui-même à l’égard des sources où il a
                        puisé.</p>
                    <p>Comparaison spécieuse ! Le Poëte est le maître d’imaginer son sujet, &amp;
                        l’objection tombe d’elle-même. Mais s’il le tient d’ailleurs ; que de
                        situations à créer, que de circonstances à élaguer, que de contrastes à
                        former, que de traits à rapprocher, que de caractères à refondre !</p>
                    <p><pb n="84" xml:id="p84"/>L’Histoire nous offre à la vérité, nombre
                        d’événemens tragiques. Je défie qu’on puisse en mettre un seul sur le
                        théatre, tel qu’on le trouve dans se fastes : les révolutions ne comportent
                        point les unités. Il n’y a point de Grands, de Héros, de Potentats, dont les
                        triomphes ou la chûte soient l’ouvrage d’un jour.</p>
                    <p>A l’égard des sujets pris dans d’autres Auteurs, on convient qu’il y a moins
                        de mérite à y réussir ; mais il y en a toujours un très-grand, quand on
                        considére que ce qui a plu à une Nation, déplaît à l’autre, par la
                        différence de leurs usages &amp; de leurs mœurs.</p>
                    <p>Le sujet de Phédre dont nous venons de parler, est une Tragédie d’Euripide.
                        Mais à n’envisager que les chœurs, &amp; l’étendue du Théatre Grec, quels
                        changemens Racine n’a-t-il pas dû faire à sa piéce pour l’accommoder au
                        notre ? Il en a fait <pb n="85" xml:id="p85"/>dans l’économie, dans les
                        caractères, dans le dénouement, dont il rend compte dans sa préface, qu’on
                        peut consulter.</p>
                    <p>Ainsi quoiqu’il ait imité Euripide, on peut dire que c’est un ouvrage
                        nouveau : Et il en est ainsi des autres Auteurs. Plus ils ont eu soin de
                        donner un air de nouveauté à leurs poëmes, plus ils ont eu de difficultés à
                        franchir  ; &amp; c’est un mérite de plus.</p>
                    <p>Arrive-t-il rien de semblable aux Comédiens ? Peuvent-ils s’écarter des idées
                        de leurs Amateurs, changer leur plan, leurs caractères, leur dénouement ?
                        Non : Esclaves asservis aux moindres fantaisies du Poëte, il ne peuvent
                        prononcer une seule syllabe qu’elle ne leur ait été suggerée.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="86" xml:id="p86"/>
                    <head type="sur">Chapitre XXI.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Si les Comédiens épurent les mœurs. Des
                            bienséances qu’ils prétendent avoir introduites sur le
                        Théatre</hi></head>
                    <p><hi rend="big">C’</hi><hi rend="sc">est</hi> peu d’accorder au Comédien des
                        talens qu’il n’a pas, &amp; un titre qui ne lui est pas dû ; on prétend
                        qu’il épure les mœurs, &amp; il s’en flatte lui-même, en s’attribuant la
                        gloire d’avoir introduit les bienséances sur le Théatre. Il s’occupe, dit
                        on, à représenter les actions héroïques, à multiplier les exemples du vice
                        puni, &amp; de la vertu recompensée. Par les traits frappans de l’un, ils
                        jettent dans l’ame le trouble &amp; la terreur. Par le triomphe de l’autre,
                        ils lui inspirent les vertus les plus sublimes. Enfin, en nous peignant <pb
                            n="87" xml:id="p87"/>les foiblesses &amp; les ridicules de la vie
                        humaine ; ils corrigent les mœurs &amp; ramènent les esprits à la raison.
                        Peut-on se proposer une fin plus louable, plus glorieuse ?</p>
                    <p>Si les Comédiens opéroient tant de bien, leur corps seroit aussi respectable
                        qu’utile : le malheur est qu’il n’en soit rien. La Machine de Marly élève
                        l’eau plusieurs centaines de toises au-dessus de son cours ; forçant les
                        loix de la nature, elle fait monter ces eaux du fond d’une profonde vallée,
                        sur des hautes montagnes, pour aller faire la plaisir de nos Rois. </p>
                    <p>Ces effets tiennent du prodige ; cependant ne seroit-on pas dépourvu de sens,
                        si, l’encensoir à la main, on rendoit de vives actions de grace à cette
                        machine, à cet amas de bois, de fer, de terre &amp; de pierre ?</p>
                    <p>Le Comédien est au Poëte, ce que cette machine est à son auteur. L’un <pb
                            n="88" xml:id="p88"/>est l’instrument avec lequel le premier déploye les
                        ressorts de son génie. L’autre, est le mobile qu’employa le Machiniste, pour
                        mettre au jour les merveilles qu’il avoit conçues. On est pas mieux fondé à
                        attribuer les effets qui résultent des ouvrages de Théatre au Comédien, que
                        l’élevation des eaux, &amp; leur écoulement dans les magnifiques Jardins de
                        Marly, à la machine de ce nom : l’une &amp; l’autre sont des moyens
                        subsidiaires, des ressorts d’emprunt, dont le Poëte &amp; le Méchanicien, se
                        servent pour le plus parfait développement, &amp; pour l’exécution de leur
                        vastes desseins. C’est donc à ces génies qu’il faut sçavoir gré des
                        avantages qu’ils procurent</p>
                    <p>Est-il bien certain, en prenant les Comédiens pour le Théatre, qu’ils épurent
                        les mœurs, &amp; corrigent les hommes ? Aristote dit : Que le seul but du
                        Poëme Dramatique est de <pb n="89" xml:id="p89"/>plaire au spectateur. Oh !
                        la belle école, s’écrie Cicéron, que la Tragédie &amp; la Comédie ! si on
                        ôtoit tout ce qu’elle offre de vicieux, elle seroit reduite à rien.
                                <quote><hi rend="i">O præclaram emendatrium vitæ poeticam, quæ si
                                flagitia non probaremus, nulla esset omnino</hi> !</quote> Tus. <hi
                            rend="i">L</hi>. 4.</p>
                    <p>Ecoutons encore cet Amateur, parlant du plus Grand Comédien que Rome ait eu.
                            <quote>« Roscius est un si excellent Acteur, dit-il, qu’il paroît seul
                            digne de montrer sur le Théatre : mais d’un autre côté il est si homme
                            de bien, qu’il paroît seul digne de ni monter jamais.</quote>
                        <hi rend="i">Pour Quint. Rosc. Traduct. de M. Restaut</hi>.</p>
                    <p>Tacite dit : Que les Germains avoient les mœurs pures, parce qu’ils fuyoient
                        les spectacles. <quote><hi rend="i">Nullis spectaculorum illæcebris
                                corrupti</hi></quote>. De Mor. Germ.</p>
                    <p>L’Empereur Justinien ne peut regarder comme des jeux, ce qui est la <pb
                            n="90" xml:id="p90"/>source de crime. <quote><hi rend="i">Quis ludos
                                appellet eos ex quibus crimina oriuntur</hi></quote> ?</p>
                    <p>La Motte Houdart s’en explique ainsi dans son Discours sur la Tragédie :
                            <quote>« Nous ne nous proposons pas d’éclairer l’esprit sur le vice
                            &amp; la vertu, en les peignant de leurs vraies couleurs. Nous ne
                            songeons qu’à émouvoir les passions par le mélange de l’un &amp; de
                            l’autre. Les hommages que nous rendons quelquefois à la vertu, ne
                            détruisent pas les passions que nous avons flattées. Nous instruisons un
                            moment, mais nous avons longtems séduit.</quote></p>
                    <p><quote>« Je n’ai jamais, dit Fontenelle, entendu la purgation des passions,
                            par le moyen des passions-mêmes. »</quote>
                        <quote>« Tous ces grands divertissemens, selon le Duc de la Rochefoucault,
                            sont dangereux. On sort du spectacle, le cœur si rempli des douceurs de
                            l’amour ; &amp; l’esprit si persuadé <pb n="91" xml:id="p91"/>de son
                            innocence ; qu’on est tout préparé à recevoir ses premieres impressions,
                            ou plûtôt à chercher l’occasion de les faire naître dans le cœur de
                            quelqu’un, pour recevoir les mêmes plaisirs, &amp; les mêmes sacrifices
                            que l’on a vûs si bien représentés sur le Théatre.</quote></p>
                    <p>Enfin, Ricoboni le pere, Comédien assez fameux, après être convenu que dès la
                        premiere année qu’il monta sur le Théatre, il ne cessa d’en voir les
                        dangers : assure, <quote>« qu’après une épreuve de plus de cinquante années, il ne
                        pouvoir s’empêcher d’avouer que rien ne seroit aussi utile que la
                        suppression entière des spectacles.</quote></p>
                    <p>Nous ne les traiterons pas avec tant de rigueur, mais nous concluerons, que
                        la prétendue purgation des mœurs, est une chimère inventée en faveur
                        seulement des Comédiens. Passons aux bienséances qu’ils <pb n="92"
                            xml:id="p92"/>se ventent d’avoir introduites sur la scène.</p>
                    <p>Je ne crois pas que par cette correction les Comédiens entendent ce badinage
                        grossier, ces familiarités, ces baisers qui se donnoient sur le Théatre, dans
                        son enfance, &amp; qui y faisoient le fond des plaisanteries. C’est plûtôt
                        au bon goût qu’à la pureté des mœurs, qu’il en faut attribuer le
                        retranchement.</p>
                    <p>On appelle Bienséances, en morale, l’art de dérober la connoissance des
                        défauts ou des vices mêmes, à des yeux qu’ils pourroient choquer, ou à des
                        cœurs qu’ils pourroient féduire.</p>
                    <p>Sur la scène, elles sont l’art de jetter un voile sur des objets que le
                        spectateur ne peut approuver ouvertement, &amp; qui allument des passions
                        dangéreuses. Elles sont de deux espèces. Celles qui roulent sur des
                        expressions convenables à la dignité des personnes, &amp; elles tiennent aux
                            <pb n="93" xml:id="p93"/>mœurs ; &amp; celles, qui fondées sur la vérité
                        du sentiment, offrent des images trop crues. M. de Voltaire en rapporte deux
                        exemples, qui suffiront pour en montrer la différence. Driden fait dire par
                        Antoine à Cléopatre : <quote>« <hi rend="i">Ciel</hi> ! <hi rend="i">comme
                            j’aimai</hi> ! Témoin les jours &amp; les nuits qui suivoient en dansant
                        sur vos pieds… Les soleils étoient las de nous regarder, &amp; moi je
                        n’étois point las d’aimer.</quote></p>
                    <p>C’est ainsi qu’on viole les bienséances de la premiere espèce. Cléopatre
                        repond : <quote>« venez à moi, mon cher Soldat : venez dans mes bras. J’ai été trop
                        longtems privée de vos caresses. Mais quand je vous embrasserai, quand vous
                        serez tout à moi, je vous punirai de vos cruautés, par l’impression de mes
                        ardents baisers. »</quote> Cléopatre, en parlant ainsi, manque sans doute à ce
                        qu’elle se doit à elle-même. Ainsi ces bienséances <pb n="94" xml:id="p94"
                        />sont des régles fondamentales dont il n’est pas permis de s’écarter.
                        Qu’elles sont donc celles que les Comédiens ont amenées ? Je ne vois plus que
                        quelques expressions hazadées, ou même échapées sans dessein, qu’ils peuvent
                        bannir de la scène. Accordons-leur néanmoins toute l’importance qu’ils leur
                        donnent eux-mêmes. Annonceront-elles des mœurs plus pures, dans les
                        spectateurs, une vertu plus austère, ou produiteront-elles cette belle
                        reforme ? Quelques refléxions vont nous l’apprendre.</p>
                    <p>L’image du vice ne blesse les yeux que quand la réalité est trop connue : Il
                        y a cinquante ans, le Théatre étoit plus libre &amp; les cœurs l’étoient
                        moins. On y rioit de mille choses qu’on n’avoir point à se reprocher. Elles
                        étoient étrangères à la foule des hommes, elle ne l’intéressoient point. On
                        rit des ridicules, des foiblesses <pb n="95" xml:id="p95"/>qu’on ne voit que
                        hors de soi. Mais on s’en offense quand on est forcé de les reconnoître en
                        son cœur. Etrange contradiction ! Plus l’homme s’abandonne aux passions,
                        plus elles lui semblent odieuses dans la représentation. L’habitude, qui le
                        familiarise avec tout, lui rend insuportable le tableau de ses penchants,
                        tandis que la pratique lui en fait une source de délices.</p>
                    <p>Cherchons-en les raisons dans ce cœur lui-même, dans une resistance trop
                        foible au milieu d’une corruption genérale, pour mettre un frein à ses
                        égaremens, mais toujours assez forte pour faire comprendre la honte qui les
                        suit.</p>
                    <p>Le cœur humain est le même dans les grands crimes comme dans les moindres ;
                        il ne faut pas mériter l’échaffaud pour sentir la voix des remords. S’il y a
                        des déréglemens qui n’exposent point à la rigueur des <pb n="96"
                            xml:id="p96"/>Loix, il n’y en a point qui soient garantis des reproches
                        intérieurs.</p>
                    <p>Cette voix importune, étouffée par la fougue des passions, mais jamais
                        anéantie, peut être regardée comme la premiere cause de la pudeur. Elle est
                        puissamment aidée à la produire, &amp; même à la dévancer, par un principe
                        plus actif encore ; on pourroit voir l’amour propre étendre avec
                        empressement un voile épais fur le tableau de nos fautes, pour les dérober
                        aux yeux de nos semblables, ou faire des efforts pour nous corriger. S’il ne
                        peut nous rendre vertueux, il exige du moins que nous ne nous montrions
                        qu’avec les apparences de la vertu. En gémissant de notre dépravation, il
                        abhorre le deshonneur qui en est le partage. Il mandie sans cesse pour nous
                        la bonne opinion &amp; l’estime publiques. Moins nous la méritons, plus il
                        redouble d’efforts pour nous <pb n="97" xml:id="p97"/>l’obtenir. Il est sans
                        cesse en garde, ainsi que la pudeur, contre les moindres traits qui peuvent
                        effleurer l’éclat de la vertu.</p>
                    <p>Si le sentiment intérieur, &amp; l’amour propre, luttant avec zèle contre
                        l’empire des passions, sont l’unique source de la contradiction où nous
                        sommes avec nous-même, on en peut conclure que la réforme établie au Théatre
                        par les Comédiens, s’y seroit introduite d’elle-même, comme elle a fait dans
                        la société. Ainsi le mérite, si c’en est un, en tombe moins sur les Comédiens
                        que sur l’amour propre.</p>
                    <p>D’ailleurs cette délicatesse si scrupuleuse à ne pouvoir souffrir aucune
                        expression qui fasse équivoque, est une preuve de la corruption du cœur,
                        elle n’annonce donc pas la réforme.</p>
                    <p>« On ne voit fur le Théatre, dirois-je aux Comédiens, que des mœurs pures, des
                        expressions gazées, qu’un jeu <pb n="98" xml:id="p98"/>modeste. Mais sondez
                        votre cœur, sondez celui de la nation, les trouverez-vous plus sages ? en
                        vous accordant tout ce que vous demandez, vous n’êtes parvenus qu’à les
                        rendre plus faux. Vous ne leur avez offert qu’un palliatif. S’ils paroissent
                        meilleurs ; en leur sauvant le deshonneur public, vous les dispensez de le
                        devenir. La rare découverte !</p>
                    <p>» Il valloit bien mieux par des tableaux vrais
                        &amp; forts, de leurs déréglements, travailler à les en faire rougir. Ils se
                        seroient enfin lassés d’une situation si gênante. Les plaisanteries
                        piquantes &amp; redoublées seules, le dégoûtent de leurs foiblesses. Le
                        Théatre doit verser le sel à pleines mains. Tous ces ménagemens d’une vaine
                        délicatesse, tous ces traits adoucis &amp; enveloppés, manquent leur but. Et
                        voilà, Messieurs, ce qu’ont produit vos soins. Ne m’en croyez pas sur ma
                        parole, &amp; suivez-moi.</p>
                    <p><pb n="99" xml:id="p99"/>Une langue qui est dans toute sa force, a peu
                        d’équivoques. Le génie, qui seul est le pere de cette langue, ne songe qu’à
                        lui donner toute l’énergie dont elle est capable. Dans ses mains, toutes les
                        expressions font image. Les plus beaux tours sont les plus mâles.</p>
                    <p>Quand Corneille &amp; Bossuet étonnèrent la Cour &amp; la Ville des torrents
                        de leur éloquence ; ravis de ces prodiges de leur langue, les François
                        n’eurent pas trop de toutes leurs facultés pour les admirer. Ils ignoroient
                        que les termes les plus nobles pussent avoir des applications dangereuses.
                        Le sens propre se présente toujours le premier. Le figuré n’est l’ouvrage
                        que de la pauvreté &amp; du rafinement. Cette analogie qu’on a remarquée
                        entre eux &amp; certains objets, mais qui est dans les mœurs d’une nation,
                        &amp; non dans sa langue, n’est connue que la derniere. Il n’est <pb n="100"
                            xml:id="p100"/>pas dans la nature du génie, toujours rapide, toujours
                        emporté, de s’amuser, à chercher des rapports étrangers.</p>
                    <p>A peine le génie a brillé quelque tems, que l’esprit fonde un nouvel empire
                        sur les débris du sien. Le goût que le premier a répandu, sert de baze à la
                        puissance de son tyran. C’est presque en son nom qu’il s’empare des nations.
                        Sous cette puissance plus aimable, plus indulgente pour les passions, le
                        rafinement présente à l’homme ces passions sous des couleurs plus douces. Il
                        leur ôte ce ton revoltant, qui donnoit de la repugnance pour elle.</p>
                    <p>Ce changement dans les mœurs en produit un dans la langue ; on est aimable,
                        on veut paroître modeste. On ne veut point qu’il en coute à la liberté avec
                        laquelle on se livre à tous ses penchants. Si on en rougit en secret, on ne
                        doit pas s’y exploser <pb n="101" xml:id="p101"/>en public. Il faut donc
                        écarter tout ce qui pourroit y contribuer. On s’apperçoit que la langue, ou
                        du moins certains mots peuvent reveiller en nous l’idée de ce qu’il y a de
                        repréhensible. Ces mots ont donc un rapport, un sens, une analogie
                        criminels. Peuvent-ils ne le pas être ? Ils nous font des reproches secrets,
                        ils portent la rougeur sur notre front : n’en est-ce pas assez pour les
                        procrire ?</p>
                    <p>Les bienséances de style, dans leur causes &amp; dans leurs motifs, ne font
                        donc qu’une invention du rafinement &amp; de l’amour propre. Elles annoncent
                        donc plûtôt une dépravation générale, qu’une véritable réformation de mœurs.
                        Nous disons plus, elles sont encore une cause de la décadence du beau, dans
                        la Poësie Théatrale.</p>
                    <p>Qu’une expression à qui l’on pourra donner un double sens, soit la seule
                        propre à rendre une belle idée, <pb n="102" xml:id="p102"/>&amp; fournisse
                        une rime riche. L’Auteur pour ménager la délicatesse minutieuse des
                        Comédiens, ou du public, se trouve dans un double embarras. Il faut rejetter
                        une grande idée, &amp; lui en substituer une autre ; ou celle-ci aura trop
                        de rapport avec celles qui précédent, ou elle sera trop foible.</p>
                    <p>Quant à la rime, ou il ne s’en présentera point, ou celle qui viendra est
                        déja employée plus haut. Le Poëte a donc à sacrifier une pensée heureuse
                        &amp; sublime à une foible &amp; médiocre, &amp; vingt vers à refondre. Sa
                        muse fatiguée d’un travail inutile, ne lui inspire que des images communes,
                        que des expressious traînantes. Il voit lui-même dans sa correction, une
                        glace, une langueur qu’il s’obstine envain d’en bannir.</p>
                    <p>S’il reprend ses pinceaux quand son dépit est calmé, un coup d’œil sur ce qui
                        l’avoit allumé, l’empêche <pb n="103" xml:id="p103"/>de s’élever au grand.
                        Oublie-t-il un moment ces entraves ? Elles lui offrent encore leur poids au
                        bout de cinquante vers. Qu’elles reparoissent ainsi quatre ou cinq fois dans
                        une composition, je n’en demande pas d’avantage pour la faire siffler.</p>
                    <p>Je conviens qu’il ne faut pas s’en prendre uniquement aux Comédiens, mais ils
                        y ont la plus grande part. Que de chicanes frivoles ne font-ils pas à ce
                        sujet aux Auteurs ?</p>
                    <p>Ces prétendues bienséances, dans les mœurs de la nation, &amp; non dans le
                        zèle des personnes de Théatre, ne peuvent donc tourner à la gloire de
                        celles-ci.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="104" xml:id="p104"/>
                    <head type="sur">Chapitre XXII.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">De l’usage du Théatre relativement au
                            Comédien.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">“L</hi><hi rend="sc">es</hi> Comédiens ont un grand usage du
                        Théatre, qui leur suffiroit seul pour décider sûrement de ce qui doit plaire
                        au public ou l’ennuyer. Rien ne leur échappe de tout ce qui regarde la
                        scène. Ils sont dans une habitude continuelle de juger des impressions que
                        nos Poëmes dramatiques produisent sur les spectateurs. Ils sçavent comment
                        on les intéresse. Enfin, un Acteur voit clairement que la Tragédie ou la
                        Comédie qu’il va jouer, fera bien ou mal reçue : &amp; cette certitude est
                        le fruit de l’usage qu’il a du Théatre.</p>
                    <p>Quand un Comédien s’en fait <pb n="105" xml:id="p105"/>honneur, ou il se
                        borne à l’art de la représentation, c’est-à-dire, à tout ce qui convient à
                        soi-même, ou à la scène, pour bien imiter ses personnages ; ou il entend par
                        là, l’art du Drame, qui lui-même comprend la critique. Nous allons
                        considérer l’usage du Théatre en général, &amp; ensuite sous les principales
                        faces dont ces diverses acceptions sont susceptibles.</p>
                    <p>Qu’est-ce que l’usage en général ? Une routine aveugle, qui nous entraîne
                        sans que nous sachions pourquoi ; qui détermine la volonté sans consulter la
                        raison ; qui dirige nos actions sans égard pour le goût, pour la perfection,
                        &amp; pour nos intérêts. C’est un tyran qui nous force à tout ce qu’il lui
                        plaît : sans droit, sans motifs, il exige une entiére soumission. Sans
                        principe il veut nous instruire.</p>
                    <p>Tel est un des premiers maîtres <pb n="106" xml:id="p106"/>du Comédien. Aussi
                        malgré ses savantes décisions, les piéces qu’il a reçues sont souvent
                        l’objet du mépris public, &amp; celles qu’il a le plus vantées, ont eu le
                        moins de succès.</p>
                    <p>Sans doute que s’il a erré en faveur des Poëmes médiocres, ceux qui dans la
                        suite ont été reconnus pour excellents, ne lui avoient pas échappés. Il est
                        plus ordinaire de trouver beau ce qui ne l’étoit pas, que médiocre ce qui
                        est beau. Nous allons nous convaincre, que non-seulement les Comédiens ont
                        pris pour des chef-d’œuvres des Pièces qui n’ont pu avoir de seconde
                        représentation ; mais encore ont regardé, comme indignes du Théatre, celles
                        que le bon goût a placées au rang des chef-d’œuvres. <quote>« Qui croiroit, <seg type="exquote">dit
                        l’Auteur <hi rend="i">des Dégoûts du Théatre</hi>,</seg> que l’<hi rend="i"
                            >Œdipe</hi> de M. de Voltaire, c’est-à-dire, une de nos meilleures
                        piéces, fût d’abord refusée ? Elle fut <pb n="107" xml:id="p107"/>jouée par
                        les <hi rend="i">Petits Comédiens</hi>, &amp; encore fallut-il un ordre de
                        Mrs les Gentils-Hommes de la Chambre…… <hi rend="i">Mérope</hi> depuis
                        essuya le même sort. C’est à M<hi rend="sup">lle</hi>. Dumesnil que nous
                        avons obligation de l’avoir vu représenter. <hi rend="i">Mélanide</hi> a été
                        refusée. <hi rend="i">Le Philosophe Marié</hi>, pendant trois ans, resta
                        enseveli chez un Comédien, sans qu’il daignât jetter les yeux sur cette
                        piéce.</quote></p>
                    <p>N’est-il pas étonnant, qu’après tant de faux jugemens de la part des
                        Comédiens, on répéte encore sans cesse, que l’usage du Théatre est une
                        boussole sûre pour eux ?</p>
                    <p>Est-ce en voyant jouer, ou en jouant la Comédie qu’on acquiert cet usage ? Si
                        l’Acteur joue, il est à son rôle ; le desir de le bien rendre est en lui la
                        passion dominante. Toutes ses facultés s’y livrent de préférence. Les
                        applaudissemens tiendront, si <pb n="108" xml:id="p108"/>l’on veut, le
                        second rang. L’idée de la recompense se mêle naturellement à l’amour de la
                        gloire. Mais l’ame de l’Acteur est fermée à tout autre objet : en sorte
                        qu’il lui seroit impossible, hors du Théatre, de rendre compte de ce qui a
                        plu dans son action ; si l’on excepte quelques coups de Théatre, ou ces
                        grands traits, qui ont, pour ainsi dire, leur fortune faite.</p>
                    <p>Il est rare de voir un Comédien simple spectateur sur son Théatre, parce
                        qu’il est rare que nous mettions notre état au nombre de nos plaisirs. Les
                        raisons qui le déterminent à jouir du spectacle, sont d’un tout autre genre.
                        Ce n’est guére que pour y voir le jeu d’un Acteur nouveau. Alors il n’est
                        point occupé à tourner ses connoissances au profit de l’assemblée ; il les
                        employe à juger l’aspirant &amp; non à faire des similitudes.</p>
                    <p>Soit que l’Acteur représente <pb n="109" xml:id="p109"/>lui-même, soit qu’il
                        suive l’action d’un autre ; l’usage du Théatre ne peut lui être d’aucune
                        utilité, quand il s’agit de juger d’une piéce dramatique.</p>
                    <p>Pendant la lecture, peut-il faire assez d’attention à toutes ses parties pour
                        décider du premier coup-d’œil, des effets qu’elles produiront ? Il pense 1°
                        à tout ce qui a rapport à lui ou à ses Confreres. 2°. Au goût du public.
                        Deux idées trop différentes pour qu’elles ne s’affoiblissent pas
                        réciproquement.</p>
                    <p>Le Comédien posséde le local, j’ai presque dit la tactique du Théatre, mais
                        il est difficile de concevoir quelle lumiere il peut en tirer pour
                        l’appréciation des piéces. C’est lui seul qu’il regarde : c’est lui seul
                        qu’il cherche à faire briller par le rapport des convenances. Ce rapport
                        préside à sa toilette, à ses études : il lui prescrit la maniere d’entrer
                        &amp; de se <pb n="110" xml:id="p110"/>présenter sur la scène, d’y venir à
                        propos, d’y prendre la place qui lui convient. Outre qu’il n’y a rien en
                        tout cela qui fasse présumer la moindre des qualités nécessaires à fixer le
                        prix d’un Poëme ; cet art est peu de chose en soi, &amp; n’est pas ignoré du
                        dernier des Auteurs.</p>
                    <p>On ne peut pas étendre le local du théatre à l’action distinctive des
                        personnages. C’est à leur caractère, à leur dignité à la dicter, &amp; c’est
                        l’art du Poëte. Quelques-uns même des plus célèbres, ont rompu les nœuds qui
                        unissent cette action aux caractères, &amp; leur Poëme n’y a rien perdu,
                        comme nous l’avons remarqué à l’égard de Rodogune. Si le Comédien a quelque
                        idée de ce principe, s’il exige qu’on s’y conforme souvent, il fera faire
                        bien de sotises.</p>
                    <p>Pour qu’un Acteur connût les moyens qui sont propres à toucher <pb n="111"
                            xml:id="p111"/>le spectateur, il faudroit, 1°. Que la somme de ces
                        moyens fût déterminée. 2°. Que les Poëtes qui ont écrit jusqu’à nos jours,
                        les eussent tous employés. 3°. Que du moins les beautés répandues dans leurs
                        Ouvrages soient des modéles qu’il faille suivre servilement ; ensorte que
                        les premiers servant de piéces de comparaison aux derniers, il ne soit pas
                        permis de mettre ceux-ci en œuvre sans les avoir pésés dans la balance des
                        autres.</p>
                    <p>Les moyens de plaire ne font limités que pour les génies médiocres. Il est à
                        la vérité une espéce de beau, au-de-là de laquelle l’esprit humain s’égare
                        &amp; se perd. Mais s’il ne peut s’élever à une certaine hauteur, il n’est
                        pas borné dans l’étendue : il se promène en souverain dans son immensité.
                        Tous les objets qui l’y environnent sont soumis à son empire absolu. Les
                        Poëtes anciens, &amp; ceux <pb n="112" xml:id="p112"/>du dernier siécle, ont
                        parcouru une partie de ces regions fertiles ; mais dans cette partie même il
                        est encore une multitude de sources à découvrir. Le flambeau du génie n’y
                        brille jamais envain. L’abeille trouve des fleurs jusques dans les
                        déserts.</p>
                    <p>Le beau est un Protée qui semble ne changer de forme que pour dérober son
                        éclat. Mais le génie suspend ses mouvemens rapides, l’enchaîne, &amp; d’un
                        œil sûr pénétre ses charmes fugitifs. C’est un avare, qu’un héritier
                        surprend enfin sur son coffre fort, &amp; oblige à main armée de partager
                        avec lui ses trésors.</p>
                    <p>Si l’empire du beau n’a de bornes que celles de la nature entiére, comment
                        cinquante Poëtes que nous comptons tout au plus, en auroient-ils pu tarir
                        les sources ?</p>
                    <p>Il n’est pas plus vrai que les traits brillants qui distinguent les Poëtes
                        qui ont paru avant nous, nous indiquent <pb n="113" xml:id="p113"/>la seule
                        route à prendre en cette carriere. Quelques modernes, en petit nombre, ont
                        imité les anciens, mais ils les ont presque toujours surpassés dans leurs
                        copies, &amp; alors même on ne doit imputer leur traduction qu’à une
                        certaine paresse dont le génie le plus actif secoue le joug difficilement.
                        La paraphrase lui offre des entrâves. Que seroit-ce dans une imitation
                        pure ? Une imagination forte médite les anciens, pour y découvrir le sceau
                        de la nature. Mais c’est dans le vaste livre des êtres qu’elle puise
                        l’énergie &amp; le sublime. On lit pour raisonner &amp; pour combiner. On
                        voit pour sentir &amp; penser.</p>
                    <p>Enfin, pour nous convaincre que les Poëmes déja au Théatre, ne guident point
                        le Comédien dans le jugement qu’il veut porter de ceux qu’on y présente, il
                        ne faut que refléchir sur l’extrême différence qui se <pb n="114"
                            xml:id="p114"/>remarque dans les manieres des Auteurs, soit pour les
                        sentimens, soit pour les pensées, soit pour l’expression. Les sujets
                        sont-ils de même genre ? Les circonstances n’en sont pas. Sont-ce les
                        circonstances ? Les sujets sont vus autrement. Non-seulement deux Auteurs ne
                        voyent pas du même œil, mais un homme que deux événemens semblables auroient
                        affecté pareillement, seroit un phénomène rare. Nous ne pouvons rester
                        longtems dans la même assiette.</p>
                    <p>Dans les passions les plus connues nous nous proposons tous à-peu-près la
                        même fin. Dans l’amour, c’est la possession ; dans l’ambition, les honneurs,
                        dans la haine, la vengeance. J’ai dit à-peu-près ; car il seroit aisé de
                        prouver que chacun aime, hait, ou est ambitieux, selon son tempérament. Mais
                        les différences sont plus frappantes dans la maniere d’expliquer ces
                        sentimens. Celle-ci dépend <pb n="115" xml:id="p115"/>des lieux, des tems,
                        des circonstances, des mœurs, du gouvernement, de la situation, du rang, de
                        l’éducation, des talents. Ici l’œil se perd dans la multitude des
                        nuances.</p>
                    <p>Entend-on par l’usage du Théatre la Poëtique elle-même ? Ce ne sera pas un
                        avantage particulier au Comédien. Il y a peut-être un tiers des spectateurs
                        qui le posséde comme lui. &amp; on ne niera pas que parmi nos Poëtes il en
                        soit qui sçavent mieux l’art théatral qu’aucun Comédien. Mais cette
                        connoissance n’est pas plus utile aux uns qu’aux autres. Nos Comédiens se
                        rappellent d’avoir quelquefois invité des amateurs aux répétitions de
                        nouvelles piéces. Rarement le public a joint son suffrage au leur. Il est
                        sorti peu de Poëmes de la plume de nos Auteurs, dont ils n’ayent espéré un
                        grand succès. Combien de fois ne se sont-ils pas <pb n="116" xml:id="p116"
                        />trompés ? On me permettra d’en marquer ici en passant, une des principales
                        raisons. La foule des sentimens qu’ils ont éprouvés dans la chaleur de la
                        composition, a réduit leurs organes épuisés à une espéce d’engourdissement.
                        Dans cet état ces Poëtes ont pris les suggestions de l’amour propre, pour
                        des élans de l’ame. C’est pour éviter cette surprise que les grands
                        Ecrivains laissent un intervale assez long, entre la composition &amp; la
                        correction. Dans ce laps de tems les facultés sensitives réparent leurs
                        forces, aux dépens de la prédilection paternelle.</p>
                    <p>Le flambeau de l’usage ne peut découvrir les ressorts du Drame. Plus il
                        appelle l’esprit à son secours, plus il penche du côté de l’erreur, plus il
                        s’éloigne de son but, qui est de combiner de profondes impressions, dont le
                        germe est dans l’ame. Il n’y a nulle rélation entre elles <pb n="117"
                            xml:id="p117"/>&amp; lui. L’établir leur juge, c’est donner au moucheron
                        le prix de la force, au préjudice de l’éléphant. Un Drame n’est fait que
                        pour le cœur. C’est à lui seul à l’apprécier. La critique, si susceptible de
                        prévention, si facile à séduire, prend trop souvent le faux merveilleux pour
                        le beau. C’est pourtant à son tribunal que l’usage pris dans le sens dont il
                        s’agit ici, fait gloire d’appeller. C’est aussi pourquoi tant d’hommes
                        d’esprit sont dédaigneux, &amp; glissent sur des traits ravissants.</p>
                    <p>Nous remarquons dans tout ce qui nous environne, une vertu attractive &amp;
                        repulsive, qui ne paroît dans toute son énergie que quand elle agit
                        directement sur notre ame. La présence des objets a seule ce rare privilége.
                        Les sens sont leurs seuls canaux de communication. Telle étoit l’idée
                        d’Horace, quand il disoit que le spectacle de la nature, offert à de <pb
                            n="118" xml:id="p118"/>bons yeux, éleve l’ame au véritable entousiasme.<note n="*" place="bottom">Segniùs irritant animos demissa per aurem,
                            <quote>Quàm quæ sunt oculis subjecta fidelibus…</quote></note> Et quand on prétendroit
                        que dans ce passage même le Poëte accorde que l’instruction produit au moins
                        quelques sentations, c’est assez qu’il les place au dernier rang, comme
                        insuffisantes.</p>
                    <p>Si l’usage du Théatre n’est d’aucune utilité au Comédien, pour juger
                        sainement d’une piéce Dramatique, il est aisé de prouver qu’il est en lui un
                        obstacle à de justes décisions.</p>
                    <p>La théorie, nous l’avons déja dit ailleurs, ne tend qu’a asservir le génie
                        sous le joug pésant des régles, &amp; semble n’être le partage que de froids
                        observateurs. Ces fastueuses compilations ont toujours suivi le siécle des
                        chef-d’œuvres, &amp; n’en ont jamais produits. Un Poëte occupé des <pb
                            n="119" xml:id="p119"/>principes de son art, ressemble à un grand
                        Général, entouré de soldats timides, qui retiennent sans cesse les nobles
                        transports de son courage.</p>
                    <p>La théorie ne reffroidit l’entousiasme qu’en émoussant le sentiment. Le
                        Comédien n’acquiert la théorie que par l’habitude. Eh ! qui ne connoit ses
                        funestes effets !</p>
                    <p>Nos premiers Comédiens m’ont dit plus d’une fois, que la plus ennuyeuse &amp;
                        la plus rebutante de leurs fonctions, c’étoit de jouer souvent les mêmes
                        piéces, ou d’étudier des ouvrages de même genre. Il leur faut des efforts
                        continuels pour remplir leur mémoire d’idées qui n’ont qu’une fin unique ;
                        pour emprunter des situations toutes contraires à celles de leur ame ; enfin
                        pour paroître embrasés du feu des passions au milieu de l’insensibilité,
                        &amp; de la langueur. Envain l’intérêt les encourage &amp; les anime, envain
                        leur <pb n="120" xml:id="p120"/>présente-t-il en perspective les
                        applaudissemens les plus flatteurs. Ces motifs, quelques puissans qu’ils
                        soient, ne les arrachent pas toujours au dégoût létargique qui affaisse
                        leurs facultés. Delà ce qu’il en coûte pour se livrer à de nouvelles
                        études : Delà les brusqueries qui leur échappent, les divisions, les rixes
                        entre eux ; delà enfin, ces inégalités qu’on apperçoit si souvent dans leur
                        jeu.</p>
                    <p>Tel est l’effet de l’usage &amp; de l’habitude du Théatre sur le Comédien ;
                        effet si généralement reconnu, qu’il n’y a pas un Acteur, tant ils sont
                        excèdés de leur état, qui n’en prit tout à l’heure un autre moins lucratif,
                        pourvu qu’il y fût exempt de contrainte, &amp; de ce retour fastidieux des
                        mêmes actions.</p>
                    <p>Ce seroit mal connoître l’essence de cette cruelle satiété, que de prétendre
                        qu’un Acteur peut s’y <pb n="121" xml:id="p121"/>soustraire quand les
                        circonstances l’exigent. Cet ennemi de notre bonheur, né de la possession
                        même, ne nous quitte plus, quand il s’est une fois emparé de nos cœurs. S’il
                        étoit en notre pouvoir de l’en chasser, Verrions-nous tant d’hommes comblés
                        de biens, gémir d’une inertie d’organes, que tous les charmes de la
                        diversité ne peuvent vaincre ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="122" xml:id="p122"/>
                    <head type="sur">Chapitre XXIII.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Si les Comédiens doivent prendre le titre de
                            Compagnie</hi>.</head>
                    <p><hi rend="big">N</hi><hi rend="sc">ous</hi> avons dépouillés, dans les
                        Chapitres précédens, les Comédiens des talens &amp; du mérite que la
                        prévention leur avoit accordés. Nous y avons été forcés en quelque sorte,
                        pour entrer dans le détail des usurpations qu’ils ont faites sur le public,
                        sur les Auteurs &amp; sur le Théatre. Usurpations qu’on fondoit
                        principalement sur des talents &amp; des services rendus aux mœurs. En
                        prouvant le peu de solidité de ce fondement, nous avons fait voir de quel
                        préjudice il étoit au Poëme dramatique. Enfin, pour achever cette
                        démonstration, nous allons traiter dans ce Chapitre d’une nouvelle
                        prérogative que les Comédiens s’arrogent.</p>
                    <p><pb n="123" xml:id="p123"/>Les idées qu’on attache aux mots d’une langue,
                        étant fondées sur une convention générale entre une ou plusieurs nations, il
                        est visible qu’on ne peut y donner atteinte, sans jetter ces peuples dans
                        une confusion dangéreuse &amp; presque sans reméde.</p>
                    <p>Le lien le plus doux, &amp; le plus fort des hommes en société, est l’art de
                        se communiquer mutuellement leurs pensées. Cet art a plus de charmes s’il
                        est débarrassé d’un grand nombre de difficultés. Eh ! d’où peuvent naître
                        celles-ci plus abondamment, que des différens sens attribués à un même
                        mot ?</p>
                    <p>L’équivoque est une des premiéres preuves, nous le répétons, de
                        l’appauvrissement &amp; de la décadence des langues. Les mauvaises
                        acceptions qu’on s’est accoutumé à donner à un terme, empêchent qu’on ne lui
                        en donne de bonnes.</p>
                    <p><pb n="124" xml:id="p124"/>D’ailleurs quelle sûreté y a-t-il dans le
                        commerce, quand les Monnoyes n’ont pas une valeur effective &amp;
                        constante ? Ici on se trompe l’un l’autre, en appliquant des idées
                        différentes à ce qu’on se dit. Là le Négociant, victime d’une apparence
                        illusoire, perd son bien s’il reçoit ces monnoyes, &amp; la confiance
                        publique, s’il les échange contre des valeurs réelles.</p>
                    <p>J’ai dit en outre que la confusion opérée par l’abus des termes, étoit sans
                        remède. On n’attache guère d’idées équivoques, qu’on n’y ait un intérêt
                        particulier. Et on sçait que quand l’homme est guidé par ce motif, il suit
                        le cours de ses désirs avec autant de rapidité que de constance.</p>
                    <p>Les langues les plus belles se sont altérées, ou même confondues en des
                        nouveaux idiômes. L’on n’en a point vu reprendre leur premier lustre. La
                        langue latine étoit déjà <pb n="125" xml:id="p125"/>avancée vers sa ruine,
                        quand Quintilien en expliquoit les causes, &amp; exhortoit la jeunesse
                        Romaine à goûter les leçons du beau. Il fallut céder au torrent des choses
                        humaines.</p>
                    <p>La France a dans son sein plus d’un Quintilien ; mais la finesse, le
                        papillonnage, le néologisme, ont fait des progrès ; cette langue qui fit les
                        délices de l’Europe entiére, dégénére en une vaine délicatesse, en un puéril
                        rafinement.</p>
                    <p>A qui s’en prendre ? A l’abus des termes. C’est lui qui décourage le
                        Philosophe, trop sérieusement occupé pour s’abaisser dans ses
                        démonstrations, à la recherche d’un stile de ruelle. C’est lui qui a employé
                        les mots les plus chastes à peindre les déréglemens d’une imagination
                        licencieuse. C’est lui qui désespére l’Etranger, par les peines qu’il lui
                        donne, de réunir, sous une même <pb n="126" xml:id="p126"/>expression,
                        plusieurs idées contradictoires. Il précipite la révolution &amp; confond
                        les états. Il fait un Poëte du plus mince rimailleur, un Magistrat du
                        moindre Officier de Police, enfin une Compagnie d’une troupe de
                        Comédiens.</p>
                    <p>Qu’est-ce donc qu’une Compagnie ? C’est un corps composé de membres
                        distingués par leurs fonctions ou par leur mérite personnel. Je ne crois pas
                        qu’on me conteste cette définition, On sçait ce que c’est qu’un homme de
                        mérite chez les sçavans. Nos Académies qui en sont composées, sont des
                        Compagnies, dont il est d’autant plus glorieux d’être membre, qu’on n’y
                        brille d’aucun éclat étranger, &amp; que le sçavoir y est la premiere
                        distinction. Si ces Corps prennent la qualité de Compagnies, qui pourroit la
                        leur disputer ? Seroit-ce nos Comédiens ?</p>
                    <p>Entre ces Compagnies, les Cours <pb n="127" xml:id="p127"/>Souveraines, en
                        qui reside une portion de l’autorité Royale, tiennent, sans contredit, le
                        premier rang. Etre les dépositaires des constitutions de l’Etat, &amp; des
                        volontés suprêmes de nos Rois, les organes de la Justice, les appuis du
                        Trône, des Peuples &amp; des Loix ; voilà leurs fonctions. Qu’on ne nous
                        accuse point d’en séparer le mérite personnel ; les lumiéres qui ont
                        toujours brillé dans ces Cours, les rendent plus respectables encore.</p>
                    <p>Ne seroit-ce pas profaner ces augustes Tribunaux que d’en approcher même les
                        Comédiens ? Ne seroit-ce pas comparer ces Globes lumineux, &amp;
                        bienfaisans, qui promenent leur immensité au plus haut des airs, avec ces
                        atômes, dont la petitesse échappe aux regards, &amp; d’un souffle est
                        replongée dans le néant.</p>
                    <p>Tels on verroit auprès de nos Magistrats, les Comédiens accablés <pb n="128"
                            xml:id="p128"/>sous le poids de leur orgueil infructeux, se perdre dans
                        leur propre bassesse.</p>
                    <p>Je ne suis pas étonné que les Comédiens ayent rejetté la dénomination de <hi
                            rend="i">Troupe</hi>, qui leur est consacrée. Elle est une marque trop
                        évidente d’une profession vile. Mais comment concevoir que leur vanité en
                        ayant adopté une plus honorable, celle-ci serve de prétexte au public pour
                        confirmer leurs prétentions ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="129" xml:id="p129"/>
                    <head type="sur">Chapitre XXIV.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Le sentiment, juge plus sûr que le goût. Celui-ci
                            préféré au premier. Pourquoi ? Amour du Théatre, funestes à ses progrès.
                            Honneurs avilis en devenant trop communs. Cabales. Leurs effets, &amp;
                            les moyens qu’on employe pour les éluder. <note n="5" place="bottom">Ce
                                Chapitre, égaré pendant le cours de l’impression de cet Ouvrage, ne
                                s’est retrouvé que quand il n’étoit plus tems de le mettre à sa
                                véritable place, &amp; on a été obligé de l’imprimer le
                                dernier.</note></hi></head>
                    <p><hi rend="big">S</hi><hi rend="sc">i</hi> dans les tems, où le public ne
                        suivoit que les impulsions de l’ame, ses jugemens ont été quelquefois
                        démentis par la raison ; on ne doit <pb n="130" xml:id="p130"/>regarder ces
                        erreurs que comme des accidens passagers, qui ne peuvent porter atteinte, ni
                        à ses droits, ni à ses décisions. On est surpris que ce public, qui pour la
                        plûpart, est dépourvû de lumieres suffisantes, se trompe si rarement à
                        apprécier les ouvrages d’esprit, leur juste valeur ; tandis que les Auteurs
                        eux-mêmes n’en ont fait avant lui, que des éloges hazardés.</p>
                    <p>Outre que la représentation, pour nous renfermer dans le Théatre, en mettant
                        sous les yeux tous les ressorts, toutes les machines d’un Drame, affecte
                        plus distinctement que la lecture ; il nous semble que le public est, dans
                        son état naturel, éclairé par un guide plus fidéle que celui des Gens de
                        Lettres. On comprend que nous voulons dire le sentiment, beaucoup plus
                        difficile à séduire que le goût.</p>
                    <p>S’il étoit possible que les Auteurs <pb n="131" xml:id="p131"/>fissent une
                        entiére abstraction des connoissances qu’ils ont du Théatre, &amp; de l’art
                        Dramatique ; leurs arrêts mériteroient plus de confiance. Mais ces
                        connoissances sont impérieuses. Elles appellent sans cesse au tribunal du
                        goût, juge assez intégre, pris généralement, &amp; si partial, considéré
                        dans chaque individu, qu’il est indefinissable. Un Auteur, attaché à son
                        systême, ou entraîné par ses préjugés, ne prononce le plus souvent que
                        d’après des rapports qui lui en imposent.</p>
                    <p>Le Public au contraire ne décide que sur les impressions qu’il éprouve.
                        Celles-ci n’agissent sur l’ame que de le maniere qu’elles le doivent. S’il
                        en est de plus susceptibles que les autres, la différence est dans le dégré,
                        &amp; non dans la nature de l’émotion. Cette sensibilité viendra, si l’on
                        veut, de la délicatesse des organes. Il n’en sera pas moins constant, <pb
                            n="132" xml:id="p132"/>qu’elle aura sa source primitivé dans la beauté
                        des objets qui nous seront présentés. Une ame, accoutumée à ne s’ouvrir
                        qu’aux effets, les sent plus vivement. Nulle considération étrangère, ne
                        l’occupe. Elle est concentrée dans ses sensations.</p>
                    <p>On en fait l’expérience, quand le Théatre est ouvert au peuple. Il ne
                        raisonne point, il se laisse toucher. Tout l’étonne, mais il n’applaudit
                        qu’à ce qui excite le rire, ou qu’à ce qui le pénétre d’attendrissement
                        &amp; d’horreur. On a remarqué que les grands morceaux ne manquoient point
                        leur effet sur lui. Le Théatre demanderoit donc des cœurs toujours neufs :
                        il seroit à souhaiter que nous fussions peuple à cet égard, &amp; que nous
                        eussions l’attention de nous maintenir dans une sorte d’ignorance. Nous en
                        serions plus sensibles, &amp; nos suffrages plus flatteurs.</p>
                    <p>Tant que l’art Dramatique n’a <pb n="133" xml:id="p133"/>été connu que par
                        les génies qui le professoient, on rendit justice à leurs beaux Ouvrages. Le
                        goût du Théatre devint-il général ? Il peupla le Parterre de legislateurs,
                        qui ne s’y rendoient que pour étaler la sagacité de leur esprit, &amp; de
                        leur critique. La démangeaison de briller fit perdre le plaisir de sentir.
                        Elle passa en habitude, qui elle-même dégénéra en satiété. On parut dégoûté
                        des beautés déja étalées sur la scène. On courut encore au Théatre, mais on
                        n’y trouva plus le même plaisir.</p>
                    <p>Ce changement, dans les dispositions des spectateurs, en produisit
                        nécessairement dans les Poëtes. La froideur des uns affoiblit la fougue des
                        autres. Ceux-ci applaudirent moins ; ceux-là, travaillerent moins à être
                        applaudis. Plusieurs d’entre ceux qui auroient réussi dans cette lice, n’y
                        étant plus retenus par l’espoir d’une <pb n="134" xml:id="p134"/>juste
                        admiration, ambrassérent d’autres genres.</p>
                    <p>Si quelques-uns cédérent à leur penchant ; ils sentirent la nécessité
                        d’innover pour plaire, &amp; pour triompher d’un refroidissement universel.
                        Ils abandonnèrent les routes battues ; préférèrent le plus piquant au plus
                        agréable ; le mélange confus des teintes, aux charmes d’un coloris naturel,
                        la multitude des incidens, au doux prestige d’une action simple ; enfin, le
                        merveilleux au beau.</p>
                    <p>Je n’ignore pas que cette ardeur pour les découvertes, en a présenté d’assez
                        heureuses. Mais qu’on leur compare les foibles copistes qui ont suivi leurs
                        inventeurs, &amp; l’on fera convaincu qu’elles ont été plus séduisantes
                        qu’avantageuses.</p>
                    <p>L’usage fréquent du Théatre a encore un autre inconvénient. On y puise des
                        idées de l’art, on se <pb n="135" xml:id="p135"/>remplit du talent des
                        Acteurs. Toutes imparfaites que soient les premieres, on ne laisse pas d’en
                        faire la mesure de ses suffrages. Il est aisé d’imaginer combien elles
                        enfantent de faux préjugés dans les jeunes gens, &amp; même parmi le commun
                        des spectateurs.</p>
                    <p>Si l’on en excepte les Journalistes, qu’est-ce qui fait la critique de nos
                        piéces nouvelles, dans le Parterre, ou par la voie de l’impression ? Des
                        Ecoliers, des Enfans qui ont à peine une teinture des Lettres. On entend
                        rarement un connoisseur analyser au Théatre. Si la piéce est bonne il la
                        suit, l’admire avec ravissement. L’attention, le plaisir de l’ame sont
                        muets, &amp; ne se manifestent guére que par des mouvemens involontaires. Si
                        elle est mauvaise ? Elle ne l’est pas en tout. Moins il y a d’endroits qui
                        le flattent, plus il s’y arrête. S’il est distrait par les autres, son
                        esprit est de nouveau <pb n="136" xml:id="p136"/>entraîné dans une foule de
                        refléxions que leur différence amène naturellement, il se dédommage, en
                        pensant, d’avoir moins d’impressions qu’il n’en espéroit.</p>
                    <p>La jeunesse au contraire crie, &amp; s’échape en traits malins. D’ailleurs,
                        avide de gloire, elle etoit y atteindre par des décisions hardies. Il arrive
                        presque toujours, qu’occupée uniquement de ce qui la blesse, elle est peu
                        capable de goûter le reste. De foibles lueurs l’aveuglent. Elle aspire au
                        mérite de passer pour avoir du goût. Il est plus aisé de s’en supposer que
                        d’en acquérir. Elle en connoît le nom, c’en est assez à son gré. La voilà
                        établie juge du génie, d’une maniere plus honorable que par le sentiment,
                        qui ne laisse rien à faire à l’esprit.</p>
                    <p>La réputation de l’Acteur achevera la séduction. S’il joue bien, on
                        l’applaudira, de sorte qu’il <pb n="137" xml:id="p137"/>appercevra que c’est
                        lui plus que la piéce. Cette injurieuse distinction offense les Auteurs
                        &amp; les spectateurs éclairés. Les uns en sont tellement indignés qu’ils ne
                        la perdront pas de vûe au milieu de leurs compositions. Ils effacent de
                        beaux morceaux dans la crainte qu’ils ne les compromettent. Ou ils en feront
                        en faveur de l’Acteur, pour que leur ouvrage ait au moins cette espéce de
                        mérite. Ici ils sacrifient de vrayes beautés. Là ils s’épuisent en vains
                        efforts, parce qu’ils envisagent moins leur propre gloire, que celle du
                        Comédien ; motif qui éteint l’enthousiasme.</p>
                    <p>Quant aux amateurs ; des suffrages si injustement distribués, les préviennent
                        contre les juges. Ils plaignent les Poëtes, oublient l’Acteur, sont peu
                        frappés du spectacle, &amp; finissent souvent par s’en dégoûter.</p>
                    <p>Si au contraire le jeu est foible, les chef-d’œuvres de la scène ne <pb
                            n="138" xml:id="p138"/>sont pas épargnés. Le mécontentement semble
                        retomber sur eux. N’est-ce pas une véritable profanation, qui humilie les
                        Auteurs &amp; désespére les Amateurs ? Oseroit-on dire que le Théatre n’en
                        souffre pas infiniment, ou que nous exagerons ? N’avons-nous pas des
                        Comédiens inégaux dans le même rôle, &amp; moins applaudis un jour que
                        l’autre ? N’a-t-on pas vû des Poëtes irrités de ces négligences, en faire
                        éclater leur dépit en plein Théatre ?</p>
                    <p>Que seroit-ce, si cette multitude de Livres, qui traitent des principes du
                        Drame, tomboit entre les mains du public ? Ils lui donneroient plus de
                        confiance en sa théorie, il ne parleroit plus qu’élemens : il leur
                        conféreroit sans cesse toutes les parties d’une Tragédie ; le tems que dure
                        un spectacle ne seroit employé qu’à des disputes sur l’art d’attendrir &amp;
                        d’émouvoir, qu’à des puériles discussions <pb n="139" xml:id="p139"/>sur les
                        fautes que l’Auteur pourra avoir commises. Les facultés de l’ame, assoupies
                        dans un fatras de sophismes, seront à peine éveilleés par les éclairs du
                        génie. L’analyse continuera ses combinaisons jusqu’à la fin de la piéce,
                        sans avoir permis la moindre émotion.</p>
                    <p>Que le Lecteur prononce sur ce partage ridicule des applaudissemens, sur le
                        découragement où nos demi-connoissances doivent jetter les Poëtes, &amp; sur
                        les suites qu’elles ont à l’égard du Théatre. Pour moi je ne puis m’empêcher
                        de répéter que l’art Tragique se propose d’ébranler l’ame par de violentes
                        sécousses ; que le sentiment perd de son activité à proportion que l’esprit
                        fait des progrès ; que le goût analytique est le plus cruel fléau de
                        l’imagination &amp; de l’enthousiasme ; que c’est à l’empire qu’il exerce de
                        nos jours sur le Parterre, qu’il faut attribuer en partie, <pb n="140"
                            xml:id="p140"/>la foiblesse de nos Poëmes, &amp; la décadence du
                        Théatre.</p>
                    <p>Doit-on s’étonner que ceux qui s’adonnent à ce genre périlleux, prennent
                        presque autant de soin de gagner les spectateurs, que de composer de bons
                        ouvrages ? Ils n’en portent que de jugemens hazardés. Il est donc plus
                        essentiel d’en attirer le grand nombre dans son parti, que de leur plaire.
                        On est plus sûr d’y parvenir par des caresses que par des beautés. On
                        prodigue les unes, sans trop s’attacher à se rendre digne des autres. De-là
                        ces brigues qui nous divisent en autant de factions, qu’il y a de
                        prétendans. Les talents ne sont plus de rivaux, mais des ennemis. Les Muses,
                        ces filles de la paix, sont continuellement sous les armes. Acharnées
                        bassement les unes contre les autres, elles ne cherchent qu’à
                        s’entre-détruire.</p>
                    <p>O vous ! Sages de l’antiquité, qui <pb n="141" xml:id="p141"/>regardiez les
                        Lettres comme le plus solide fondement des sociétés, comme l’œil universel
                        de la sagesse, le thrône des mœurs, &amp; un lien sacré du genre humain.
                        Paroissez dans ce siécle que vous avez éclairé. Vous verrez en frémissant,
                        qu’elles n’y sont souvent que des mégères, vomiens pour l’opprobre &amp; la
                        désolation de l’humanité. Non, non : restez dans la nuit paisible de vos
                        tombeaux. Ce spectacle affreux vous feroit regretter d’avoir joui encore une
                        fois de la lumière.</p>
                    <p>Nous ne dissimulerons point que les Auteurs n’ayent une part, même
                        considérable, à ces guerres honteuses qui déchirent la république des
                        Lettres. Mais si d’un côté l’envie s’éleve d’elle-même contre des triomphes
                        qui la blessent ; de l’autre, la gloire dispensée avec peu de ménagement
                        &amp; d’équité, est un <pb n="142" xml:id="p142"/>larcin que l’amour propre
                        souffre impatiemment.</p>
                    <p>Pour prévenir ici toute maligne interprétation, nous déclarons qu’en traitant
                        cette matiére, nous n’avons en vûe que ce public qui abuse chez nous, comme
                        ailleurs, de la liberté des suffrages, pour les prodiguer sans raison, ou
                        pour en faire une mauvaise distribution, de quelque maniere que ce soit. Un
                        des éloges le mieux fondé de notre siécle, c’est que les Nations de l’Europe
                        sont gouvernées par des Souverains qui s’empressent d’accueillir les
                        talents, &amp; de les combler de bienfaits. Cette idée de la véritable
                        grandeur, anime ceux qu’ils commettent aux différentes branches de
                        l’administration. Ils se disputent l’honneur d’entrer le plus parfaitement
                        dans les desseins de leurs augustes Maîtres. Après avoir mis aux pieds de
                        leurs <pb n="143" xml:id="p143"/>Trônes, ce tribut d’admiration &amp; de
                        respect, rentrons dans notre sphère.</p>
                    <p>Une injuste dispensation a fait naître ces cabales, qui, parmi nous,
                        s’intéressent au succès, ou à la chûte des nouveautés. Nous convenons que le
                        public entier n’y entre pas toujours. Mais il y a communément une ligue
                        favorable, &amp; une ligue ennemie. L’une &amp; l’autre l’emportent sur la
                        petite portion des spectateurs désintéressés. La suite ordinaire de ces
                        combats divers, c’est la confusion, que la plus exacte police a peine à
                        dissiper.</p>
                    <p>Qu’elles précautions ne prend-on pas pour éviter les préges &amp; les cris de
                        la cabale ? Néricault Destouches, crut devoir donner sa Comédie de <hi
                            rend="i">l’Ambitieux &amp; de l’Indiscrette</hi>, sans la faire
                        afficher. Son exemple a été suivi de plusieurs Poëtes : quelquefois la
                        prudence exige qu’on garde <pb n="144" xml:id="p144"/><hi rend="i"
                            >l’incognito</hi>, comme Fuselier l’a gardé jusqu’à la vingtième
                        représentation d’une de ses piéces, (c’étoit <hi rend="i">Momus
                            Fabuliste</hi>.)</p>
                    <p>L’un de ces Auteurs a reculé l’instant agréable d’apprendre au public, qu’il
                        s’étoit occupé de ces plaisirs. On sent combien ses détours coûtent à
                        l’amour-propre. L’autre a été obligé de sacrifier longtems sa gloire pour en
                        jouir sans trouble. N’est-ce pas payer bien cher ses succès que de n’oser
                        les avouer ? N’est-ce pas affaisser l’ame que de la priver du prix de ses
                        travaux ? Et on est assez injuste pour reprocher à nos Ecrivains leur
                        médiocrité ! Comment pouvons-nous voir, sans rougir, ces ruses qu’ils sont
                        contraints de mettre en usage pour échapper aux traits de notre malignité ?
                        Ce sont autant d’accusations sans replique, autant d’outrages que nous avons
                        soin d’écarter, ou même de ne pas appercevoir.</p>
                    <p><pb n="145" xml:id="p145"/>Quand on est capable de se prévenir, on n’est pas
                        digne d’être juge. On ne l’est plus quand on a un autre intérêt que celui de
                        la justice. Le public prétend-il conserver ses droits en abusant ?
                        prétend-il qu’on veuille lui plaire, si l’unique moyen d’y réussir est de le
                        corrompre ? S’il est plus facile de le tromper que de bien faire ? Il est
                        pourtant dans ce cas. Aussi les ouvrages sont foibles, parce qu’on ne daigne
                        pas les travailler. Les factions sont fréquentes, parce que le nombre des
                        créatures supplée à celui des beautés. On foule aux pieds les lauriers du
                        Théatre, flétris par une impudente prodigalité. C’est ainsi que Néron avilit
                        le triomphe en l’accordant à un Eunuque. Ces acclamations, ces demandes
                        d’Auteurs, honneurs qu’on n’a pas faits aux Corneille, aux Racine, aux
                        Moliére, ne signifient plus rien, sont tombés dans le mépris. On a <pb
                            n="146" xml:id="p146"/>relâché, usé tous les ressorts de l’ame.</p>
                    <p>Je crois voir des Athéniens élever plus de trois cents statues au seul
                        Démétrius-Poliorcète. Des Romains accabler d’éloges &amp; d’apothéoses les
                        moins estimables de leurs Empereurs. Ce Démétrius, ces Empereurs méprisoient
                        des peuples qui ne mettoient point de bornes à leurs flatteries. Les
                        honneurs qu’elles inventèrent, perdirent tous les charmes qu’elles devoient
                        à une économie modeste &amp; éclairée.</p>
                    <p>C’est ce qui est arrivé à notre Théatre. On ne sçait plus accueillir les
                        germes du talent que par des éclats convulsifs, &amp; des exagérations. Ceux
                        qu’on en honore en sont raffasiez dès leur entrée dans la carriere. Ils n’y
                        ont plus de motifs d’émulation, n’y sont point soutenus par l’espoir d’un
                        succès qui ne peut plus s’accroître. La gloire les enyvre, les <pb n="147"
                            xml:id="p147"/>suffoque, &amp; ne les aiguillonne point. Quand on n’a
                        plus rien à prétendre, on doit jouir dans une molle oisiveté. C’est ainsi
                        que nous étouffons nous-mêmes les talents naissants. Quels maux n’en
                        resultent-ils pas ?</p>
                    <p>Les Poëtes qui ne sont que spectateurs de ces abus des honneurs &amp; des
                        suffrages, ne regardent le Parterre que comme une Courtisanne, dont la
                        beauté frappe d’abord, &amp; en qui une facilité qui éteint le desir,
                        révolte aussi-tôt. On est tenté de lui plaire au premier coup-d’œil. La
                        réflexion apprend qu’on doit en être peu flatté. Si elle n’empêche pas
                        quelques démarches, elle glace l’imagination : on demande avec indolence ;
                        la victoire même est mêlée d’amertume, &amp; de confusion.</p>
                    <p>Nous n’entendons pas mieux nos intérêts dans la conduite que nous tenons avec
                        les Comédiens. Nous semblons n’aller au spectacle que <pb n="148"
                            xml:id="p148"/>pour eux. Presque seuls, ils nous occupent quand nous en
                        sommes sortis. Ceux qui ont la vogue paroissent ils sur la scène ? Un bruit
                        terrible les arrête plusieurs minutes : ils oublient l’esprit de leur rôle :
                        ils sortent de l’état où ils s’étoient mis avant d’arriver : ils n’y
                        rentrent qu’avec effort, &amp; souvent aux dépens de la vérité &amp; de
                        l’illusion. L’idée avantageuse qu’on leur donne d’eux-mêmes, rallentit
                        l’ardeur de la mériter. Elle porte le trouble dans leurs sens, &amp; altére
                        leurs organes. La premiere scène finit, sans qu’ils ayent pu revenir de
                        cette espéce d’ivresse. Elle est trop dans la nature pour qu’on soit le
                        maître de s’y refuser. Les Acteurs eux-mêmes avoueront ces effets d’une
                        prévenance maladroite.</p>
                    <p>On intrigue aussi pour eux. Chacun a ses partisans. Le besoin de les
                        multiplier sembleroit déterminer les <pb n="149" xml:id="p149"/>Comédiens à
                        une plus grande application. Mais ils ont des moyens moins pénibles ; il est
                        naturel de les employer. Quelques commodes qu’ils soient, ils exigent des
                        soins &amp; des complaisances, &amp; c’est autant de perdu pour leurs
                        études.</p>
                    <p>Les adulations outrées vont plus loin encore. Elles leur inspirent le mépris
                        des ordres supérieurs, interrompent le cours des représentations, &amp; font
                        rétirer, de dépit, des sujets nécessaires à la scène. Qui souléve les
                        Acteurs contre les loix ? L’importance qu’on a inconsidérement attachée à
                        leur profession. Qui les enhardit à manquer de respect à leurs Juges ? Ces
                        Juges qui ne sçavent pas se modérer eux-mêmes. Qui fait douter si les
                        Comédiens sont dévoués aux plaisis de la société, ou si elle l’est aux
                        leurs ? C’est elle, en comblant sans reserve, d’éloges, d’honneurs, &amp; de
                        présens, des gens qu’il ne faut <pb n="150" xml:id="p150"/>encourager
                        qu’enraison de leur dépendance, &amp; qu’autant qu’ils ne s’écartent pas de
                        leurs devoirs.</p>
                    <p>Que penseront nos Neveux, s’ils apprennent que quand des Acteurs ou des
                        Actrices, avoient mérité d’être punis, ils se voyoient jusques dans leur
                        prison, une espéce de cour ? Que leurs maladies nous causoint la plus vive
                        tristesse, &amp; que leurs Confréres ne pouvoient ouvrir la scène
                        qu’auparavant ils n’eussent dissipé nos allarmes par des nouvelles
                        consolantes ? Nos descendans seront forcés d’avouer que la Nation s’opposoit
                        elle-même à ses plaisirs, méconnoissoit ses droits, &amp; ignoroit que
                        l’économie, &amp; une sage distribution, donnent seules à la gloire &amp;
                        aux récompenses, l’éclat qui les fait briguer avec entousiasme.</p>
                    <trailer rend="i">FIN.</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
