<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Causes de la décadence du goût sur le théatre. Première partie</title>
				<author key="Charpentier, Louis (17..-17..)" ref="https://data.bnf.fr/fr/14569686/louis_charpentier/">Louis Charpentier</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/charpentier_causes-decadence-01_1758</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Louis Charpentier, <hi rend="i">Causes de la décadence du goût sur le théatre,
						Où l’on traite des droits, des talens, et des fautes des Auteurs ; des
						devoirs des Comédiens, de ce que la Société leur doit, et de leurs
						usurpations funestes à l’Art Dramatique</hi>, première partie, Au
						Parnasse français et <pubPlace>Paris</pubPlace>,
						<publisher>Dufour</publisher>, <date>1758</date>, in-12, XIV-233 p. PDF :
						<ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k109102q"
					>Gallica</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1758"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="preface">
				<pb n="i" xml:id="pi"/>
				<head><hi rend="i">Avertissement.</hi></head>
				<p><hi rend="big">O</hi><hi rend="sc">n</hi> a cherché avec soin les causes de la
					décadence des Sciences &amp; des Arts. Mais il nous semble que pour les
					découvrir on a fait beaucoup d’incursions inutiles dans des pays étrangers. Ces
					causes sont chez nous &amp; sous nos yeux. Elles ne sont la plûpart autre chose
					que les causes même des progrès des Arts. Ce qui a contribué à les faire
					fleurir, a ramené ensuite les ténèbres de l’ignorance. La connoissance des
					régles que nous prenons ici pour exemple, nous convaincra de cette vérité.</p>
				<p>L’homme de génie, guidé par un sentiment pur, par un <pb n="ij" xml:id="pij"
					/>enthousiasme qui tient de l’instinct, suit les principes de son art, quoique
					leur influence soit insensible. Homère savoit toutes les régles du sublime &amp;
					de la poësie, parce qu’il avoit l’idée du beau, mais il sembloit ne s’occuper
					que du dernier. Tous les grands hommes qui sont venus après lui, s’abandonnant
					au seul enthousiasme, ont enfanté des chef-d’œuvres. Mais ceux qui ont sacrifié
					cette fureur divine à l’observation des préceptes, ou ceux qui éclairés par
					ceux-ci, n’étoient point animés par celle-là, n’ont fait que de froides
						compositions. <quote>« Il en est, dit Longin, du sublime comme d’une
						richesse immense, où l’on ne prend pas garde à tout de si près, &amp; où il
						faut malgré qu’on en ait, négliger quelque chose. »</quote><note
						place="bottom" n="1"><p>* Trad. de Pope par M. l’Ab. du
					Renel.</p></note></p>
				<p><pb n="iij" xml:id="piij"/>Que produisent les régles dans un Auteur ? Rien, ou du
					médiocre. Rien : si elles ne l’empêchent pas de se livrer tout entier à son
					génie. Alors elles ne sont pour lui que ce qu’elles étoient à l’égard d’Homère.
					Du médiocre : qui ne sçait que ces pédantes minutieuses enchaînent le génie par
					une exactitude languissante, par une attention qui refroidit, par des scrupules
					qui découragent.</p>
				<p>Avec trop de régularité on mérite le reproche que Pline le jeune faisoit à un
					Orateur de son tems : <quote>« Il n’a pas d’autre défaut, disoit-il, que celui
						de n’en avoir point ; &amp; c’en est un très-grand. »</quote> Il n’y a guére
					d’homme de sens qui ne préférât des traits de génie, suivis de quelques fautes,
					à une composition qui ne seroit que réguliére. Quoi de plus ennuyeux qu’une <hi
						rend="i">allure</hi> compassée au gré des élémens ? L’esprit <pb n="iv"
						xml:id="piv"/>humain aime les <seg>sécousses</seg>, &amp; les grands
					mouvemens. S’il falloit lire une mauvaise piéce, ou un livre plein d’un bout à
					l’autre de beautés de même force, je choisirois le premier. Je demeurerois
					plûtôt aveugle toute ma vie, que d’être condamné à fixer toujours le soleil.
						<quote>« Je ne trouve pas, dit Montagne, grand choix entre ne sçavoir que
						mal dire, ou ne sçavoir que bien dire. »</quote></p>
				<p>Pourquoi donc passer la moitié de sa vie à limer un ouvrage ? Si les premiers
					efforts ne le rendent pas bon, il ne le sera jamais. On ne travaille que le
					foible, que le médiocre. L’excellent se présente à la plume tout fait. Que de
					sens dans ces mots d’un Roi de Perse :<quote>
						<hi rend="i">Veux-tu faire mieux que tu ne peux !</hi></quote></p>
				<p>On profite plus à lire ou à entendre une bonne piéce, qu’à étudier le meilleur
					traité <pb n="v" xml:id="pv"/>d’éloquence. Les vrais génies ont moins besoin
					d’être instruits qu’aiguillonnés. Les principes ne leur disent que ce qu’ils
					sentent, &amp; ne sont tels que parce qu’ils le sentent. En lisant un beau
					discours, on essaye ses forces. On se compare à l’Orateur, on prend la plume, on
					ajoute, on retranche, on fait une harangue. Au spectacle d’un beau drame, le
					sentiment s’éveille, digére pour ainsi dire, &amp; met dans la balance du goût,
					les traits qui le frappent. Plus d’un Avocat, plus d’un Poëte, en sortant d’un
					beau plaidoyer, ou du théatre, ont été animés au travail, &amp; y ont beaucoup
					mieux réussi que dans d’autres momens.</p>
				<p>Voulez-vous peindre en grand ? Elevez votre ame, méditez &amp; voyez :
					abandonnez-vous alors, dit encore Montagne, à vos franches allures. Sécouez le
					joug de <pb n="vj" xml:id="pvj"/>l’autorité &amp; des Maîtres.<note
						place="bottom" n="2"><p>* <quote><hi rend="i">Relictis Magistrorum
									auctoritatibus.</hi></quote> Quintilien.</p></note></p>
				<p>Les siécles qui servent d’époque à la décadence du goût, abondent en principes,
					&amp; manquent de bons ouvrages. C’est que la gloire des beaux siécles a inspiré
					à ceux qui les suivent, le désir de se faire aussi une espèce de fortune, en
					ramassant &amp; en publiant les moyens que les grands hommes ont mis en usage
					pour plaire. Peu capables de rien composer qui approche de leurs chefs-d’œuvres,
					on veut au moins montrer qu’on en connoît les beautés. D’où il arrive que ceux
					qui ont plus de présomption que de capacité, se persuadent, contre l’expérience,
					qu’avec une grande théorie on ne peut faire d’ouvrages pitoyables : que ceux qui
					ont un peu <pb n="vij" xml:id="pvij"/>plus de talens que de suffisance, ou un
					véritable génie n’osant enfreindre les loix, perdent des années &amp; beaucoup
					de veilles à lutter contre leur esclavage. <quote>« Cet amas qui croît
						incessamment de vues qu’il faut suivre, de régles qu’il faut pratiquer,
						augmente toujours aussi les difficultés de toutes espéces de sciences &amp;
						d’arts. »</quote><note place="bottom" n="3"><p>* Fontenelle.</p></note></p>
				<p>Que des bons esprits n’ont surmonté ces difficultés que quand ils ne pouvoient
					plus nous éclairer que par les lueurs amorties d’un astre en son déclin.</p>
				<p>Enfin, en matiere de littérature, l’excès est aussi funeste qu’en mille autres
					genres. <quote><hi rend="i">Ut omnium rerum sic litterarum intemperantiâ
							laboramus.</hi></quote><note place="bottom" n="4"><p>**
						Séneque.</p></note> Multiplier la connoissance des régles, c’est <pb
						n="viij" xml:id="pviij"/>donner aux Arts une extension qui en affoiblit
					l’éclat.</p>
				<p>A ce compte, peut-on m’objecter, les fautes sont donc nécessaires ? Je ne le nie
					pas. Ce que sont pour les connoisseurs, les intermédes dans les Piéces de
					Théatre, &amp; quelques pointes de rocher dans une coline tapissée de verdure,
					les défectuosités le sont pour moi dans un ouvrage de génie.</p>
				<p>Malgré tant de raisons, qui me paroissent de la derniere évidence, la littérature
					est innondée de traités sur les principes. Il n’y a guère d’année où on ne
					publie une nouvelle poëtique. Vainement en reconnoît-on l’inutilité. Le préjugé
					qui a consacré les compilations de régles est plus fort. Il aveugle jusqu’à nos
					jeunes Auteurs. A peine ont-ils, par quelques essais, attiré les yeux du public
					sur eux, qu’ils <pb n="ix" xml:id="pix"/>s’érigent en Maîtres. Il est, nous
					disent-ils d’un certain ton, dans l’art tragique des ressorts inconnus aux plus
					célèbres Poétes ; cette rare découverte mérite bien un long traité, &amp; on
					nous en fera un présent.</p>
				<p>Le même Auteur nous assure, qu’aucun Poéte avant lui n’a pris son sujet dans
					l’Histoire nationale. Il s’est trompé, lui répond le judicieux Journaliste de
					Bouillon. La Pucelle d’Orléans, Pharamond, Chilperic, le Comte de Foix, Adelle
					de Ponthieu, en sont la preuve.</p>
				<p>Il n’est pas mieux prouvé que les sentimens soient une nouveauté sur le Théatre.
					Antiochus &amp; Séleucus, dans une des plus belles scènes de Rodogune, se cédent
					mutuellement, &amp; avec une générosité noble, le droit d’aînesse &amp; le
					thrône. Ce desintéressement contraste avec leur <pb n="x" xml:id="px"/>passion
					pour Rodogune, sans que celle-ci altére l’amitié qu’ils ont l’un pour l’autre.
					La Princesse ne sacrifie-t-elle pas son ressentiment &amp; sa vengeance au repos
					de l’Etat ? Dans ce sacrifice ne voit-on pas le sentiment le plus héroïque,
					triompher d’une passion au moins excusable ? L’admirable caractère de Chimene
					est un mêlange d’attachement aux devoirs les plus sacrés, &amp; de tendresse
					pour Rodrigue. Ce n’est qu’en soutenant la gloire de l’Inde, aux perils de ses
					jours, que Porus se flatte de mériter le cœur de Roxane, qui n’a pas moins
					d’élevation que d’amour. C’est l’héroïsme qui fait préférer à Bajazet une mort
					certaine au Thrône Ottoman ; à l’un des fils de Mithridate, une chûte honorable,
					aux avantages qui ont séduit son frere ; à Clitemnestre, la vie d’Iphigenie à la
					ruine de <pb n="xj" xml:id="pxj"/>Troye, &amp; à la grandeur d’Agamemnon ; à
					Andromaque la main de Pirrhus, &amp; la mort au salut de son fils. C’est par le
					choc tumultueux des passions &amp; des sentimens que Crébillon épouvante &amp;
					déchire nos cœurs. L’Auteur de Mérope, qui semble avoir hérité de Racine le
					grand art d’intéresser, &amp; dans cette Piéce, &amp; dans toutes celles que
					nous avons de lui, ne nous fait verser tant de larmes, qu’en opposant les
					sentimens aux passions, ou celles-ci à ceux-là.</p>
				<p>On a donc pris pour une découverte, ce qui se pratique depuis longtemps, &amp;
					mieux qu’on ne nous le fait espérer. Puisque ne mettre que des sentimens dans
					une Tragédie, c’est n’exciter, comme on l’a éprouvé, que de l’admiration, &amp;
					que c’est par leur seul mélange avec les <pb n="xij" xml:id="pxij"/>passions que
					les grands Poétes sont parvenus à nous inspirer la pitié &amp; la terreur.</p>
				<p>L’Auteur peut donc se dispenser de travailler au traité qu’il nous a promis, à
					moins qu’il ne nous prouve qu’il est nécessaire de substituer l’admiration à
					l’objet de la Tragédie ; c’est à lui d’examiner si cette innovation sera bien
					reçue.</p>
				<p>En attendant nous l’assurons au nom du public éclairé, qu’on lui sçaura meilleur
					gré de s’occuper à des compositions qui enrichiront la scène. C’est le moyen de
					perfectionner des talens dont les essais sont d’un heureux présage. En
					augmentant le nombre des bons Drames, on forme des grands Poétes. On ne peut
					s’appesantir sur la théorie sans priver la nation d’un genre de beautés plus
					utiles. Elle regarde les discutions dogmatiques comme un <pb n="xiij"
						xml:id="pxiij"/>véritable larcin qu’on lui fait.</p>
				<p>Il paroîtra singulier sans doute qu’après avoir dit que les régles sont pour les
					Arts qui exigent du génie, une cause infaillible de décadence, nous nous
					hazardions à en publier un Recueil. Nous ne nous y érigeons pas en legislateur
					du Théatre. Nous considérons moins l’art en lui-même, que ses accompagnemens.
					Nous ne donnons point les loix du Drame, mais les accessoires qui nuisent à ses
					progrès. Nous n’indiquons point les routes qu’il faut suivre, mais celles qu’il
					faut éviter.</p>
				<p>Nous comparons la Tragédie à un emplacement propre à construire un beau Palais,
					dont les avenues, embarrassées d’épines &amp; de rochers, empêchent l’approche.
					Nous avons arrachés les épines, &amp; applanis les sentiers, c’est à
					l’Architecte à élever l’édifice.</p>
				<p><pb n="xiv" xml:id="pxiv"/>Nous ne dirons rien de l’utilité de cet Ouvrage. Si
					l’un est bien fait, l’autre est démontrée.</p>
				<p>Nous n’avons pas été assez heureux pour qu’on refusât nos Piéces, parce que nous
					n’en avons jamais fait. Ce que nous disons du Théatre, des Auteurs &amp; des
					Comédiens, ne peut être attribué qu’à l’intérêt que nous prenons à l’Art
					Dramatique. Nous respectons les talens en quelques dégrès qu’ils soient. Nous
					n’avons eu intention d’offenser, ni Auteurs ni Comédiens. Ceux-ci nous
					reprocheront peut-être une critique trop dure ; qu’ils prennent le vrai point de
					vue, ils ne la trouveront que juste. Ils diront que nous avons eu tort de
					publier cet ouvrage. Nous serons de leur avis, si tous nos lecteurs sont
					Comédiens.</p>
			</div1>
			<div1 type="book">
				<pb n="1" xml:id="p1"/>
				<head>Causes de la décadence du goût sur le théâtre.</head>
				<div2 type="chapter">
					<head type="sur">Chapitre I. </head>
					<head type="main">Du Théâtre des Anciens.</head>
					<head type="sub">Le Théâtre Grec comparé au Théâtre Latin ; raisons de
						l’infériorité du dernier.</head>
					<p><hi rend="big">Q</hi><hi rend="sc">uelque</hi> courte que soit la vie, elle
						est encore trop longue pour la moitié des hommes. La plûpart ne pouvant
						dissiper l’ennui qui les dévore, par aucun moyen qui soit <pb n="2"
							xml:id="p2"/>en eux-mêmes, ont été trop heureux de recevoir ceux qu’on
						leur a présentés, pour se dérober à leur propre foiblesse, &amp; perdre,
						dans une foule de distractions &amp; d’amusemens, un tems qui étoit devenu
						pour eux un fardeau insupportable.</p>
					<p>Telle est l’origine des Spectacles dont nous allons parler. Il a fallu que
						ces espèces de jeux eussent été précédés d’un amas suffisans d’événemens,
						dont les sociétés aimoient à se rappeller le souvenir. Les représentations
						Théâtrales n’ont été inventées que longtems après la fondation des Empires.
						Après avoir assuré leurs fondemens par la gloire des armes, par des Loix
						sages, &amp; des traités solides, les Peuples se sont trouvés dans une
						espèce de désœuvrement, d’où ils ne se sont tirés, qu’en se représentant les
						événemens qui leur étoient glorieux, qu’en se retraçant leurs belles
						actions, qu’en <pb n="3" xml:id="p3"/>leur renouvellant le tribut de leur
						reconnoissance &amp; de leur admiration.</p>
					<p>Dans un état florissant, les progrès du luxe &amp; des Spectacles sont
						presqu’aussi essentiels, que ceux de la gloire &amp; de la puissance de la
						Nation. L’un est la preuve de l’autre. Chez les Romains, peu s’en falloit
						qu’il ne fût aussi glorieux de donner des Spectacles au Peuple, que de
						mériter les honneurs du triomphe. Armand, après la conquête de la Rochelle,
						ne crut pas indigne de son grand nom, de composer pour le Théatre.</p>
					<p>Il est vraisemblable que les Ægyptiens, les Assyriens &amp; les autres
						Peuples, qui ont brillé dans les premiers tems, par leurs belles inventions,
						ont eu des Spectacles. Mais le peu de fragmens qui nous restent de de leurs
						Annalles, ne nous en ont rien transmis.</p>
					<p><pb n="4" xml:id="p4"/>Ainsi les Grecs sont unanimemens reconnus pour les
						seuls inventeurs du Théâtre. Chez eux d’abord, les Spectacles étoient des
						divertissemens champêtres, où l’on faisoit entrer le culte des Dieux, &amp;
						sur-tout de Bacchus, qu’on y célébroit dans le tems des vendanges, comme le
						Protecteur &amp; le Dieu des raisins. Ayant passé de la Campagne dans les
						Villes, ces jeux changerent d’objet &amp; de forme &amp; devinrent les
						délices de la Grèce. Elle en tira même souvent des moyens pleins
						d’élévation, pour déployer, aux yeux de ses ennemis &amp; des Etrangers, son
						courage &amp; sa fermeté. Les Athéniens, après la défaite entiere de leur
						Armée, devant Syracuse, voulurent que les Spectacles publics fussent donnés
						à l’ordinaire. Leur interruption eût montré un abbattement, qui eût fait
						rougir la grandeur Athénienne. Une telle générosité, plus difficile à
						vaincre <pb n="5" xml:id="p5"/>que la République, fut admirée
						universellement.</p>
					<p>Quoique des Auteurs connus trouvent dans les Poëmes d’Homère, les premières
						traces des représentations Théâtrales, parce que d’une action en récits, il
						n’y a qu’un pas à l’action représentée ; quoiqu’il soit certain que Thespis
						ait fait le premier un art particulier de celle-ci : sans rien diminuer de
						la gloire qui leur est dûe à cet égard, nous passerons à la seconde époque
						de la Tragédie, à Eschyle, qui tira cet art sublime, de l’avilissement où
						Thespis l’avoit laissé.</p>
					<p>Eschyle vivoit dans un tems où Athènes étoit la maîtresse de la Grèce : elle
						avoit une grande puissance, puisqu’elle avoit de grands ennemis. Cependant
						sous lui, la Tragédie resta encore loin de la véritable grandeur. Les
						embellissemens qu’il y ajouta ne consistoient guère que dans les <pb n="6"
							xml:id="p6"/>habillemens des Acteurs, &amp; la construction d’un Théâtre
						plus commode. On lui donne néanmoins la gloire d’avoir joint un second
						personnage à celui que Thespis avoit inventé.</p>
					<quote>
						<l>Eschyle dans le chœur jetta les personnages ;</l>
						<l>D’un masque plus honnête habilla les visages,</l>
						<l>Sur les airs d’un Théâtre, en public exhaussé,</l>
						<l>Fit paroître l’Acteur d’un brodequin chaussé.</l>
					</quote>
					<p>Le mot <hi rend="i">personæ</hi>, rendu par personnages, ne peut s’entendre
						Boileau dit qu’Eschyle jetta les personnages dans le chœur ; Horace dit que
						le réformateur du Théâtre Grec, inventa un nouveau personnage.<note
							place="bottom" n="5"><p>* <quote><hi rend="i">Personæ
									repertor.</hi></quote></p></note> Le traducteur n’est point
						d’accord avec l’original. Si l’expression <hi rend="i">personæ</hi>
						d’Horace, signifie les personnages, comment Eschyle les auroit-il inventés,
						puisque Thespis en employoit un avant lui ? Horace &amp; tous les <pb n="7"
							xml:id="p7"/>Auteurs qui ont parlé du Théâtre Grec, attribuent à Thespis
						l’invention du personnage qu’il ajouta à ceux du Chœur, &amp; dont les
						fonctions étoient différentes. <quote><hi rend="i">Canerent,
								agerentque.</hi></quote> Eschyle fut le premier, dit Aristote, dans
						sa Poétique, (<hi rend="i">ch. 4.</hi>) qui mit deux Acteurs sur la scène,
						car il n’y en avoit qu’un avant-lui. Eschyle n’augmenta point le nombre des
						personnages du chœur, au contraire ; de cinquante qu’on y voyoit souvent, il
						les réduisit à douze, &amp; cette réduction étoit nécessaire. Le chœur avoit
						été le fond du Spectacle : mais depuis les changemens qu’il y avoit
						introduits, ce chœur n’en étoit plus qu’une partie accessoire : la
						traduction de Boileau est donc un contre-sens, qu’il est étonnant qu’on ait
						laissé échapper.</p>
					<p>Si le chœur subsista, le chant qu’il avoit pour objet fut lié à l’action,
						&amp; ne fit plus avec elle qu’un <pb n="8" xml:id="p8"/>tout assorti, &amp;
						artistement combiné. <quote>« Eschyle, dit le Pere Brumoy, l’y incorpora
							comme chœur, pour chanter dans les entre-actes, &amp; comme personnage
							mêlé à l’action. Les Anciens, selon Racine, se sont distingués par cette
							continuité d’action, qui fait que leur Théâtre ne demeure jamais vuide.
							Les intervalles des actes n’étant marqués que par des hymnes, où des
							moralités qui ont rapport à ce qui se passe. »</quote></p>
					<p>C’est à Sophocle qu’Athènes dût la perfection de la Tragédie ; il y ajouta
						d’abord un troisième personnage, &amp; la Tragédie n’a guères changé de
						forme après lui. Ses chefs-d’œuvres ont porté le Théâtre au plus haut dégré
						de gloire.</p>
					<quote>
						<l>Sophocle enfin donna l’essor à son génie,</l>
						<l>Accrût encore la pompe, augmenta l’harmonie</l>
						<l>Intéressa le chœur dans toute l’action ;</l>
						<l>Des vers trop raboteux polit l’expression,</l>
						<l><pb n="9" xml:id="p9"/>Lui donna chez les Grecs, cette hauteur
							divine,</l>
						<l>Où jamais n’atteignît la foiblesse Latine.</l>
					</quote>
					<p>Ce vers <hi rend="i">intéressa le chœur, &amp;c.</hi> n’est pas encore exact,
						à moins que tous les Auteurs qui s’accordent à dire qu’Eschyle avoit employé
						le chœur comme personnage mêlé à l’action, ne se soient trompés ; tant il
						est vrai que les meilleurs Critiques font mille fautes sur la littérature
						des Anciens !</p>
					<p>Les Romains qui ont surpassé les Grecs par la gloire des armes, leur ont été
						inférieurs dans presque toutes les productions de l’esprit. Il semble que ce
						soit le sort des Peuples, qui se succédant directement l’un à l’autre, ne
						croyent trouver, dans les Ouvrages des premiers, que des objets d’imitation.
						C’est une vérité reconnue ; mais on ne nous en a guères donné de raisons.
						Elles méritent de trouver ici leur place.</p>
					<p><pb n="10" xml:id="p10"/>Le génie, ennemi de la contrainte, se réfroidit,
						s’abaisse, dès qu’on ne lui laisse pas prendre un libre essor. Dans le feu
						de l’enthousiasme, il ne voit que le grand, il n’aime qu’à créer. Art,
						bienséances, correction, enfin tous ces petits détails, dont s’occupe le
						vulgaire, sont au-dessous de lui. Il s’élève jusqu’à la région des Etoiles,
						par les plus heureux écarts. Sur les aîles du désordre, il perce jusqu’au
						trône de la lumiere, &amp; revient, si j’ose m’exprimer ainsi, chargé des
						dépouilles mêmes de la divinité. A-t-il à dissiper des obstacles que
						l’ordre, tyran minutieux, oppose à son vol hardi ? il retombe au sein de ces
						atômes, que sa force naturelle alloit franchir.</p>
					<p>Les Grecs étoient originaux dans les sciences &amp; dans les arts. Tous les
						sentiers leurs paroissoient nouveaux ; tous les moyens étoient à leurs yeux,
						le fruit de leurs <pb n="11" xml:id="p11"/>méditations &amp; de leur
						recherche. Cette haute idée d’eux-mêmes, échauffoit leur esprit ; ils
						n’avoient pas, comme ceux qui les ont suivis, de précautions à prendre pour
						ne pas ressembler, n’y d’efforts à faire pour trouver dans des sujets
						rebattus, des faces nouvelles, &amp; capables de donner à leurs ouvrages,
						cet air de fraîcheur qu’on exige même de nos jours. Il n’y a point
						d’Ecrivain qui, en traitant des matieres neuves, n’ait senti plus de feu
						&amp; plus de facilité que dans des sujets pris avant eux.</p>
					<p>Sur ce principe, les Grecs devoient avoir de grands avantages sur les
						Romains. En effet, la Langue Grecque étoit à peine connue, qu’Homère en fit
						le langage des Dieux. Athènes ne venoit que de naître, quand elle enfanta
						l’Epopée, le Drame &amp; même l’Eloquence. Homère, Sophocle &amp; Demosthene
						n’eurent point de modèles, &amp; en <pb n="12" xml:id="p12"/>servent encore
						après trois mille ans.</p>
					<p>Ajoutons que les Grecs eux-mêmes, en composant des corps de règles sur les
						plus beaux ouvrages qui avoient paru chez eux, perdirent cette force, ce
						sublime, qui avoient brillé dans leurs compositions. Ces règles, ouvrages de
						froids méditatifs, donnerent des entraves au génie. On vit un Aristote &amp;
						plus d’Homère.</p>
					<p>Elles ne manquerent pas de causer sur les Romains les mauvais effets qu’elles
						avoient produits contre leurs propres Auteurs. Rome eut de grands Poétes, de
						grands Orateurs, mais leur mérite est plus dans la régularité, dans la
						forme, dans les détails. Ciceron est plus abondant, plus adroit. Démosthene
						est plus véhément, plus rapide, plus sublime. Le talent brille dans l’un, un
						génie toujours créateur anime l’autre. Virgile a fait un beau Poéme,
						l’Iliade en est un grand. Le Latin habille son héros en <pb n="13"
							xml:id="p13"/>homme, celui du Grec paroît un Dieu.</p>
					<p>Rome connoissoit à fond les ouvrages des Grecs ; elle instruisoit la jeunesse
						dans leurs seules Lettres : cet usage ne retarda pas moins les progrès de la
						Langue Latine, que la coûtume d’employer celle-ci dans nos actes publics,
						n’a été funeste au François. La perte du tems fut irréparable pour les
						Romains. Combien ne devons-nous pas déplorer l’aveuglement de nos peres, qui
						ont abandonné le soin de leur propre langue, pour un idiôme étranger !</p>
					<p>L’intervalle entre les Grecs &amp; les Romains, étoit trop court. Les biens
						des uns devinrent ceux des autres : on préféra les fruits de la conquête aux
						possessions patrimoniales. Celles-ci laissent le cœur dans une espèce
						d’inertie ; celles-là, au contraire, lui représentent sa grandeur &amp;
						nourrissent sa fierté. Le vainqueur, en s’emparant de l’Empire des Grecs, ne
							<pb n="14" xml:id="p14"/>s’apperçut pas qu’il étoit trop sensible aux
						charmes de leur esprit, qu’il enchaînoit pour ainsi dire le sien, le
						réduisoit au moins, à l’inaction, &amp; par-là préparoit le plus noble
						triomphe au vaincu.</p>
					<p>Si un génie égal à M. de Voltaire eût fait dix ans avant lui, une Henriade ;
						si M. de Voltaire l’eût eue sans cesse sous les yeux, en composant la
						sienne, je suis persuadé que son Ouvrage eût été inférieur, non-seulement à
						la premiere Henriade, mais même à celle que nous admirons. L’imitation est
						toujours une contrainte, mais c’est l’esclavage le plus dur, pour deux
						Auteurs qui traitent le même sujet.</p>
					<p>Pour tirer avantage de l’imitation, il faut qu’il s’écoule des siécles entre
						l’imitateur &amp; le modèle. Alors le changement des circonstances fournit
						d’heureuses applications, des intérêts différens, des situations neuves <pb
							n="15" xml:id="p15"/>qui dépaysent, dénaturent en quelque sorte les
						objets &amp; éffacent ces traits d’une ressemblance trop marquée. Les
						Auteurs des plus belles idées, n’étant plus depuis longtems, semblent
						remettre la postérité dans le droit de se les approprier à son tour. C’est
						pour cela qu’on réussit à approcher des Anciens, &amp; qu’entre
						comtemporains, de bons Originaux ne produisent que de froids copistes.</p>
					<p>Les Romains avoient leurs Spectacles, dont la Tragédie ne fit partie que
						longtems après leur institution. Regardée à Rome comme une chose
						presqu’étrangère au fond des divertissemens publics, elle n’a pu remuer les
						ames au point de pénétrer les unes d’admiration &amp; les autres de ce desir
						noble de la mériter. Quelques Auteurs Latins ont fait des Tragédies, mais
						par simple curiosité. Ce motif n’a rien inspiré de grand ; d’ailleurs, les
						suffrages de la Nation, <pb n="16" xml:id="p16"/>ces grands ressorts du
						génie, n’ont accueilli ces essais, qu’en raison de leur durée, dans la
						célébration des jeux. L’esprit abhorre ce partage, &amp; n’entre qu’avec
						dédain, dans une carriére, où il se voit confondu avec mille objets, qu’il
						ne manque pas de regarder comme fort au-dessous de soi.</p>
					<p>Rome qui a emprunté des Grecs, tant de Loix sages, tant d’usages utiles, a
						négligé celui qui a élevé la Grèce au-dessus de toutes les autres Nations.
						Je veux dire, l’usage de lire &amp; de couronner les Poémes, les Histoires,
						les piéces d’Eloquence, dans les Fêtes publiques &amp; solemnelles. Si l’on
						trouve quelques traces de cet usage, on en perdoit tout le fruit, en n’en
						faisant pas une coûtume expresse.</p>
					<p>Qu’on se rappelle avec quel pompeux appareil, les prix du goût &amp; du
						génie, étoient distribués aux jeux <pb n="17" xml:id="p17"/>Olympiques,
						Neméens, Histmiques, &amp;c. C’étoit dans l’assemblée de toute la Grèce, que
						les Auteurs étoient couronnés. Les Villes, les bourgs de leur naissance
						partageoient leurs honneurs. Les couronnes méritées, par leurs Citoyens,
						leur donnoient quelquefois droit de suffrages dans les délibérations de
						l’Etat, quelquefois la préséance, quelquefois enfin, elles faisoient lever
						ces fameux interdits, qui excluoient tout un Peuple, des jeux solemnels
						&amp; des assemblées générales.</p>
					<p>D’ailleurs la Tragédie Grecque avoit, pour ainsi dire, passé par ses
						différens âges, quand la Grèce parut dans son éclat littéraire. Dans son
						plus beau siècle, sous Auguste, Rome connoissoit à peine la Tragédie.
						Sénéque le tragique, ne vint que long-tems après, c’est-à-dire, dans un tems
						où la Langue Latine &amp; le bon goût couroient, à grands pas à leur <pb
							n="18" xml:id="p18"/>décadence. La gloire des Romains étoit passée ;
						l’esprit avoit pris la place du génie, la pointe, l’affectation, celle du
						merveilleux &amp; du sublime. Sénéque fut peut-être l’Eschyle des Romains ;
						mais ils n’eurent n’y Sophocle, n’y Euripide.</p>
					<p>On m’objectera sans doute que Rome, jusqu’à Auguste, n’avoit point connu
						l’Epopée, &amp; que cela n’empêcha pas que Virgile ne fît un beau Poéme
						épique. J’en conviens, mais les Grecs avoient aussi une Iliade, avant
						d’avoir des Tragédies. Le génie qui a une marche uniforme, dans un même
						genie d’ouvrages, change cette marche, quand il change d’objet. Le Poéme
						épique, eût-il donné l’idée de la Tragédie, comme on peut le croire, n’en
						est pas moins très-différent ; c’est une machine bien plus étendue, bien
						plus compliquée. Cette différence suffit donc pour faire tomber
						l’objection.</p>
					<p><pb n="19" xml:id="p19"/>La musique qui produisoit de si grands effets sur le
						Théâtre Grec, fut fort négligée des Latins, qui lui substituerent la
						déclamation, comme plus naturelle &amp; plus propre que le chant, selon eux,
						à ces représentations ; ils ne l’employerent que comme nous, dans les
						intermédes, sans la lier au sujet. Ainsi ce vuide a dû diminuer l’éclat du
						Spectacle &amp; le merveilleux de l’action Théâtrale.</p>
					<p>Chez les Grecs, dira-t-on encore, la Comédie a paru après la Tragédie.</p>
					<quote>
						<l>Des succès fortunés, du Spectacle tragique,</l>
						<l>Dans Athènes naquit la Comédie antique.</l>
					</quote>
					<p>Chez les Romains, au contraire, la Comédie a brillé la première, &amp; à même
						surpassé celle des Grecs. Le génie n’est donc pas uniforme dans ses
						productions de même genre.</p>
					<p>Les Grecs, nous l’avons déjà dit, <pb n="20" xml:id="p20"/>sont regardés
						comme les inventeurs des sciences &amp; des arts. Dans ce point de vûe,
						quels sont les objets qui ont dû se présenter les premiers à leur
						imagination, dans le genre dramatique ? Les grands hommes qui se sont
						distingués dans le Gouvernement, où à la tête des Armées ; les événemens qui
						ont décidé de la conquête, où de la perte d’une Province, où de la
						conservation de l’Etat, étoient, pour les Grecs, des objets à jamais
						frappans &amp; mémorables. Un Poéte avoit-il l’idée de faire revivre des
						hommes, où des faits dans une action Théâtrale, il devoit choisir ceux qui
						avoient une plus éclatante réputation, où qui étoient les plus agréables à
						ses concitoyens. Ils furent donc nécessités à commencer par la tragédie,
						parce qu’elle eut pour objet des Héros, ou des révolutions qui intéressoient
						alors uniquement.</p>
					<p>Les faits historiques fixent les <pb n="21" xml:id="p21"/>premiers
						l’attention. De ces faits aux motifs, &amp; aux moyens qui les ont produits,
						la gradation est toute simple. Avant de s’informer du caractère &amp; des
						mœurs d’Hercule, on jette les yeux sur ses exploits, parce qu’ils parlent
						aux yeux : son caractère ne se fait connoître qu’à l’esprit, qu’à la
						réflexion, qui ne travaillent que sur les mémoires que les premiers leur
						fournissent. Enfin les grands hommes ont mérité les regards de leur
						contemporains, avant les ridicules de la vie privée. C’est encore pour cette
						raison que les premières Comédies étoient toute satyriques.</p>
					<p>Les grandes idées nous affectent avant toutes choses ; nous en avons une
						preuve dans nos jeunes Poétes ; à peine savent-ils le méchanisme des vers,
						qu’ils entrent hardiment dans la carriere tragique. Au moins, n’y en a-t-il
						guères qui n’ayent commencé par des Odes. L’esprit, par une <pb n="22"
							xml:id="p22"/>espèce d’instinct, s’attache aux sujets dont la grandeur
						&amp; l’élévation sont le plus capables de le soutenir.</p>
					<p>Les guerres fréquentes des Grecs, ont encore contribué à faire précéder le
						tragique parmi eux. Ces Peuples, toujours frappés du bruit des armes, &amp;
						des exercices Militaires, chercherent dans leurs amusemens même, des images
						qui entretinssent leur ame dans la chaleur, dans cette situation fiere &amp;
						un peu sombre qu’inspire l’horreur des combats.</p>
					<p>Nous voulons des jeux assortis à notre état &amp; à nos devoirs. On ne passe
						pas rapidement d’une occupation sérieuse, aux excès d’une vie folâtre &amp;
						dissipée. Un Philosophe, sans cesse occupé à fonder les profondeurs de la
						Nature, à résoudre des problêmes, joueroit un mauvais rôle dans ces
						divertissemens, où la joie est poussée jusqu’à l’ivresse.</p>
					<p>La Comédie est proprement la <pb n="23" xml:id="p23"/>parodie de la Tragédie.
						Elle met en opposition les mœurs communes avec les grandes passions, avec
						l’héroïsme. En fait d’invention, le passage du grand au petit est dans
						l’ordre universel.</p>
					<p>Ceux des Poëtes Latins, qui ont commencé à se faire connoître par leurs
						Tragédies, les écrivoient en Grec, &amp; ce fut encore une raison du peu de
						progrès qu’ils firent dans cet art.</p>
					<p>Le goût pour les ouvrages dramatiques, n’éclata à Rome, qu’après les guerres
						de Carthage, au milieu des délices de la paix.</p>
					<quote>
						<l rend="i">Et post punica bella quietus, quærere cœpit,</l>
						<l rend="i">Quid Sophocles, &amp; Thespis, &amp; Æschilus utile
								ferrent.<note place="bottom" n="6"><p>* <hi rend="i">Hor. Liv. 2.
										ép.</hi> 1.</p></note></l>
					</quote>
					<p>Les Romains n’eurent donc plus d’intérêt à se voir rappeller dans <pb n="24"
							xml:id="p24"/>leurs Spectacles, les images de la guerre ; ils ne
						songerent plus qu’à jouir des douceurs du repos : la Comédie eut donc la
						préférence, &amp; fit tant de progrès, que Térence l’emporta sur Aristophane
						&amp; Ménandre ses modèles.</p>
					<p>Enfin Horace, dit encore, <quote>« que les Romains avoient le génie profond,
							élevé &amp; propre au tragique ; mais qu’ils craignoient le travail,
							&amp; croyoient qu’il leur étoit honteux d’effacer ce qu’ils avoient une
							fois écrit »</quote>.</p>
					<quote>
						<l rend="i">Et placuit sibi natura, sublimis, &amp; acer ;</l>
						<l rend="i">Nam spirat tragicum, satis &amp; feliciter audet,</l>
						<l rend="i">Sed turpem putat, inscriptis, metuitque lituram.</l>
					</quote>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="25" xml:id="p25"/>
					<head type="sur">Chapitre II. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">Du Théâtre Moderne, &amp; de celui des François.
							Celui-ci comparé au Théâtre Grec.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi>’I<hi rend="sc">talie</hi> qui, sous les Médicis, &amp;
						sur-tout sous le Pontificat de Léon X, égala, pour ne rien dire de plus, les
						Grecs, dans la peinture, dans l’architecture &amp;c. n’approcha pas même des
						Latins, dans la Tragédie. Si elle en a quelques-unes qui ayent mérité les
						suffrages du bon goût, elles ont été faites depuis ce beau siècle. Ses
						Comédies ont réussi ; mais elles ne sont guère que des modèles de souplesse
						&amp; d’assez basse farce. Ses Tragédies en musique lui ont fait honneur. Ce
						genre inconnu aux Anciens, &amp; à qui elle a donné l’être, à de grandes
						beautés. Les critiques qu’on en a faites, <pb n="26" xml:id="p26"/>n’ont pu
						diminuer l’approbation publique.</p>
					<p>Il n’y a guère de Nation qui le dispute aux Grecs, dans tous les genres,
						comme les François. On ne doit point craindre d’être démenti, en avançant
						que le siècle de Louis XIV, ne céde en rien à celui d’Alexandre. Les
						Bossuet, les Bourdaloue, sont comparables à Démosthène, à Æschine ; les
						Flechier, les Fénélon sont supérieurs à Isocrates. Dans l’Histoire, dans la
						Poésie, dans la Tragédie &amp; la Comédie, la France a des Chefs-d’œuvres,
						que les Grecs ne désavoueroient pas.</p>
					<p>L’Histoire du Théâtre Grec est, à la différence des mœurs près, celle du
						Théâtre François. La ressemblance dans l’origine, &amp; les progrès de
						l’esprit est parfaite ; elle ne l’est pas moins à l’égard des suffrages,
						&amp; de la réputation que l’un &amp; l’autre se sont acquis par dégrés.</p>
					<p><pb n="27" xml:id="p27"/>Le Christianisme qui avoit inspiré une juste horreur
						des combats des gladiateurs, &amp; des bêtes féroces, a en vain proscrit les
						Spectacles modernes, comme une école d’indécence, &amp; un aliment trop
						dangereux des passions. L’esprit, qui tend sans cesse à son développement,
						ne fut point retenu par cette digue puissante. Il chercha à en imposer à la
						Religion, en fit taire les sages Loix, en l’intéressant, pour ainsi dire,
						dans les jeux qu’il préparoit au Peuple ; car en France, comme dans la
						Grèce, ce ne fut que lui que le Théâtre envisagea d’abord ; son ignorance,
						ses goûts grossiers &amp; bisarres, sa piété même, toujours mal-entendue,
						&amp; toujours mêlée de superstitions, furent les premiers moyens dont
						l’esprit humain se servit pour exécuter ses projets.</p>
					<p>Le Théâtre Italien, tout foible, tout ridicule qu’il étoit, s’étoit fait <pb
							n="28" xml:id="p28"/>des partisans en France. Bientôt cette Nation,
						capable de tout, vit des Pélerins chanter &amp; représenter les actions des
						Saints, les Mystères de la Religion ; les plus grands Personnages de
						l’Ancien &amp; du Nouveau Testament, Jesus-Christ même, furent mis sur la
						Scène.</p>
					<quote>
						<l>Chez nos dévots ayeux le Théâtre abhorré,</l>
						<l>Fut longtems, dans la France, un plaisir ignoré.</l>
						<l>De Pélerins, dit-on, une troupe grossiere,</l>
						<l>En public, à Paris, y monta la premiere,</l>
						<l>Et sottement zélée, en sa simplicité,</l>
						<l>Joua les Saints, la Vierge, &amp; Dieu par piété.</l>
					</quote>
					<p>Le vulgaire dévorant avec avidité ce moyen qui lui étoit présenté, d’allier
						ses plaisirs au culte de son Dieu, courut en foule à ces Spectacles ; mais
						la petite portion des gens éclairés les méprisa, &amp; gémit d’un mélange si
						monstrueux. Voilà pourtant la premiere époque de la Tragédie Françoise.
						Jodelle est notre <pb n="29" xml:id="p29"/>Thespis ; Jean de la Péruse,
						Garnier &amp; Hardy, se contenterent de marcher sur ses traces.</p>
					<p>Le beau semble ne pouvoir naître que de l’imperfection : Il fit des efforts
						pour sortir d’une si déplorable enfance. La raison s’éleva contre des
						divertissemens si peu dignes d’hommes sensés. Des traits de lumiere qui
						perçoient, de tems en tems, ce cahos informe, &amp; le desir de mériter un
						applaudissement plus flatteur, découvrirent une route, où le talent pût
						entrer sans rougir. En matiere d’esprit, on passe rapidement, de la
						connoissance du mieux, à la réforme &amp; à la correction. Le Théâtre prit
						une face nouvelle.</p>
					<p>On peut fixer cette seconde époque du Théâtre parmi nous, à Tristan
						l’Hermite, Mairet, Rotrou &amp; Scudery, dont quelques Piéces soutiennent
						encore la lecture. Ils donnerent un éclat inconnu à la Scène, <pb n="30"
							xml:id="p30"/>dans les décorations, &amp; les habillemens même des
						Acteurs. Le Poéte &amp; le Comédien s’animerent d’une ardeur mutuelle ; l’un
						substitua la régularité du plan, une diction noble, l’éclat des pensées, aux
						licences extravagantes, aux sujets peu convenables, à un badinage grossier ;
						l’autre, au lieu de la bouffonnerie trivialle, des contorsions, des
						grimaces, donna à son jeu une action honnête, une déclamation aisée, des
						gestes expressifs.</p>
					<p>Le Théâtre se perfectionnoit ; mais trop scrupuleux imitateur de la forme
						ancienne de la Tragédie, dans un état, dont le gouvernement, les mœurs,
						étoient différens de ceux des Grecs, l’action étoit encore embarrassée,
						réfroidie, souvent même étouffée par des Episodes étrangers, &amp; des
						chœurs mal-cousus.</p>
					<p>Chez les Grecs, le Théâtre étoit annobli &amp; protégé par le <pb n="31"
							xml:id="p31"/>Gouvernement, &amp; la Religion, dont il faisoit partie.
						En France, il étoit à peine toléré par le Ministère, &amp; rejetté par le
						dogme. Là il étoit fondé par l’Etat, entretenu à ses dépens, &amp; sous ses
						yeux. Ici, il étoit abandonné à une troupe de gens, la plûpart peu
						estimables, très-intéressés, &amp; qui, dans l’accueil même du public,
						croyoient ne voir que plus de raisons de le soumettre à leur caprice. Là le
						Théâtre étoit un fond public, un patrimoine national, que la République se
						plaisoit d’augmenter. Ici ce n’étoit qu’un établissement particulier, que
						l’intérêt de quelques-uns soutenoit, mais que la Religion &amp; la Police
						tour à tour menaçoient de ruiner. Les Anciens avoient consacrés à la
						Tragédie des édifices d’une étendue immense, &amp; enrichis de la plus
						magnifique Architecture. Les François la représentoient dans une salle
						obscure, mal décorée, où <pb n="32" xml:id="p32"/>quelques centaines de
						personnes pouvoient à peine se rassembler. Les uns cachoient les ressorts de
						l’illusion, dans l’appareil le plus grand, le plus pompeux, dans des
						orchestres savans &amp; nombreux. Les autres n’étoient remués ni par les
						symphonies, ni par l’éclat du lieu. Ils sembloient n’assister qu’à des
						démêlés domestiques.</p>
					<p>Qui n’eût dit que tant d’obstacles condamnoient la Tragédie Françoise, à une
						foiblesse, &amp; une médiocrité éternelles ? Corneille parut, tous les
						obstacles furent surmontés. Il porta, même dans ses essais, la Tragédie
						Françoise à la hauteur divine des Grecs. Ce que les Héros de la Fable &amp;
						de l’Histoire ont fait de plus grand, ont pensé de plus sublime, sembla plus
						grand &amp; plus sublime encore dans ses vers. Son ame forte s’élevoit
						au-dessus de tout.</p>
					<p>Ces anciens Romains, à qui <pb n="33" xml:id="p33"/>l’amour de la liberté
						&amp; de la Patrie, inspiroit les actions les plus héroïques ; Horace,
						Pompée, Sertorius, sont au-dessus deux mêmes dans Corneille. Nouveau
						Sophocle, la Tragédie, dans toute sa pompe, naquit de son génie, comme
						autrefois Minerve étoit sortie tout armée du front de Jupiter. Il secoua le
						joug des Anciens, par le secours des Anciens mêmes. Il coupa ces branches
						superflues, qui dévoroient la substance d’un tronc, qu’il alloit élever
						jusqu’aux Cieux. Semblable à ces tourbillons de feu qui consument tout ce
						qu’ils rencontrent, il s’ouvrit un passage, &amp; soumit l’Univers à la
						force de son enthousiasme.</p>
					<p>Ce phénomène jetta la Cour, la Ville, &amp; la Province dans une espèce de
						ravissement ; le nom de Corneille voloit de bouche en bouche. On accouroit
						en foule à ses Tragédies. La France lui déféra le titre de grand <pb n="34"
							xml:id="p34"/>que l’Auguste moderne partagea dans la suite avec lui.</p>
					<p>Tous les Théâtres de l’Europe furent remplis de ses beaux Poémes. Les Nations
						les plus éclairées s’empresserent à l’envi, à lui payer le tribut de leur
						reconnoissance, &amp; de leur admiration.</p>
					<p>La Comédie eut part à de si glorieux triomphes ; Moliere enrichi des
						dépouilles des Grecs, des Romains, des Italiens, &amp; sur-tout des
						ridicules de son tems, &amp; doué de tous les dons qui font le grand Poéte,
						mit sur la Scène le Misantrope, le Tartufe, les Femmes Savantes, les
						Précieuses Ridicules, l’Ecole des Femmes, &amp;c. Ces beaux Ouvrages
						offrirent de nouveaux plaisirs. Le Théâtre devint le rendez-vous de toutes
						les conditions, &amp; la source des plus doux amusemens.</p>
					<p>L’ignorance avoit été le partage de ce qu’on appelle aujourd’hui les <pb
							n="35" xml:id="p35"/>honnêtes gens. Le savoir hérissé étoit un autre
						ridicule, mais le bon goût &amp; une satyre fine, les corrigerent
						habilement.</p>
					<p>Le Théâtre acquit une considération proportionnée aux plaisirs qu’il
						procuroit. Il attira les regards du Monarque, entra dans ses divertissemens,
						&amp; mérita ses bienfaits &amp; sa protection : en un mot, il devint un
						établissement chéri &amp; scellé de l’autorité Royale.</p>
					<p>Cette heureuse métamorphose produisit de nouveaux chefs-d’œuvres. La France
						avoit un Sophocle, elle eut bientôt un Euripide. Racine, ce nouvel athlète,
						gagna les cœurs en les attendrissans. Ses tableaux quelquefois aussi grands,
						mais mieux groupés, mieux dessinés dans l’ensemble, brillerent aussi d’une
						action plus ménagée &amp; plus soutenue. A cette correction inimitable,
						Racine joignit tous les charmes, toute la <pb n="36" xml:id="p36"
						/>fraîcheur, toute la force d’un excellent Coloris. Le pere de la Scène
						Françoise y fut remplacé par le plus digne rival que la nature ait pu lui
						opposer. Et en cela Racine l’emporta sur Euripide son modèle, qui n’empêcha
						pas que Sophocle n’occupât toujours la premiere place.</p>
					<p>Par ce que nous venons de dire, on voit les ressemblances que le Théâtre
						François a avec celui des Grecs, tant dans leur origine que dans leurs
						progrès. On voit même que les François, par la multitude d’obstacles qu’ils
						eurent à vaincre, surpasserent les Grecs. Ces obstacles, dont plusieurs
						subsistent encore, &amp; qui sembloient devoir anéantir le Théâtre dans sa
						naissance, répandent un plus grand éclat sur les génies qui en ont triomphé,
						&amp; sur leurs productions.</p>
					<p>A Athènes, Sophocle &amp; Euripide ouvrirent &amp; refermerent la Scène. <pb
							n="37" xml:id="p37"/>Si l’Histoire nous parle de quelques Poétes
						dramatiques après eux, aucun n’a acquis assez de célébrité pour consoler la
						Grèce de la perte de ces deux grands hommes. On ne vit plus sur le premier
						Théâtre du monde, que des piéces foibles &amp; traînantes.</p>
					<p>La scène Françoise l’emporte encore en ce point sur la Grecque. Les Ouvrages
						de Crébillon, dont elle pleure la perte chaque jour, &amp; ceux de M. de
						Voltaire, dont elle voudroit pouvoir égaler la vie à celle de Nestor,
						continuent à y mériter les plus grands éloges. Pirrhus, Radamiste &amp;
						Zénobie, Œdipe, Mérope, Zaïre &amp; plusieurs autres Piéces de ces deux
						rivaux, seront toujours vues avec plaisir. En vain la critique, presque
						toujours injuste, s’est élevée contre cette terreur sombre &amp; vraiment
						tragique, que l’un inspire ; contre la pompe &amp; la magnificence
						Théâtrales, que l’autre veut <pb n="38" xml:id="p38"/>faire revivre. Le bon
						goût justifie leurs idées &amp; leur zèle ; leurs Ouvrages, ainsi que ceux
						de Corneille &amp; de Racine, passeront à la postérité.</p>
					<p>Plusieurs jeunes Poétes, encouragés par ces Maîtres, ont tenté d’entrer dans
						la lice avec eux ; ils ont fait briller quelques étincelles ; mais la suite
						n’a pas répondu à ces commencemens. Il semble que le Théâtre ne puisse plus
						se soutenir que par les Poémes des premiers Auteurs. Détaillons les causes
						de cette triste décadence. Puissions-nous être assez heureux pour les
						détruire, pour rendre au Théâtre son ancien éclat, &amp; convaincre les
						jeunes Poétes de l’insuffisance des moyens qu’ils employent, &amp; de la
						nécessité de les rejetter ! enfin pour forcer le public à donner à leurs
						productions, des applaudissemens qu’ils leur refusent !</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="39" xml:id="p39"/>
					<head type="sur">Chapitre III. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">De la Fable Tragique.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">a</hi> Fable, où le sujet d’un Poéme
						dramatique, s’entend assez sans définition. Nous ne répéterons point ici ce
						que tant d’Auteurs ont écrit sur les sujets propres à la Tragédie, sur ceux
						que le Poéte invente, &amp; sur ceux qu’il tire de la Fable où de
						l’Histoire, sur les changemens qu’il peut faire aux uns &amp; aux autres,
						soit en retranchant des événemens, soit en y en ajoutant. Les jeunes gens
						trouveront tous ces points traités avec soin, dans la Poétique d’Aristote,
						dans la pratique du Théâtre de l’Abbé d’Aubignac, dans les discours
						Préliminaires du Pere Brumoy, &amp;c. Nous ne nous proposons ici de parler
						que des fautes qui se commettent de nos iours, <pb n="40" xml:id="p40"
						/>contre quelques parties du plan, où de la Fable Tragique. Telles sont
						l’exposition, l’intrigue, la catastrophe. Nous y ajouterons quelques
						réflexions sur les choses possibles, qui ne doivent point entrer dans cette
						Fable, parce qu’elles n’ont pas une vraisemblance assez marquée. Nous
						faisons le plus grand cas, comme on a pu le voir, dans le Chapitre
						précédent, de l’Auteur de Zaïre ; nous savons même que cette haute idée que
						nous avons de lui, est commune à tous ceux qui ont quelques connoissances,
						&amp; quelque ombre de goût ; mais une estime aveugle lui feroit peu
						d’honneur. Sa Zaïre a de grandes beautés, puisque malgré un grand nombre de
						fautes essentielles, elle enlève encore tous les suffrages. Celles que nous
						avons à reprendre ne regardent que l’exposition.</p>
					<p>Fatime ouvre la Scène, en rappellant à Zaïre, ses sentimens <pb n="41"
							xml:id="p41"/>passés pour la Religion Chrétienne. Elle voit avec
						surprise, que la joie succéde, dans l’ame de son élève, à la douleur &amp; à
						l’affliction ; qu’elle ne pense plus à la France, où le beau sexe jouit de
						la plus brillante destinée, &amp; semble lui préférer la prison &amp;
						l’esclavage. Zaïre répond qu’elle s’accoutume de plus en plus à son état,
						qu’elle ne connoît que le Jourdain &amp; Orosmane, que le reste est pour
						elle un vain songe. Vous avez donc oublié aussi Nérestan, reprend Fatime ;
						la gloire qu’il s’acquît dans les combats contre les Sarasins, la liberté
						qu’il a obtenue sur sa parole, d’aller chercher nos rançons ? Il n’est plus
						aux yeux de Zaïre, qu’un Etranger, qu’un Captif qui a tout promis, pour
						rompre ses chaînes, &amp; qui ne peut rien tenir. Mais quand il reviendroit,
						tout est changé, il n’est plus tems. Elle apprend alors à Fatime, qui a été
							<pb n="42" xml:id="p42"/>absente quelques mois, qu’elle aime le Soudan,
						qu’il l’aime aussi, &amp; qu’il doit l’épouser. Celle-ci l’en félicite,
						&amp; lui souhaite un bonheur parfait. Elle demande seulement si ce bonheur
						n’est pas altéré par le souvenir de la Foi de ses Peres. Sais-je, réplique
						Zaïre, ce que j’ai été, &amp; ce que je suis ? Connois-je mes parens ? Vous
						êtes née Chrétienne, dit Fatime, cette Croix que vous portez, &amp; dont je
						vous ai souvent parée, en est la preuve.</p>
					<p>Zaïre soutient qu’elle est Musulmanne dès l’enfance, que c’est de cet âge
						&amp; des lieux qu’on tient sa créance. Néanmoins, ajoute-t-elle, cette
						Croix m’a quelquefois inspiré du respect &amp; de l’effroi. Nérestan, dans
						ses entretiens, me l’a souvent fait chérir ; mais j’aime Orosmane, il règne
						seul sur mon cœur. <hi rend="i">J’ai tout oublié.</hi> Elle peint à Fatime
						la bonne grace, les exploits, le <pb n="43" xml:id="p43"/>pouvoir
						d’Orosmane, &amp; ne veut l’aimer que pour lui-même. Il se fait entendre,
						&amp; Zaïre qui ne l’a pas vu depuis deux jours, en est charmée. Son cœur
						vole au-devant de lui. Orosmane lui marque toute la violence de son amour,
						lui déclare la résolution où il est de l’épouser, au mépris des Loix de sa
						Nation, &amp; de ne la point gêner par une garde injurieuse. Il ajoute qu’il
						ne veut devoir son bonheur qu’à un retour de tendresse égale à la sienne.
						Vous êtes le plus heureux mortel, interrompt-elle, si votre bonheur dépend
						de ce retour.</p>
					<p>On apprend à Orosmane, que l’Esclave Chrétien, qu’il avoit laissé partir sur
						sa parole, est revenu. Pourquoi n’est-il pas entré, dit le Soudan ? Un Roi
						doit être accessible à tout le monde. Nérestan paroît, &amp; annonce au
						Sultan qu’il apporte la rançon de Zaïre, de Fatime &amp; de dix <pb n="44"
							xml:id="p44"/>Chevaliers ; mais que sa fortune épuisée, l’oblige de
						reprendre les fers dont il les délivre. Orosmane lui rend son argent, y
						joint de grandes largesses, &amp; quatre-vingt-dix autres Chevaliers, mais
						il retient Zaïre &amp; Lusignan, que personne ne pourra lui enlever qu’avec
						la vie. Nérestan le fait ressouvenir qu’il avoit promis de les lui remettre.
						Ce prince lui réplique qu’il veut les garder, &amp; lui ordonne de quitter
						ses Etats avant le lever du Soleil. Il renvoye ensuite Zaïre dans le Sérail,
						pour y commander en Sultane. En sortant avant elle, Nérestan lui avoit jetté
						un regard, où sa douleur étoit peinte. Orosmane en devient jaloux, puis il
						condamne cette foiblesse, rend justice à Zaïre, &amp; sort pour aller penser
						une heure aux affaires de l’État.</p>
					<p>Voilà un extrait fidèle de l’exposition de ce Poéme. Les Interlocuteurs de ce
						premier Acte, sont <pb n="45" xml:id="p45"/>enveloppés d’un nuage épais, qui
						laisse entrevoir avec peine leur état, &amp; les raisons qui les font agir.
						Considérons-les comme personnages ; nous analiserons ensuite leurs
						caractères.</p>
					<p>Fatime est une esclave éloignée de Zaïre depuis deux mois, qui se retrouve
						auprès d’elle sans dire un mot de la cause de son absence, ni de celle de
						son retour ; si elle est la gouvernante de Zaïre, pour quoi en a-t-elle été
						si longtems séparée ? Si elle ne l’est pas, que fait-elle donc auprès de
						Zaïre, qui n’est, elle-même, qu’une Esclave confondue avec les autres ? Il y
						a pourtant lieu de présumer que Fatime est chargée d’en prendre soin.</p>
					<p>La surprise où elle est, de voir Zaïre si changée, étoit une raison toute
						simple d’entrer en matiere, sans parler d’absence. D’un autre côté, Fatime
						est Chrétienne, &amp; il n’est pas dans les mœurs Turques, de confier <pb
							n="46" xml:id="p46"/>des enfans qu’ils ne manquent jamais de faire
						élever dans leur Religion, à des Esclaves Chrétiens. Quel rôle joue-t-elle
						donc auprès de Zaïre ? Il est visible que c’est celui dont le Poëte a eu
						besoin.</p>
					<p>Fatime est une femme du commun, qui peut avoir entendu parler des combats des
						Chrétiens, contre les Infidèles : mais comment sait-elle que Nérestan s’y
						est distingué, &amp; ne sait-elle pas qui il est ?</p>
					<p>Il y a des choses que le vulgaire doit ignorer. S’il en est instruit, l’art
						doit indiquer comment il les a aprises. L’état de ce personnage, n’est pas
						bien constaté. Il ne paroît donc pas ce qu’il doit être.</p>
					<p>Du berceau, Zaïre fut conduite en esclavage, après la prise de Cæsarée ;
						fille de Lusignan, elle fut sans doute trouvée dans son Palais. En ce cas,
						quelque confusion qu’on suppose dans une Ville prise d’assaut, <pb n="47"
							xml:id="p47"/>le Soudan avoit trop d’intérêt à se rendre maître de
						Lusignan &amp; de toute sa famille, pour qu’il n’eût pas donné les ordres
						les plus précis à cet égard. Depuis son esclavage, Nérestan avoit eu
						quelques entretiens avec elle, lui avoit parlé de cette croix, qu’elle
						portoit, &amp; avoit dû la reconnoître à ce bijou, dont il avoit été paré
						lui-même. Il n’est donc pas vraisemblable que Nérestan n’ait pas sçu que
						Zaïre étoit sa sœur, qu’elle étoit de la famille des Lusignans, &amp; ne lui
						en ait jamais parlé.</p>
					<p>Zaïre étoit élevée dans la Loi Mahométane, par une Esclave Chrétienne ; nous
						avons déja dit que cela étoit absurde : ainsi ce personnage est, on ne peut
						pas moins, dans la vraisemblance Théâtrale.</p>
					<p>Je ne parlerai point ici d’Orosmane, ce que j’ai à en dire, ne regardant que
						son caractere.</p>
					<p><pb n="48" xml:id="p48"/>Je n’ai jamais vu de personnage si singulier que
						celui de Nérestan. Selon Fatime, il étoit en âge de porter les armes ; il
						avoit acquis beaucoup de gloire dans divers combats contre les Infidèles.
						Selon Nérestan, il n’étoit esclave que depuis que Cæsarée étoit tombée au
						pouvoir du Soudan ; &amp; dans ce tems malheureux, il étoit dans le bas
						âge.</p>
					<quote>
						<l>                            …… Cæsarée en cendre.</l>
						<l>Sont les premiers objets, sont les premiers revers,</l>
						<l>Qui frapperent mes yeux à peine encore ouverts.</l>
						<l>Je sortois du berceau.</l>
					</quote>
					<p>S’il sortoit du berceau, il n’avoit pu acquérir de la gloire dans les
						combats, dont parle Fatime. S’il s’y est distingué, comme elle le dit, il ne
						sortoit pas du berceau. Lequel croire de Fatime ou de lui ? Croyons Fatime
						pour un moment, s’il s’étoit <pb n="49" xml:id="p49"/>distingué dans les
						guerres précédentes, il avoit au moins treize à quatorze ans ; il avoit donc
						connu son pere, il l’avoit vu mettre dans les fers ; depuis sa captivité, il
						ne le connoissoit plus ! Sans doute il avoit eu une de ces maladies qui
						ôtent la mémoire de ce qu’on a vu &amp; de ce qu’on a fait ! Je ne crois pas
						qu’il soit possible de concilier de pareilles contradictions. Ce n’est pas
						tout : Nérestan parti pour la France depuis deux ans, y a recueilli la
						rançon de Zaïre, de Luzignan, &amp; de dix Chevaliers Chrétiens ; il arrive
						tout-à-coup, entre au Sérail, &amp; somme Orosmane de lui rendre les
						Captifs. Il n’y a aucune Nation, dont les mœurs permettent une conduite si
						cavaliere auprès des Souverains : reconnoit-on là le cérémonial des
						Potentats d’Asie ? Ont-ils jamais donné une <pb n="50" xml:id="p50"
						/>pareille audience ? Il est vrai qu’Orosmane dit :</p>
					<p>En tout tems, en tous lieux, sans manquer de respect,</p>
					<p>Chacun peut désormais jouir de mon aspect.<note place="bottom" n="7"><p>*
								Voici comme on lit ces vers, dans un discours de Corneille au
								Roi.</p>
							<quote>
								<l>En tout tems, en tous lieux, sans manquer de respect,</l>
								<l>Chacun peut, chaque jour, jouir de mon aspect.</l>
							</quote></note></p>
					<p>Mais cet ordre qu’il donne à l’occasion de Nérestan, il ne l’avoit pas encore
						donné, comme ce <hi rend="i">désormais</hi> le prouve ; ainsi Nérestan agit
						sans raison &amp; sans égard pour les mœurs &amp; pour la dignité du Soudan.
						Voilà donc trois personnages de cet acte, dont deux sont principaux, qui ne
						savent ni ce qu’ils font, ni pourquoi ils le font. Leurs caractères ne sont
						pas mieux soutenus.</p>
					<p><pb n="51" xml:id="p51"/>Fatime marque à Zaïre que la joie &amp; les nouveaux
						sentimens que le Sérail lui inspire, lui causent à elle-même de
						l’étonnement. Elle y mêle des reproches &amp; des conseils, qui tendent à
						faire ressouvenir Zaïre de sa Religion, de l’état où elle est réduite, &amp;
						de ce qu’on fait pour elle. Cela est dans l’ordre ; mais cette jeune beauté
						lui a-t-elle appris la cause de ce changement, &amp; les espérances qu’elle
						a conçues ? Loin que cette confidence aigrisse la gouvernante, elle entre
						dans ses vues ; elle est flattée de l’hymen que lui propose le Soudan ; elle
						l’en félicite, &amp; lui rend d’avance l’hommage de sa soumission. On diroit
						envain que le caractère de ces sortes de gens change à l’aspect d’une plus
						brillante fortune. L’intérêt de la Religion l’emporte toujours en eux sur
						tout autre motif, &amp; cet intérêt n’a jamais plus de force que sur le <pb
							n="52" xml:id="p52"/>vulgaire. Il y a donc une disparate sensible dans
						le caractère de Fatime.</p>
					<p>Nérestan est un Chrétien, qui ne sait ni ce qu’il est, ni à qui il
						appartient : s’il ne sait pas ce qu’il est, sur quel fondement promet-il la
						rançon de l’héritier du Trône à Orosmane ? N’a-t-il pas l’air d’un jeune
						étourdi, qui promet au hasard de ne rien tenir ? N’importe, le succès a
						passé son espérance ; il revient avec toutes les rançons, &amp; dit à
						Orosmane :</p>
					<quote>
						<l>Mais graces à mes soins, quand leur chaîne est brisée,</l>
						<l>A t’en payer le prix, ma fortune épuisée ;</l>
						<l>Je ne le cèle pas, m’ôte l’espoir heureux,</l>
						<l>De faire ici pour moi, ce que j’ai fait pour eux.</l>
						<l>Une pauvreté noble est tout ce qui me reste.</l>
						<l>…… Je viens me mettre en ton pouvoir……</l>
					</quote>
					<p>Où a-t-il pris cette fortune, <pb n="53" xml:id="p53"/>puisqu’il ne
						connoissoit point sa famille ? Un homme qui n’avoit rien, nous dit que sa
						fortune est épuisée !</p>
					<p>Zaïre esclave dès l’enfance, ignorant qu’elle fût faite pour un meilleur
						sort, est supposée avoir mené une vie triste, s’être abandonnée à une
						profonde douleur, s’être nourrie d’amertume &amp; de larmes. A-t-on jamais
						vu un tel chagrin dans les enfans ? Elle a succé les principes de la Loi de
						Mahomet avec le lait. Cependant sa gouvernante lui parloit sans cesse de la
						foi de ses peres ; elle est Chrétienne où Musulmane au gré du Poëte. Voyons
						si le caractère du Soudan est mieux soutenu.</p>
					<p>Ce prince renvoie en France un esclave, absolument privé de toute ressource,
						sur la promesse qu’il lui rapportera la rançon de douze Chrétiens, au nombre
						desquels il met Luzignan. N’auroit-il pas dû rire d’une pareille
						proposition ? Il <pb n="54" xml:id="p54"/>accorde tout : on lui apporte ces
						rançons ; alors il s’avise de vouloir garder Luzignan ; il se ressouvient
						qu’il a des droits au Trône, &amp; que <hi rend="i">ces droits sont un
							crime.</hi></p>
					<p>Il connoissoit bien peu ses intérêts, quand il promit de le rendre, ou il
						avoit fait de grands progrès dans la politique, depuis le départ de
						Nérestan ! Il n’avoit pourtant pas de nouvelles raisons qui fondassent son
						refus. Ce Prince, scrupuleux observateur de la foi qu’il avoit donnée,
						relève encore ce mérite, par une acction digne du plus généreux Monarque,
						pour manquer à sa parole par caprice, &amp; sans autre motif que sa
						volonté ! Ne voit-on pas que le Poëte vouloit que les larmes seules de
						Zaïre, pussent procurer la délivrance de son malheureux pere ! Cet incident
						a des beautés ; mais comment est-il amené ? Pour Zaïre, il l’a refuse
						absolument. Nérestan au <pb n="55" xml:id="p55"/>désespoir de ce double
						refus, j’ignore encore pourquoi ; (car on ne devoit lui donner que de la
						compassion,) quitte Zaïre en la regardant douloureusement. Aussi-tôt
						Orosmane, qui vient de recevoir d’elle, l’aveu le plus passionné, prend de
						l’ombrage d’un coup d’œil, qui n’avoit rien que de naturel.</p>
					<p>Voilà le premier acte de la Tragédie de Zaïre, où les personnages sont sans
						cesse opposés à l’âge, à l’état, aux intérêts qu’on leur donne, &amp; à
						eux-mêmes. Ce qu’il y a de plus facheux, c’est que le succès éclatant de
						cette Piece, a semblé autoriser le mépris de l’art, &amp; l’oubli de
						l’économie générale.</p>
					<p>Nous devons rendre justice ici pour l’exposition, à un ouvrage que nous avons
						crû pouvoir condamner dans un autre endroit. C’est à Hypermnestre, dont le
						sujet est expliqué sans longueurs &amp; avec netteté. On y <pb n="56"
							xml:id="p56"/>voit l’action en gros qui semble se terminer, mais dont un
						incident bien amené retarde la fin. Elle ne montre pas toute l’action, &amp;
						c’est la quatrieme regle que les maîtres prescrivent pour l’exposition.
						Qu’il est doux même, en remarquant les foiblesses dont l’humanité est
						capable, d’admirer en même tems les beautés qu’elle nous présente !</p>
					<p>Les Comédiens accoûtumés à donner des loix aux auteurs, font plus : ils en
						prescrivent à l’art lui-même. Le premier acte, selon eux, (nous en avons
						entendu qui raisonnoient ainsi) ne doit contenir que l’exposition, &amp;
						l’action ne commencer qu’au second. Si l’Auteur a bien fait son précis dans
						une ou deux Scènes, s’il lui est presque impossible de lier le premier Acte
						au second, sans un commencement de nœud, tant pis pour lui. Les Comédiens
						ont leurs principes comme le Drame. Il faut les suivre, &amp; le <pb n="57"
							xml:id="p57"/>peu d’égard que quelques Auteurs y ont eu, a fourni à ces
						nouveaux maîtres une raison de plus pour refuser leurs Pieces. Il est
						inutile de s’étendre sur cette prétendue régle ; au premier coup d’œil on en
						sent tout le mérite.</p>
					<p>Le nœud de la Tragédie en est la partie principale. C’est lui qui l’anime,
						qui l’a vivifie d’un bout à l’autre. Il est formé sur de simples incidents,
						comme dans Œdipe, sur l’oracle ambigu d’Apollon, &amp; dans Athalie, sur le
						songe de cetre Princesse ; sur des passions comme dans le Cid, sur l’amour
						de Rodrigue pour Chimene ; ou sur des incidents &amp; des passions, comme
						dans Rodogune, sur le droit d’aînesse, que Cléopatre promet de donner à l’un
						de ses enfans jumeaux ; sur la haine de celle-ci pour celle-là ; &amp; sur
						l’amour des deux jeunes Princes pour Rodogune. Cette derniere espèce
						d’intrigue est préférée, parce qu’elle fournit une matiere plus abondante ;
							<pb n="58" xml:id="p58"/>parce qu’en effet elle produit plus de
						mouvemens contraires, &amp; plus de combats. Nous ne donerons point
						d’analyse d’une intrigue défectueuse, les exemples n’en sont pas rares. Ceux
						à qui cette analyse seroit utile, pourront se satisfaire, en prenant dans
						celle que nous ferons plus bas d’Alzaïde, ce qui a rapport à l’intrigue. On
						trouvera de même un exemple d’un dénouement vitieux, dans le tableau exact
						que nous esquisserons ailleurs du dernier Acte d’Hypermnestre.</p>
					<p>Il nous reste à parler des choses possibles, mais non vraisemblables, qu’on
						mêle mal-à-propos dans la fable tragique. Personne ne doute qu’il n’y ait
						des vérités qui ne peuvent être mises sur la Scène. Il est de fait qu’Œdipe
						se crêva les yeux. Mais comme l’a sagement remarqué le grand Corneille ;
							<quote>« cette éloquente &amp; sérieuse description que Séneque <pb
								n="59" xml:id="p59"/>fait de la maniere dont ce malheureux Prince se
							crêve les yeux, ce qui occupe tout le cinquieme Acte, feroit soulever la
							délicatesse de nos dames, dont le goût attire aisément celui du reste de
							l’auditoire »</quote>.</p>
					<p>Il est aussi des incidens possibles, que le Poëte ne peut employer. Un homme
						peut mourir d’apoplexie, ou d’un coup de foudre, ou dans les transports
						d’une joie immodérée. Un autre peut ignorer des évenemens auxquels il a le
						plus grand interêt. Mais tout cela n’est pas vraisemblable, &amp; la
						vraisemblance est essentielle à l’action tragique.</p>
					<p>On fait paroître &amp; mourir Luzignan, dès qu’il a vu ses enfans. Loin que
						cet incident ait été préparé, on a fait dire à ce pere infortuné.</p>
					<quote>
						<l>Notre courage, amis, doit ici s’animer.</l>
					</quote>
					<p>On le représente comme un vieillard ferme &amp; intrépide, qui engage <pb
							n="60" xml:id="p60"/>les Chrétiens à l’être comme lui, &amp; quelques
						instans après on annonce à Zaïre qu’elle ne le verra plus.</p>
					<quote>
						<l rend="indent">Il touche <seg type="exquote">(<hi rend="i">dit
									Nérestan</hi>)</seg> à son heure derniere.</l>
						<l>La joie en nous voyant par de trop grands efforts,</l>
						<l>De ses sens affoiblis a rompu les ressorts.</l>
						<l>Et cette émotion, dont son ame est remplie,</l>
						<l>A bien-tôt épuisé les sources de sa vie.</l>
					</quote>
					<p>Toutes ces raisons ne rendent la chose que possible, &amp; elles devoient lui
						donner un dégré suffisant de vraisemblance. Il falloit peut-être que le
						spectateur vît Luzignan dans l’émotion dont on parle. Il falloit qu’il lui
						montrât les effets de cet épuisement, qui successivement détruisoient la
						machine, &amp; rompoient le ressort des sens. L’inquiétude même où ce tendre
						pere étoit de savoir si sa fille abandonnoit une fausse Religion pour la
						vraie, y auroit encore contribué ; mais on vient de voir un Prince rassuré
						sur la foi de sa fille, exciter ses <pb n="61" xml:id="p61"/>amis à partager
						sa fermété, remettre son sort &amp; celui de ses enfans entre les mains de
						son Dieu ; &amp; tout-à-coup ce Héros oublie son intrépidité, succombe à sa
						joie, &amp; expire. Assurément cette mort est trop mal préparée pour avoir
						le caractère de la vraisemblance. Ce vieillard étoit nécessaire pour la
						reconnoissance. On l’a fait vivre jusque-là. Il étoit inutile dans la suite
						de la Pièce : il falloit bien qu’il mourût.</p>
					<p>Dans l’Œdipe du même Auteur, Philoctète, parent de Laïus, lié encore à sa
						famille &amp; à Jocaste, par les nœuds de l’amitié, ignore la mort de Laïus,
						la victoire d’Œdipe sur le Sphinx, le mariage du Vainqueur avec Jocaste,
						&amp; le Trône de Thebes perdu pour sa propre maison. Je demande s’il est
						naturel que de pareils événemens aient été ignorés d’un Prince Grec, &amp;
						qui, comme parent &amp; ami de la famille de Laïus, y avoit un double <pb
							n="62" xml:id="p62"/>intérêt. Je veux néanmoins qu’il n’ait rien sû,
						jusqu’au voyage qu’il fait à Thebes. N’a-t-il pas du en apprendre une partie
						en arrivant sur le territoire Thébain ? La peste qui le ravageoit ne
						devoit-elle pas servir d’entretien à la Campagne comme à la Ville ? Le
						Peuple qui, dans le récit de ses malheurs, n’oublie jamais les auteurs vrais
						ou faux, qu’il en soupconne, avoit-il gardé le silence exprès ? Philoctète
						avoit-il fermé les yeux à la consternation où tout le royaume étoit plongé ?
						Ne suffisoit-elle pas pour que de lui-même, il en demandât la raison ? Mais
						il ignore tout, il arrive pour visiter Jocaste, motif de bien peu de poids,
						il fait une Scène d’injures avec Œdipe, &amp; s’en retourne avec aussi peu
						de raison, qu’il en avoit eu de venir.</p>
					<p>Je ne crois pas qu’il soit bien difficile d’ajuster de pareils <pb n="63"
							xml:id="p63"/>personnages à une action Théâtrale. Concluons que la
						vérité &amp; la possibilité sont déplacées sur la Scène, si elles n’y sont
						pas vraisemblables, &amp; que les exemples que nous venons de citer, n’ont
						pas peu contribué à la Décadence du Théâtre.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="64" xml:id="p64"/>
					<head type="sur">Chapitre IV. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">De l’illusion Théâtrale.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi>’<hi rend="sc">illusion</hi> Théâtrale est, dans tout ce
						qui appartient à la Scène, un assemblage de circonstances, une suite de
						rapports, qui fait prendre l’image pour la chose même, la vraisemblance pour
						la vérité. C’est une douce violence que le Théâtre fait au spectateur, pour
						l’intéresser à l’action, &amp; lui cacher la source de ses plaisirs. Cette
						illusion est d’autant moins facile à produire, sur les Théâtres modernes,
						qu’ils sont peu propres à en imposer, &amp; que l’on ne s’y rend guère que
						comme à un jeu auquel on sait qu’on ne prendra nulle part. A des obstacles
						qui seuls suffiroient pour faire naître le dégoût, &amp; déserter la Scène,
						on en ajoute <pb n="65" xml:id="p65"/>chaque jour qui précipitent la
						Décadence.</p>
					<p>Le Théâtre est un lieu de prestige, où le jeu du meilleur Acteur, dénué des
						accessoires, ne pourroit jamais forcer le spectateur, qui sait qu’il va voir
						une fiction, à croire que c’est une action véritable. Or quels sont ces
						accessoires, sinon la situation particuliere où doivent se mettre les
						Acteurs, leurs habits, le lieu de la Scène, les décorations, &amp; même les
						instrumens ?</p>
					<p>L’Acteur en montant sur le Théâtre doit, en quelque sorte, déposer l’homme,
						pour ne montrer que le personnage qu’il va représenter. Plus il se
						ressemblera, plus son imitation sera imparfaite. Il seroit donc à souhaiter
						qu’on ne pût le reconnoître. Si l’on dit c’est un tel, l’illusion en
						souffre, &amp; dès-lors l’action Théâtrale diminue.</p>
					<p>Si dans les derniers momens qui <pb n="66" xml:id="p66"/>ont précédé le
						Spectacle, il s’est occupé d’autres choses que de son rôle ; il lui faudra
						de grands efforts pour se mettre dans la situation qu’il exige. Ces efforts
						donneront à son jeu un air contraint &amp; emphatique, qui, dans le moment
						où il est essentiel de commencer l’illusion, choquera toutes les
						vraisemblances, &amp; ne montrera qu’un Acteur embarrassé de lui-même.</p>
					<p>Voilà pourtant ce qui arrive tous les jours. Les femmes ne sont pas plutôt
						habillées, qu’elles descendent dans les foyers, pour y faire la
						conversation, y recevoir les douceurs &amp; les fleurettes du petit maître,
						du magnifique Financier, ou du Marquis important. Les hommes descendus à
						leur tour, se mêlent à cette foule tumultueuse, &amp; y tiennent leur coin.
						Les uns se font prier pour être d’un petit souper ; les autres se querellent
						quelquefois. Desorte qu’ils entrent <pb n="67" xml:id="p67"/>sur la Scène,
						dans des mouvemens de colere, quand ils doivent paroître ennivrés des
						impressions de la joie, ou de celles-ci, quand leur rôle demande
						ceux-là.</p>
					<p>J’ai toujours été étonné que les Comédiens, pour leur propre intérêt, n’aient
						pas imaginé de se retirer dans un lieu particulier avant le spectacle, pour
						se raffermir ensemble dans leurs rôles, &amp; prendre l’état qui leur est
						propre. Ces courts instans de recueillement produiroient de grands
						avantages. L’Acteur se rappelleroit la marche générale de la Pièce ;
						mettroit ses sens en haleine, &amp; loin de parroître sortir de la gayeté
						tumultueuse des foyers, il sembleroit affecté des mêmes soins, des mêmes
						vûes, dont les personnages étoient eux-mêmes occupés pendant l’action. Les
						premiers mots qu’il entendroit, lui causeroient-ils une grande surprise ? Il
						en auroit déja saisi la situation ; son <pb n="68" xml:id="p68"/>visage, sa
						figure marqueroient, comme dit Riccoboni, un étonnement dont le spectateur
						seroit frappé. Celui-ci n’auroit aucune idée qui le contrediroit.
						Non-seulement l’Acteur parroîtroit tout ce qu’il doit être ; mais le public
						seroit dans la disposition la plus favorable.</p>
					<p>Rien de si commun que de voir sur le Theâtre des Acteurs immobiles, quant ce
						n’est pas à eux à parler ; ou qui, d’un air distrait &amp; désœuvré, portent
						leurs regards ça &amp; là sur les spectateurs. Comment dans cet état
						opéreroient-ils cet ensemble, qui naît d’une correspondance, d’une liaison
						exactes du jeu &amp; de l’action de tous ceux qui sont sur la Scène ?</p>
					<p>Au contraire, dit Riccoboni le fils, ils y nuisent par leur indolence. Tous
						les Acteurs doivent donc concourir à augmenter la force de l’expression de
						celui qui parle ; &amp; s’ils y réussissent <pb n="69" xml:id="p69"/>aux
						yeux du spectateur, n’aident-ils pas fortement à le séduire ?</p>
					<p>Des hommes qui viennent de rire ; de folâtrer avec les Comédiens, sont-ils
						bien pénétrés de ce que ceux-ci leur disent à l’ouverture de la Scène ? Ceux
						des spectateurs qui n’ont pas les mêmes droits, mais qui ne savent pas moins
						ce qui se passe dans les foyers, sont dans la même disposition que les
						premiers ; ainsi les uns &amp; les autres sont prévenus contre le piége
						qu’on tend à leur raison. Quelquefois on est au second Acte, qu’ils n’ont
						point pensé aux Héros qui sont représentés. Heureux encore s’ils les
						entrevoient dans le reste de la Piéce ! voilà pourquoi tant de gens sortent
						du Théâtre avec la tranquillité, la froideur qu’ils avoient en y
						entrant.</p>
					<p>Nous n’avons garde de dire avec l’auteur du <hi rend="i">Comédien</hi>, « que
						le Théâtre François se passe aisément des <pb n="70" xml:id="p70"
						/>décorations ; que la vérité des Scènes &amp; des discours, soutenue de la
						vérité du jeu des Acteurs, subjugue quelquefois tellement notre imagination,
						que nous ne prenons pas garde à la maniere dont la salle est décorée ».</p>
					<p>On ne trouvera guère de ces imaginations que dans des gens qui n’ont point
						encore vu le Théâtre, ou qui n’en ont qu’une foible idée. De pareils
						spectateurs seroient sans doute ravis en extase, à la représentation d’une
						Piéce dragmatique, fût-elle jouée dans une grange.</p>
					<p>Mais pour peu que l’on entende cette partie, il est certain qu’on n’exigera
						pas moins l’unité des convenances, que l’unité du lieu. Les unes sont, ainsi
						que l’autre, fondées sur la nature du Poëme dramatique.</p>
					<p>Une action ne se passe pas dans des espaces imaginaires. Un lieu déterminé ne
						lui est pas moins nécessaire <pb n="71" xml:id="p71"/>que les personnages.
						Ce lieu est-il dans une armée, dans un camp, dans un palais ? L’événement
						arrive-t-il le jour ou la nuit ?</p>
					<p>Il faut que l’on me mette au milieu d’une armée, sous des tentes, dans un
						palais, que je voie le jour ou la nuit, ou je ne croirai jamais y assister.
						J’arrive à la Comédie comme dans un appartement d’ami. Il faut détruire
						cette idée ; il faut me transporter dans le palais d’Auguste, dans le
						férail, dans le Temple du peuple de Dieu, dans le camp d’Alexandre. Si je
						vois toujours la salle, je prends peu d’intérêt à la représentation.</p>
					<p>On ne peut donc me transporter dans le lieu de la Scène, qu’à l’aide des
						décorations. Plus elles ont de ressemblance avec ce lieu, plus je suis
						agréablement séduit.</p>
					<p>Loin de persuader aux Comédiens qu’ils peuvent se passer des <pb n="72"
							xml:id="p72"/>décorations, on ne peut trop leur en démontrer
						l’utilité.</p>
					<p>Il seroit bon même que chaque Piéce eût les siennes. N’est-il pas ridicule
						qu’une décoration rongée de poussiere &amp; presqu’en lambeaux, serve à une
						Pièce nouvelle, à laquelle elle n’a nul rapport ? Ne diroit-on pas que les
						Comédiens cherchent à augmenter la prévention où est le spectateur
						contr’eux, au lieu de lui faire illusion ? Ne semblent-ils pas lui assurer,
						en lui mettant ces vieux débris sous les yeux, que ce n’est qu’une fiction
						qu’il va voir, &amp; qu’il ne doit pas être la dupe des efforts qu’ils font,
						pour lui donner comme original, ce qui n’est qu’une copie ?</p>
					<p>Il est honteux sans doute, aux Comédiens François, que leur Théâtre, où se
						jouent les chefs-d’œuvres de l’esprit humain, le céde à cet égard, même aux
						spectacles forains. <pb n="73" xml:id="p73"/>Ce n’est pas tout : une piéce
						demande-t-elle de la dépense ? Ils ne la joueront point. Quelque bonne
						qu’elle puisse être, l’Auteur a perdu son tems. La troupe n’entend point
						faire de frais. Le Théâtre n’est-il pas un fond qui rapporte sans culture ?
						On s’en apperçoit assez.</p>
					<p>Les Comédiens Italiens ne pensent pas de même. Ils n’épargnent ni peine, ni
						soins, ni frais pour attirer le public. « C’est assez l’ordinaire, dit
						l’Auteur du Comédien, que des enfans adoptifs, aient plus d’attention que
						nos vrais enfans, à se rendre dignes de notre tendresse. »</p>
					<p>Les connoisseurs poussent si loin la délicatesse sur ce point, que les habits
						même des Acteurs les réfroidissent, s’ils savent qu’on leur en ait fait
						présent, ou que l’Acteur, mal dans ses affaires, n’ait pas du en avoir de si
						magnifiques. Ces idées <pb n="74" xml:id="p74"/>interrompent dans leur
						esprit, l’action Théâtrale, démasquent le Héros, &amp; laissent voir
						l’Acteur tout entier.</p>
					<p>De pareilles bagatelles, me dira-t-on, ne peuvent porter de grands coups. Je
						réponds qu’il n’y en a point de petits contre l’illussion. C’est un édifice
						de carte qui tombe au moindre souffle. Nous savons que les représentations
						Théâtrales nous trompent ; nous nous plaisons à en être trompés. Mais pour
						peu qu’on nous fasse sentir notre erreur, nous voyons le plaisir s’enfuir
						avec elle.</p>
					<p>Il est rare que dans les grands rôles, les Comédiens ne soient pas habillés
						assez magnifiquement ; parce qu’en suivant le <hi rend="i">Costume</hi>, ils
						servent leur amour propre. Ils n’ont pas assez à gagner dans les rôles
						inférieurs, pour heurter les convenances. Il n’en est pas de même des
						Comédiennes ; elles montrent dans tous les rôles le dessein de plaire. On
						les voit dans <pb n="75" xml:id="p75"/>les cas où elles devroient être mises
						avec simplicité, affecter une magnificence déplacée. Si elles parroissent en
						corset, elles savent le rehausser par des rivieres de diamans. « Si nous ne
						devons pas espérer, dit encore l’Auteur que nous venons de citer, que les
						Comédiennes préférent à l’ajustement, sous lequel elles croiront dompter
						plus aisément les cœurs, celui sous lequel elles réussiroient d’avantage à
						tromper les yeux ; nous n’en aurons pas moins toujours le droit de nous
						plaindre de cet abus. Nous n’exigeons point d’elles, sur le Théâtre, un
						étalage intéressé de leurs charmes ; mais un jeu vrai, &amp; un air qui
						convienne de tout point aux rôles qu’elles représentent. » Dès qu’on ne voit
						que L’Actrice, on oublie le personnage, &amp; la Pièce manque son but.</p>
					<p>C’est pour cela que nous ne pouvons être de l’avis de l’Auteur dont <pb
							n="76" xml:id="p76"/>nous parlons à l’égard de l’âge des Acteurs. Il
						prétend qu’on voit, sans être blessé du défaut de vraisemblance, qu’on voit
						même avec plaisir une jeune Comédienne, se charger d’un personnage de
						vieille, &amp;c. Si les drames sont des imitations, on y doit montrer dans
						tous les accessoires, la plus parfaite ressemblance qu’il est possible. Si
						une jeune Actrice peut jouer le rôle d’une vieille, celle-ci peut faire le
						personnage d’un jeune. Si on peut s’écarter de la vraisemblance en ce point,
						on le pourra en mille autres, &amp; les drames ne se ressembleront plus à
						eux-mêmes. Cela arrive sans doute, mais cet abus est une atteinte formelle à
						l’art &amp; à l’illusion qu’il doit soutenir sans cesse.</p>
					<p>Disons plus ; si le spectateur a lieu de soupçonner que ce que dit l’Acteur,
						ne s’accorde pas avec sa conduite ; cette dissonance lui fait aussitôt
						oublier le personnage, pour ne <pb n="77" xml:id="p77"/>s’occuper que du
						Comédien. Qui est-ce qui n’a pas entendu mille fois les ris moqueurs,
						éclatter aux discours d’ingénuité, d’innocence &amp; de fidélité d’une
						Actrice, à qui le public refusoit ces vertus ?</p>
					<p>Voilà assurément une des raisons pour laquelle on a plus de plaisir, quand on
						va au Spectacle pour la premiere fois. On ne connoît point les Acteurs,
						&amp; il est plus facile de les prendre pour les personnages mêmes.</p>
					<p>Si je ne craignois d’avancer une hérésie Théâtrale, je dirois que c’est aussi
						une des causes du dégoût, qu’on sent à un certain âge, ou quand on a
						beaucoup fréquenté les Spectacles, des représentations qui s’y donnent. Tous
						les ressorts de l’illusion sont usés. On ne prend plus d’intérêt aux Pièces,
						qui ne paroissent sur la Scène, que ce qu’elles sont à la lecture.</p>
					<p>On a dit quelque part, que pour <pb n="78" xml:id="p78"/>bien connoître si un
						Acteur joue juste, il faudroit se boucher les oreilles. Je crois moi que
						pour nous conserver de la sensibilité pour le Théâtre, il faudroit fermer
						les yeux, &amp; n’ouvrir que les oreilles. Si on ne faisoit qu’entendre, on
						ne seroit jamais choqué des défauts qui nuisent à l’illusion, soit dans les
						Acteurs, soit dans tout ce qui les accompagne.</p>
					<p>Il est encore une obstacle fort commun à l’enchantement Théâtral. Ce sont ces
						battemens de mains, pendant lesquels l’Acteur ne manque jamais de suspendre
						l’action. Il vaudroit mieux, pour les connoisseurs délicats, qu’il continuât
						son jeu, ils ne perdroient que quelques mots, &amp; ces mouvemens de
						terreur, qu’on vient d’exciter en eux, ne seroient point réfroidis.
						L’expression visible de l’Acteur en diroit assez pour suivre le fil de la
						Pièce. Au lieu que la représentation cessant, ils ne <pb n="79" xml:id="p79"
						/>pensent plus qu’au bruit qui se fait, &amp; la magie disparoît totalement
						à leurs yeux.</p>
					<p>Nos Acteurs, dans le même Spectacle, quittent le cothurne, pour le soc &amp;
						le masque comique. Il en résulte que celui qui vient de les entendre parler
						en Héros, en bergers, en pères de famille, en marquis, ne les prennent plus
						que pour des Comédiens, &amp; ne voient plus les personnages.</p>
					<p>Pourquoi les Anciens donnoient-ils des masques à leurs Comédiens ? Pourquoi
						les nôtres mêmes, jouent-ils avec des habillemens à la Romaine ou à la
						Grecque ? Sinon, pour que les connoissant moins, on s’occupe uniquement de
						ceux qu’ils représentent.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="80" xml:id="p80"/>
					<head type="sur">Chapitre V. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">De la Musique ancienne &amp; moderne, &amp; des
							chœurs. De la Musique récitative &amp; à plusieurs parties.</hi></head>
					<p><hi rend="big">U</hi><hi rend="sc">ne</hi> bonne musique réveille
						l’imagination, échauffe les sens, &amp; dispose l’ame aux charmes de la
						Poésie. Dans les entre actes, elle cause une variété nécessaire aux bons
						esprits sur-tout, en qui les idées se pressent rapidement, à chaque mot du
						récit. Ces imaginations consommées par un feu si actif, ont besoin de repos
						&amp; de nouvelles forces. Elles trouvent l’un &amp; l’autre dans la
						musique, qui donnant un cours moins vif aux esprits, répare leur force
						épuisée. C’est pour cela que les Anciens avoient partagés leurs Poëmes en
						actes &amp; en chœurs. Ces derniers soutenoient <pb n="81" xml:id="p81"
						/>l’attention du spectateur en le délassant.</p>
					<p>Corneille trouve cette maniere de distinguer les actes moins commode que la
						nôtre. <quote>« Car, dit-il, ou l’on prêtoit attention à ce que chantoit le
							chœur, ou l’on n’y en prêtoit point. Si l’on n’y en prêtoit ; l’esprit
							de l’auditeur étoit trop tendu, &amp; n’avoit aucun moment pour se
							délasser. Si l’on y en prêtoit point, son attention étoit trop dissipée
							par la longueur du chant, &amp; lorsqu’un autre acte commençoit, il
							avoit besoin d’un effort de mémoire, pour rappeler en son imagination ce
							qu’il avoit déjà vu, &amp; en quel point l’action étoit
							demeurée. »</quote></p>
					<p>En portant aux décisions de ce grand homme, tout le respect qui leur est dû,
						nous seroit-il permis d’approfondir ses raisonnemens ? Dans la premiere
						supposition, l’esprit de l’auditeur étoit trop tendu, &amp; n’avoit pas un
						moment pour se délasser. <pb n="82" xml:id="p82"/>Pour nous délasser, il
						n’est pas toujours nécessaire d’un plein repos. Il suffit souvent que notre
						attention change d’objet, &amp; qu’elle soit moins forte. Les chœurs des
						anciens opéroient ce double effet. Le Spectacle prenoit une autre face avec
						eux. Quoiqu’il y fut question de choses liées à l’action principale ; ce
						n’étoit que des vœux, que des réflexions qui, présentés avec les charmes du
						chant &amp; des instrumens, n’exigeoient pas à beaucoup près la même tension
						d’esprit. Ainsi l’auditeur pouvoit sans peine passer de l’acte au chœur,
						&amp; de celui-ci à celui-là.</p>
					<p>Dans la seconde supposition, l’attention est trop dissipée par la longueur du
						chant ; on a besoin d’un effort de mémoire pour se mettre ou l’acte
						précédent a laissé. 1°. Si le chant étoit trop long, c’étoit moins la faute
						des chœurs, que du musicien. 2°. L’effort de mémoire étoit d’autant moins
							<pb n="83" xml:id="p83"/>nécessaire, que le chœur lui-même aidoit à
						entretenir l’attention du spectateur, l’empêchoit de porter ses regards
						ailleurs &amp; les fixoit, mais d’une maniere plus agréable, sur les objets
						que le Poëme lui représentoit. On ne changeoit point de situation.</p>
					<p>Les Grecs, plus attentifs que les modernes aux effets que la musique devoit
						produire sur le Théâtre, n’usoient point de celle qu’on appelle à plusieurs
						parties. La multitude des voix, le bruit confus de tant d’instrumens,
						auroient empêché qu’on entendît les paroles ; &amp; la musique n’étoit chez
						eux qu’un moyen de leur donner plus de force ou plus de douceur. Ainsi ils
						n’avoient garde de choisir celle qui y étoit le moins propre, mais celle du
						récit beaucoup plus analogue à la représentation Théâtrale.</p>
					<p>Il est singulier qu’en France, quand on voulut mêler la musique à la Poé-<pb
							n="84" xml:id="p84"/>dramatique ; la récitative fut justement celle
						qu’on rejetta. Le récit ne pouvoit s’accorder avec les vers Alexandrins,
						dont on se croyoit obligé de se servir. On s’y obstina, &amp; la Tragédie en
						musique resta dans l’enfance. Mais enfin les vers de mesures inégales
						s’introduisirent, <quote>« &amp; on connut, dit le P. Menestrier, que ces
							petits vers étoient plus propres pour la musique que les autres ; parce
							qu’ils sont plus coupés, &amp; qu’ils ont plus de rapport aux vers <hi
								rend="i">Sciolti</hi> des Italiens, qui servent à ces
							actions »</quote>.</p>
					<p>Les Anciens rafinoient tellement sur l’usage de la musique &amp; des
						instrumens, dans les pièces Théâtre, qu’ils y préféroient les flutes, parce
						qu’il n’est point d’instrument qui approche plus de la parole &amp; des
						mouvemens du gosier. Les joueurs de flutes servoient aux Acteurs à prendre,
						à soutenir ou à rétablir les inflexions de voix propres aux <pb n="85"
							xml:id="p85"/>différentes passions qu’ils représentoient ; ils les
						aidoient dans leur déclamation, comme nos souffleurs secondent aujourd’hui
						leur mémoire.</p>
					<p>Les Grecs, dit l’Auteur ci-dessus, avoient « des vers &amp; des chants pour
						la plainte &amp; pour la douleur, pour la colere &amp; pour la joie. Pour
						les choses sérieuses &amp; pour la plaisanterie. Ils savoient exprimer le
						bruit des flots, le sifflement des vents, le craquement des dents des
						animaux. »</p>
					<p>Quelle force, quel merveilleux, une pareille musique ne répandoit-elle pas
						sur toutes les parties de la Tragédie ? Les instrumens identifiés, pour
						ainsi dire, avec l’action, formoient une unité de représentation, capables
						de faire les plus fortes impressions. Si on veut y réfléchir, cette unité,
						n’est pas moins essentielle au drame, que les trois autres, dont on a formé
						son être.</p>
					<p><pb n="86" xml:id="p86"/>Nous avons, pour le dire en passant, quelques
						morceaux de grands Musiciens, qui approchent de la perfection de la musique
						ancienne. On a exécuté il y a quelques années, à Saint Jean-en-Grève, un <hi
							rend="i">Te Deum</hi>, de M. Calviere, qui est presque tout entier dans
						ce goût, &amp; sur-tout le verset, <quote><hi rend="i">Judex crederis esse
								vinturus</hi></quote>. Ce célèbre organiste avoit placé dans la
						voute de l’Eglise, à diverses distances, une trompette, dont les sons aigus,
						mais étouffés, saisirent l’assemblée d’une terreur subite ; des tambours
						&amp; des timbales, dont le bruit sourd imitoit ces coups de tonnerre
						continus, &amp; qu’il semble qu’on entend dans un grand éloignement. Ces
						instrumens exprimant tour à tour les différentes images du jugement dernier,
						formerent une simphonie lugubre &amp; effraiante, qui sert encore
						d’entretien aux connoisseurs.</p>
					<p><pb n="87" xml:id="p87"/>Pourquoi nos Tragédies ne sont-elles pas
						accompagnées de ces ornemens ? On sent assez les effets qu’ils feroient sur
						la Scène. Le Théâtre est le spectacle de tous les sens. Ce n’est pas assez
						de plaire à quelques-uns ; il faut exercer sur tous un empire absolu.</p>
					<p>On a vû que dans les suppositions que fait Corneille, les chœurs, loin de
						dissiper trop le spectateur, ou d’en exiger un effort pénible de mémoire,
						soutenoient l’attention même en la partageant. Le pere Brumoy va nous
						fournir une nouvelle autorité contre l’objection de Corneille. Selon ce
						savant critique <quote>« le Théâtre perd à la suppression des chœurs, la
							continuité d’action, &amp; un spectacle magnifique, qui sert à la
							soutenir, &amp; qui est, pour ainsi dire, le fond ou l’acompagnement du
							tableau</quote> ».</p>
					<p>D’ailleurs, est-il bien certain que <pb n="88" xml:id="p88"/>nos intermedes
						ayent pour but le délassement du Spectateur ? Je ne puis me le persuader.
						Les grands événemens ont leurs périodes marqués par des intervalles de repos
						ou de préparation. Il n’est pas dans la nature d’agir continuellement ; il
						n’est pas vraisemblable de voir sur la Scène des personnages, comme d’une
						haleine, méditer &amp; exécuter des révolutions, qui souffrent des
						contradictions &amp; mille obstacles. Ainsi les personnes qui s’y
						intéressent doivent se transporter, tantôt dans un lieu, tantôt dans un
						autre, s’assembler, se consulter, se diviser, choisir des moyens, &amp; les
						rejetter pour d’autres. Tout cela demande des changemens dans les desseins,
						des irrésolutions, des pauses mêmes qui établissent une division fort
						naturelle entre les parties d’une action. C’est donc l’ordre universel qui
						prescrit certe division, dans celles qu’on met sur le <pb n="89"
							xml:id="p89"/>Théâtre, parce que celui-ci imitant la verité, ne le peut
						qu’à l’aide de la vraisemblance.</p>
					<p>C’est pour cela, dit l’Abbé d’Aubignac, que les dramatiques se sont servis
						des intervales des Actes. Car aiant reconnus que le Poëme renfermoit
						beaucoup de choses, qui ne pouvoient être representées sur la Scène, &amp;
						que souvent tous les Acteurs disparoissoient pour faire ailleurs des actions
						qui demandent quelque tems ; ils se sont avisés d’employer à cela cet
						espace, qui distingue les Actes.</p>
					<p>Si on étoit obligé de faire une Tragédie de quinze ou dix-huit cens vers,
						avec une exacte continuité d’action ; je doute qu’on en vint jamais à bout.
						Quand on le pourroit, on n’y mettroit jamais assez de clarté &amp; d’ordre,
						pour que le Spectateur pût l’entendre. Une pareille Tragédie ressembleroit à
						une oraison <pb n="90" xml:id="p90"/>d’une seule période ; &amp; Ciceron
						dit, qu’il n’y a point d’Orateur qui voulût en faire une, encore qu’il eût
						assez de force de poulmons pour la réciter. Le délassement du Spectateur
						n’est donc pas ce qu’on se propose au moins pour but de premiere nécessité,
						dans les intermedes. Revenons à Corneille.</p>
					<quote>
						<p>« Nos violons, ajoûte ce pere de la Scène Françoise, n’ont pas ces deux
							incommodités. L’esprit de l’auditeur se relâche durant qu’ils jouent,
							&amp; réfléchit même sur ce qu’il a vu, pour le louer ou pour le blâmer,
							suivant qu’il lui a plu ou déplu ; &amp; le peu qu’on les laisse jouer,
							lui en laisse les idées si récentes, que, quand les Acteurs reviennent,
							il n’a pas besoin de se faire d’effort pour rappeller &amp; renouer son
							attention. »</p>
					</quote>
					<p>De quoi nous occupent nos violons ? De choses absolument <pb n="91"
							xml:id="p91"/>étrangères à la Pièce. Ils jouent des menuets, des
						symphonies, des morceaux de nos Opéra, qu’on entend souvent le Parterre
						chanter avec eux. Peut-on mêler sa voix aux violons, sans perdre tout-à-fait
						de vûe ce qu’on vient d’entendre ? Si l’on en conserve quelque idée,
						N’est-elle pas combattue par celle que la musique a fait naître ? Il faut
						néanmoins reprendre le fil de l’action, quand l’Acteur reparoît. Le peut-on,
						sans écarter les idées de la musique ? Le peut-on, sans se faire d’effort ?
						Aussi le mieux qui puisse arriver au spectateur, c’est que les premieres
						Scènes de chaque Acte, ne l’affectent que très-foiblement. Il lui faut du
						tems pour se remettre dans la situation qu’il a perdue, &amp; qui ne lui est
						pas moins nécessaire pour ressentir les impressions du jeu Théâtral, qu’à
						l’Acteur lui-même pour la produire.</p>
					<p>Pour que la musique causât un <pb n="92" xml:id="p92"/>véritable délassement,
						il faudroit qu’elle fût chez nous, comme elle l’étoit chez les Anciens,
						propre aux incidens de chaque Acte ; &amp; qu’en diminuant notre attention,
						elle soutint nos idées &amp; nos sens, dans l’état où ils ont été mis. On
						entendroit une Pièce avec la chaleur &amp; l’émotion que ces différentes
						divisions ont produites, &amp; la catastrophe nous intéresseroit d’autant
						plus, que notre esprit auroit moins été distrait dans le cours de la
						représentation.</p>
					<p>Quoi ! Quand Mitridate ordonne la mort de Monime, quand Agamemnon vient
						d’abandonner sa fille au couteau de Chalcas, on nous fera entendre des
						ariettes, des fanfares, des contredances ? On voudra nous persuader que
						cette musique est plus dans l’ordre Théatral, on s’applaudira de ses
						effets ?</p>
					<p>Si j’avois quelque crédit sur l’esprit des Comédiens, je leur dirois : <pb
							n="93" xml:id="p93"/>« Vous voulez de l’argent Messieurs ? Apprenez à le
						dépenser. Ecoutez la voix du bon goût, que vous sacrifiez à votre cupidité.
						Bannissez tant d’abus du Théâtre ; bannissez-en ces danses mesquines, qui ne
						peuvent avoir de mérite que sur des Théâtres inférieurs. Je compare ces
						derniers à des fleurs artificielles, qu’on charge de clinquans, pour
						suppléer au véritable éclat qui leur manque. Renvoyez donc ces parasites
						inutiles ; ayez de bons musiciens ; faites composer de la musique exprès
						pour les Piéces qui en demandent ; joignez-y de belles décorations ; en un
						mot, augmentez l’illusion, les prestiges, l’enchantement ; &amp; les fruits
						que vous en recueillerez pourront appaiser vos murmures. »</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="94" xml:id="p94"/>
					<head type="sur">Chapitre VI. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">De la Poésie de style. Si elle fait seule la
							destinée des Poëmes.</hi></head>
					<p><hi rend="big">I</hi><hi rend="sc">l</hi> est plus aisé de faire de beaux
						vers qu’un beau Poëme. Il ne faut que des mots pour les uns ; mais dans
						l’autre, on a besoin de grandes images &amp; de hardies pensées. Il y a donc
						moins de mérite à être versificateur, que Poëte. Cependant des Auteurs
						connus prétendent que la Poésie de style, est-ce qu’il y a de plus
						recommendable dans un Poéme, &amp; qu’elle seule fait la réputation des
						Auteurs. Il y en a même, dont les Pièces en tirent leur principal lustre ;
						&amp; cela suffit pour déterminer les autres à ne remplir leurs ouvrages que
						de vers, &amp; à ne meubler leur tête que de mots. Ce préjugé a été trop <pb
							n="95" xml:id="p95"/>funeste à la Poésie, &amp; sur-tout à l’art
						tragique, pour que nous ne faisions nos efforts pour le détruire.</p>
					<p>Toutes les parties d’un Poëme se rapportent à deux principales ; au fond des
						choses, &amp; à la maniere de les présenter ; aux idées, &amp; à
						l’expression. Le plan, l’économie, les caractères, les mœurs, les passions,
						appartiennent aux premieres. Les mots &amp; les figures sont comme les
						membres de l’autre.</p>
					<p>On demande laquelle de ces deux parties fait la destinée des ouvrages
						d’esprit. La question est, je crois, décidée en faveur de la premiere, dans
						les ouvrages sérieux ; c’est-à-dire, dans les traités de sciences ou
						d’arts ; parce qu’on y cherche que l’instruction. Ceux qui sont bien écrits,
						le fonds des choses égal, ont seulement le mérite qu’un homme qui
						accorderoit une grace d’une maniere polie &amp; engageante, auroit sur un
						autre <pb n="96" xml:id="p96"/>qui feroit la même grace, comme malgré lui
						&amp; durement. Mais elle a toujours pour celui qui la reçoit, le même dégré
						d’importance. La Grammaire Françoise de l’Abbé Gitard, ridicule,
						extravagante même à ne la considérer que par le style, n’en est pas moins un
						ouvrage utile &amp; même estimé dans son genre : c’est un diamant mal
						enchassé.</p>
					<p>Quelque savants pensent au contraire, que le style est préférable dans les
						ouvrages d’agrément. Nous allons prouver que leurs raisonnements sont plus
						spécieux que solides.</p>
					<p>Ils prétendent que la Poësie de style fait seule la destinée des Poëmes pour
						deux raisons : la premiere, c’est qu’on n’y cherche pas l’instruction, comme
						dans les autres livres ; la seconde, c’est que le plaisir qu’on y cherche
						uniquement, naît aussi uniquement de la Poésie de style Ils ajoûtent que
						l’instruction qu’on peut <pb n="97" xml:id="p97"/>par hasard, retirer d’une
						Piéce, n’est point la source du plaisir, parce qu’on commence à la lire,
						sans avoir intention de s’instruire.</p>
					<p>Cette instruction en est-elle moins la suite des principes &amp; des tableaux
						qui y sont semés ? En est-elle moins le fruit des idées du Poëte ? Mais
						supposons qu’on n’y trouve aucune sorte d’instruction ; est-ce dans celle-ci
						que consiste toute l’utilité des ouvrages d’agrément ? S’il n’y avoit que
						ceux qui voulussent s’instruire, qui lussent des livres, il y en auroit plus
						des trois quarts qui ne liroient point. Ces trois quarts lisent cependant.
						Est-ce sans aucun but ? Il peut y avoir des gens qui achetent des livres
						dans la seule vue de faire une bibliothéque ; mais il n’est pas croyable que
						ceux qui lisent, n’aient d’autre dessein que de lire.</p>
					<p>On peut partager les lecteurs en trois classes. L’une lit, pour <pb n="98"
							xml:id="p98"/>consumer un tems qui lui est à charge. L’autre, pour se
						distraire d’occupations sérieuses, par des objets plus agréables. La
						troisieme enfin, pour former son goût, pour puiser dans des ouvrages solides
						des exemples &amp; des préceptes qui étendent leurs connoissances.</p>
					<p>Ces trois espéces de lecteurs tirent-elles un véritable avantage des ouvrages
						agréables ? On ne peut le nier, du moins à l’égard de la troisieme. Qu’on
						s’instruise dans les hautes Sciences, où dans les arts &amp; dans la
						littérature ; c’est toujours s’instruire. S’il y a quelques compositions
						littéraires, qui ne remplissent pas cet objet, on doit l’attribuer aux
						Auteurs &amp; non au genre de ces Piéces.</p>
					<p>Quant aux autres espéces de lecteurs, il ne faut qu’un peu de reflexion pour
						se convaincre que leur lecture leur est utile.</p>
					<p>L’utilité en effet, s’estime par les <pb n="99" xml:id="p99"/>rapports
						qu’elle a avec les personnes. Une petite somme fait le bonheur d’un homme
						qui manque de tout. Une Reine qui n’est point avare, fait peu de cas d’une
						somme beaucoup plus considérable. Une dignité nouvellement acquise remplit
						toute l’ame d’un ambitieux encore dans la poussiere. Un grand la
						dédaigneroit, ou même s’en croiroit dégradé. Ces vérités sont trop communes
						pour nous y arrêter longtems.</p>
					<p>Ne prouvent-elles pas que pour un homme qui n’a d’autre dessein que de
						dissiper l’ennui, qui verse la langueur sur tous ses instans, une Pièce qui
						le dérobe à cette situation affligeante, est de la plus grande utilité ? Si
						nous voulions absolument instruire un homme épuisé par un travail long &amp;
						pénible, ne choisirions-nous pas l’utilité la moins convenable à son
						état ?</p>
					<p>Si l’utilité prise de l’amusement est <pb n="100" xml:id="p100"/>à certains
						esprits, ce qu’est pour d’autres celle qui naît de l’instruction ; il
						s’ensuit que les ouvrages d’agrément ont, pour ceux-là, un mérite égal à
						celui qu’ont pour ceux-ci des traités de sciences. Il s’ensuit encore que ce
						n’est pas l’instruction qui est l’unique avantage qu’on puisse retirer d’un
						livre ; mais la satisfaction de l’espèce de besoin qu’éprouvent les
						lecteurs. Ceux qui ont celui de s’instruire, le satisferont dans un ouvrage
						dogmatique, indépendamment de l’expression ; pour eux le fond emporte la
						forme.</p>
					<p>Voyons si ceux qui veulent s’amuser &amp; se distraire y peuvent réussir, en
						préférant la Poësie de style, au fond d’un ouvrage ; nous verrons ensuite si
						l’expression peut plaire, sans le mérite des idées.</p>
					<p>Si les idées sont ce qui frappent le plus dans les Poëmes des Anciens, dans
						ceux des Etrangers, &amp; dans les <pb n="101" xml:id="p101"/>notres mêmes ;
						s’il y a parmi nous plus de lecteurs sensibles aux idées qu’aux
						expressions ; si nous avons des ouvrages bien écrits, qui n’ont pas réussi ;
						si quelques-uns de nos Auteurs se sont acquis une haute réputation, sans
						s’attacher à la partie du style ; enfin, si l’expression ne fait un grand
						effet que quand les pensées ont un grand éclat ; les deux premieres
						questions énoncées plus haut seront décidées. Entrons dans le détail.</p>
					<p>Les idées, dont un Poëme est rempli, sont nobles ou sublimes, brillantes ou
						délicates, simples ou naïves. Toutes ont leur beauté, &amp; un empire
						presque égal sur les hommes, Elles ont un rapport si intime avec l’esprit,
						généralement répandu dans tous les êtres capables de réflexion, qu’elles les
						réveillent, les attachent en quelques lieux, &amp; en quelqu’état qu’elles
						les trouvent. C’est une monoye universelle, dont la valeur n’est n’y <pb
							n="102" xml:id="p102"/>arbitraire, n’y dépendante des Loix.</p>
					<p>Nous ne prétendons point qu’un homme qui n’auroit pas la moindre idée d’une
						Langue, puisse goûter &amp; admirer un ouvrage dans cette Langue. Mais avec
						une notion superficielle de l’idiôme, avec de l’application, il y aura peu
						d’idées dans cet ouvrage, qu’on ne parvienne à connoître.</p>
					<p>Les Langues anciennes sont mortes, &amp; nous n’en avons que des notions
						imparfaites. Cependant les ouvrages qui nous restent dans ces Langues, nous
						enlevent, &amp; nous ravissent, parce que nous n’avons pas besoin,
						absolument parlant, de savoir toute la force, toute la finesse des signes,
						pour en saisir les beautés en gros. Nous y perdons des nuances, mais nous
						sommes dédommagés par l’objet principal ; &amp; cela nous suffit pour que
						les idées des Anciens fassent, pour ainsi dire, valoir le rapport <pb
							n="103" xml:id="p103"/>qu’elles ont avec les nôtres. La draperie nous
						cache quelques parties de ces beaux corps ; mais notre imagination y
						supplée. Ce que nous en voyons nous aide à lever cette draperie, ou à
						deviner ce qu’elle nous dérobe.</p>
					<p>Telle est la propriété des pensées. Il y a toujours dans une phrase, un ou
						deux signes principaux qui les caractérisent &amp; leur servent de base. Ces
						signes étant connus, l’idée perce, éclate à nos yeux ; ceux qui
						l’accompagnent &amp; la soutiennent, sont-ils ignorés ? On ne voit pas le
						cortège, mais seulement le personnage qui mérite le plus d’attention.</p>
					<p>Si les signes principaux nous échappent d’abord, les moindres nous sont
						connus. Ils nous éclairent sur la valeur des premiers. Les branches nous
						conduisent au tronc. Plusieurs traits de lumiere nous découvrent la masse,
						&amp; du milieu de <pb n="104" xml:id="p104"/>celle-ci, séleve l’idée dans
						tout son éclat.</p>
					<p>Je ne crois pas qu’il y ait un traducteur qui n’ait expérimenté ces divers
						procédés de l’esprit. Je suis sûr même que les idées, ainsi apperçues, ont
						donné une plus grande connoissance de la Langue. J’en appelle à ceux qui en
						ont appris quelqu’une sans maîtres.</p>
					<p>Ce que nous faisons à l’égard des Langues mortes, les Etrangers le font à
						l’egard de la notre. Un Allemand qui liroit un de nos Poëmes sans connoître
						qu’imparfaitement le François, ne perdroit point ses peines. Le peu de mots
						qu’il entendroit, lui feroient saisir un grand nombre d’idées. Celles-ci lui
						en découvriroient d’autres, &amp; avec de l’attention, il parviendroit à
						entendre le Poëme d’un bout à l’autre, quoiqu’il y eût des signes qu’il ne
						comprît pas. Que cet Etranger se propose de mettre notre Poëme dans sa
						Langue ; il ne rendra pas tous <pb n="105" xml:id="p105"/>les mots, mais sa
						traduction sera bonne, parce que les pensées sont le fond de l’ouvrage,
						&amp; que celui-ci sera parfaitement rendu, si toutes les idées en sont
						mises dans un beau jour. Des traductions litérales ne se font guère
						lire.</p>
					<p>Les Poëmes Anciens nous affectent, nous charment presque uniquement par la
						noblesse &amp; le sublime des pensées, ou du fond des choses qu’ils
						embrassent. Nos Poësies sont goûtées des Etrangers, qui ne savent que
						balbutier notre Langue ; il en résulte que le plaisir que nous ressentons à
						lire les ouvrages anciens &amp; étrangers, ne peut venir que des idées
						sublimes. C’est par la même raison que notre propre Poësie nous plaît &amp;
						nous enchante.</p>
					<p>Quoique le François soit notre langue maternelle, il s’en faut beaucoup que
						toute la Nation l’entende &amp; la parle purement. Je connois un <pb n="106"
							xml:id="p106"/>homme qui n’y excelle pas. Il y a quinze ans qu’il l’a
						connoissoit plus mal encore ; cependant, dès ce tems là, il remarqua &amp;
						reprit des fautes de langage, qui ne sembloient pas permises à des gens qui
						faisoient profession publique de la parole.</p>
					<p>J’ose assurer que de cent personnes qni ont reçu de l’éducation, il n’y en a
						pas dix en état de juger du style d’un ouvrage. Si les quatre-vingt-dix
						autres n’en connoissent, ni les beautés, ni les défauts, comment les
						sentiroient-ils, comment en seroient-ils affectés ? Les objets ne nous
						touchent que par rélation ; &amp; cette rélation, le fruit des apparences
						sensibles, est sans effet, quand nous n’avons point d’idée de ces
						apparences.</p>
					<p>Dailleurs ceux qui sont affectés des beautés de style, dans une pièce de
						Prose ; ne le sont pas toujours de celles de la Poësie. Il y en a nombre qui
						ne manquent pas de goût &amp; <pb n="107" xml:id="p107"/>ne peuvent pas lire
						de vers. D’autres les lisent, &amp; excellens juges de Prose, ils ne portent
						sur la Poësie que des jugemens hasardés. Combien de bonnes plumes en prose
						n’ont fait que de méchans vers ? Combien de grands Poëtes ont fait de la
						prose médiocre ?</p>
					<p>Les uns &amp; les autres font assurément les trois quarts de la Nation, il ne
						reste donc plus que la quatrieme partie sur laquelle la Poësie de style
						puisse avoir quelque empire. Elle est composée des Poëtes ou des amateurs de
						la Poësie. Si à leurs yeux celle de style fait la destinée des Poëmes, ils
						n’en doivent approuver aucuns où elle ne se trouve pas, n’y en dédaigner
						aucuns où elle se trouve. Si quelques-uns où elle n’est pas, en sont
						goûtés ; si quelques-autres où elle est, en sont désaprouvés, dans les uns
						&amp; dans les autres, la Poësie ne sera pas toujours le mérite <pb n="108"
							xml:id="p108"/>principal : il faudra réduire la thése générale à
						quelques cas particuliers ; &amp; ce sera déjà beaucoup d’obtenu</p>
					<p>Non-seulement il y a des Piéces de Théâtre que l’on voit avec plaisir,
						quoique la Poësie en soit très-deffectueuse ; mais il y a même des Théâtres
						entiers d’Auteurs, qui l’ont fort négligée, &amp; que les connoisseurs
						mettent au même rang que d’autres Théâtres qui excellent par là.</p>
					<p>Il y a peu de drames aussi mal versifiés qu’Inès de Castro. A peine y a-t-il
						quelques vers que la critique n’ait repris. Cependant cette piéce est du
						nombre de celles qui sont restées au Théâtre. On nous a montré les défauts
						de la conduite, &amp; du style de cette Tragédie, mais on n’a pu diminuer le
						plaisir qu’elle fait. C’est que les situations, les mouvemens y sont
						touchans. C’est que le fond admirable de ce Poëme, dédommage des fautes de
						la versification.</p>
					<p><pb n="109" xml:id="p109"/>On nous a objecté que le Cid plein de défauts, ne
						se soutient que par la Poësie.</p>
					<p>C’est connoître bien peu le mérite de ce beau Poëme, que de croire qu’il est
						uniquement dans le style. Nous convenons qu’il a de grandes beautés ; mais
						les situations, les sentimens, les passions, &amp; cette extremité où est
						Chiméne, de venger la mort de son pére, sur son amant, ne sont-ils pas aussi
						admirables que le style ? Le petit nombre de ceux qui connoissent cette
						Pièce, par eux-mêmes ; le grand nombre de ceux qui ne la connoissent que sur
						le raport des premiers, lisent &amp; voyent le Cid avec un grand plaisir.
						C’est que les défauts qui s’y remarquent sont oubliés, dès que l’ame s’est
						ouverte à la chaleur du sentiment, au pathétique des passions.</p>
					<p>On ne sauroit lire Clovis n’y la Pucelle ; mais personne ne doute que <pb
							n="110" xml:id="p110"/>ces Poëmes ne se fissent goûter, s’ils n’avoient
						contre-eux que les défauts de style. Les idées de Milton, quelquefois
						outrées, à force dêtre élevées, auroient fait tomber son Poëme, si elles
						n’étoient mêlées à un grand nombre de traits, vraiment sublimes.</p>
					<p>Nous avons en notre Langue des Poëmes bien écrits, qui n’ont pas réussi ; la
						Tragédie de Bérénice est, comme l’assure Racine lui-même, une de ses Piéces
						les mieux versifiées. On ne la joue cependant plus guère : toute la
						réputation de l’Auteur n’a pu engager le public à voir ce drame en faveur du
						style. Peut-on en donner une autre raison, sinon que le fond des choses ne
						répond pas au style ?</p>
					<p>Les Poëmes de Crébillon ne sont pas comparables à ceux de M. de Voltaire à
						cet égard ; &amp; on ne peut leur refuser les plus grands <pb n="111"
							xml:id="p111"/>applaudissemens. Ce dernier se fait un honneur d’avoir eu
						l’autre pour maître.</p>
					<p>La Poësie de style n’acquiert donc pas seule l’immortalité aux ouvrages en
						vers. Examinons maintenant si l’expression peut plaire, sans le secours des
						pensées.</p>
					<p>Le style n’est autre chose que l’assemblage de plusieurs signes, dont on est
						convenu de se servir, pour exprimer les affections de l’ame. Nos idées sont
						l’expression de nos sentimens ; &amp; ces signes sont celle de nos idées.
						Une hypothèse où l’on supposeroit d’un coté un homme, qui ne voudroit que
						penser, &amp; de l’autre un homme, qui ne seroit occupé qu’à rendre ses
						pensées, seroit au moins ridicule. Le rapport de l’expression aux pensées ne
						peut, à leur origine, se sentir que par l’Auteur même de ces pensées.</p>
					<p>L’Auteur médiocre est celui qui n’a pas des idées nettes, distinctes <pb
							n="112" xml:id="p112"/>&amp; élevées. Le plus pitoyable est celui qui
						donne plus de mots que d’idées.</p>
					<p>Le style médiocre est froid, rampant &amp; sans force. Le plus mauvais est
						celui qui ne dit rien, ou qui n’exprime pas avec justesse &amp; précision
						les idées de l’Auteur. Toutes ces espèces, d’Auteurs &amp; de styles, ne
						s’apprecient que par les idées. Ce sont donc elles qui font la fortune &amp;
						des Auteurs &amp; du style.</p>
					<p>Si l’expression est l’image de nos conceptions ; celle-ci ne peut subsister
						sans celles-la. Elle est proprement la manière d’être des autres. Supposer
						l’expression dans un certain éclat, sans les idées, c’est supposer les
						dimensions sans un corps.</p>
					<p>Il y a des ouvrages où l’on voit beaucoup d’idées, &amp; peu de mots. Sans en
						chercher des exemples dans l’antiquité, Corneille nous en fournit assez. Je
						ne connois guère de <pb n="113" xml:id="p113"/>Poëtes, dont les vers soient
						aussi pleins de choses. Ses pieces où il y a le plus de Poësie, sont celles
						de ce genre. On ne mérite le titre de grand écrivain, que par une
						imagination vive &amp; forte. Dans un pareil esprit, les idées coulent
						rapidement, &amp; ne lui laissent pas le tems de s’occuper du style qui suit
						naturellement l’impulsion du génie. Boileau est peut-être celui de tous nos
						Poëtes, dont le style est le plus châtié &amp; le plus correct. Mais ses
						Poëmes sont plus fins &amp; plus judicieux que sublimes. Les meilleurs
						d’entr’eux, écrits dans le genre didactique, demandoient plus de jugement
						&amp; de sagacité, que d’enthousiasme &amp; d’imagination.</p>
					<p>Nous admirons une belle pensée, un sentiment noble, dans une expression
						simple ; &amp; c’est quelquefois le caractère du sublime. Nous dédaignons
						une phrase pompeuse, &amp; sonore qui n’exprime qu’une idée <pb n="114"
							xml:id="p114"/>commune ou déplacée. Nous ne manquons pas d’exemples de
						la premiere espèce.</p>
					<p>Le fameux récit de Théramene, que la richesse &amp; la pompe de la Poësie,
						n’ont pu justifier d’une juste critique, en est un de la seconde.</p>
					<p>La force &amp; la chaleur sont un grand relief de l’expression en Prose &amp;
						en vers. Les mots, qui ne sont que des signes cenventionnels, ont-ils ce
						mérite en eux-mêmes ? Qu’on imagine la phrase, où ces qualités se trouvent
						dans le dégré le plus éminent ; qu’on en sépare les idées des mots, &amp;
						qu’on cherche ensuite, dans ces derniers, ces qualités qui nous subjuguoient
						avec tant d’empire. De ce torrent de flâme, il ne resteroit qu’un amas de
						cendre. Ce bel édifice, renversé comme d’un coup de baguette, auroit perdu
						cet éclat, qui attachoit nos regards, &amp; ne leur offriroit que des
						décombres informes.</p>
					<p><pb n="115" xml:id="p115"/>Les images sont, sans contredit, le premier mérite
						de la Poësie. Les doit-on à l’imagination ou à la mécanique des vers ? Qu’un
						esprit froid &amp; rétréci, ait à vérifier cette pensée commune : <hi
							rend="i">Je mourrai dans la maison où je suis né</hi> ; il aura beau
						choisir les mots les plus harmonieux, leur donner dans ses vers la
						proportion la plus juste &amp; la place la plus avantageuse, bien marquer
						les hémistiches, employer les rimes les plus brillantes, fera-t-il de bons
						vers ?</p>
					<p>Qu’on donne cette même pensée à exprimer à une imagination brillante ; d’un
						seul trait elle nous peindra le lieu ; elle nous y montrera ses yeux ouverts
						pour la premiere fois au jour, &amp; portera les notres sur la lumiere qui
						nous environne, elle nous conduira dans une lice, dont l’athléte à atteint
						l’extrêmité. Nous y verrons &amp; cet athléte &amp; ses Ancêtres qui y ont
						brillé.</p>
					<p><pb n="116" xml:id="p116"/>D’un autre trait, elle nous peindra les douces
						occupations qui ont amusé ses loisirs. Les arbres mêmes sembleront se
						plaindre de l’en voir sortir, comme ils s’étoient réjouis de l’y voir
						naître. En un mot, un Chaulieu dira :</p>
					<quote>
						<lg>
							<l>Fontenay, lieux délicieux,</l>
							<l>Où je vis d’abord la lumiere,</l>
							<l>Bientôt au bout de ma carriere,</l>
							<l>Chez toi je joindrai mes ayeux.</l>
						</lg>
						<lg>
							<l>Muses, qui dans ce lieu champêtre,</l>
							<l>Avec soin me fites nourrir ;</l>
							<l>Beaux arbres qui m’avez vu naître,</l>
							<l>Bientôt vous me verrez mourir.</l>
						</lg>
					</quote>
					<p>N’est-ce pas l’imagination qui a formé ces riantes images ? n’est-ce pas elle
						qui a créé cette apostrophe, pour animer les objets &amp; intéresser à son
						sort ? Je suis persuadé que ces vers n’ont rien coûté. C’est ainsi que les
						plus beaux &amp; les plus heureux <pb n="117" xml:id="p117"/>partent avec le
						rapidité de l’eclair, d’une imagination prompte &amp; féconde Celles de
						cette espèce ne cherchent point l’expression ; elle n’est qu’une esclave
						toujours empressée à lui obéir. Chaulieu n’emploie pas les figures, parce
						qu’elles conviennent à son sujet ; mais, parce qu’il les fait naître. Il ne
						réfléchit pas, il enfante.</p>
					<p>Le plus mauvais usage des figures, c’est de les semer dans un ouvrage, à
						dessein de le rendre plus éclatant. C’est au génie, &amp; non au soin de
						plaire, à les placer. Si l’on sait qu’on fait une figure, elle n’est qu’un
						vain ornement.</p>
					<p>La Poësie de style n’est donc pas la source des beautés qu’elle exprime, à
						moins qu’on ne la confonde avec l’imagination ; ce qui seroit une autre
						erreur. Car l’imagination est à cette Poësie, ce que la cause est à
						l’effet ; &amp; ces deux choses ne doivent jamais être prises l’une pour <pb
							n="118" xml:id="p118"/>l’autre ; quoique ce qui est cause dans un cas,
						puisse devenir effet dans un autre.</p>
					<p>En parlant de l’abus qu’on peut faire des images, M. l’Abbé Dubos s’adresse à
						l’imagination, &amp; non à la Poësie de style. <quote>« Le Père
							Mallebranche, dit-il, a écrit contre la contagion des imaginations
							fortes, dont le charme, pour nous séduire, consiste dans leur fécondité
							en images, &amp; dans le talent de peindre vivement les objets. Ce
							discours est rempli d’images &amp; de peintures, &amp; c’est à notre
							imagination, qu’il parle contre l’abus de l’imagination. »</quote></p>
					<p>C’est donc elle qui est la source des images, &amp; non la Poësie de style :
						Celle-ci n’est donc pas la cause du plaisir qu’on éprouve à la lecture d’un
						Poëme ? elle ne peut donc plaire, sans le secours des idées.</p>
					<p>Le coloris, m’objectera-t-on, est <pb n="119" xml:id="p119"/>à la peinture,
						ce que l’expression est aux idées ; &amp; plusieurs Peintres se sont fait un
						grand nom par le seul coloris.</p>
					<p>Le Peintre, à l’aide du coloris, imite directement la Nature. Le Poëte avec
						l’expression, n’imite que des idées représentatives des mouvemens de l’ame.
						Dans l’un, l’imitation est immédiate, &amp; pour m’exprimer ainsi, au
						premier chef. Dans l’autre, c’est l’imitation de l’imitation. Le Poëte en
						tant qu’occupé de l’expression, n’est que le copiste du Poëte <hi rend="i"
							>penseur</hi>. Quoique ces opérations se fassent en même tems, elles
						sont très-distinctes. Ainsi la Poësie de style est au Poëte, combinant les
						idées, ce que le Comédien est au tragique.</p>
					<p>D’ailleurs, on préfére avec raison une école qui joint le jeu des passions, à
						un beau coloris, à celle dont le mérite est tout entier dans les <pb n="120"
							xml:id="p120"/>couleurs locales. <quote>« On ne regarde pas aussi
							longtems, dit l’Auteur que nous combattons dans ce chapitre, un panier
							de fleurs de Baptiste, n’y une Fête de village de Téniers, qu’on regarde
							un des sept Sacremens du Poussin. Les tableaux du Titien par exemple,
							ajoûte-t-il, seroient bien plus précieux, s’il eût joint plus souvent
							les talens de son École, aux talens de l’École Romaine. »</quote>
						C’est-à-dire, le fond des choses à la beauté du coloris. L’expression
						verbale, très-inférieure, comme nous venons de le prouver, à la richesse des
						images, peut-elle plaire seule, &amp; dénuée de tout ce qui lui donne la
						vie ?</p>
					<p>Dire aux jeunes Poëtes que la Poësie de style fait toute la destinée d’un
						Poëme ; c’est donc leur enseigner une erreur ; c’est donc les autoriser à se
						meubler plutôt la tête de mots, que de choses ; &amp; il seroit à <pb
							n="121" xml:id="p121"/>souhaiter que ce faux principe eût fait moins de
						progrès.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<head type="sur">Chapitre VII. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">De la Diction. De la Poësie dans la
							Tragédie.</hi></head>
					<p><hi rend="big">N</hi><hi rend="sc">ous</hi> avons dit que la Poësie de style
						ne fait pas seule le mérite du drame, mais sans l’en exclure ; elle lui sert
						au contraire d’un merveilleux accompagnement. Il faut seulement qu’il soit
						assorti. Le Poëme en a besoin ; il ne s’agit que de ne pas lui donner la
						préférence sur les idées. Nos Auteurs péchent ou en travaillant, ou en
						négligeant trop leur style.</p>
					<p>La diction de la plûpart de nos Poëmes est trop séche, trop languissante,
						sans force, sans images, sans embonpoint, sans carnation. Ce défaut est <pb
							n="122" xml:id="p122"/>d’autant plus commun, qu’il est fondé sur un
						préjugé qui a des partisans. D’autres auteurs ayant le talent de la
						versification, répandent les fleurs &amp; les figures à pleines mains, dans
						leurs ouvrages. L’esprit y pétille, un confident qui n’a que deux mots à
						dire, ne s’exprime que par comparaison, dilemme ou apostrophe.</p>
					<p>J’ai dit que le premier de ces défauts avoit un préjugé pour fondement. Il y
						a en effet des gens qui prétendent qu’on ne devroit point mettre les
						Tragédies en vers. Parce que les Héros qu’elles représentent ne parloient
						pas ce langage ; &amp; qu’il diminue la vraisemblance &amp; l’illusion
						Théâtrales.</p>
					<p>Je disois, il y a quelques années, à une Actrice, à l’occasion d’une Tragédie
						où elle avoit bien fait, qu’il étoit dommage que cette Piéce fût écrite
						foiblement.</p>
					<p>« Foiblement, reprit-elle, <pb n="123" xml:id="p123"/>Monsieur ? Dites
						sagement : moins on s’apperçoit qu’un Acteur récite des vers, plus on le
						croit aisément ce qu’il représente. Hercule, Auguste, Mitridate, Ænée,
						Œdipe, Pompée parloient-ils en vers ? La Poésie, sur-tout celle qui est
						majestueuse &amp; trop cadencée, est un abus sur le Théâtre. M. de la Mote
						avoit raison de le dire. Thespis &amp; ses successeurs n’ont écrit en vers,
						que pour ne pas heurter de front l’usage où étoient les chœurs, de chanter
						des Hymnes à l’honneur des Dieux ; que par complaisance pour les Prêtres de
						Bacchus, qui murmuroient tout haut qu’on eût déjà introduit dans ces chœurs,
						des sujets étrangers à leur culte. »</p>
					<p>Les Pièces dragmatiques sont des imitations ; mais il est des objets qu’une
						trop scrupuleuse imitation ne feroit pas supporter sur la Scène. Un <pb
							n="124" xml:id="p124"/>Héros peut-être bossu, boiteux, estropié d’un
						bras. L’Acteur qui voudroit le représenter ainsi, ne réussiroit pas. On ne
						pardonneroit pas au Comédien, ce que l’on passe au Héros. Nous exigeons que
						le Théâtre répare les défauts de la Nature.</p>
					<p>L’imitation doit être belle ; on ne doit pas prêter à Charles XII, au Grand
						Condé, au Comte de Saxe, les lis &amp; les roses d’un petit Maître ; mais il
						faut encore moins en faire des objets bas &amp; hideux.</p>
					<p>La Poësie ranime en quelque sorte les grands hommes ; cette belle magicienne,
						par le prestige &amp; les enchantemens, nous force à voir &amp; à croire des
						choses passées, ou qui ne sont que vraisemblables. Sa démarche imposante
						&amp; mesurée, peut seule nous représenter ces personnages, à qui l’on aime
						à attacher une idée de grandeur &amp; de Majesté.</p>
					<p><pb n="125" xml:id="p125"/>Le Théâtre doit soutenir cette noble idée. Les
						décorations, la musique, les habillemens, la Poësie sont les moyens qu’il y
						employe. Si on en retranche la derniere, il faudra aussi en bannir les
						autres. Les Héros qu’on y représente, agissoient-ils au bruit des
						instrumens, dans des lieux entourés de siéges, au milieu de cinquante mille
						spectateurs ? Voilà pourtant le Théâtre ancien.</p>
					<p>Thespis a embelli la Tragédie des charmes de la Poésie, parce qu’il en
						connoissoit la véritable destination, parce que tous les grands Poétes qui
						avant lui avoient chanté les Héros &amp; les Dieux, l’avoient connue comme
						lui. Les murmures des Prêtres de Bacchus ne tomboient point sur la Poésie de
						ses Tragédies ; mais sur les Tragédies elles-mêmes. Ils voyoient que ce
						nouveau genre de Spectacle, faisoit abandonner l’ancien. Ils devoient
						s’opposer à cette innovation, <pb n="126" xml:id="p126"/>qui tendoit à
						diminuer le crédit de leurs cérémonies.</p>
					<p>Négliger la force, la pompe ou la douceur de l’expression, c’est vouloir
						allumer un grand feu, en le couvrant de glace ; c’est priver la Scène du
						plus puissant moyen de fixer l’attention &amp; de gagner le cœur par les
						sens. Est-il possible de soutenir une grande action avec des ressorts
						foibles &amp; communs ?</p>
					<p>Le défaut contraire n’est pas moins funeste aux pièces dragmatiques.
						L’enflure n’est pas une imitation, c’est un excès de la Nature. Il y a
						longtems qu’on le dit, mais il semble qu’on ne puisse trop le répéter.</p>
					<p>Une Pièce écrite en vers, qui étonnent l’oreille, éblouit &amp; ôte au
						spectateur le tems d’apercevoir ses défauts.</p>
					<p>On fait donc des vers ronflans. Les sentimens les plus simples sont rendus
						avec esprit, avec emphase. On <pb n="127" xml:id="p127"/>perd de vûe cette
						régle dictée par la Nature, ne dire que ce qu’il faut, &amp; de la manière
						qu’il le faut.</p>
					<p>Dans un endroit où il s’agit de passer rapidement de la colere à l’amour, on
						fait sur la premiere une tirade, dont l’éclat &amp; la chute étourdissent.
						On ne voit pas que le spectateur même en applaudissanr est réfroidi, &amp;
						ne sait plus où il en est. Dans ces vers pompeux, le Poéte s’est montré
						seul, on ne sait où retrouver le Héros.</p>
					<p>Les passions ne sont qu’ébauchées, &amp; c’est tout ce qu’on peut faire,
						quand l’esprit parle au lieu du sentiment &amp; du goût. On n’en a apperçu
						que le germe ; c’est ce qui fait dire à Saint Evremont :<quote> « chez nous
							ce qui doit être tendre, n’est souvent que doux ; ce qui doit former la
							pitié, fait à peine la tendresse. L’émotion tient lieu du saisissement,
							l’étonnement de l’horreur »</quote>. Le <pb n="128" xml:id="p128"
						/>spectateur n’est point agité des violentes secousses que les passions bien
						maniées produisent. Elles n’excitent que des mouvemens imparfaits, qui ne
						savent ni nous laisser dans notre assiette, ni nous enlever hors de
						nous-mêmes.</p>
					<p>Il n’y a guère de Tragédie où il n’y ait une description de ruine ou de
						saccagement de Ville. On n’y oublie point les morts entassés, les ruisseaux
						de sang, les enfans expirans dans les bras de leurs meres ; les Soldats
						assouvis de meurtres &amp; de pillage. On fait beaucoup pour soi-même &amp;
						rien pour la Pièce. Il faut bien peindre ; mais le grand art du Peintre,
						c’est de faire voir une vaste étendue de pays, dans un petit espace. Il ne
						faut pas épuiser un sujet, quand on en a mis plusieurs sous les yeux. Ce
						qu’on dit de trop sur l’un est perdu pour un autre.</p>
					<p>L’économie générale souffre donc <pb n="129" xml:id="p129"/>de ce partage mal
						entendu. L’action est encore plus affoiblie par ces magnifiques descriptions
						&amp; par cet amas de vers pompeux, dont on remplit chaque couplet d’un
						rôle. Il est visible que ces vices viennent du peu de force des Athlétes. On
						a peu de paroles, quand on a beaucoup d’idées : au Théâtre parler, c’est
						agir ; &amp; quoi qu’il y ait peu d’actions réelles dans un drame, tout y
						est action, parce que tout ce qu’y disent les personnages, exprime leur
						action. L’art du Poéte consiste donc à créer des actions du discours
						même.</p>
					<quote>
						<p>« Dans les bons Auteurs, tout parle tout agit ; mais c’est, dit le pere
							Brumoy, plus l’action &amp; le sentiment que le discours, au lieu que
								<hi rend="i">nos jeunes Poétes</hi> donnent souvent dans le discours
							&amp; les paroles, pour suppléer au Spectacle &amp; à la passion. »</p>
					</quote>
					<p><pb n="130" xml:id="p130"/>Ce n’est que de sens froid qu’on applaudit à la
						beauté des vers dans un Spectacle. Avec quelle réserve faut-il donc user de
						l’élocution, puisque plus on s’y attache, moins il paroît d’action, &amp;
						par conséquent de Tragique ?</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="131" xml:id="p131"/>
					<head type="sur">Chapitre VIII. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">Des caractères &amp; des Mœurs
						Tragiques.</hi></head>
					<p><hi rend="big">O</hi><hi rend="sc">n</hi> appelle caractère au Théâtre, la
						manière de sentir, de parler &amp; d’agir, propre à chaque personnage. Les
						caractères pris de l’Histoire ou de la Fable, sont au moins ébauchés. Le
						Poéte n’a plus qu’à mettre ses personnages dans des circonstances qui
						dévoilent leur ame. L’action Tragique qui représente de grandes révolutions
						&amp; des Héros qui y prennent part, éleve merveilleusement le génie dans
						cette composition ; cependant il n’y a rien de si rare de nos jours, que des
						caractères bien soutenus. J’en trouve des causes générales &amp;
						particulieres.</p>
					<p>Les premieres tiennent au <pb n="132" xml:id="p132"/>tempérament, aux usages,
						au goût dominant des Nations. Les Espagnols, les Allemands, les Anglois, les
						Italiens, les François, donneront à Achille chacun une teinte de ce qui les
						distingue des autres peuples. Il sera lent &amp; cérémonieux chez les uns,
						froid &amp; un peu dur chez les autres, pensif &amp; altier chez ceux-là,
						galant, poli &amp; avantageux chez ceux-ci. Le Poéte qui doit à son pays ces
						divers caractères, mêle dans le portrait de ce Héros de l’antiquité, sans le
						savoir, des traits qui ne conviennent qu’à soi. Si sa Nation goûte les
						descriptions empoulées, tout prendra dans sa bouche l’emphase de
						l’affectation &amp; du rafinement. Si la Nation est légere, inapliquée,
						magnifique, il se glissera dans le portrait des nuances de ces manieres.</p>
					<p>Il seroit donc nécessaire que le Poëte oubliât son pays, &amp; se dépouillât
						de lui-même pour peindre dans <pb n="133" xml:id="p133"/>le vrai : Mais ceci
						souffre de grandes difficultés. Tous les Peintres ont, comme on sait, un
						goût &amp; des manieres qui leur sont propres, &amp; tous cherchent à plaire
						à leur nation, sur-tout quand ils travaillent directement pour elle.</p>
					<p>Si la maniere du Peintre est à lui, plutôt qu’à son pays, rien n’empêche
						qu’il ne s’en serve. Il ne rendra pas Achille, comme une autre ; mais tous
						deux peuvent le peindre au naturel. La différence de leurs manieres ne
						produira point ces nuances marquée, qui, d’un Grec, font un Espagnol,
						&amp;c. mais seulement celles qui font dire ce tableau est d’un tel Auteur.
						On verra dans l’un un coloris plus frais, des masses mieux distribuées ;
						dans l’autre, une touche plus fiere, un dessein plus hardi ; mais on ne
						trouvera point dans l’un ni dans l’autre, de ces physionomies, de ces
						configurations nationales, auxquelles on <pb n="134" xml:id="p134"
						/>reconnoît les différens Peuples. Achille paroîtra fier, bouillant,
						impétueux ; de deux manieres.</p>
					<p>Ainsi le Peintre ou le Poëte (car nous les prenons ici l’un pour l’autre) n’a
						à se mettre en garde que contre la maniere générale de ses concitoyens.</p>
					<p>Quant au but qu’il se propose de plaire, ce n’est que par une complaisance
						qui tient de l’adulation, que par une sotte vanité qui fait préférer les
						mœurs de son siécle à ces grands moyens, qui produisent le beau de tous les
						tems, que les Poëtes ont tout raporté au goût dominant de leur pays.</p>
					<p>Si cet abus a fait des progrès, c’est aux Savans à le déraciner ; c’est à eux
						à ramener leurs concitoyens aux vrais principes, au bon goût &amp; à la
						raison.</p>
					<p>Telles sont les causes générales qui empêchent de donner aux <pb n="135"
							xml:id="p135"/>personnages dramatiques des caracteres dignes d’eux. Nous
						allons passer aux particulieres.</p>
					<p>Les unes sont communes aux grands Poëtes &amp; aux médiocres. Les premiers ne
						les ont dûes qu’à leur jeunesse &amp; à leur inexpérience. On ne les
						remarque que dans leurs premiers Poémes. Dans le Cid, le Roi de Castille est
						un Prince sans élévation d’ame, sans dignité, qui n’a presque rien à dire ni
						à faire ; témoin oisis qui ne paroît que pour ennuyer.</p>
					<p>Quel est Créon dans la Thébaïde ? Un Prince qui veut la guerre pour le bien
						de l’Etat ; qui déteste son fils, parce qu’il est aimé d’Antigone, qu’il
						aime lui-même, &amp; qui, quelques Scènes après, veut la paix pour n’avoir
						pas à combattre ce même fils. Il s’applaudit de sa mort, parce qu’aimé du
						peuple, il pouvoit être mis sur le Trône à son préjudice, &amp; à la mort
						d’Antigone, qui seule pouvoit l’en <pb n="136" xml:id="p136"/>éloigner, cet
						ambitieux qui ne songeoit qu’à régner, entre dans le plus grand désespoir.
						Enfin d’un bout à l’autre de la piéce, Créon ne se ressemble point. L’aurore
						du génie est toujours offusquée de nuages qui disparoissent en son midi.</p>
					<p>Celles de ces causes qui sont particulieres aux Poëtes de la seconde classe,
						prennent leur source dans leur amour-propre, dans leur inapplication, dans
						la foiblesse de leur jugement, &amp; dans leur incapacité.</p>
					<p>Les jeunes Auteurs regardent le Théâtre comme un champ fertile en lauriers ;
						c’en est assez pour entreprendre une Tragédie. Le principal personnage est
						un ambitieux &amp; un amant ; s’il n’est bien ni l’un ni l’autre, tant pis.
						On le promene de Scène en Scène, où il fait des merveilles. Il se tue enfin
						où il est couronné ; &amp; c’est la plus grande de la piéce. Elle est
						exécutée aux yeux de <pb n="137" xml:id="p137"/>l’amour-propre, de la
						maniere la plus heureuse. On ne la communique à ses amis que pour jouir de
						leurs applaudissemens ; si par hasard on fait quelques observations sur les
						caractères des personnages, on a toujours eu de bonnes raisons pour les leur
						donner ainsi. Plus on en raisonne, plus on en trouve l’effet surprenant.
						J’en ai vu qui, transportés de pareilles rêveries en rentrant chez eux, ont
						fait des additions qui ont achevé de défigurer leurs personnages.</p>
					<p>En lisant nos meilleures piéces de Théâtre, à quoi font-ils le plus
						d’attention ? Aux maximes, aux grands vers, à la chûte des couplets, aux
						coups de Théâtre. Il y en a peu qui soient en état de voir marcher l’action
						entiere, de saisir les rapports de toutes ses parties, &amp; de découvrir
						tous les ressorts qui font mouvoir cette merveilleuse machine. Après tout,
						qu’en a-t-on besoin ? On voit <pb n="138" xml:id="p138"/>dans les maîtres de
						l’art, des Héros, qui parlent &amp; qui agissent. Cela suffit pour en faire
						agir &amp; parler. Les caracteres ! les mœurs ! ne prend-en pas de soi-même
						ceux qui conviennent ; pourquoi chercheroit-on dans ces maîtres des
						principes sur cela ? Ne sait-on pas tout aujourd’hui sans rien apprendre ? A
						quoi sert donc de tant méditer les ouvrages d’autrui ? Corneille, Racine,
						Crébillon, Voltaire, n’ont-ils pas fait des fautes ? Ne faut-il pas que nous
						en fassions. Que nous tombions dans l’une ou dans l’autre, cela n’est-il pas
						égal ? Décidons-nous donc à faire des sottises ; mais du moins brillons de
						nos propres richesses.</p>
					<p>Grand raisonnement ? Que produit-il ? Des Auteurs sans forces, sans idées ;
						des Ouvrages sans goût, sans moële, sans sauce, pleins de longueries
						d’aprêt, comme s’exprime <pb n="139" xml:id="p139"/>Montagne ; des corps,
						sans nerfs, sans substance, sans ame.</p>
					<p>Nous définirons le jugement dans les Ouvrages d’esprit, l’art de connoître
						les objets sous toutes les faces qu’ils peuvent présenter. Cet art est de
						deux espèces, où l’on apperçoit d’un coup d’œil toutes les qualités des
						Etres naturels ou moraux, où l’on n’y parvient qu’a l’aide de la
						réflexion.</p>
					<p>La premiere espèce se distingue par une pénétration vive &amp; rapide, qui,
						sans effort, sans étude, découvre comme par instinct la nature des
						choses.</p>
					<p>La seconde annonce un esprit qui procéde par dégrés avec le secours de la
						méditation, à la recherche de la vérité. Ces différences sont sensibles dans
						le monde. L’on y voit des hommes d’un entretien brillant, léger, vif &amp;
						même profond, &amp; des esprits solides &amp; moins sujets à errer, qui <pb
							n="140" xml:id="p140"/>sont guidés dans leurs opérations par une
						dialectique sûre. M. de Tréville qui par la vivacité de son raisonnement,
						l’emportoit sur le célébre Nicole, étoit du premier genre ; &amp; Nicole qui
						disoit de son antagoniste : <hi rend="i">il n’est pas descendu mon escalier,
							que je l’ai terrassé</hi>, étoit du second. Revenons aux jeunes
						Auteurs.</p>
					<p>Il faut convenir qu’il y en a peu qui n’ayent de l’esprit. Sans cela on ne
						peut faire mêmes de mauvaises Piéces. Mais le jugement de la premiere espèce
						approche le plus du bel esprit, qui lui-même amuse davantage, &amp; prend le
						mieux dans un certain monde. On confond ces deux choses, &amp; comme si on
						étoit sûr d’avoir l’un par l’autre, on affiche le bel esprit. Les agrémens
						qu’il procure suffisent pour qu’on s’en contente. A-t-on besoin de se donner
						la peine de l’appuyer du jugement ? Non, sans doute, il fait trop perdre au
						bel esprit. Il lui <pb n="141" xml:id="p141"/>donne un air trop circonspect,
						trop sérieux…… Un bel esprit dit bien des sottises. Il en faut, elles
						amusent. Il est souvent faux ; cela est vrai ; mais il est toujours
						agréable. Et puis, qui est-ce qui connoît ce faux ? Oh ! bel esprit, tu
						suffis à tout. Traite-t-on de Philosophie dans ce qu’on appelle un <hi
							rend="i">cercle</hi> (&amp; cette matiere est comme les autres devenue à
						la mode) une certaine vivacité, une grande affluence de paroles, je ne sais
						quel art de manier la comparaison &amp; l’anthitèse, des tours spécieux
						suppléent au raisonnement.</p>
					<p>De critique ? On s’est fait une habitude de tourner les meilleures choses en
						ridicule, &amp; cela suffit pour les faire trouver mauvaises &amp;
						pitoyables.</p>
					<p>D’Histoire ? un ton assuré, une narration facile en imposent. Si les faits
						sont déguisés, les exemples peu <pb n="142" xml:id="p142"/>concluants, qui
						ira fouiller dans les sources ?</p>
					<p>De Littérature ? On a sa cabale, dont les ouvrages sont toujours bons, &amp;
						ceux de la cabale contraire, toujours mauvais. Voilà la seule régle qu’on
						daigne suivre dans ses jugemens. Avec une boussole si sûre, peut-on
						s’égarer ?</p>
					<p>De Théâtre ? Qui connoît mieux le Théâtre qu’un bel esprit ? qu’un homme qui
						a donné une Tragédie ? Il dit hardiment tout ce qui lui vient à la tête,
						&amp; ce sont des oracles. Acquiereroit-il des connoissances ? Peine
						inutile ! On lui suppose tout.</p>
					<p>Le bel esprit n’a donc pas besoin de l’espèce de jugement, qui, au premier
						coup d’œil, saisit toutes les faces des objets. Pourquoi chercheroit-il
						celui qui ne découvre ces faces qu’à l’aide d’une inspection attentive &amp;
						réfléchie ? Il n’est point de <pb n="143" xml:id="p143"/>mise parmi le beau
						monde. On l’abandonne aux gens de cabinet. Il est trop pésant dans son
						allure, trop scrupuleux dans ses recherches.</p>
					<p>Le jugement en général est donc un fardeau inutile à nos beaux esprits. Leurs
						Ouvrages sont marqués au coin du mépris qu’ils en font ; &amp; on sait assez
						ce que les caractères des personnages tragiques y gagnent en
						particulier.</p>
					<p>Il est quelquefois avantageux au Poéme, que les personnages sortent de leurs
						caractéres ; mais quel génie ne faut-il pas pour voiler ces
						dissonnances ?</p>
					<p>Corneille, dans le commencement de Rodogune, a peint cette Princesse avec un
						dévouement pour le bien de l’Etat, qui lui fait oublier ses ressentimens
						propres, &amp; sacrifier ses intérêts au traité de paix conclu entre le Roi
						des Parthes son frere &amp; Cléopatre. Elle ne pense plus à sa <pb n="144"
							xml:id="p144"/>vengeance, enfin son caractère est tout vertueux, comme
						ledit le Poëte lui-même. Cependant vers la fin de la piéce, elle imagine de
						demander aux deux Princes, ses amans, qu’ils la vengent, en égorgeant leur
						mere, de la mort de leur pere. Ce n’est qu’à un parricide qu’elle veut
						donner sa main. Cette adresse du Poëte la dispense de répondre précisément
						sur le choix que ces Princes la pressent de faire de l’un d’eux, &amp; amène
						cette belle Scène, où ces freres disputent de générosité, s’abandonnent
						réciproquement le droit d’aînesse &amp; le Trône. Le Spectateur entraîné par
						les situations intéressantes qui suivent le changement du caractère de
						Rodogune, ne l’apperçoit pas ; &amp; nous osons assurer qu’il y en a
						beaucoup qui n’y ont pas encore fait attention.</p>
					<p>Qui ne sauroit mauvais gré à Corneille d’avoir mieux soutenu le caractère de
						Rodogune au prix de tant <pb n="145" xml:id="p145"/>de beautés ? C’est ainsi
						que les grands hommes font de petites fautes pour en tirer de nouveaux
						charmes ; tant il est vrai que le génie est au-dessus des regles ; mais il
						ne doit se permettre de les sacrifier qu’à nos plaisirs.</p>
					<p>Il nous reste à parler de l’incapacité des Auteurs ; nous ne perdrons point
						le tems à la prouver ; nous nous contenterons d’en indiquer la cause
						générale.</p>
					<p>La considération publique qui, n’est autre chose que le fruit d’un travail
						heureux, a de tous tems été le plus vif aiguillon qui ait conduit dans la
						carriere. Mais il en est de cette cause des progrès de l’esprit, comme de
						presque toutes les autres ; c’est-à-dire, qu’après l’avoir élevé jusqu’au
						plus haut point de perfection, elle a contribué une des premieres à
						l’entraîner vers la décadence.</p>
					<p><pb n="146" xml:id="p146"/>Tout le monde veut jouir de cette considération ;
						d’où il résulte que tout le monde sait, &amp; que personne ne sait bien ;
						qu’on se joue avec les éléments des Sciences &amp; des Arts ; qu’on croit
						tout entendre, parce qu’on parle de tout ; que tout passe pour approfondi,
						parce que tout est effleurée. Que dis-je ? Approfondi ! Eh ! C’est un
						ridicule ! on a honte d’être un sot dans un siécle, ou ce n’est presque plus
						un mérite d’avoir de l’esprit. Mais on regarde comme un aveuglement
						impardonnable de s’appésantir sur un objet ; &amp; alors commence le siécle
						des feux folets, des bluettes, des demi-Savans.</p>
					<p>L’Abbé Terrasson compare l’esprit à ces feuilles d’or &amp; d’argent, qui
						perdent en profondeur ce qu’elles gagnent en superficie. Mais il n’en est
						pas de l’esprit comme de l’or &amp; de l’argent.</p>
					<p>Les feuilles d’or, quelqu’étendue <pb n="147" xml:id="p147"/>qu’elles
						acquierent, ne perdent rien de leurs poids, de leur valeur intrinseque. Au
						contraire, il est d’expérience que plus l’esprit s’étend, plus il s’éloigne
						de ces qualités qui en font le prix, de la profondeur &amp; de la solidité.
						Ainsi, dans cette comparaison, on attribue à l’un des deux objets comparés,
						ce qui ne convient qu’à l’autre. Preuve que, quand une idée nous plaît, nous
						avons bien de la peine à la rejetter, quelque fausse qu’elle puisse être. Au
						reste l’objet de l’Abbé Terrasson étant de démontrer qu’on a tort de
						regarder les talens dans les mains du plus grand nombre, comme une véritable
						perte pour le bon goût ; c’est ajouter une absurdité au peu de justesse de
						ses expressions. Si cette comparaison n’étoit qu’ironique, elle prouveroit
						pour nous.</p>
					<p>Il en est des talens embrassés par <pb n="148" xml:id="p148"/>toute une
						nation, comme d’un esprit occupé de tous les objets à la fois ; de même que
						dans la vaste sphere des connoissances humaines, l’esprit achete un amas de
						notions ébauchées &amp; mal-digérées au prix de l’art de penser &amp; de
						bien savoir ; de même, une Nation entiere qui voudroit raisonner &amp;
						parler de tout, qui auroit effleuré toutes les Sciences, n’en auroit que des
						idées vagues &amp; confuses, &amp; auroit souvent perdu jusqu’au sens
						commun.</p>
					<p>C’est pourtant le cas où nous nous trouvons Militaires, nobles, Financiers,
						Bourgeois ; tout veut paroître instruit, tout prend un ton de connoisseur.
						Ceux qui font profession de littérature, n’ayant à plaire qu’à des gens qui
						n’ont point d’idées saines, sont convaincus de leur supériorité, &amp; leur
						font goûter sûrement tout ce qui sort de leur plume.</p>
					<p><pb n="149" xml:id="p149"/>N’est-ce pas là la raison qui rend nos Auteurs si
						ennemis du travail &amp; de l’étude ? Qui remplit nos Théâtres de piéces
						languissantes, de caractères estropiés ? En vain on a sous les yeux
						l’exemple des Maîtres, à qui cette partie si essentielle à échappé dans
						leurs premiers Ouvrages, faute des connoissances suffisantes ; on ne peut se
						déterminer à s’en munir, pour atteindre à une perfection inutile aux
						plaisirs de son siécle.</p>
					<p>Il ne suffit pas de tracer le plan général d’une Tragédie. Il nous paroît
						également nécessaire de dessiner à part les caractères, &amp; de les opposer
						l’un à l’autre, pour s’assurer de l’effet qu’ils peuvent produire. Il
						n’appartient qu’aux grands maîtres d’embrasser dans leur tête tous les
						caracteres qu’ils ont à faire jouer ensemble. Voici donc la méthode dont je
						crois que les autres pourroient se <pb n="150" xml:id="p150"/>servir avec
						succès. Ils partageroient une feuille de papier en autant de colomnes, que
						la piéce auroit de personnages. Ils mettroient à la premiere le portrait du
						Héros principal. A la seconde, celui du personnage qui a le second intérêt à
						l’action, &amp; ainsi des autres. Ces tableaux raprochés montreroient, sous
						un seul point de vûe, la marche générale de la pièce ; les diverses passions
						qui la soutiennent &amp; le jeu des caractères. On y verroit en quoi les uns
						se démentent &amp; ce qu’ils pourroient faire de mieux ; enfin les défauts
						de l’ordonnance, &amp; des ressorts qui partiroient trop tard ou trop
						promptement. Je me trompe ou par cette précaution le Poëme acquéreroit une
						chaleur qu’il est impossible de lui donner, quand on n’en a
						qu’imparfaitement l’ensemble dans son imagination.</p>
					<p><pb n="151" xml:id="p151"/>Les mœurs d’une Tragédie sont proprement les
						ingrédiens qui entren dans la composition des caractères. Les unes dépendent
						des temps, de lieux, des Loix, des usages. Les autres sont dans l’homme,
						&amp; expriment la nature de son esprit, de ses sentimens, de ses passions.
						Celle-ci, semblables aux couleurs, donnent du relief, de la saillie à
						l’objet représenté. Ceux-là constituent l’ordonnance &amp; le dessein du
						tableau.</p>
					<p>Il est inutile de répéter ce que les Anciens &amp; les Modernes ont écrit des
						mœurs dans la Tragédie. Les fautes qu’on fait contr’elles, étant les mêmes
						qui se commettent à l’égard des caractères ; les principes que nous avons
						donné pour ceux-ci doivent servir pour celles-là. Une amour-propre toujours
						dirigé à la perfection du Poéme, une étude constante des grands modèles de
						l’Histoire, &amp; <pb n="152" xml:id="p152"/>surtout de la Nature, un
						jugement sain indiqueront assez aux Auteurs la maniere la plus propre de
						traiter les mœurs, pour faire sortir les caractères, &amp; leur donner ces
						convenances, cette qualité qui en constituent l’essence.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="153" xml:id="p153"/>
					<head type="sur">Chapitre VIII. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">Des Sentences mélées à l’action Théatrale, chez
							les Anciens &amp; les Modernes.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> Auteurs de nos jours, peu capables
						de remplir un Poëme d’action, parce que leur tête est vuide, &amp; qu’ils ne
						savent pas tirer d’un sujet toutes les ressources qu’il fournit, se jettent
						sur les Sentences ou maximes, sans réfléchir qu’elles ne sont pas le moindre
						obstacle à leurs succès.</p>
					<p>L’Abbé d’Aubignac les définit : des propositions générales, qui ne tiennent à
						l’action théatrale que par application &amp; par conséquence ; où l’on ne
						trouve que des discours qui sont seulement propres pour instruire le
						spectateur aux régles de la vie civile, <pb n="154" xml:id="p154"/>&amp; non
						pas pour expliquer quelques intrigues du théatre.</p>
					<p>Cette définition seule nous apprend combien on doit apporter de précaution
						pour mettre les maximes sur le théatre, leur but est d’instruire, &amp; ce
						n’est pas celui du théâtre. Un Auteur qui a réussi sur la Scene Françoise,
						&amp; dont les talens supérieurs dans d’autres parties de Littérature, lui
						ont mérité une place à l’Académie, a pourtant fait des efforts pour
						justifier l’usage des maximes dans le poëme tragique. Il prétend qu’on n’y
						doit pas moins instruire que toucher &amp; comme ce premier devoir est plus
						facile à remplir que l’autre, parce qu’il n’y a rien qui coute moins à
						trouver qu’un lieu commun, &amp; que l’homme est naturellement porté à
						donner des avis, on les séme avec profusion.</p>
					<p>Dans l’origine du Théatre Grec, les Sentences rares qu’Eschyle &amp; <pb
							n="155" xml:id="p155"/>Sophocle mettoient dans la bouche des
						personnages, étoient tellement liées au sujet ou au caractère de ces
						Acteurs, qu’elles sembloient des parties mêmes de l’édifice Dramatique.
						Elles avoient une toute autre fin que l’instruction : elles faisoient
						allusion à quelques traits repréhensibles, soit dans le Gouvernement, soit
						dans les Généraux, soit dans les Magistrats. C’étoit alors une censure
						délicate des vices, des entreprises de ceux qui tenoient les rênes de
						l’Etat. Elles donnérent à la Tragédie le nom de satyrique. Sophocle dans ses
						Poëmes sérieux, c’est ainsi qu’on les distingue de ceux dont nous venons de
						parler, a placé quelques Sentences, mais de manière qu’elles n’en peuvent
						être détachées. Il avoit comme dit l’Abbé d’Aubignac, la précaution de
						reduire la thèse à l’hypothèse ; c’est-à-dire, d’en faire des applications
						particuliéres, qui leur ôtoient ce qu’elles <pb n="156" xml:id="p156"
						/>avoient de choquant, le ton didactique &amp; l’air d’enseignement.</p>
					<p>Euripide n’avoit point cette adresse dans l’usage des maximes, qui se
						rencontrent très-fréquemment dans ses piéces. C’est pour cela que les jeunes
						gens qui lisent ce tragique, le préférent à Sophocle, parceque ces grandes
						moralités, leur paroissent neuves &amp; frappantes. Aussi Quintilien<note
							place="bottom" n="8">* <quote><hi rend="i">Iis qui se ad agendum
									comparant, utiliorem longè Euripidem forc. inst. l. <hi rend="i"
										>10.</hi> cap. <hi rend="i">1.</hi></hi></quote></note>
						disoit-il, qu’Euripide leur est plus utile que Sophocle. Mais c’est sans
						doute aussi, par cette raison, qu’Athénes mettoit Sophocle au-dessus
						d’Euripide, &amp; que le premier remportoit presque toujours le prix du
						Théatre sur l’autre. C’est qu’en lui les maximes étoient politiques &amp;
						non instructives. C’est qu’elles éclairent &amp; n’échauffent point dans ce
						dernier cas ; c’est en un mot, <pb n="157" xml:id="p157"/>comme le dit
						Scaliger, que si le Théatre doit instruire, il n’y parvient que d’une
						manière indirecte &amp; détournée, &amp; par le tableau des actions.<note
							place="bottom" n="9">* <quote><hi rend="i">Docet affectum Poeta per
									actiones, &amp; est igitur actio docendi
							modus.</hi></quote></note></p>
					<p>Ne pourroit-on pas dire que ce Parterre, qui applaudit avec tant de fracas,
						aux grandes maximes qui se débitent sur nos Théatres, comme la jeunesse
						dévore celles d’Euripide, n’est qu’un enfant que les Sentences ne
						transportent qu’à raison de leur nouveauté ?</p>
					<p>Si l’application est juste, quel juge que ce Parterre ?</p>
					<p>Des maximes continuées pendant plusieurs vers, &amp; embellies par l’éclat de
						la versification, ne sont donc autre chose que des brillans défauts, qui
						suspendent le cours de l’action &amp; de l’intrigue ; sur-tout quand on les
						place comme aujourd’hui au <pb n="158" xml:id="p158"/>milieu de la plus
						grande chaleur &amp; des plus vives impressions.</p>
					<p>Ainsi je voudrois que la jeunesse qui se destine au Théatre les rejettât
						absolument. Il faut avoir une grande expérience pour les employer à propos ;
						il faut être consommé dans l’étude des Poëtes, &amp; avoir mûrement observé
						leurs ouvrages, &amp; réfléchi sur l’objet du théatre, sur le goût des
						spectateurs, &amp; sur la nature des applaudissemens que l’ignorance accorde
						au tissu, à l’éclat emprunté des maximes mal enchassées.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="159" xml:id="p159"/>
					<head type="sur">Chapitre X. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">Des Incidens &amp; des Episodes.</hi></head>
					<p><hi rend="big">N</hi><hi rend="sc">os</hi> Auteurs n’ayant point en eux-mêmes
						assez de force pour conduire une action simple jusq’au cinquiéme Acte, la
						remplissent d’épisodes, &amp; d’incidens mal liés au sujet, d’idées
						entortillées, de mouvemens inarticulés, qui n’offrent qu’un corps monstreux,
						dont les membres, sans jeu, sans proportion, ne peuvent que fatiguer le
						spectateur. Nous allons prouver ce que nous avançons dans l’extrait d’une de
						nos piéces nouvelles.</p>
					<p>La Tragédie d’Alzaïde a eu quelque succès d’abord ; mai il n’est pas étonnant
						qu’elle n’ait pas été remise.</p>
					<p>Amenophis promet à ses Favoris de faire mourir Zaraès, roi d’Arabie, <pb
							n="160" xml:id="p160"/>vaincu &amp; fait prisonnier dans une Bataille.
						Alzaïde arrive à Memphis par ordre de son époux ; demande au Roi d’Ægypte la
						vie de Zaraès. On balance, mais on la promet encore. Cela cause une émeute
						populaire. On force la prison de Zaraès, on y massacre Iphis, au lieu de ce
						Prince, qui avoit ravagé l’Egypte pendant plusieurs années, qui y avoit été
						vaincu &amp; jetté dans les fers, &amp; n’étoit cependant connu de
						personne.</p>
					<p>Sur un faux avis, donné à dessein par Zaraès à la fin du second Acte,
						Amœnophis envoye en Arabie, une armée contre les rebelles. Zaraès au
						commencement du troisième, passant pour Iphis, apprend à Alzaïde qu’il s’est
						fait un parti puissant dans Mémphis, que sa conspiration va éclore, &amp;
						que l’éloignement des Troupes qui gardoient la ville lui répond du succès.
						Cependant il enjoint à la Reine de le venger en cas qu’il succombe, <pb
							n="161" xml:id="p161"/>&amp; lui remet un poignard. Précaution d’autant
						plus inutile qu’elle doit attendre, pour cette vengeance, une occasion
						favorable, &amp; par conséquent avoir le tems de se munir d’un poignard s’il
						le faut.</p>
					<p>Amœnophis la trouve avec ce poignard, elle le laisse tomber à ses pieds &amp;
						s’enfuit. L’armée déjà bien éloignée à la fin du second Acte, est rappellée
						au commencement du troisieme, en conséquence de ce nouvel incident, quoique
						Zaraès soit censé mort ; mais on a dit à Amœnophis que cette armée étoit
						désormais inutile en Arabie : étoit-elle plus nécessaire à Memphis, sur-tout
						depuis que l’Auteur des troubles n’étoit plus ? Sans doute le confident
						d’Amœnophis, comptoit que la uouvelle de la mort de Zaraès arriveroit en
						Arabie aussi promptement que l’Armée étoit partie &amp; revenue.</p>
					<p>Au quatriéme Acte, Zaraès, <pb n="162" xml:id="p162"/>toujours sous le nom
						d’Iphis, craint d’irriter le Roi en défendant son Maître &amp; de se perdre
						lui-même. Amœnophis rend l’Arabie à Alzaïde &amp; la liberté à Iphis, qui
						doit l’y reconduire. Alors celui-ci déclare à Amœnophis qu’Alzaïde devoit
						l’égorger avec ce même poignard qu’il lui avoit surpris entre les mains. Ce
						Prince la croit toujours prête à exécuter ce dessein, &amp; la laisse
						néanmoins partir. Iphis (Zaraès) court se mettre à la tête de ses soldats,
						quoiqu’il n’ait plus rien à demander. Quelques soupçons de l’amour d’Alzaïde
						pour Amœnophis, auroient pu justifier cette ingratte démarche Mais on fait
						dans la suite qu’ils n’y eurent aucune part. Le Roi d’Egypte apprend ce
						soulevement, vole à la tête de son armée, &amp; reparoît un moment après
						triomphant d’une poignée de rebelles. Il s’applaudit d’avoir rappellé son
						armée pour une si heureuse expédition. <pb n="163" xml:id="p163"/>Zaraès
						revient ensuite, se fait connoître, dit au Roi que c’est la scène du
						poignard tombé des mains d’Alzaïde en sa présence, qui a rompu ses desseins.
						Après quelques reproches inintelligibles sur l’amour d’Alzaïde pour
						Amœnophis, amour qu’il n’est pas possible qu’il ait ignoré, du moins il
						devoit savoir qu’Alzaïde avoit été promise à ce Prince. Il dit à cette
						infortunée :</p>
					<quote>
						<l>Je mourrai devant vous, voilà votre supplice</l>
					</quote>
					<p>La Reine se frappe ; je ne sais avec quoi, car étant gardée à vûe, où
						a-t-elle pris un poignard ? On lui en a donné un sans nécessité ; on n’a pas
						sçu l’en munir en ce cas pressant. Il faut qu’elle se frappe avec un
						poignard, n’importe comment &amp; où elle l’a trouvé. Zaraès qui n’attendoit
						que cela pour rendre le dernier soupir, dit : <hi rend="i">Je suis vengé,
							j’expire :</hi> &amp; la piéce finit.</p>
					<p>Voilà une des moins mauvaises <pb n="164" xml:id="p164"/>Tragédies de nos
						jours. On n’y voit qu’une foule de menus incidens, sans liaisons, sans à
						propos, sans vraisemblance ; point de nœud, point de caractère, point
						d’économie, point d’ensemble. Tout y est décousu, disproportionné, froid
						&amp; ridicule.</p>
					<p><quote>« Tous les Savans en l’Art, dit l’Abbé d’Aubignac, nous apprennent que
							les Fables <hi rend="i">polymythes</hi>, c’est-à-dire, chargées d’un
							grand nombre d’incidens, ou sont vicieuses, ou ne sont pas des
							meilleures. »</quote> C’est parce qu’elles sont toutes occupées par les
						actions, qui ne laissant point de place au discours, tiennent le sujet comme
						étouffé, sans air &amp; sans mouvement.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="165" xml:id="p165"/>
					<head type="sur">Chapitre XI. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">De l’amour &amp; de ses impressions dans le Poéme
							Tragique.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> Anciens ne connoissoient pas
						l’amour dans les Tragédies. Les mouvemens de cette passion molle leur
						sembloient peu dignes de la grandeur du Théatre. En effet, elle ne produit
						que des scènes touchantes. Corneille en a mis dans ses piéces, mais il n’en
						a guére fait le fond de ses intrigues ; elle n’y occupe que la seconde
						place. Si l’amour, comme le remarque l’Auteur du Théatre Grec, fait un grand
						rôle dans ses piéces, du moins il n’y fait pas le principal, &amp; il est
						toujours subordonné à l’ambition, dont souvent même il devient le ministre
						&amp; l’esclave.</p>
					<p>Ce pere de notre scène sentoit que <pb n="166" xml:id="p166"/>cette passion
						uniforme dans ses effets comme dans ses causes, ne pouvoit produire que des
						impressions foibles &amp; peu tragiques.</p>
					<p>Racine, dont les piéces ne respirent que la douceur &amp; la mollesse, a mis
						l’amour à la mode sur le Théatre, &amp; a habillé les héros de l’antiquité à
						la Françoise. Dans une scène où deux de ces personnages se rencontrent,
						presque toujours celui à qui la postérité a déféré le premier rang, n’occupe
						que le second. Défiguré souvent même par les fades transports de l’amour, à
						peine le reconnoît-on. Alexandre, couronné de Myrtes, &amp; redevable de sa
						victoire aux foiblesses &amp; à la trahison de Cléofile, autant qu’à sa
						valeur, est moins grand que Porus.</p>
					<p>Il n’y a point de Lecteur un peu instruit, qui ne préfére le tendre pere
						d’Iphigénie, suspendu entre l’obéissance dûe aux Dieux &amp; le cri de la
							<pb n="167" xml:id="p167"/>nature, à un jeune orgueilleux, qui prétend
						tout soumettre à sa passion. Achille ne dit à Agammemnon que des fadeurs ou
						des injures. Il semble qu’on ait été obligé de dérober aux bienséances, ce
						qu’on donne à l’amour.</p>
					<p>Que Corneille est en ce point supérieur à Racine ! S’il met deux héros
						ensemble, l’un n’est pas ravallé par un odieux contraste. Le Vainqueur de
						Mitridate, &amp; le Chef des rebelles d’Espagne, disputent des talens
						militaires, de générosité &amp; d’héroisme. Ils gagnent tous deux à se voir,
						&amp; on ne sçait lequel est le plus grand.</p>
					<p>Un Auteur, qui a peut-être égalé Racine dans le rôle de Zaïre, dit qu’il ne
						sçait quel nom donner aux fautes qui sont le charme du genre humain.</p>
					<p>Je ne crois pas qu’il nie que ces fautes, ou plutôt l’amour, à moins <pb
							n="168" xml:id="p168"/>d’être manié par des Racine, ou par lui-même, ne
						fera jamais sur le Théatre que de médiocres impressions.</p>
					<p>Dans toutes les piéces tendres on voit toujours un Prince aimé, &amp; qui
						rencontre des obstacles à son bonheur, ou un Prince qui n’est pas aimé,
						&amp; qui se resout à tout pour gagner un cœur qui se refuse à ses vœux. On
						ajuste cet épisode toujours assez mal, à un grand évenement qu’il doit
						produire ou empêcher. Mais est-il vraisemblable qu’Alexandre au moment de
						perdre le fruit de trois ans de victoires, consume avec une Princesse
						étrangére, le tems qui est destiné aux dispositions d’une bataille telle
						qu’il n’en a point encore donné ?</p>
					<p>Si l’amour fait naître quelques nouveaux détails, &amp; il ne peut rien
						produire de plus, ils partent toujours de la même source. Cette ressemblance
						refroidit le spectateur, &amp; il n’y a <pb n="169" xml:id="p169"/>qu’un pas
						du refroidissement au dégoût.</p>
					<p>Il n’y a guére d’homme qui en allant à une piéce nouvelle, ne pût se parler
						ainsi. « Je vais voir un Prince malheureux en amour, &amp; qui ménacé de la
						perte de ses Etats, paroîtra plus occupé de sa Maîtresse que de leur
						défense ; ou une Princesse, qui se refusant à celui à qui le devoir la
						donne, me fera de longues élegies, me débitera de brillantes maximes sur la
						nécessité où sont les personnes de son rang, de sacrifier leurs desirs aux
						raisons d’Etat. Le Prince, s’il est victorieux, sera couronné ; s’il ne
						l’est pas il se tuera. »</p>
					<p>Ainsi un tel homme sçait d’avance le sujet, le nœud &amp; la catastrophe de
						la piéce. Je demande s’il pourra être agité des mouvemens tumultueux que la
						tragédie doit exciter.</p>
					<p>Faut-il encore s’étonner si les <pb n="170" xml:id="p170"/>anciens, &amp;
						même ceux des modernes, qui ne se sont proposés que d’émouvoir les grandes
						passions, ayant eu à représenter le renversement des Etats, des conquerants
						ou des défenseurs de la Patrie, ont donné des caractères tout-à-fait vrais,
						dit encore le Pere Brumoy ? Faut-il s’étonner que la portion des spectateurs
						la plus capable de saisir les beautés d’une Tragédie, paroisse desœuvrée au
						Théatre, ou occupée de toute autre chose ?</p>
					<p>J’ose le dire, si les gens de Distinction ne fréquentent plus la Comédie que
						par coutume, ou pour s’y donner eux-mêmes en spectacle, on doit moins
						l’attribuer à un certain goût de frivolité, qu’à une juste satiété, qu’à ces
						intrigues amoureuses, qui, leur rabattant éternellement les mêmes intérêts,
						les mêmes situations, ne méritent de leur part qu’une inattention
						dédaigneuse.</p>
					<p><pb n="171" xml:id="p171"/>La Tragédie ne doit exciter que la terreur &amp;
						la pitié ; l’une &amp; l’autre résultent principalement du choc des plus
						fortes passions, des combats des héros contre les tyrans, des Dieux contre
						les Destins.</p>
					<p>Ce n’est point aux doucereux transports d’une passion effeminée a remplir la
						scène, c’est aux emportemens de la colére &amp; de la rage. Le miel ne doit
						point y couler, c’est le sang.</p>
					<p>En vain on rapporteroit la cause de cette invention funeste à la galanterie,
						goût dominant de la nation.</p>
					<p>En vain on croiroit excusables les Auteurs qui s’y conforment ; nous avons
						prouvé plus haut que c’est un abus dangéreux. L’amour n’en dépouillera pas
						moins la Tragédie de cet appareil terrible qui fait son essence, &amp; ne la
						reduira pas moins au médiocre talent de toucher les cœurs, au lieu de les
						ébranler.</p>
					<p>« Peut-on, dit encore l’Auteur <pb n="172" xml:id="p172"/>que nous venons de
						citer, avoir quelque élevation dans les sentimens, sans être choqué de voir
						la Tragédie dégradée par une tendresse vaine, qui n’a rien de sérieux, &amp;
						dont tout l’art est d’arrêter à chaque pas l’impression que devroient faire
						la terreur, la pitié ou la passion principale de la piéce ? Cette passion
						peut-elle produire un effet durable, &amp; laisser d’elle <hi rend="i">un
							long souvenir</hi>, tandis qu’on l’interrompt par des huit ou dix scènes
						de galanterie ? Le jeu d’une passion théatrale consiste à se développer par
						un enchaînement d’impressions qui la menent insensiblement à son comble.
						Mais cette chaîne se rompt à chaque instant ; aussi l’impression primitive
						s’efface-t-elle par les scènes galantes. »</p>
					<p>Que contiennent-elles ces scènes ? des sentimens connus de tous les
						spectateurs. Car qui n’a pas aimé ? <pb n="173" xml:id="p173"/>Quoiqu’on ne
						soit ni Roi ni Prince, ceux-ci n’ont pas une autre maniere d’aimer. Il est
						si facile de réduire ce qu’on entend à ce qu’on a senti !</p>
					<p>Nos Piéces amoureuses n’ont point ce piquant, ce charme de la nouveauté, qui
						pénétrent l’ame de desirs &amp; d’impatience. On y semble, dit Scaliger,
						plus attentif à endormir nos sens dans la langueur de la satiété, qu’à
						rallumer notre curiosité. <note place="bottom" n="10">* <quote><hi rend="i"
									>At hic tibi novum fit nihil, ut prius subrepat sutietas, quam
									obrepat fames.</hi></quote>
							<hi rend="i">Poet. l. <hi rend="i">1.</hi> cap. <hi rend="i"
								>21.</hi></hi></note></p>
					<p>Il est une autre classe de Spectateurs sur lesquels l’amour semble avoir
						épuisé tous ses traits. Ses douceurs anéanties dans une longue habitude, ne
						trouvent plus d’accès dans leur ame. Leurs sens émoussés par les
						plaisirs-mêmes, sont insensibles à leur ivresse. Ils ont honte de ses
						transports, parce que la refléxion <pb n="174" xml:id="p174"/>leur a
						présenté dans un grand jour le tableau des déreglemens de cette passion.
						Combien rencontrent, même à nos Spectacles, les instrumens de leur
						confusion, &amp; les causes du dérangement de leur fortume ? Il est donc
						certain que les intrigues d’amour, n’ont pas sur eux un effet bien
						puissant.</p>
					<p>Il reste une troisiéme portion de spectateurs, sur laquelle elles peuvent en
						faire davantage ; ce sont les jeunes gens. Or, si nos Poëtes ne travaillent
						que pour ceux-ci, on peut leur abandonner leurs suffrages ; mais on sera
						toujours fondé à dire que l’amour, comme partie principale des Tragédies,
						est un foible moyen de soutenir sa grandeur.</p>
					<p>« L’Auteur des représentations en Musique leur annonce une décadance
						certaine, si au lieu d’exprimer les savantes manieres &amp; les grandes
						passions en quoi les anciens <pb n="175" xml:id="p175"/>excellerent, on ne
						faisoit que des chansons tendres, des petits airs, &amp; de semblables
						bagatelles. C’est, ajoute-t-il, ce qui est arrivé à la tragédie sur la
						plûpart des Théatres ; au lieu des grandes actions, des sentimens généreux,
						qui excitent le courage, la vertu, l’émulation, la compassion, la crainte,
						l’estime, l’admiration ; on ne voit presque plus, par le mauvais goût du
						siécle, que des intrigues de galanterie où des héros effeminés, font les
						pitoyables personnages d’amans passionnés. »</p>
					<p>Il est rare que les hommes soient agités de deux grandes passions dans le
						même tems. On n’en voit guére qui soient à la fois extrêmement tendres &amp;
						extrêmement ambitieux. Si on met cette espéce de caractère sur le Théatre,
						l’une de ces passions a toujours le pas, &amp; on peut <pb n="176"
							xml:id="p176"/>remarquer parmi nous que ce n’est presque jamais celle
						qui feroit les plus fortes impressions ; ainsi on dégrade les personnages
						tragiques, &amp; on rend la scène languissante.</p>
					<p>C’est dans l’histoire des grandes révolutions qu’on trouvera des tableaux qui
						ne ressemblent point. Deux héros, deux ambitieux, n’agissent jamais dans les
						mêmes circonstances. Leurs caractères sont différens. Leurs vues, leurs
						entreprises dépendent des tems, des lieux, des usages, des loix &amp; des
						peuples. Telle est la source où les anciens ont puisé ces intérêts, ces
						passions, qui emportent nos ames comme dans des tourbillons de feu.</p>
					<quote>
						<p>« On ne l’a abandonnée, dit le Pere Brumoy, que parce qu’il est plus
							difficile de nourrir une piéce de son propre suc, &amp; de lui donner
							ses justes proportions en ne tirant sa force que de l’action même. Mais,
								<pb n="177" xml:id="p177"/>continue-t-il la force du génie, ne
							paroît-elle pas d’avantage à suivre le fil d’une action durant cinq
							actes, &amp; toujours en croissant, que d’y coudre divers morceaux
							étrangers pour remplir son étendue ? »</p>
					</quote>
					<p>Je sçais que moins d’Auteurs s’essayeroient sur le Théatre, mais il y auroit
						plus de bons Poëtes. Je voudrois donc que les jeunes gens ne fussent point
						admis à la lecture d’une piéce dont l’intrigue seroit d’amour. Ils feroient
						de plus grands efforts pour soutenir l’action théatrale, &amp; ils y
						gagneroient, ainsi que le public. Ils développeroient leur génie dans
						l’étude &amp; dans les veilles. Ils s’assureroient de leur propres
						talents.</p>
					<p>Quand ils auroient fait plusieurs bonnes piéces dans le genre simple, les
						succès qu’ils y auroient obtenus leur donneroient droit de s’essayer sur
						l’autre. Et comme il est plus aisé <pb n="178" xml:id="p178"/>de descendre
						du grand au moindre, que de monter de celui-ci à celui-là, on peut d’avance
						leur répondre qu’alors ils partageront la gloire des maîtres de l’art, qui
						nous ont laissé des chefs-d’œuvres dans la Tragédie de pure action, &amp;
						dans la Tragédie épisodique.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="179" xml:id="p179"/>
					<head type="sur">Chapitre XII. </head>
					<head type="main"><hi rend="i">Des Machines &amp; du merveilleux.</hi></head>
					<p><hi rend="big">N</hi><hi rend="sc">ous</hi> n’entendons point par machines,
						celles qui servent à l’Opéra à descendre les Dieux du ciel, à les y enlever,
						à faire sortir des abîmes de la terre ou des enfers, des monstres &amp; des
						furies. Les Anciens les employoient dans leurs Tragédies avec éclat, parce
						qu’elles étoient conformes aux principes de leur mitologie. Nous les avons
						rejettées, parce que la vraisemblance n’est pour nous, comme elle n’étoit
						pour eux, que dans ce qui s’accorde avec notre religion.</p>
					<p>Nous appellons donc ici Machines Théatrales, ces artifices dont on se sert
						pour former le nœud, pour amener les incidens, pour accroître <pb n="180"
							xml:id="p180"/>l’intérêt, &amp; produire de grandes surprises. Telles
						sont les reconnoissances, les lettres ou billets, les poignards, l’évocation
						des mânes, les oracles, les songes, les coups de tonnerre, les
						suppositions ? En expliquant succintement les effets de ces ressorts
						magiques, nous marquerons en même tems les abus qu’on en fait.</p>
					<p>Presque toutes ces machines nous viennent des anciens. Aristote appelle les
						reconnoissances <hi rend="i">Agnitions.</hi> Les sentimens de la nature
						qu’elles excitent, causent les impressions les plus délicieuses. Dans
						l’Electre de Sophocle, la reconnoissance du frere &amp; de la sœur, <hi
							rend="i">est la situation la plus brillante, le coup de théatre le plus
							surprenant.</hi> Que de larmes cette belle scène ne fit-elle pas verser
						aux spectateurs !</p>
					<p>Une des plus belles reconnoissances du Théatre François est, sans contredit
						celle de Luzignan &amp; de ses <pb n="181" xml:id="p181"/>enfans. Que le
						sentiment y est bien manié ! Quelle progression ! quelles nuances ! que de
						naturel, que de patétique dans les discours de Luzignan ! J’ose avancer que
						la situation est encore plus touchante dans Zaïre que dans Electre.</p>
					<p>Le déplorable état de Luzignan est plus attendrissant. Ses malheurs partent
						d’une source si respectable ! Ceux d’Electre viennent d’un coup si barbare
						que l’ame en frissonne. Cette Princesse inspire plus d’horreur pour sa mere
						que de compassion. Luzignan, en semant dans cette scène les traits les plus
						frappans de sa chute, déchire les entrailles. Dans Sophocle, la scène
						d’Electre semble se borner aux douceurs tranquilles de l’espérance, &amp; ne
						produire qu’une joie mutuelle. Dans Voltaire, la joie de Luzignan est
						suspendue par la crainte de retrouver sa fille Musulmane. Cet incident ouvre
						une seconde <pb n="182" xml:id="p182"/>source d’intérêt pour la
						situation.</p>
					<p>D’ailleurs on remarque dans les plaintes d’Electre, &amp; dans l’impatience
						où elle est de revoir Oreste, je ne sçai quoi de personnel, qui nous apprend
						qu’elle souhaite son retour, presque autant pour la retirer elle-même des
						mains d’Ægiste, que pour venger la mort de son pere ; ce qu’elle attend pour
						elle semble un larcin à ce qu’elle doit aux mânes d’Agamemnon.</p>
					<p>Luzignan même en retrouvant ses enfans n’est occupé que du Dieu qu’il adore.
						Cette grandeur d’ame excite un attendrissement profond, sans mélange &amp;
						sans partage. Il est vrai que la reconnoissance de Luzignan, &amp; de ses
						enfans, est un épisode étranger à la piéce, &amp; qui n’y est pas trop
						nécessaire, si ce n’est pour la remplir.</p>
					<p>Au contraire la reconnoissance entre Electre &amp; Oreste sort du sujet même.
						Mais nous ne parlons ici que <pb n="183" xml:id="p183"/>de la maniere dont
						la chose est présentée, &amp; des couleurs que le Poëte lui a données.</p>
					<p>Il ne faut pas s’étonner, si tous les Tragiques ont fait usage des
						reconnoissances. Des enfans qui retrouvent un pere &amp; une mere, qu’ils
						croyoient morts, ou qu’ils ne connoissoient pas, causent un saisissement qui
						est naturel à tous les hommes. Mais ce ressort est un des plus difficiles à
						faire jouer avec vraisemblance. Il faut imaginer des signes qui ne laissent
						aucun doute sur les objets reconnus, &amp; on a de la peine à leur donner ce
						dégré d’authenticité qui leur est nécessaire.</p>
					<p>Dans Sophocle, Electre n’avoit pas vu Oreste depuis vingt ans, si je ne me
						trompe ; il étoit très-jeune quand elle l’avoit envoyé dans la Phocide. Il
						lui étoit donc impossible de le reconnoître sans quelque marque
						particuliere. L’en croire sur sa parole eût <pb n="184" xml:id="p184"
						/>choqué la délicatesse du spectateur. Sophocle imagina de faire présenter
						par Oreste à Electre, un anneau qu’il lui dit être celui d’Agamemnon.
						C’etoit elle-même qui le lui avoit remis en partant. Mais comment étoit-il
						tombé en ses mains ? Elle étoit jeune quand son pere fut égorgé. On a peine
						à croire que Clytemnestre, qui avoit ce Prince en horreur, en eût conservé
						cette dépouille, &amp; moins encore l’eût donnée à sa fille qu’elle n’aimoit
						guere plus. Ainsi on ne sçait comment cet anneau lui est parvenu. Le Poëte
						devoit en instruire &amp; n’en dit pas un mot dans toute la piece. C’est
						pourtant cet anneau qui amene la reconnoissance. Et dans ce cas, c’est une
						idée nette de la cause, c’est une vraisemblance entiere, qui rendent l’effet
						intéressant.</p>
					<p>L’Auteur de Zaïre est tombé dans la même faute. Luzignan est convaincu <pb
							n="185" xml:id="p185"/>que Zaïre est sa fille par une croix qu’il
						apperçoit. Il lui demande depuis quand elle la porte : <hi rend="i">depuis
							que je respire, Seigneur</hi>, répond-elle. Luzignan la prie de la lui
						confier, il la baise &amp; s’écrie :</p>
					<quote>
						<l>            Oui !…… c’est elle…… Je voi,</l>
						<l>Ce présent qu’une épouse avoit reçu de moi,</l>
						<l>Et qui de mes enfans ornoit toujours la tête,</l>
						<l>Lorsque de leur naissance on célébroit la fête.</l>
					</quote>
					<p>Comment Zaïre avoit-elle conservé cette croix ? Elle qui a été élevée en
						esclave, dès l’âge le plus tendre, par un peuple dont on sçait que les
						premiers soins, sont de priver non-seulement les enfans des Chretiens, mais
						même ceux d’un âge mûr, qui tombent entre leurs mains, de toutes les marques
						du Christianisme. Comment les femmes, à qui son enfance avoit été confiée,
						lui ont-elles laissé cette croix ? Comment Zaïre élevée dans la Loi de
						Mahomet, a-t-elle si <pb n="186" xml:id="p186"/>longtems porté dans le
						Sérail cet ornement des Chretiens ? En supposant qu’elle eût ignoré le prix
						de cette image de notre redemption ; les femmes avec qui elle vivoit
						l’ignoroient-elles ?</p>
					<p>Convenons-en de bonne foi, si tout le génie de Sophocle &amp; de M. de
						Voltaire n’a pu rendre leur artifice vraisemblable, des Auteurs, qui n’ont
						ni leur tact ni leur esprit, y réussiroient-ils ?</p>
					<p>Les reconnoissances ont toutes le même objet, le même sentiment, la même
						fin ; tout s’y réduit à ses phrases coupées. Est-ce vous ? Est-il possible ?
						C’est mon pere ! C’est mon fils que je vois, que j’embrasse ! Qui en a vu
						une en a vu cent. Ces sentimens sans cesse reproduits avec les mêmes
						expressions, ne remuent que foiblement. On verse des larmes à une, à deux, à
						trois représentations, &amp; on voit les autres d’un œil sec. Il en est <pb
							n="187" xml:id="p187"/>d’une reconnoissance à la dixième représentation,
						comme de dix reconnoissances vues chacune une fois.</p>
					<p>Telle est notre destinée. Une génération qui vient après vingt autres, ne
						goûte plus ce qui faisoit leurs délices. Le premier caractère du beau
						considéré par rapport à ses effets sur le cœur humain, seroit-il la
						nouveauté ?</p>
					<p>Je sçai qu’en supposant des intervales entre les représentations des
						reconnoissances, l’oubli de ce qu’on a senti il y a quelque tems, peut
						rendre à une sensation une partie de sa premiere force, mais il ne lui rend
						pas tout. Notre ame plus fidelle que notre mémoire, &amp; accoutumée aux
						mêmes impressions, s’y ouvre peut-être encore avec plaisir, mais non avec
						transport. Ces impressions n’exciteront ni l’yvresse ni le dégoût, ni la
						chaleur, ni l’attendrissement. Mais cette situation en est si voisine, &amp;
						y <pb n="188" xml:id="p188"/>conduit si nécessairement qu’il n’est pas
						possible que cette langueur ne s’empare de nos sens, dès que rien ne
						reveille plus leur <hi rend="i">appetit.</hi></p>
					<p>Je veux néanmoins que la vue habituelle des reconnoissances, produise encore
						les plus fortes impressions. Sur qui, &amp; jusqu’à quand ? Il peut y avoir
						sans doute dans un spectacle des ames privilégiées, qui, enlevées par un
						sentiment souvent excité, y trouvent un plaisir nouveau, plus longtems que
						d’autres. Il peut y en avoir en qui cette rare facilité de s’enflammer,
						jointe à une sagacité, à une pénétration admirables, fasse découvrir des
						beautés qui leur avoient échappé.</p>
					<p>Mais outre que ces ames sensibles &amp; éclairées, font en petit nombre ;
						c’est que, fussent-elles susceptibles d’émotions à quel dégré que l’on
						voudra, une longue habitude diminuera enfin ces émotions ; elles en <pb
							n="189" xml:id="p189"/>jouiront vingt fois au-delà des spectateurs
						ordinaires, mais elles arriveront enfin au même dégoût.</p>
					<p>On a vu des exemples d’une amitié qui a duré autant que la vie, mais quelle
						différence entre un sentiment vrai &amp; qui se reproduit chaque jour entre
						ceux-même qui l’éprouvent, &amp; l’effet d’un sentiment qu’excite
						l’imitation ! Il n’y a guére d’homme qui n’ait un ami, &amp; vingt ans
						fourniront à peine un spectateur doué des qualités que nous supposons ici.
						Voilà pourquoi l’impression que cause l’<hi rend="i">agnition</hi>, est
						moins profonde après un tems. Tandis que les scènes d’Oreste &amp; de
						Pilade, touchent toujours extrêmement quoiqu’elles ne soient pas nouvelles
						pour nous.</p>
					<p>Quant à ses spectateurs éclairés, pour qui les reconnoissances ont de
						nouvelles beautés : ou celles-ci deviennent de plus en plus rares, ou elles
						s’épuisent entiérement. Dans le <pb n="190" xml:id="p190"/>premier leur
						effet est en proportion de leur nombre, &amp; comme après beaucoup de
						représentations il n’est pas possible qu’il soit grand, l’impression ne le
						sera pas non plus. Dans le second cas, ces génies n’ayant plus rien de
						nouveau à decouvrir, à admirer, rentreront dans la classe du commun des
						spectateurs ; tout au plus leur dégoût ne sera pas glacé, dédaigneux &amp;
						insultant, comme dans ceux-ci. Ce sera un dégoût conforme à leur maniere de
						sentir.</p>
					<p>Enfin, l’esprit philosophique qui régne dans ce siécle, regarde ces
						pressentimens, ces douces émotions que nos Poëtes mettent dans le cœur de
						deux personnages, unis sans le sçavoir, par les liens du sang, comme un
						brillant préjugé, une antique chimère. Selon nos Philosophes, c’est une
						opinion populaire, dont les anciens ont profité pour se mettre à la portée
						du peuple. L’ignorance de <pb n="191" xml:id="p191"/>tant de siécles
						barbares qui les ont suivis, a pris cette complaisance pour une vérité,
						&amp; en a fait un préjugé contre lequel, disent-ils, la bonne philosophie
						reclame aujourd’hui.</p>
					<p>Sans vouloir resoudre un problême qui n’est pas de notre sujet, nous dirons
						seulement qu’il a beaucoup de partisans. Pour eux nos reconnoissances
						Théatrales sont sans effet. Pour eux ces sentimens de joie, de tendresse,
						d’inquiétude inexplicables qui y brillent, sont postiches. Ces frémissemens,
						ces émotions secrettes, qui préparent aux reconnoissances, ne sont qu’un
						échaffaudage puérile, qui révolte la raison.</p>
					<p>On sçait avec quelle chaleur on fronde de nos jours tout ce qu’on appelle
						préjugé, pour peu qu’on ait de prétention au bel esprit. C’est une raison de
						plus pour engager les Auteurs dramatiques, je ne dis pas à <pb n="192"
							xml:id="p192"/>rejetter absolument les reconnoissances ; elles ont plu,
						&amp; il y a apparence qu’elles plairont toujours, quoiqu’en dise la
						Philosophie moderne ; mais à en user sobrement &amp; de loin en loin. Il
						vaut mieux s’en priver quelque tems que de les employer sans succès.</p>
					<p>Cependant, à peine avons-nous quelques Tragédies où elles n’ayent été
						encadrées. Aussi à peine en avons-nous qui se soutiennent quelques jours sur
						le Théatre.</p>
					<p>Les lettres ou billets offrent une maniere quelquefois heureuse, mais souvent
						incommode, de dénouer ou de nouer une intrigue. Il y a peu de grands Poëtes
						qui ne s’en soient servis. Il est pourtant à remarquer que Racine n’a mis
						qu’une de ces lettres dans toutes ses pièces. Elle sert à dénouer la
						Tragédie de Bajazet. Elle produit un bel effet. Mais Racine lui-même n’a pu
						l’y rendre nécessaire. <pb n="193" xml:id="p193"/>Il feint qu’Atalide
						effrayée du dernier entretien que Bajazet a eu avec Roxane, écrit à son
						amant pour l’engager à détromper cette Sultane irritée par un nouveau refus.
						Cela est ingénieux ; mais cela n’est guére naturel. Atalide n’auroit du
						avoir que ce moyen de faire passer ses avis au Prince. Et elle en avoit
						mille autres. Elle pouvoit lui parler ; pourquoi lui écrire ? Si elle ne
						n’osoit le voir, c’est que Roxane faisoit observer Bajazet, comme Racine le
						lui fait dire :</p>
					<quote>
						<l>Ils ont beau se cacher. L’amour le plus discret,</l>
						<l>Laisse par quelque marque échapper son secrer.</l>
						<l>Observons Bajazet, étonnons Atalide,</l>
						<l>Et couronnons l’amant, ou perdons le perfide.</l>
					</quote>
					<p>On voit qu’Atalide n’étoit pas moins épiée que son amant. Ainsi observés tous
						deux, &amp; Bajazet gardé dans son appartement, comment Zaïre a-t-elle
						pénétré jusqu’à lui, a-t-il reçu la lettre &amp; a-t-il fait <pb n="194"
							xml:id="p194"/>réponse ? La lettre de ce Prince surprise par ses
						surveillans entre les mains de Zaïre, &amp; remise par eux à Roxane, auroit
						sauvé ce défaut de vraisemblance, &amp; produit le même effet.</p>
					<p>M. de Voltaire a sans-doute imité Racine dans le billet que Nérestan écrit à
						Zaïre, &amp; qui tombe entre les mains d’Orosmane. Je ne sçais qui l’emporte
						des deux Poëtes, dans le trouble que leurs lettres jettent dans les
						personnanges de leurs piéces. Mais il me semble que M. de Voltaire n’est pas
						plus exempt de faute que Racine.</p>
					<p>Dans cette scène où Nérestan détermine Zaïre à recevoir les eaux du baptême,
						ne devoit-il pas prendre avec elle, dans une conjoncture si favorable,
						toutes les mesures nécessaires pour cette cérémonie ? pourquoi les
						oublie-t-il, &amp; se met-il par là en danger de faire perdre à sa sœur tout
						le fruit de sa noble <pb n="195" xml:id="p195"/>résolution ? Ne savoit-il
						pas qu’elle étoit aimée d’Orosmane, &amp; que ce Prince devoit s’opposer à
						ce qu’elle abandonnât sa Loi ?</p>
					<p>On voit dans ces deux exemples que le Poëte n’a sacrifié la vraisemblance que
						pour lui-même. N’est-ce pas aussi une leçon qui montre aux jeunes Auteurs
						non-seulement qu’un usage trop fréquent des billets dans les Tragédies, en
						affoiblit les effets ; mais encore, que les Scènes touchantes qu’ils
						produisent, sont presque toujours achetées aux dépens de la vérité de
						l’action tragique ?</p>
					<p>Il faut en dire autant de ces poignards, qui sont surpris entre les mains
						d’un personnage par celui qui en devoit être frappé. Cet artifice a des
						beautés ; mais le malheur est que ces poignards sont donnés à contretems,
						comme on a pu le voir dans Alzaïde.</p>
					<p><pb n="196" xml:id="p196"/>L’Hypermnestre de M. le M. nous en fournit un
						autre exemple, dans la Scène où Lincée voit Danaüs qui leve le poignard sur
						Hypermnestre. Nous ne parlerons point de l’attitude forcée qu’hypermnestre a
						prise dans les premieres représentations, &amp; dont elle s’est corrigée
						dans les suivantes. C’étoit plutôt une faute de l’Actrice, qu’un vice de la
						piéce. Quelques observations sur l’ordonnance du tableau, nous mettront en
						état de mieux juger de ses proportions &amp; de la vérité de ses
						caractères.</p>
					<p>Dans la deuxieme Scène du cinquième acte, on apprend à Danaüs que le Peuple
						ne croit point le crime qu’il impute à Lincée ; qu’Hypermnestre dans les
						fers attendrit les Argiens, qu’ils murmurent ; &amp; <hi rend="i">que la
							révolte est prête à s’allumer.</hi> Danaüs répond ; <hi rend="i">qu’on
							m’amène Hypermnestre.</hi> Ordre inutile, puisque cette <pb n="197"
							xml:id="p197"/>Princesse croyant son courroux calmé, avoit une raison de
						l’en venir remercier. Danaüs est venu sur la Scène, sans s’attendre à ce
						qu’on vient lui annoncer. Il n’avoit donc pas besoin de se munir d’un
						poignard pour tuer sa fille ; il ne savoit pas qu’elle méritât cet excès de
						rigueur de sa part. Voilà comme cette Scène est amenée. Lincée arrive avec
						le peuple Argien, fait des reproches â Danaüs. Hypermnestre qu’il apperçoit
						chargée de fers, augmente sa rage. Il veut frapper Danaüs. Sa fille se jette
						entre lui &amp; son pere. Quoique Danaüs ni aucun de sa suite ne la tienne,
						quoique Lincée, à la tête du peuple, soit le maître &amp; du Palais &amp; de
						Danaüs, quoique la garde de Danaüs ne fasse pas le moindre geste pour sa
						défense ; Lincée lui demande plusieurs fois sa femme, que personne ne
						l’empêche de reprendre :</p>
					<p><pb n="198" xml:id="p198"/>Il s’écrie enfin.</p>
					<quote>
						<l>      …… C’est trop : monstre inflexible.</l>
						<l>Délivrons Hypermnestre, amis Secondez-moi.</l>
						<l part="I">Tremble……</l>
						<label type="speaker">DANAUS.</label>
						<l part="F">Tremble toi-même, &amp; d’un plus juste effroi.</l>
						<l>Où retiens tout ce peuple, où voilà ma victime.</l>
					</quote>
					<p>C’est alors qu’il leve le poignard sur sa fille. Lincée qui avoit perdu le
						tems à demander sa femme, qu’on ne lui refusoit pas, est dans une inquiétude
						mortelle qu’il exprime en très-beaux vers. Quand on ne peut agir au moins il
						faut parler. Il est vrai qu’Hypermnestre n’avoit qu’un pas à faire en
						arriére pour se dérober au poignard ; mais le patétique de la situation eût
						disparu. Un confident de Danaüs vient lui dire que les portes du Palais sont
						forcées. Belle nouvelle pour lui, qui voit depuis une demie <pb n="199"
							xml:id="p199"/>heure les révoltés dans ce même Palais ! N’importe.
						Lincée a fini sa tirade, &amp; saisit cet instant de trouble, comme on dit,
						&amp; sauve Hypermnestre. Danaüs est desarmé &amp; poussé de l’autre côté du
						Théatre. Sa garde qui jusques-là n’avoit été que froide spectatrice, parce
						qu’il n’étoit pas encore tems qu’elle agît, fait enfin quelques efforts pour
						son maître, &amp; est dissipee par le peuple en armes. Danaüs arrache l’épée
						de son consident &amp; se tue.</p>
					<p>Voilà ce grand tableau qui a dabord fait quelque sensation, parce que les
						apparences du beau sont souvent prises pour lui-même. On y voit sans-doute
						une sorte de spécieux, qui peut frapper le vulgaire. Mais nulle intelligence
						dans le dessein ; nulle vérité dans l’action. Les mouvemens y sont si mal
						combinés, les incidens si peu naturels, les situations si forcées, qu’il n’y
						a guére d’homme de <pb n="200" xml:id="p200"/>sens sur qui cette scène fasse
						une certaine impression.<note place="bottom" n="11">* Nous avons vu ce
							dénouement changé lorsque le sieur Ofraine a débuté dans Hypermnestre.
							Ce changement nous a prouvé qu’un Auteur connoît mieux que personne ce
							qui manque à ses Ouvrages. Nous saisissons avec plaisir cette occasion
							de rendre justice aux talents de M. Le Miere. Son goût &amp; sa docilité
							annoncent une grandeur d’ame &amp; un discernement qui ne peuvent que
							lui faire beaucoup d’honneur.</note></p>
					<p>L’évocation des ombres a une espéce de merveilleux qui séduit. L’apparition
						de Ninus dans Sémiramis, augmente la pompe du spectacle, &amp; on ne peut
						trop louer l’Auteur de cette piéce de chercher quelques nouveaux moyens de
						reveiller l’attention &amp; d’empêcher la Tragédie de tomber. Si celui-ci
						n’a pas eu tout le succès qu’il en attendoit, parce qu’apparemment il n’est
						pas assès <pb n="201" xml:id="p201"/>dans nos mœurs, on ne doit pas moins
						lui sçavoir gré de son zèle pour la gloire du Théatre François, qu’il a
						d’ailleurs enrichi de plusieurs belles inventions.</p>
					<p>Les oracles se souffrent sur notre scène dans une action dont les héros sont
						pris de l’antiquité. Mais on ne fait pas assez d’attention, qu’on ne voit,
						même dans ce cas, des oracles que par un reste de respect pour les
						Anciens.</p>
					<p>Les songes ont fait quelque figure dans nos Tragédies. Racine en a employé un
						avec succès dans Atthalie. Cette pièce, tirée de l’Ecriture, étoit plus
						propre à ce genre de beautés. Selon la Loi des Chrétiens, Dieu a souvent
						fait connoître sa volonté aux hommes, par la voie des songes. D’ailleurs il
						est vraisemblable qu’Atthalie ait été troublée pendant son sommeil du remord
						de ses crimes, &amp; qu’il lui en fasse voir le chatiment comme
						prochain.</p>
					<p><pb n="202" xml:id="p202"/>Les songes d’Iphigénie &amp; de Thoas n’ont point
						ce dégrè de vraisemblance. Nous n’y voyons qu’une crédulité foible, qu’une
						terreur imaginaire, que nos idées sur la nature des songes, excepté ceux que
						la Religion a consacrés, ont bientôt détruites.</p>
					<p>Les Anciens faisoient retentir leur Théatre de coups de tonnerre. Ils le
						regardoient comme le ministre de la colére celeste. D’ailleurs les Dieux
						intervenoient dans leurs Tragédies. Pour nous qui ne voyons dans le tonnerre
						qu’un effet naturel, &amp; qui savons que les hommes ne commandent point aux
						élemens, nous bannissons le tonnerre de la Tragédie. Peu d’Auteurs l’y ont
						introduit, &amp; avec peu de succès.</p>
					<p>Enfin, les suppositions sont d’un grand secours à l’action théatrale. Sans
						prendre garde aux talents &amp; aux précautions qu’elles exigent pour rendre
						l’objet supposé vraisemblable, <pb n="203" xml:id="p203"/>&amp; ne pas
						jetter de l’obscurité dans le Poëme, on en use fréquemment vu leur
						commodités. Nous n’en donnerons point d’exemples. Nous renvoyons le Lecteur
						à l’Extrait que nous avons donné d’Alzaïde. On y verra Zaraès supposé Iphis,
						un de ces Généraux, avec peu de vraisemblance, &amp; pour l’obscurité au
						Pirrhus de Crebillon, &amp; à l’Héraclius de Corneille, qui demandent une
						grande contention d’esprit pour être entendus.</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="204" xml:id="p204"/>
					<head type="sur">Chapitre XIII.</head>
					<head type="main"><hi rend="i">De l’éducation des jeunes Poëtes, de leurs talents &amp; de
								leurs sociétés.</hi></head>
					<p><hi rend="big">C</hi>’<hi rend="sc">est</hi> au Collége où la jeunesse reçoit
						les premiers élemens de Littérature &amp; de Poësie. L’Université de Paris,
						autrefois, dit-on, si fameuse, passe communément pour avoir beaucoup perdu
						de son ancien éclat. Mais il me semble que ce jugement qu’on en porte est
						bien peu refléchi. Dans quel tems a-t-elle le plus brillé au gré de ces
						censeurs ? Dans des siécles où l’ignorance universelle regardoit comme des
						phénomènes, de vaines disputes de mots, des querelles puériles sur des
						systêmes frivoles ; où les maîtres bornoient tous leurs soins à l’étude du
						latin, &amp; des cathégories.</p>
					<p><pb n="205" xml:id="p205"/>Telle est la gloire que s’est acquise l’Université
						dans le tems de sa prétendue splendeur. Jamais elle n’a été remplie de gens
						plus capables qu’elle l’est aujourd’hui. Ils y donnent des leçons de goût,
						de Philosophie, &amp; d’une judicieuse littérature. La Poësie sur-tout y
						fait une partie principale de l’instruction. C’est par ses douceurs qu’on y
						dévoloppe dans la jeunesse les germes féconds des talens. On n’y voit guére
						de bons éleves qui ne se soient distingués par des compositions de ce
						genre.</p>
					<p>Sortis du Collége, ceux d’une condition plus relevée, ne font plus guére de
						vers que pour célébrer leurs plaisirs. Mais l’étude du grand monde, achevant
						de perfectionner leur goût naturel, ils augmentent le nombre des
						connoisseurs.</p>
					<p>Il est une seconde classe de jeunes gens, qui, dans une moindre fortune,
						semblent obligés d’y suppléer en <pb n="206" xml:id="p206"/>embrassant la
						profession des Lettres. C’est d’entr’eux qu’est sorti, depuis leur
						renaissance en France, le plus grand nombre des bons Auteurs, &amp; le plus
						grand nombre des mauvais. Quelques personnes de nom, ont fait des pièces de
						Théatre, ou même des ouvrages de sience, de politique, de morale &amp; de
						littérature ; mais cette foule d’Auteurs qui se succédent sur le Théatre, ou
						qui nous inondent de brochures, sont de la seconde classe.</p>
					<p>Cette jeunesse entre dans le monde qui ne la connoît pas, &amp; où elle veut
						jouer un rôle. Deux objets l’occupent également ; le soin d’attirer les
						regards, &amp; celui de se procurer des amis &amp; un état. On a appris au
						Collége le méchanisme des vers ; on en fait dans le monde, on les répand, on
						s’insinue dans les sociétés. Quelques vers à l’honneur des membres mettent
						en credit. Ces productions <pb n="207" xml:id="p207"/>se multiplient avec
						les éloges. Ces bagatelles que de petits incidens font naître, &amp; dont on
						rougit souvent dans la suite, inspirent plus de hardiesse ; des conseils
						donnés avec lumière ou non, &amp; auxquels l’amour propre n’a garde de se
						refuser, tournent les yeux du jeune-homme sur le Théatre. Quinze ou seize
						cens vers ne sont pas si difficiles à faire. Un sujet tragique ne l’est pas
						beaucoup plus à trouver. Des scènes, des actes à coudre, de beaux vers,
						qu’est-ce que cela ! l’ouvrage de quelque mois tout au plus.</p>
					<p><quote>« On prend une Histoire qui plaît, dit l’Abbé d’Aubignac, &amp; sans savoir
						ce qu’elle a de convenable, ou de mal-propre à la scène, sans regarder quels
						ornemens, ou quels inconviens il faut éviter. »</quote> On se met au travail : tout
						ce qu’on écrit est <hi rend="i">délicieux.</hi> A peine l’art de Sophocle
						&amp; de Corneille, offre-t-il <pb n="208" xml:id="p208"/>quelqu’épine. On
						s’étonne que ces grands hommes ayent trouvé la carriere si laborieuse.</p>
					<p>Notre Auteur <quote>« fait entrer, ajoute le même dans cette pièce, toutes les
						Elégies, les Stances &amp; les Chansons qu’il a faites pour Cloris ; &amp;
						quand il a composé trois ou quatre cens vers, il s’avise de dire que c’est
						un Acte. Ainsi continuant par cette méthode, il va jusqu’à la mort de
						quelque Prince, &amp; la pièce est faite »</quote>. Il vole à sa société ; quelques
						Bourgeois qui ont appris l’art du Théatre en devinant les énigmes du
						Mercure, ou dans les petites Affiches, quelques femmeletes qui ont fait des
						logogryphes &amp; des bouts-rimés, &amp; qui se sont faits, en payant,
						comparer aux héroïnes du siécle dernier &amp; du notre ; voilà le Tribunal
						auquel cette piéce est déférée. Il écoute avec extase ; caractères,
						intrigues, catastrophes, sentimens, diction, intérêt, <pb n="209"
							xml:id="p209"/>situations, ensemble, tout enfin y est merveilleux,
						admirable !</p>
					<p>Déjà l’Auteur voit en idée le public qui justifie les éloges de ces juges
						sçavans ; déjà accueilli des grands, &amp; sur-tout de la Finance, qui par
						la protection qu’elle offre aux jeunes Poëtes, cherche à remplir l’intervale
						qu’il y a entre elle &amp; les premiers ; &amp; ce n’est pas ce qu’elle fait
						de pis ; déjà, dis-je, il est enyvré &amp; jouit d’avance des graces &amp;
						des honneurs qu’il se voit prodiguer. Il s’imagine entendre le parterre
						enchanté demander l’Auteur à grands cris.</p>
					<p>Enfin, après des désagrémens sans nombre qu’il a dévoré, il triomphe, sa
						fortune est faite, sa pièce est affichée. Mais à peine soutient-elle
						quelques représentations. Le public a l’injustice de ne pas applaudir. Aussi
						ce public n’a-t-il jamais été moins connoisseur qu’aujourd’hui ! Qu’importe,
						on trouve dans cet essai des <pb n="210" xml:id="p210"/>lueurs qui
						promettent une plus grande lumière. L’Auteur s’est fait connoître, s’est
						placé, &amp; ses vues sont remplies, au moins dans la partie
						essentielle.</p>
					<p>Telles sont les études, les raisons qui déterminent les jeunes Poëtes à
						composer pour le Théatre. Tels sont les secours, les conseils qu’ils
						reçoivent.</p>
					<p>Quand les plus célébres Poëtes ont médité les principes de l’art toute leur
						vie ; quand ils ont passé les jours &amp; les nuits à consulter les Anciens,
						à se nourrir des beautés de leurs ouvrages ; quand ils ont puisé les plus
						grands traits de leurs Poëmes dans ces sources ; quand après des refléxions
						profondes, des veilles opiniâtres, &amp; avec un génie brillant, ils se sont
						à peine crus en état de porter ce noble fardeau, &amp; n’ont proposé leurs
						découvertes qu’avec modestie, &amp; que comme des doutes ; nous verrons des
							<pb n="211" xml:id="p211"/>enfans sans principes, sans connoissances,
						s’abandonner à une yvresse aveugle, &amp; se croire supérieurs à tout ce
						qu’exige le Théatre ? Cela paroîtra extravagant mais vrai.</p>
					<p>Avouons néanmoins qu’il est plusieurs Auteurs qui ne méritent point ces
						reproches, &amp; dont même les ouvrages ont été goûtés. Ainsi les choses ne
						sont pas tellement désespérées qu’on ne puisse pas entreprendre avec succès
						la défense des Auteurs du tems.</p>
					<p>L’une plus occupée à toucher le cœur qu’à recréer l’esprit, a sçu répandre
						d’un bout à l’autre de sa pièce un intérêt si vif, si bien ménagé, qu’on se
						plaît dans le trouble &amp; dans les allarmes où elle jette. Doux
						saisissement qui se change enfin en une source pure de volupté.</p>
					<p>L’autre par une noble émulation, s’élevant au-dessus des difficultés que
						Racine lui-même croyoit <pb n="212" xml:id="p212"/>insurmontables, entraîne
						tout Paris à sa pièce.</p>
					<p>Warwick a plu malgré la critique, qui prouve qu’une piéce a des grandes
						beautés si elle a des défauts ; &amp; l’Auteur doit être bien encouragé par
						des succès qui lui en promettent de nouveaux.</p>
					<p>Chaque siécle se suffit à soi-même. La nature proportionne si bien les êtres,
						qu’ils semblent tous faits l’un pour l’autre. Le siécle passé étoit fertile
						en grands hommes, dont les chefs-d’œuvres enlevent notre admiration ; mais
						nous nous amusons aussi de ce que le notre produit.</p>
					<p>Nos neveux feront pour nous ce que nous faisons pour nos peres, sans perdre
						de vue ce que leur posterité fera en leur faveur.</p>
					<p>Le dégré d’intelligence accordé à un siécle, ne surpasse point le dégré de
						lumiere dont il jouit. L’homme n’a d’ardeur pour les sciences qu’autant
						qu’il a des qualités propres <pb n="213" xml:id="p213"/>à y réussir. C’est,
						je crois, la raison pourquoi chacun est content de soi.</p>
					<p>Quel malheur pour nous si nous nous obstinions à ne recevoir que des pièces
						dignes du grand Corneille ! Si la distance des tems n’est pas encore assez
						grande pour que nous ayons pu oublier ses ouvrages, ne peut-on pas sans
						s’aveugler sur le mérite de ceux qui suivent ses traces, rendre à leurs
						poëmes la justice qui leur est duc ?</p>
					<p>Il y a encore des gens qui ont vu Quinaut Dufresne &amp; Le Couvreur, &amp;
						qui vont au Spectacle aujourd’hui, quoiqu’ils sentent la différence de ces
						Comédiens aux notres Leur pardonneroit-on de refuser d’entendre ceux-ci,
						parce qu’ils sont inférieurs à ceux du tems passé ?</p>
					<p>L’empire des Lettres ressemble à nos Hôtels des Monnoyes. Les pièces qu’on y
						frappe n’ont pas la même valeur, mais toutes ont leur prix.</p>
					<p><pb n="214" xml:id="p214"/>Que les Comédiens se comportent envers les Auteurs
						d’à présent comme ces sages vieillards en usent avec eux. Ceux-ci ont de
						l’indulgence pour les Comédiens ; qu’à leur tour ils en ayent pour cette
						portion d’hommes qui fait leur état.</p>
					<p>« Ouvrez, Comédiens, ouvrez vos portes &amp; vos Théatres à ces essains de
						jeunes athlétes, qui la plûpart n’ont besoin, pour se distinguer dans la
						carriere, que de la connoître : servez d’appui à ces tendres plantes, à qui
						la culture donnera de nouvelles forces, &amp; fera porter des fruits
						excellens. Ne seroit-ce pas pour vous le plus grand honneur, que le public
						sçût qu’il doit à vos égards &amp; à vos complaisances, des ouvrages que
						l’Auteur découragé ou rebuté par les difficultés, pouvoit abandonner, ou
						dont même il ne seroit jamais devenu capable ? »</p>
					<p><pb n="215" xml:id="p215"/>« Vous vous plaignez du nombre des Auteurs ? Vous
						devriez plutôt vous en féliciter. Plus une espéce d’êtres est étendue, plus
						il y a d’espérance d’en trouver de parfaits. Les qualités de l’esprit ont
						cela de commun avec celles du cœur, qu’on les rencontre dans le petit
						nombre, &amp; que ce nombre est en proportion avec le grand d’où il est
						tiré. »</p>
					<p>« Si vous n’avez pas encore découvert ce qu’il vous faut, est-ce une raison
						de cesser de le chercher ? Un instant, un jour peut faire éclore ce que dix
						années ont caché ; peut-être l’avez-vous déjà renvoyé dix fois ! »</p>
					<p>« Je suis sûr d’une. On vous a présenté une pièce, que contre votre coutume
						vous avez reçue sans aller au scrutin, &amp; en présence de l’Auteur. Selon
						vous on n’en pouvoit rien retrancher sans ôter une beauté. Il y avoit un
						rôle qui <pb n="216" xml:id="p216"/>convenoit à une Actrice, &amp; un plus
						brillant, mais moins dans son genre. On lui donna le choix néanmoins, on la
						pressa plus de quinze jours de se décider. Sa réponse fut toujours qu’elle
						seroit honorée de jouer dans cette belle pièce, quelque rôle qu’elle fît. On
						lui donna enfin celui qui lui alloit le mieux, &amp; la pièce ne fut point
						jouée. L’Auteur le fut pendant trois ans. Dans cet intervale il relut sa
						pièce jusqu’à trois fois, ce qui est encore contre l’usage, sans qu’on y pût
						rien trouver à redire ; on lui disoit pour toutes raisons : <hi rend="i"
							>votre Pièce n’est pas en état.</hi> On l’avoit forcé à la troisiéme
						lecture de consentir que le Médecin Procope fût présent. Celui-ci ne trouva
						pas plus à mordre que les Comédiens, qui ne se tirerent de là que par leur
						refrain ordinaire. La Piéce fut retirée &amp; l’Auteur se promit bien <pb
							n="217" xml:id="p217"/>de n’être plus la victime d’un manége si
						honteux. »</p>
					<p>N’est-il pas ridicule que des Auteurs se presentent vingt fois à la porte
						d’un Comédien ? S’il est humiliant à ceux qui font leur cour aux Grands, de
						s’assujettir à tout ce que la fierté se plaît à leur faire endurer, combien
						ne doit-il pas l’être à des gens au-dessous de ceux qu’ils voyent ?</p>
					<p>Combien cela ne paroît-il pas extraordinaire aux étrangers, qui font gloire
						de connoître &amp; de fréquenter ceux qui cultivent les Sciences &amp; les
						Arts ? « comment, disoit un Seigneur Allemand, homme d’un grand sens, à qui
						on avoit adressé un Auteur, pour le recommander à une Actrice ; les gens de
						Lettres ne sont-ils pas assez recommandables par leurs talents ? Ne sont-ils
						pas les protecteurs nés des Comédiens, les seuls maîtres de ces enfans du
						luxe ? N’est-ce pas trop les ravaler <pb n="218" xml:id="p218"/>que de
						demander pour eux la bienveillance de leurs singes ? »</p>
				</div2>
				<div2 type="chapter">
					<head type="sur">Chapitre XIV.</head>
					<head type="main"><hi rend="i">De l’usage de composer des Pièces, ou des Rôles pour un ou
								plusieurs Acteurs.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">e</hi> génie &amp; l’imagination,
						ressemblent à ces gens qui sont dans une contradiction presque perpétuelle
						avec tout le monde ; qui ne font rien que par caprice, &amp; qui ne trouvent
						bien fait que ce qui vient d’eux. Si vous leur tracés leur route, elle leur
						déplaît. Si vous leur prescrivez quelque espéce de travail, ils s’en
						acquittent mal, ou font le contraire.</p>
					<p>Il en est d’une pièce à faire d’une certaine façon, comme d’un sujet donné.
						Dans l’un &amp; l’autre cas, on <pb n="219" xml:id="p219"/>à beau
						s’échauffer, donner l’essor à son esprit, appeller à son secours son propre
						génie ; il semble que ce génie jaloux de l’invention de ses sujets &amp; de
						la liberté de les traiter, se refuse à la moindre contrainte, &amp; prend en
						aversion tout ce qui a l’air du commandement. La raison en est simple.</p>
					<p>L’imagination qui s’exerce sur un sujet qui lui plaît, &amp; qui est forcée
						de l’abandonner, par l’attention qu’elle prête au peu d’effet que les idées
						qu’il lui présente, produiront dans la bouche d’un tel Acteur, s’ouvre une
						autre route malgré elle, &amp; dans ce changement qui lui repugne, son feu
						se rallentit ; elle ne ressent que le travail d’un enfantement
						involontaire.</p>
					<p>Une Pièce fournit quelquefois plus qu’il ne faut à l’action, &amp; fût-elle
						jouée médiocrement, elle plaît. La raison veut qu’on fasse les <pb n="220"
							xml:id="p220"/>premiers efforts pour composer un bon ouvrage, &amp; on
						remplira toute l’attente du public. Mais si vous ne travaillez que pour
						briller par l’Acteur, ce dessein borné empêche votre esprit d’aller jusqu’où
						il auroit pu. La sagesse veut qu’on se propose la plus grande perfection
						pour arriver près de la perfection. Si l’on ne demande que d’en approcher à
						cette derniere distance, à peine atteint-on au médiocre. L’esprit humain est
						un voyageur las au bout de deux lieuës, si l’on veut qu’il n’en fasse que
						cinq. Il ne le sera qu’au bout de dix, si on lui en demande quinze.</p>
					<p>Ce sont les grandes vues qui produisent les grandes choses. Laissez à ces
						têtes étroites la triste ressource de quelques scènes où le jeu de l’Acteur
						masque leurs fautes ou leur incapacité. Les bons Auteurs font les bons
						Comediens, &amp; ceux-ci ne font que des Auteurs médiocres. Du tems <pb
							n="221" xml:id="p221"/>des Moliere, des Corneille, des Racine, le
						Théatre étoit rempli des meilleurs sujets. Aujourd’hui les Auteurs sont
						médiocres, je parle de ceux qui le sont en effet, &amp; les plus
						supportables Acteurs égalent à peine les moindres du tems passé.</p>
					<p>N’est-il pas singulier que vous mettiez pour ainsi dire dans la balance les
						gestes, les regards, les efforts de poulmons, les coups de gosier d’un
						Acteur, avec vos plans, vos situations, vos expressions ? &amp; que vous
						n’admettiez ces derniers qu’autant qu’ils ont de rapport avec la maniere de
						representer du Comedien ?</p>
					<p>Vous cherchez des rapports ! vous le devez. Mais sondez les profondeurs de la
						nature. Suivez-là dans les différences infinies qu’elle jette dans les êtres
						de même espèce. Remplissez vos scènes, non d’idées difficiles à combiner, à
						sentir, non d’expressions qui ne parlent qu’aux oreilles, mais <pb n="222"
							xml:id="p222"/>de faits qui ébranlent l’ame, qui subjuguent le cœur ;
						mais de ces sentimens qui frappent les spectateurs, &amp; s’emparent d’eux
						avec une douce violence. Formez vos caractères sur de grands modéles ;
						fondez vos contrastes sur les plus fortes oppositions ; grouppez bien vos
						figures ; que la grandeur de l’action, jointe à la beauté de l’ordonnance,
						ne laisse rien à désirer. Que votre diction soit serrée &amp; soutenue. Que
						tout s’unisse, marche ensemble, &amp; s’apperçoive sans effort. Alors je
						vous réponds de tous les suffrages, quel que soit votre Acteur.</p>
					<p>Ou l’on moule, pour ainsi parler, une Pièce sur un seul Acteur, ou tous les
						rôles sont ajustés au jeu de plusieurs.</p>
					<p>Dans la premiere supposition, on s’éloigne du but qu’on doit se proposer ;
						c’est-à-dire, le plus grand succès &amp; le plus grand plaisir. L’un &amp;
							<pb n="223" xml:id="p223"/>l’autre s’apprécie par la durée de la pièce
						puisque c’est cette durée qui fait la fortune des Auteurs. Or quelle sera
						celle d’un Drame fait pour un Acteur ? Dès qu’il est mort l’ouvrage tombe
						dans l’oubli, &amp; quelquefois ne reparoît plus sur le Théatre.</p>
					<p>Pourquoi, me dira-t-on peut-être, un Acteur qui a plu dans un rôle, ne
						peut-il être remplacé par un autre qui y plaise aussi ?</p>
					<p>Quoiqu’absolument parlant cela ne soit pas impossible, on ne doit pas
						l’espérer. La nature est si variée dans ses productions que dans les
						qualités de l’Acteur, comme dans le caractère des visages, il n’y a point de
						ressemblance à attendre.</p>
					<p>Mademoiselle Chanmêlé, cette brillante Elève de Racine, avoit une voix
						sonore, pleine &amp; harmonieuse même dans le haut. Les tons élevés lui
						étoient favorables, &amp; elles les emploioit toujours avec succès. M<hi
							rend="sup">lle</hi>. <pb n="224" xml:id="p224"/>Le Couvreur, qui lui a
						succédé, n’avoit pour les mêmes rôles qu’une voix sourde, &amp; d’une petite
						étendue. Elle eut l’art de remédier, comme avoit fait Démosthène, à un
						défaut si essentiel. Elle avoit rendu sa voix non-seument intelligible, mais
						encore attendrissante. L’une par les tons hardis, par les éclats les plus
						nobles régnoit sur les cœurs. L’autre par des infléxions bien ménagées, par
						des sons proportionnés au volume de sa voix, triomphoit du spectateur, comme
						d’elle-même.</p>
					<p>L’une &amp; l’autre a eu des imitatrices, qui sont tombées dans deux défauts
						opposés, en croyant atteindre à leur perfection. Les unes vouloient prendre
						les tons hauts de la premiere, &amp; ne poussoient que des glapissemens. Les
						autres affectoient le ton le plus bas, parloient d’une voix d’homme, &amp;
						leurs tons étoient rauques &amp; lugubres.</p>
					<p><pb n="225" xml:id="p225"/>En un mot c’est un fait appuyé de l’expérience de
						tous les siécles, que la nature ne se ressemble jamais à elle-même.</p>
					<p>Dans le second cas, on forme ses principaux rôles sur plusieurs Acteurs,
						&amp; on les agence à leur maniere. Mais les difficultés que nous avons
						marquées pour la reproduction d’un seul Acteur, se multiplient ici &amp;
						deviennent insurmontables.</p>
					<p>D’ailleurs chaque Comedien a une espèce de jeu qui lui est propre : que ce
						jeu soit plus ou moins brillant, cela est indifférent ; il nous suffit qu’il
						distingue celui qui en est pourvu. Si vous avez en vûe quatre ou cinq de ces
						jeux, pour les employer dans la représentation de votre Poëme, il arrivera
						infailliblement, ou que vous mettrez trop près l’un de l’autre des objets
						qu’il auroit fallu éloigner, ou que vous en séparerez d’autres qui devoient
						se rapprocher ; <pb n="226" xml:id="p226"/>ou enfin que pensant sans cesse à
						ces divers jeux, vous ferez mal parler un personnage qui refroidira
						l’action.</p>
					<p>Je veux qu’on ait assez de capacité pour surmonter tous ces obstacles. Qu’en
						arrivera-t-il ? Qu’on joindra aux difficultés, déjà si grandes dans la
						composition d’un beau Poëme, les difficultés plus grandes encore d’y
						encadrer le jeu des Comediens, de faire une si juste combinaison de leurs
						qualités, qu’elles ne nuisent point aux caractères ni aux mœurs des
						personnages.</p>
					<p>Aristote disoit qu’on tombe dans des grandes fautes par une vicieuse
						complaisance pour l’avantage du Comedien. La représentation d’une Tragédie
						est l’objet de sa composition, mais jamais le moyen. Toutes les idées qui
						nous éloignent de l’idée principale, doivent être exclues des ouvrages
						d’esprit. On ne peut être à la fois rempli de son sujet &amp; <pb n="227"
							xml:id="p227"/>occupé des rapports que des circonstances étrangéres
						doivent ou ne doivent pas avoir avec lui.</p>
					<p>L’Auteur du Fils Naturel, nous objectera-t-on, dit : « Qu’il y a dans la
						composition d’une Pièce Dramatique, une unité de discours qui correspond à
						une unité d’accens…… S’il en étoit autrement, il y auroit un vice ou dans le
						Poëme ou dans la représentation. Les personnages n’auroient point entr’eux
						la liaison, la convenance à laquelle ils doivent être assujettis, même dans
						les contrastes. On sentiroit dans la déclamation des dissonnances, qui
						blesseroient. On reconnoîtroit dans le Poëme un être qui ne seroit pas fait
						pour la société dans laquelle on l’a introduit. »</p>
					<p>Sur ce principe, l’Auteur doit, avant d’écrire, consulter la maniere de son
						Acteur. Le discours du premier doit correspondre aux accens <pb n="228"
							xml:id="p228"/>que l’autre peut employer. Ainsi un Auteur Dramatique est
						dans une nécessité absolue d’avoir toujours le Comédien sous les yeux pour
						juger par son jeu des effets de chaque partie de son ouvrage.</p>
					<p>Je conviens que l’unité de discours doit se rapporter à l’unité d’accens : ou
						pour simplifier cette idée, que l’expression de l’Auteur doit s’accorder
						avec celle de l’Acteur, &amp; produire l’unité dont il s’agit. Mais qu’en
						conclure ? On va le faire voir en développant la nature de ces deux
						expressions.</p>
					<p>L’expression est l’art de représenter par des signes reçus des idées ou des
						actions passées, de les rendre sensibles par le langage, comme les couleurs
						les font revivre dans un Tableau. Les mœurs, les pensées, les passions, sont
						autant d’objets à qui le Poëte donne une ame &amp; un corps avec la parole.
						Les termes sont les différens <pb n="229" xml:id="p229"/>membres de ce
						corps. Leur arrangement lumineux &amp; harmonique en constitue la beauté.
						C’est là la tâche des Auteurs. Telle est donc l’expression en eux.</p>
					<p>Celle du Comédien n’est que la copie de cette premiere ; qu’un miroir, qui,
						s’il est bon, la montre dans tout son lustre. C’est un ressort étranger qui
						met en mouvement une belle machine qui sembloit en repos, mais qui n’ajoute
						rien à sa perfection ; puisque le mouvement n’est qu’un accident, une
						modification qui n’est ni bonne ni mauvaise par elle-même.</p>
					<p>J’ai dit qui sembloit en repos : car un connoisseur n’a pas besoin du secours
						du Comédien pour voir agir les personnages d’un Drame.</p>
					<p>Enfin si l’expression d’accens n’est que l’art de communiquer des pensées
						écrites, &amp; de retracer par le recit, ou par la représentation des <pb
							n="230" xml:id="p230"/>actions intéressantes ou agréables, je n’y vois
						rien qui marque le lien prétendu qui unit l’expression littérale avec
						l’expression représentative ou du Comédien. Je ne vois rien qui ne prouve
						l’entiere dépendance de celle-ci à celle-là.</p>
					<p>Il me semble que l’idée de l’Auteur auroit été plus juste, s’il avoit dit que
						l’unité d’accens, doit correspondre à l’unité de discours.</p>
					<p>Les jeunes Auteurs tremblent, en face des Comédiens ; &amp; les plus hardis
						sont obligés à bien des démarches désagréables. Cet abus est pire encore
						dans le systême que nous combattons. La domination des Comédiens augmente du
						double, quand une pièce est faite pour quelqu’un d’entr’eux ; la jalousie en
						est une cause dans ceux qui n’y ont point de rôles. Le choix qu’on a fait de
						leur Confrere, est une offense <pb n="231" xml:id="p231"/>pour eux. L’amour
						propre aveuglé par ce choix dans celui-ci, le gonfle d’orgueil, &amp;
						l’Auteur est le premier à en ressentir les effets.</p>
					<p>Qu’on ne me dise point que ce même amour propre flatté de l’hommage qu’on lui
						rend est intéressé à donner plutôt des marques de gratitude. Cela devroit
						être. Mais l’orgueil ne suit pas cette route ; le premier mouvement est de
						joie, le second d’estime pour soi-même, le troisiéme d’indifférence &amp; de
						dédain pour les autres.</p>
					<p>Le Comédien qui est maître absolu de son rôle, croit l’être de toute la
						pièce. Il y fait changer, retrancher, transposer ce qui lui plaît. Ces
						changemens affoiblissent l’intérêt, ralentissent l’action, &amp; énervent le
						corps de l’ouvrage ? Tant pis. Combien de grands traits, de beautés se sont
						présentés à la plume, que la crainte que le Comédien <pb n="232"
							xml:id="p232"/>ne les rejettât, ou qu’il ne développassent pas son
						mérite à son gré, a fait sacrifier !</p>
					<p>Les Comédiens, dont le sort est fait au Théatre, regardent les nouveaux rôles
						comme une surcharge ; il faut les prier, les presser pour les leur faire
						accepter : quand on y est parvenu il faut prendre leur tems, &amp; attendre
						qu’il leur plaise de jouer. Que de courbettes à faire ! Que d’impatiences à
						dévorer !</p>
					<p>Enfin, cet usage est contraire aux Comédiens mêmes. Il y en a plusieurs qui
						malgré leur bonne volonté, ne jouent jamais que dans les rôles inférieurs ;
						parce que deux ou trois de leurs Confreres regardent les premiers comme leur
						patrimoine. Ainsi les autres, qui ne sont jamais employés que dans des rôles
						de rebut, sont découragés &amp; dégoûtés de leur état, &amp; ne peuvent être
						utiles, ni au Théatre, ni au public, ni à eux-mêmes.</p>
					<p><pb n="233" xml:id="p233"/>Un Auteur qui a mis tous ses soins à faire un bon
						Poëme, peut jetter un coup d’œil sur celui qui doit en représenter le Héros.
						Mais ce ne doit être que pour se juger soi-même, se mettre en présence de
						l’Acteur &amp; du Spectateur à la fois, &amp; s’assurer si ce que l’un dit
						contente l’autre.</p>
					<p>Nous avons expliqué dans cette premiere partie les causes de décadence, qui
						sont dans le Théatre, dans les Poëmes &amp; dans les Auteurs. Nous allons
						dans la seconde, traiter de celles qui regardent les Comédiens.</p>
					<trailer>Fin de la premiere Partie.</trailer>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
