<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="chaudon_homme-du-monde_1774" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’homme du monde éclairé</title>
                <author>Chaudon, Louis Mayeul</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/chaudon_homme-du-monde_1774/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>L’homme du monde éclairé</title>
                    <author>Chaudon, Louis Mayeul</author>
                    <biblScope>p. 150-171</biblScope>
                    <date>1774</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1774"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="HDT_60">
                <head>L’homme du monde éclairé</head>
                <label><pb n="150"/>VIII. ENTRETIEN,<lb/><hi rend="sc">Sur le Théatre.<lb/><hi
                            rend="i">Le Chevalier et le Comte.</hi><lb/>Le Chevalier.</hi></label>
                <p>Je vous avoue, mon cher Comte, que la vie des petites villes est une vraie mort ;
                    point de cafés, point de spectacles ; je me passe de l’un, mais je ne saurois me
                    consoler d’avoir perdu l’autre.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Cette perte peut-elle donc vous être
                    si sensible ?</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Oui, très-sensible. Le théâtre est ce
                    que l’esprit humain a jamais inventé de plus noble &amp; de plus utile pour
                    former les mœurs, &amp; pour les polir.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Dites donc pour les corrompre. Je
                    suppose qu’il y ait des pieces honnêtes ; il suffit qu’il y en ait souvent de
                    mauvaises, pour le condamner.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Vous ignorez sans doute, en parlant
                    ainsi, les défauts que le théâtre <pb n="151"/>a réformés. Je pourrois vous
                    citer plusieurs exemples, je me borne à quelques-uns. Un homme connu se
                    raccommoda avec sa femme, en voyant le <hi rend="i">préjugé à la mode</hi>. J’ai
                    vu l’homme du monde le plus fier prendre des airs modestes après la comédie du
                        <hi rend="i">glorieux</hi>. Si les financiers ne sont plus grossiers ; si
                    les gens de cour ne sont plus de vains petits-maîtres ; si les médecins ont
                    abjuré la robe, le bonnet, les consultations en latin ; si quelques pédants sont
                    devenus hommes, à qui en a-t-on l’obligation ? au théâtre, au seul théâtre.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Voilà sans doute de grands
                    changements ; mais vous ne faites pas attention qu’il n’est question là que de
                    quelques ridicules qui intéressent peu la société, &amp; non de la correction
                    des vices, dont le théâtre est plutôt l’aliment que le remede. Les comédies de
                        <hi rend="i">Moliere</hi> pourront bien corriger le mari jaloux ; mais loin
                    de réformer la femme infidelle, elles la rendront plus infidelle encore. Ces
                    œuvres sont une école de mauvaises mœurs. Qu’y voit-on ? des enfants qui <pb
                        n="152"/>volent leurs peres, d’honnêtes bourgeois dupés par des frippons de
                    cour, &amp; surtout des femmes qui trompent leurs maris.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Il est vrai que <hi rend="i"
                        >Moliere</hi> décrie un peu le mariage ; mais cette union est relevée par
                    d’autres poëtes comiques. C’est ordinairement le dénouement légitime de toutes
                    leurs intrigues, l’heureux terme des artifices des auteurs &amp; des acteurs, la
                    récompense &amp; le couronnement de deux amants. Bien loin d’avilir ce lien,
                    inspiré par la nature, rien n’est plus propre à en faciliter le succès.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Vous auriez raison, si les démarches
                    passionnées qui précedent les mariages du théâtre pouvoient être innocentes ;
                    mais la galanterie en est le seul pivot, &amp; cette galanterie est souvent
                    très-licencieuse. Il se fait des milliers de mariages sur le théâtre ; en est-il
                    un seul dont la religion soit ou paroisse être le principe ? <hi rend="i"
                        >L’école des meres, des filles, des garçons, des jaloux</hi>, semblent
                    promettre de sages leçons sur le mariage. Mais toute la morale qui en résulte,
                        <pb n="153"/>c’est que <hi rend="i">le soin &amp; l’attention à éloigner les
                        jeunes gens des dangers du crime, ne servent qu’à leur en donner plus
                        d’envie, &amp; à leur faire chercher les moyens de se satisfaire. La
                        sévérité même qu’on a pour eux les autorise à secouer le joug, &amp; est une
                        excuse légitime des fourberies &amp; des mensonges dont ils trompent leurs
                        parents &amp; leurs tuteurs. Ces severes instituteurs sont toujours la dupe
                        de leurs précautions inquietes &amp; jalouses, &amp; n’y gagnent que le
                        ridicule dont ils se couvrent. Malgré toute la sagesse de leurs mesures,
                        l’amour, inépuisable en ressources, rend les innocents plus adroits à
                        tromper que les plus rusés ne le sont pour ne pas l’être. Après tout, c’est
                        un vain scrupule de se refuser à la galanterie. C’est une fievre épidémique
                        dont personne n’est exempt, &amp; ne peut l’être. Il est de la sagesse de ne
                        pas être plus sage que les autres. On ne peut compter ni sur les femmes, ni
                        sur les filles : il faut s’attendre à leurs chûtes, s’en faire un jeu, &amp;
                        n’avoir pas l’inutile foiblesse de s’en embarrasser</hi>. Ajoutez à ces
                    belles regles une multitude d’invectives, <pb n="154"/>de sarcasmes &amp; de
                    grossiéretés contre les maîtres, les peres, les maris. <hi rend="i">Loup-garou,
                        argus, turc, vieux fou, dragon</hi>, sont les expressions les plus modérées.
                    Ces expressions, qui ne sont rien moins que des traits d’esprit, sont un jargon
                    dont on déclare gravement qu’il ne faut que rire. Toute la jeunesse l’apprend
                    par cœur, &amp; l’emploie à tout moment, lorsqu’il s’agit de faire quelque
                    mariage <hi rend="i">à la Moliere. Georges Dandin</hi> &amp; l’<hi rend="i"
                        >Amphitrion</hi> sont les chef-d’œuvres de la sagesse de ce poëte. C’est le
                    regne, le triomphe &amp; l’apologie de l’adultere. Dans quelqu’endroit qu’on
                    ouvre certains poëtes comiques, on les trouve par-tout ennemis des mariages
                    &amp; des mœurs. Par-tout quelqu’infidélité dont on rit ; des maris &amp; des
                    femmes qui s’insultent, se maudissent, se battent ; des enfants révoltés contre
                    leurs parents, qui s’engagent sans leur aveu, les trompent, les volent, les
                    forcent à se rendre à leur folle passion ; des domestiques frippons, des
                    fourbes, des ministres de plaisir qu’on récompense. Il ne se fait pas un seul
                    mariage sur la <pb n="155"/>scene, qui ne porte quelque coup mortel à la
                    sainteté de ce lien. Supposons que tous les personnages soient des hommes réels,
                    je ne crois pas qu’il y ait au monde de compagnie plus détestable que celle-là
                    le seroit. Pas un seul homme de bien. Si quelqu’un osoit l’être, il seroit
                    aussi-tôt bafoué &amp; persécuté de tous les autres. Qu’on anime les personnages
                    de tous les poëtes comiques, sans exception, les <hi rend="i">Valere</hi>, les
                        <hi rend="i">Lucinde</hi>, les <hi rend="i">Sganarelle</hi>, les <hi
                        rend="i">Arnolphe</hi>, les <hi rend="i">Lubin</hi>, les <hi rend="i"
                        >Lucas</hi>, &amp;c. de <hi rend="i">Regnard, Monfleuri, Poisson, Favart,
                        Dancourt</hi>, &amp;c. ; les <hi rend="i">Colombine</hi>, les <hi rend="i"
                        >Pierrot</hi>, les <hi rend="i">Isabelle</hi>, les <hi rend="i"
                        >Mezzetin</hi>, les <hi rend="i">Marinette</hi>, les <hi rend="i"
                        >Arlequin</hi>, &amp;c. des <hi rend="i">Italiens</hi>, ne paroîtront qu’un
                    tas de scélérats, de fourbes, de coquettes, d’adulteres, d’effrontées, de
                    jureurs, de frippons, de débauchés, de mauvais fils, de mauvais maris, &amp;c.
                    Si les mariages, dans le monde, se faisoient sur ces modeles, cette sainte union
                    seroit une source d’infamies.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Mais si la morale des poëtes comiques
                    est si abominable, comment <pb n="156"/>les joue-t-on par-tout ? Non seulement
                    les villes principales ont leur théâtre, mais toutes les cours, même dans leurs
                    maisons de plaisance, entretiennent à grands frais des troupes de comédiens :
                    elles les pensionnent ; elles honorent leurs jeux de leur présence ; elles
                    daignent même quelquefois s’y mêler.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Cette objection, qui n’est pas de
                    vous, a plus de malignité que de force. Elle ne tend qu’à mettre aux prises la
                    vertu &amp; l’autorité, l’Église &amp; le sceptre, &amp; à fermer la bouche aux
                    ministres, par la crainte &amp; le respect. C’est l’artifice ordinaire au vice,
                    comme à l’erreur, qui ont intérêt de s’étayer par la division des deux
                    puissances. C’est bien là qu’on peut dire, avec M. <hi rend="i">Bossuet</hi>,
                    lorsque <hi rend="i">Louis XIV</hi>, en revenant de la comédie, lui demandoit,
                    en riant, s’il est permis d’y aller : <hi rend="i">Il y a de grands exemples
                        pour, &amp; de fortes raisons contre</hi>. Cette réponse pleine d’adresse
                    sauve à la fois l’évêque &amp; le courtisan, quoique le courtisan l’emporte sur
                    l’évêque. Ajoutons que les pieces qu’on joue à la cour sont ordinairement <pb
                        n="157"/>plus châtiées que celles qu’on joue à la ville ; mais quand même
                    ces pieces ne seroient pas dans les regles de la bienséance, pensons-nous que le
                    prince qui les voit représenter veuille faire une loi de son exemple ? Bien-loin
                    d’obliger personne à venir à la comédie, il loue ceux qui s’en éloignent ; il
                    n’en estime pas davantage ceux qu’il y voit ; il en blâmeroit plusieurs, s’ils y
                    venoient ; il ne trouve pas mauvais que les confesseurs, les casuistes, les
                    prédicateurs, jusques sous ses yeux, se déclarent contr’elle. Le <hi rend="i">P.
                        Bourdaloue</hi>, disoit <hi rend="i">Louis XIV, a fait son devoir ; c’est à
                        nous à faire le nôtre</hi>.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Mais, puisque vous parlez de devoirs,
                    les comédiens n’instruisent-ils pas les princes ainsi que les prédicateurs ? <hi
                        rend="i">Louis XIV</hi>, qui aimoit à danser sur le théâtre, ne fut-il pas
                    corrigé par <hi rend="i">Racine</hi> ? Lorsqu’on joua devant lui, en 1670, la
                    belle piece de Britannicus, il fut frappé du portrait que fait le poëte des
                    folies de <hi rend="i">Néron</hi>, parmi lesquelles son amour excessif pour les
                    spectacles lui donnoit les plus grands ridicules. <hi rend="i">Louis XIV</hi> ne
                        <pb n="158"/>parut plus sur les théâtres, &amp; ne dansa plus dans les
                    ballets, quoiqu’il aimât la danse, &amp; qu’il dansât bien. La comédie le sauva
                    de ce ridicule ; &amp; le poëte corrigea le monarque.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Vous parlez d’un ridicule réformé par
                    le théâtre, &amp; je vous ai déjà dit qu’il étoit propre à cela. Mais ce ne sont
                    pas les ridicules qui font la honte des rois &amp; le malheur des peuples ; ce
                    sont les passions qui les dominent ; &amp; jamais les auteurs ni les acteurs
                    tragiques &amp; comiques n’en ont guéri aucune, ni dans les princes, ni dans les
                    sujets. Bien-loin d’instruire &amp; de reprendre les grands, le théâtre
                    entretient, flatte, augmente tous leurs défauts, l’oisiveté, la paresse, la
                    frivolité, la raillerie, la mollesse, le luxe, la hauteur, l’ambition, la
                    dissimulation, &amp;c. Il leur en fait un mérite, un air de dignité, un devoir
                    d’état, un apanage de naissance. Le théâtre est le plus grand des flatteurs. Qui
                    peut lire, sans une surprise mêlée d’indignation, les prologues des opéras,
                    chantés devant <hi rend="i">Louis XIV</hi> &amp; toute la cour ? Qu’a pu <pb
                        n="159"/>dire de plus fort le paganisme, pour flatter des princes qu’il
                    mettoit au rang des dieux ? <hi rend="i">Il est digne de nos autels ; son
                        tonnerre inspire l’effroi : il prend soin du bonheur de la terre.</hi> On
                    diroit que les poëtes supposoient que ce prince avoit les foiblesses des
                    empereurs romains, &amp; qu’il aimoit les apothéoses. Un jour <hi rend="i"
                        >Louis XIV</hi>, fatigué, sans doute, de ce vain encens, demanda au Duc de
                        <hi rend="i">Montausier</hi> ce qu’il pensoit de ces prologues ? <hi
                        rend="i">Je pense</hi>, répondit-il, <hi rend="i">que votre majesté mérite
                        tous les éloges qu’on lui donne ; mais je ne puis comprendre comment elle
                        peut souffrir qu’ils soient chantés par une troupe de faquins, dans le
                        temple du vice &amp; de la débauche</hi>. Quelle vertu ! quelle vérité !
                    quelle fermeté ! &amp; quel homme que ce sage gouverneur !</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Cet homme si vertueux alloit pourtant
                    à la comédie. Des magistrats non moins séveres que lui y ont assisté plusieurs
                    fois. Les sénateurs romains, ce consistoire des rois ; les censeurs, ces hommes
                    graves, faits pour conserver les bonnes mœurs ; <hi rend="i">Caton</hi>
                    lui-même, ce <pb n="160"/>censeur si rigoureux, alloient aux spectacles.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Qu’est-ce que cela prouve ? Les hommes
                    les plus vertueux ne suivent pas toujours leurs principes. Ceux des sénateurs
                    romains étoient que le théâtre est très-dangereux. Ils firent tout ce qu’ils
                    purent, pour empêcher les représentations théâtrales. Ils noterent les comédiens
                    d’infamie, firent vendre leurs meubles, enlever leurs sieges, démolir les
                    bâtiments. L’ivresse du peuple, pour ces jeux, rendit tous leurs efforts
                    inutiles. Enfin, le torrent de la corruption, dont la comédie fut la principale
                    cause, y entraîna les sénateurs mêmes, &amp; coula à grands flots jusqu’à ce
                    qu’il eût englouti la république dans l’abyme des plus grands désordres.
                    Cependant, les comédiens furent toujours regardés comme infames. La honte, la
                    proscription du théâtre le suivirent dans son plus grand triomphe sur la vertu.
                    Les empereurs, qui ne purent lui résister, qui, souvent le grossirent,
                    n’abrogerent jamais les loix qui les notoient d’infamie. <hi rend="i">Neron</hi>
                    même les respecta ; &amp; <pb n="161"/>lorsqu’ils les violoient le plus
                    scandaleusement, ils faisoient de nouveaux réglements ; ils imposoient de
                    nouvelles peines pour les maintenir. Les empereurs chrétiens ne furent ni plus
                    indulgents, ni plus heureux. Le vice, toujours plus fort que la loi, a su se
                    maintenir contr’elle, &amp;, sans pouvoir jamais la fléchir, a rendu ses coups
                    inutiles.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Mais, si le métier de comédien est
                    infame, si la comédie elle-même l’est, comment le public est-il si empressé pour
                    le théâtre &amp; pour les suppôts du théâtre ?</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> C’est une contradiction frappante,
                    &amp; ce n’est pas la seule. Les inconséquences sont l’apanage de l’homme ;
                    elles sont communes dans la société humaine. L’usure, la médisance, l’impureté
                    ne sont-elles pas condamnées par toutes les loix ? Il y a pourtant plus de
                    libertins, d’usuriers, de médisants, que d’amateurs du spectacle. Il seroit
                    très-injuste de vouloir combattre les loix par la conduite. Au contraire, il
                    faut juger de la conduite par les loix. Est-il rien de plus condamnable que
                    l’idolâtrie ? Fut-il jamais rien <pb n="162"/>de plus autorisé ? L’histoire de
                    tous les siecles, dans le monde entier, fait voir de pareils contrastes. La
                    multitude des coupables peut arracher la tolérance, mais elle ne change ni le
                    vice, ni la vertu ; &amp; la sagesse, supérieure à tous ces nuages, n’a garde
                    d’abandonner la sainteté des regles à la corruption de leurs transgresseurs.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le Ch.</hi></hi> Les italiens &amp; les anglois sont
                    plus indulgents que vous. Ils se gardent bien de flétrir l’opéra, qu’ils
                    fréquentent, &amp; de condamner les spectacles, qui leur donnent tant de
                    plaisir. Aujourd’hui même, à Rome, on représente publiquement des comédies dans
                    des maisons religieuses. Les dames y vont sans scandale : on ne croit pas que
                    des dialogues, récités sur des planches, soient un grand mal. On a vu jusqu’à la
                    piece de <hi rend="i">Georges Dandin</hi>, exécutée à Rome, par des religieuses,
                    en présence d’une foule d’ecclésiastiques &amp; de dames.</p>
                <p><hi rend="sc"><hi rend="i">Le C.</hi></hi> Je réponds d’abord que les
                    représentations théâtrales des couvents &amp; des colleges sont bien différentes
                    du <pb n="163"/>spectacle public. Si l’on y a joué quelquefois des pieces de <hi
                        rend="i">Moliere</hi>, ce n’est qu’après les avoir chârrées. On garde les
                    rôles comiques ; on exclut les scenes licencieuses. Mais il est faux,
                    d’ailleurs, qu’en Italie, les spectacles soient plus permis qu’en France.
                    Mal-à-propos associe-t-on les italiens aux anglois, dans la façon de penser, qui
                    est toute différente. Au-delà comme au-deça des monts, le théâtre n’est que
                    toléré, comme les femmes publiques, en plusieurs villes. Il y est même beaucoup
                    moins répandu &amp; fréquenté qu’en France, où chaque bourgade croit du bel air
                    de jouer la comédie, sans penser qu’elle la donne en la jouant. Il a été fait,
                    en Italie comme en France, de bons livres contre les spectacles. Les statuts des
                    dioceses n’y sont pas moins séveres. S’il me convenoit de citer des théologiens,
                    je vous nommerois les <hi rend="i">PP. Concinna</hi>, jacobin ; <hi
                        rend="i">Othonelli</hi>, jésuite ; les actes de l’Église de Milan, par <hi
                        rend="i">S. Charles</hi> ; les synodes de <hi rend="i">Benoît XIV</hi>,
                    &amp;c. Cependant, on fréquente, en Italie comme en France, le <pb n="164"
                    />théâtre, malgré la loi &amp; la conscience parce que le vice se met presque
                    toujours au-dessus d’elles ; mais on mutile, en Italie, les chantres de l’opéra.
                    Les partisans du spectacle, qui font tant valoir les exemples que nous donnent
                    les italiens, voudroient-ils encore suivre celui-ci ?</p>
                <ab type="ornament">***</ab>
                <p>Le Comte en étoit là, lorsque son valet de chambre lui apporta une brochure toute
                    nouvelle, intitulée : <hi rend="i">Réflexions morales, politiques, historiques
                        &amp; littéraires sur le Théâtre</hi>, en 5 vol.<note place="bottom"
                            ><p>C’est dans cet ouvrage que nous avons puisé pour composer cet
                            entretien.</p></note>. Il y trouva son sentiment sur les spectacles,
                    prouvé par la raison, &amp; confirmé par les autorités les plus respectables. Il
                    ouvrit le chap. premier du livre V, intitulé : <hi rend="i">Préjugés légitimes
                        contre le Théâtre</hi>, &amp; il y trouva les réflexions suivantes.</p>
                <quote>
                    <label><hi rend="i">Premier préjugé contre le Théâtre.</hi></label>
                    <p>Les spectacles, depuis leur origine jusqu’à <hi rend="i">Constantin</hi>,
                        furent, de l’aveu de <pb n="165"/>tout le monde, l’écueil de la vertu &amp;
                        le triomphe du vice. Ce n’étoit pas seulement à cause de l’idolâtrie, qui
                        s’y trouvoit souvent mêlée, &amp; dont les païens ne pouvoient faire un
                        crime au théâtre, mais, sur tout, par rapport aux bonnes mœurs, qui y
                        étoient constamment blessées. Les excès de la comédie la firent toujours
                        condamner par les gens de bien, même païens. Les premiers chrétiens
                        l’avoient si fort en horreur, que l’éloignement du théâtre étoit une marque
                        de christianisme reconnue dans les deux religions. La scene, quoique
                        réformée par la religion chrétienne &amp; par les loix des empereurs, n’en
                        fut pas moins dangereuse, jusqu’à son extinction dans l’occident, par
                        l’irruption des barbares ; &amp; en orient, par l’invasion des turcs. Les
                        ouvrages des <hi rend="i">SS. Chrysostôme, Ambroise, Salvien, Lactance,
                            Cassiodore, &amp;c.</hi> qui, à Constantinople, à Milan, à Rome, à
                            <seg>Carthage,</seg> à Marseille, à Treves, &amp;c. ne parloient qu’à
                        des chrétiens, en sont les démonstrations. La comédie, renaissant aux
                        quatorzieme &amp; quinzieme siecles, à <pb n="166"/>l’ombre de la dévotion
                        &amp; des mysteres, se sentit bientôt de la nature du théâtre. Le fleuve
                        suivit sa pente ; &amp; le nom de comédien devint une injure proverbiale,
                        une expression de folie &amp; de vice depuit la Chine jusqu’en Écosse.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <label><hi rend="i">Second préjugé.</hi></label>
                    <p>Tous les suppôts &amp; manœuvres du théâtre, acteurs, actrices, figurantes,
                        danseurs, chanteurs, colporteurs, graveuts, machinistes, valets, &amp;c.
                        sont, dans les quatre parties du monde, parfaitement dignes les uns des
                        autres, &amp; sur-tout de leur métier. C’est la lie du vice, mêlée avec la
                        lie du peuple. On y est reçu ; on y est aimé ; on n’y fait fortune qu’à
                        proportion de sa corruption. Y souffriroit-on un homme de bien ? S’y
                        pourroit-il souffrir lui-même ? Il n’entrera jamais dans l’esprit d’une
                        honnête fille de se faite comédienne ; &amp; la premiere résolution que
                        prendra tout suppôt du théâtre, qui voudra sincérement se convertir, sera de
                        quitter la troupe. On riroit au nez de celui qui feroit l’éloge de <pb
                            n="167"/>leur vertu, à moins de vouloir, comme <hi rend="i">Érasme</hi>,
                        faire, pour rire, l’apologie du vice &amp; du libertinage.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <label><hi rend="i">Troisieme préjugé.</hi></label>
                    <p>Le caractere des auteurs dramatiques. Qui peut éluder la force de cette
                        présomption ? La plupart corrompus, qu’enfanteront-ils d’édifiant ? Un
                        mauvais arbre porte-t-il de bon fruit ? Je n’attaque point les vivants ; je
                        veux croire qu’ils n’imitent pas les mœurs de ceux dont ils e font un mérite
                        d’imiter les ouvrages. Mais, dans le fond, que peuvent être, pour la vertu,
                        les auteurs du théâtre italien, de la foire, des parades, &amp;c ?
                        S’occuperoient-ils de ces scandaleuses pieces, si la religion dirigeoit leur
                        imagination &amp; leur plume ? Combien doit être corrompue la source de tant
                        d’infamies ! Ils ont beau dire, d’après <hi rend="i">Martial</hi> &amp; <hi
                            rend="i">La Fontaine : Lasciva est nobis pagina, vita probra</hi> ;
                        c’est une chimere, les mauvais discours corrompent les mœurs, &amp; sont une
                        preuve de la corruption.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <label><pb n="168"/><hi rend="i">Quatrieme prejugé.</hi></label>
                    <p>Le caractere des défenseurs du théâtre. Il a trouvé des apologistes, cet art
                        pernicieux, qui n’eût dû trouver que des ennemis, ou plutôt, qui, pour
                        l’intérêt de la vertu, n’auroient jamais dû naître. Mais que sont ces fiers
                        paladins, qui rompent ici une lance pour leurs dames ? Ils ne valent pas
                        mieux que les <hi rend="i">Dulcinées</hi> pour lesquelles ils entrent en
                        lice. Leur conduite ne peut que rendre très-suspecte la cause dont ils sont
                        les champions. J’avoue qu’il s’est trouvé quelques écrivains, comme le <hi
                            rend="i">P. Caffaro</hi>, théatin ; le <hi rend="i">P. Porée</hi>,
                        jésuite, recommandables par leur piété, qui ont pu prendre le change, &amp;
                        avoir quelqu’indulgence pour le théâtre. Des exceptions si rares confirment
                        la regle ; le très-grand nombre de ces partisans le décrédite par sa vie
                        licencieuse. Le même intérêt de passion qui les y mene, leur met les armes à
                        la main pour les soutenir. La vertu ne plaida jamais la cause du vice.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <label><pb n="169"/><hi rend="i">Cinquieme préjugé.</hi></label>
                    <p>Le caractere des amateurs. Quelle compagnie trouve-t-on au spectacle ? Y
                        voit-on ce qui, dans tous les états, édifie par la vertu &amp; la fidélité à
                        ses devoirs ? Il ne s’y rassemble que des libertins, des coquettes, des gens
                        oisifs, sans mœurs, sans piété. Je sais qu’un honnête homme peut, une ou
                        deux fois, y être attiré par curiosité, engagé par complaisance, entraîné
                        par une malheureuse circonstance. Mais, à ce très-petit nombre près, qui n’y
                        revient plus, &amp; dont je ne parle point, il est de notoriété publique que
                        tout le reste ne se distingue que par son dérangement. La scene a beau se
                        couvrir d’or &amp; d’argent, c’est le rendez-vous de toute la mauvaise
                        compagnie, &amp; comme l’égoût d’une ville. La piece fût-elle décente, les
                        acteurs vertueux, la seule assemblée qui compose le théâtre est un préjugé
                        contre lui, &amp; devroit le faire éviter.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <label><pb n="170"/><hi rend="i">Sixieme préjugé.</hi></label>
                    <p>La diversité même des sentiments sur les spectacles, forme du moins un doute
                        légitime. Peut-on, si l’on aime son salut, ne pas préférer le parti le plus
                        sûr, qui est de n’y pas aller ? Je n’ai jamais connu aucun défenseur du
                        théâtre, qui ne convienne qu’il y a quelquefois du danger ; qu’il y en a
                        toujours pour certaines personnes ; qu’il y en a dans beaucoup de pieces ;
                        qu’il y a donc alors du péché. Qui peut définir, qui peut discerner ces
                        divers degrés ? Qui peut se flatter de ne jamais franchir la foible barriere
                        qui en sépare ? Qui peut, après tout ce qu’on a lu, blâmer la juste sévérité
                        de l’Église, qui proscrit le théâtre, &amp; qui anathématise les suppôts du
                        théâtre ? Il n’y a qu’un comédien qui puisse s’élever contre une
                        condamnation si juste &amp; si méritée.</p>
                </quote>
                <p>Le Chevalier ne sut que répondre ; <pb n="171"/>mais, en homme qui ne se
                    déconcertoit pas, il fit une pirouette de petit-maître, &amp; quitta le Comte en
                    ricanant.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
