<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Treiziéme conférence. Sur les danses, les comédies et les mascarades
                    [Missionnaire paroissial, II]</title>
                <author key="Chevassu, Joseph (1674-1752)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/10565413/joseph_chevassu/">Joseph Chevassu</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/chevassu_danses-comedies-mascarades_1753</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Joseph Chevassu, « Treiziéme conférence. Sur les danses, les comédies et les
                    mascarades », in <hi rend="i">Missionnaire paroissial. II. Conférences sur le
                        symbole des apôtres, sur les sacrements, et sur les commandements de Dieu et
                        de l’Église. Par un ancien curé du Diocése de Saint-Claude</hi>,
                        <pubPlace>Lyon</pubPlace>, <publisher>Jean et Pierre Deville</publisher>,
                        <date>1753</date>, tome II, p. 268-287. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=HBQMKIZY7moC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1753"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="268" xml:id="p268"/>
                <head type="sur">Treiziéme conférence.</head>
                <head type="main"><hi rend="i">Sur les danses, les comédies &amp; les
                        mascarades.</hi></head>
                <epigraph>
                    <p>Non mœchaberis.</p>
                    <p rend="i">Vous ne commettrez point d’impureté.</p>
                    <bibl>Exode, ch. 20.</bibl>
                </epigraph>
                <p><hi rend="big">C</hi>E n’est point assez à une ame soigneuse de son salut,
                    d’éviter le crime défendu par le sixiéme commandement ; elle doit s’éloigner
                    encore de tout ce qui peut l’y engager. Il y a des assemblées profanes où les
                    hommes &amp; les femmes se mêlent ensemble, qui sont bien souvent des occasions
                    prochaines d’impureté : tels sont les bals, les danses, les mascarades, &amp;
                    les comédies dont nous parlerons aujourd’hui. Nous nous servirons pour cet <pb
                        n="269" xml:id="p269"/>effet de l’épée spirituelle que le Seigneur nous a
                    mise entre les mains, &amp; qui n’est autre que la parole de Dieu, pour
                    retrancher de semblables abus, si pernicieux aux ames, &amp; dont l’Écriture
                    nous fait assez connoître le danger, quand elle nous avertit, par la bouche du
                    Sage, de ne pas fréquenter une femme qui se plait à danser &amp; à chanter,
                        <note place="margin"><hi rend="i">Eccli.</hi> 9. 4.</note><quote><hi
                            rend="i">Cum saltatrice ne assiduus sis</hi></quote> ; de ne point nous
                    arrêter à la regarder, ni à l’écouter, de peur que nous ne venions à périr par
                    la force de ses charmes, <quote><hi rend="i">nec audias illam, ne fortè pereas
                            in efficacia illius</hi></quote>. S’il n’y avoit rien à craindre dans
                    les bals &amp; dans les danses, comme le Monde le prétend, le Saint Esprit
                    prendroit-il tant de soin pour nous en détourner ? Examinons donc dans cette
                    conférence si ces sortes de divertissements sont aussi innocents qu’on voudroit
                    le faire croire.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Demande</hi>.</hi> Qu’est-ce que danser ? Est-ce une
                    action criminelle de sa nature ?</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Réponse</hi>.</hi> Par le mot danser, on entend
                    ordinairement, sauter de joie, marcher, se tourner, se plier &amp; se relever en
                    cadence. Cette action ne paroît pas criminelle ni illicite de sa <pb n="270"
                        xml:id="p270"/>nature, comme on peut le prouver par ces paroles du Sage :
                        <note place="margin"><hi rend="i">Eccle.</hi> 3. 1. 4.</note><quote><hi
                            rend="i">Omnia tempus habent… tempus plangendi, tempus
                        saltandi.</hi></quote> L’Écriture nous en fournit un exemple célébre, en
                    rapportant que Marie sœur d’Aaron &amp; de Moyse, se joignit aux autres femmes
                    qui dansoient séparées des hommes, en chantant des cantiques à la louange du
                    Seigneur, après la victoire remportée par le peuple de Dieu sur les Égyptiens
                    submergés dans la Mer rouge. <note place="margin"><hi rend="i">Exod.</hi> 15.
                        20.</note><quote><hi rend="i">Sumpsit ergo Maria Prophetissa, Soror Aaron,
                            tympanum in manu sua,</hi><seg type="exquote"> dit l’Écrivain sacré ;
                            </seg><hi rend="i">egressæque sunt omnes mulieres post eam cum tympanis
                            &amp; choris, &amp;c.</hi></quote> À cet exemple on peut ajoûter celui
                    de David, qui excité par des motifs de religion &amp; de piété, dansa devant
                    l’arche du Seigneur pour témoigner la joie qu’il avoit de la voir entrer dans la
                    ville de Jérusalem. <note place="margin">2. <hi rend="i">Reg.</hi> 6.
                            14.</note><quote><hi rend="i">David saltabat totis viribus ante
                            Dominum.</hi></quote> De là on peut conclure avec S. Thomas<note
                        place="margin"><hi rend="i">S. Th. in cap.</hi> 3. <hi rend="i"
                        >Isaïæ.</hi></note>, que la danse est quelque fois permise, pourvu qu’elle
                    soit accompagnée de trois conditions qui sont nécessaires pour la rendre
                    innocente. 1. Que les personnes qui dansent, le puissent faire avec décence,
                    avec modestie &amp; sans <pb n="271" xml:id="p271"/>scandaliser personne, car
                    autrement elle ne pourroit pas être sans péché ; comme si par exemple un
                    Ecclésiastique ou une personne religieuse commettoient cette indécence :
                            <quote><hi rend="i">Ut non sit persona indecens, sicut Clericus vel
                            Religionsus.</hi></quote> 2. Que ce soit seulement dans le temps d’une
                    joie convenable, comme d’une réjouissance publique : <quote><hi rend="i">Ut sit
                            tempore lætitiæ, ut liberationis gratiâ, vel in nuptiis &amp;
                            hujusmodi.</hi></quote> 3. Que l’honnêteté y soit régulièrement observée
                    à l’égard des chansons, des gestes, du lieu, du temps &amp; des autres
                    circonstances qui l’accompagnent. Voilà les conditions que S. Thomas demande
                    dans la danse, afin qu’elle puisse être exemte de péché, &amp; sans lesquelles
                    elle est certainement vicieuse &amp; condamnable. C’est pourquoi il ajoûte :
                            <quote><hi rend="i">Si autem fiant ad provocandum lasciviam &amp;
                            secundùm alias circumstantias, constat quod actus vitiosus
                        est.</hi></quote> Ainsi, comme il est très-rare que ces sortes de
                    circonstances se rencontrent dans les danses, nous croyons avec les Saints Pères
                    de l’Église, qu’il est de la sagesse des Chrétiens de s’en abstenir.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Quel est le sentiment des Saints Pères
                    touchant les danses ?</p>
                <p><pb n="272" xml:id="p272"/><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> Saint
                    Chrysostome dit que le Démon se trouve dans les danses lascives, qui sont les
                    jeux où il se plait davantage, &amp; par le moyen desquels il perd plus
                    facilement les ames : <note place="margin"><hi rend="i">Chrys. H.</hi> 49. <hi
                            rend="i">in Matth.</hi></note><quote><hi rend="i">Ubi saltus lascivus,
                            ibi Diabolus certè adest… his tripudiis Diabolus saltat.</hi></quote> Il
                    les appelle les pompes de Satan ausquelles nous avons renoncé dans notre
                    baptême. <note place="margin"><hi rend="i">Ejusd. H.</hi> 36. <hi rend="i"
                            >&amp;</hi> 37. <hi rend="i">in Gen. Ambr. l.</hi> 2. <hi rend="i">de
                            pœn. c.</hi> 6. <hi rend="i">&amp; l.</hi> 4. <hi rend="i"
                        >Ep.</hi> 30.</note>Il ajoûte que la sale où l’on danse est comme la
                    boutique du Démon, où il étale toute sorte de vices &amp; allume les passions
                    impures. S. Ambroise assure que la danse est la compagne de la volupté &amp; de
                    l’impudicité : <quote><hi rend="i">Deliciarum comes atque luxuriæ.</hi></quote>
                    Il dit qu’il faut être ivre, ou avoir perdu le bon sens pour danser. S. Éphrem
                    regarde le Démon comme l’auteur &amp; l’inventeur des danses. Qui a appris aux
                    Chrétiens à danser ? demande ce Saint Diacre d’Édesse : <note place="margin"><hi
                            rend="i">Ephrem, interrog.</hi> 2. <hi rend="i"
                            >p.</hi> 181.</note><quote><hi rend="i">Unde suas didicere choreas ?
                            quis talia Christianos docuit ?</hi></quote> Ce n’est, dit-il, ni S.
                    Pierre ni S. Paul, ni aucun autre Apôtre ; c’est du Démon, cet Esprit impur qui
                    a inspiré aux hommes la fornication &amp; l’idolâtrie, qu’est venue cette
                    détestable coûtume : <quote><hi rend="i">Qui docuit idola colere, docuit etiam
                            ludere.</hi></quote> Tel est le sentiment des Saints touchant les
                    danses. C’est <pb n="273" xml:id="p273"/>ce qui a fait dire à un Théologien de
                    l’Ordre de S. François, que la danse est un cercle dont le Diable fait le
                    centre, &amp; les autres Démons la circonférence : <note place="margin"><hi
                            rend="i">Conradus Elingius, in Catech. Catholico, l.</hi> 4. <hi
                            rend="i">c.</hi> 14.</note><quote><hi rend="i">Chorea mundana est
                            circulus cujus centrum est Diabolus, &amp; circumferentia Angeli ejus
                            circumstantes.</hi></quote> D’où il conclut qu’il n’arrive presque
                    jamais que la danse soit sans péché ; <hi rend="i">&amp; ideo rarò aut numquam
                        fit sine peccato.</hi></p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> N’est-il pas au moins permis de
                    regarder les danses, d’assister aux bals &amp; aux comédies ?</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> Les Saints Pères nous apprennent que de
                    tels spectacles sont indignes d’un Chrétien. Tertullien les appelle le
                    consistoire privé de l’impudicité, où l’on n’approuve que les libertés qu’on
                    n’oseroit prendre ailleurs : <note place="margin"><hi rend="i">Tertul. l. de
                            spectacul. c.</hi>17.</note><quote><hi rend="i">Est privatum
                            consistorium impudicitiæ, ubi nihil probatur quàm quod alibi non
                            probatur.</hi></quote> S. Clément d’Alexandrie dit que ces fortes
                    d’assemblées sont honteuses &amp; pleines d’iniquité : <note place="margin"><hi
                            rend="i">Clem. Alex. Pedag. c.</hi> 12. <hi rend="i">sub
                        finem.</hi></note><quote><hi rend="i">Magnâ confusione &amp; iniquitate hi
                            cœtus pleni sunt.</hi></quote> S. Augustin ne croit pas qu’un homme de
                    bien puisse voir quelqu’un danser au son des instruments, sans en gémir, bien
                    loin d’en rire &amp; de s’en divertir : <note place="margin"><hi rend="i">Aug.
                            in Ps.</hi> 98. <hi rend="i">n.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">Da
                            hominem qui in Domino vivit, quando <pb n="274" xml:id="p274"
                            />respexerit hominem saltantem ad organum, plus illum dolet insanientem
                            quàm phreneticum febrientem.</hi></quote> Salvien dit nettement que le
                    théatre est une des pompes du Diable ausquelles les Chrétiens ont renoncé dans
                    leur baptême, &amp; que c’est être en quelque manière apostat, que d’y
                    assister : <note place="margin"><hi rend="i">Salv. l.</hi> 6. <hi rend="i">de
                            gubernat.</hi></note><quote><hi rend="i">In spectaculis quædam apostasia
                            fidei est, &amp; à Symbolis ipsius lethalis prævaricatio.</hi></quote>
                    La raison qu’il en donne est que le Démon se trouve dans les spectacles qu’il a
                    inventés ; ainsi c’est quitter Jésus-Christ pour reprendre le parti du Démon.
                    D’où nous concluons qu’on ne peut s’arrêter innocemment à ces sortes de
                    divertissements, qui sont pour l’ordinaire des écoles de coquetterie &amp; de
                    libertinage, où la vertu la plus épurée n’est pas en fureté, &amp; d’où l’on
                    sort toujours moins pur qu’on n’y est entré : ce qui a fait dire à Tertullien,
                        <note place="margin"><hi rend="i">Loco cit.</hi></note><quote><hi rend="i"
                            >Theatrum propriè sacrarium Veneris est.</hi></quote> Cependant comme le
                    Monde ne manque pas d’excuses pour justifier sa conduite, il nous faut tâcher de
                    les réfuter.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Vous entreprenez beaucoup, quand vous
                    prétendez qu’on doit s’abstenir des danses, des bals, &amp; des comédies : c’est
                    un usage que <pb n="275" xml:id="p275"/>bien des gens ne condamnent pas, &amp;
                    une ancienne coûtume : pourquoi ne sera-t-il pas permis de la suivre ?</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> Il ne faut point s’appuyer sur la
                    coûtume, quand ce n’est que le libertinage &amp; la corruption du siécle qui
                    l’ont introduite. La coûtume qui n’est pas fondée sur la justice &amp; la
                    vérité, n’est qu’une ancienne erreur, dit S. Cyprien ; <note place="margin"><hi
                            rend="i">Ep.</hi> 74. <hi rend="i">ad Pompon.</hi></note><quote><hi
                            rend="i">Consuetudo sine veritate vetustas erroris est.</hi></quote>
                    Jésus-Christ n’a pas dit qu’il étoit la coûtume, mais qu’il étoit la vérité.
                    C’est pourqoui ni la longueur du temps, ni l’autorité des personnes, ni les
                    priviléges des nations, n’ont pas la force de rendre légitime une mauvaise
                    coûtume. C’est ainsi que raisonne Tertullien. <note place="margin"><hi rend="i"
                            >L. de veland. virgin.</hi></note>Enfin une coûtume qui est contraire
                    aux loix de l’Église &amp; aux constitutions canoniques, n’est d’aucune
                    autorité, &amp; est un véritable abus. <note place="margin"><hi rend="i">In
                            cap.</hi> Ad nostram, <hi rend="i">de consuetudine, l.</hi> 1. <hi
                            rend="i">tit.</hi> 4.</note><quote><hi rend="i">Consuetudo,</hi><seg
                            type="exquote"> dit le Pape Innocent III, écrivant à l’Évêque de
                            Poitiers, </seg><hi rend="i">quæ canonicis obviat institutis, nullius
                            debet esse momenti.</hi></quote> Telle est la coûtume qu’on prétend
                    justifier. C’est un abus que les Saints Pères ont combattu comme formellement
                    opposé aux maximes de la religion. Dieu lui-même a souvent fait éclater sa <pb
                        n="276" xml:id="p276"/>colère contre ceux qui l’ont suivi. <note
                        place="margin"><hi rend="i">L. de spectac. c.</hi> 26.</note>Tertullien en
                    rapporte un exemple dont il prend Dieu à témoin. Il raconte qu’une femme
                    chrétienne étant allée à la comédie, elle en revint possédée du Démon : &amp;
                    comme dans l’exorcisme, on reprochoit à cet Esprit impur, comment il avoit osé
                    attaquer une personne fidéle, il repondit ; <quote><hi rend="i">In meo
                            inveni</hi></quote> ; J’ai eu raison, puisque je l’ai trouvée chez moi,
                    c’est-à-dire dans un lieu qui m’appartient. On ne peut donc soûtenir, ni suivre
                    une semblable coûtume, si contraire aux maximes de l’Évangile. <note
                        place="margin"><hi rend="i">Tertul. ibid.</hi></note><quote><hi rend="i"
                            >Christus veritatem se, non consuetudinem cognominavit.</hi></quote></p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Nos parents, disent les jeunes gens,
                    nous permettent de nous trouver dans ces assemblées ; ainsi nous ne croyons pas
                    mal faire d’y aller.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> Vos parents vous permettent d’aller aux
                    danses, aux bals, à la comédie : quoi ! il vous conduisent dans ces routes
                    égarées. Ils sont donc du nombre de ces impies dont parle le Saint homme Job en
                    cette sorte : <note place="margin"><hi rend="i">Job.</hi> 21.
                            11…13.</note><quote><hi rend="i">On voit sortir en foule, dit-il, leurs
                            enfants de leurs maisons, qui dansent &amp; qui sautent en se jouant ;
                            ils ont la harpe &amp; les tymbales à la main, &amp; ils se divertissent
                            au <pb n="277" xml:id="p277"/>son des instruments.</hi></quote> Mais
                    quelle en sera la fin ? <quote><hi rend="i">Ducunt in bonis dies suos, &amp; in
                            puncto ad Inferna descendunt.</hi></quote> Voilà le précipice où vous
                    les conduisez, &amp; où vous tombez les premiers, malheureux Pères &amp; Mères,
                    qui êtes si complaisants que vous n’oseriez résister au libertinage de vos
                    enfants. Quoi ! vos pères &amp; mères vous permettent de danser. Ils sont donc
                    les imitateurs de l’infame Hérodias, dont la fille reçut, pour prix &amp;
                    récompense de sa danse, la tête du plus grand &amp; du plus saint des enfant des
                    hommes : <quote><hi rend="i">Saltavit filia Herodiadis, &amp; placuit
                            Herodi.</hi></quote> Je n’oserois presque vous dire ce qu’ajoûte Saint
                    Ambroise : <note place="margin"><hi rend="i">Ambr. l. de virg.
                            c.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">Saltet, sed adulteræ
                        filia</hi></quote> ; Danse qui voudra, mais cela ne convient qu’à la fille
                    d’une adultère : quant à la mère qui est sage &amp; reconnue pour chaste, son
                    emploi doit être d’apprendre à sa fille, non la danse, mais la religion &amp; la
                    morale de Jésus-Christ, <quote><hi rend="i">Quæ verò pudica, quæ casta est,
                            religionem doceat, non saltationem.</hi></quote></p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Il faut bien, dit-on, prendre un peu de
                    récréation, les Dimanches &amp; les Fêtes, quand on a travaillé &amp; qu’on
                    s’est occupé pendant toute la semaine.</p>
                <p><pb n="278" xml:id="p278"/><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> On ne défend
                    pas les divertissements honnêtes, mais ceux qui sont pernicieux au salut, comme
                    parle un Père de l’Église : <note place="margin"><hi rend="i">Greg.
                        Naz.</hi></note><quote><hi rend="i">Non animi relaxationem interdictam volo,
                            sed petulantiam coerceo.</hi></quote> Réjouïssez vous ; mais que ce soit
                    dans le Seigneur, comme l’ordonne l’Apôtre : soyez gais &amp; joyeux ; mais que
                    ce soit en la manière que le doivent être des Chrétiens &amp; des Saints, tels
                    qu’étoit le peuple de Béthulie dans les Fêtes qu’il célébra après avoir été
                    délivré des mains d’Holopherne, par celles de Judith : <note place="margin"><hi
                            rend="i">Judith,</hi> 16. 24.</note><quote><hi rend="i">Erat populus
                            jucundus secundùm faciem Sanctorum.</hi></quote> Mais pour les danses,
                    elles sont encore plus défendues les jours de Dimanches &amp; de Fêtes, que dans
                    un autre temps. Aussi les Pères assemblés au Concile de Paris, tenu en 1212 sous
                    le pontificat d’Innocent III, disent qu’il est plus criminel de se livrer à la
                    danse, que de labourer la terre, le saint jour de Dimanche : <note
                        place="margin"><hi rend="i">Conc. Paris. part.</hi> 3. <hi rend="i"
                        >c.</hi> 4.</note><quote><hi rend="i">Teste Gregorio, melius est dominico
                            die arare, vel fodere, quam choreas ducere.</hi></quote> Il est inutile
                    de dire qu’on ne danse qu’après les divins offices ; tout le jour est également
                    saint, &amp; s’il n’est pas permis de faire des œuvres serviles après la <pb
                        n="279" xml:id="p279"/>célébration de l’office divin, par la seule raison
                    que le travail empêche qu’on ne s’occupe des choses spirituelles ; à plus forte
                    raison ne doit-on pas s’occuper aux chansons profanes &amp; aux danses, puisque
                    elles sont infiniment plus capables de faire oublier Dieu &amp; les choses
                    spirituelles, que le travail même le plus pénible. <note place="margin"><hi
                            rend="i">De spectaculis, c.</hi> 25.</note><quote><hi rend="i">An ille
                            recogitabit eo tempore de Deo, positus illic, ubi nihil est de
                        Deo,</hi></quote> dit Tertullien. Aussi S. Augustin a dit, ainsi que le
                    rapporte S. Thomas<note place="margin"><hi rend="i">S. Th.</hi> 22. <hi rend="i"
                            >q.</hi> 122. <hi rend="i">a.</hi> 4. <hi rend="i">ad</hi> 3.</note>,
                    que ce seroit un moindre péché de travailler un jour de Fête, que de s’occuper à
                    ces sortes de danses, où régne toujours un libertinage certain. Le troisiéme
                    Concile de Toléde, tenu en 589 sous Pélage II, déclare impie la coûtume de
                    danser aux solemnités des Saints, &amp; ordonne aux Prêtres &amp; aux
                    Magistrats, de s’appliquer à abolir, dans toute l’Espagne, un si pernicieux
                    usage.</p>
                <p>Nous pourrions citer jusqu’à huit Conciles provinciaux tenus en France depuis le
                    Concile de Trente, qui tous unanimément condament les danses, particulièrement
                    aux jours de Dimanches &amp; de Fêtes. Nos Rois très-Chrétiens, protecteurs des
                    loix de <pb n="280" xml:id="p280"/>l’Église, ont fait aussi plusieurs
                    ordonnances conformes à celles de ces Conciles. Il ne nous reste donc plus qu’à
                    conclure que tous ceux à qui Dieu a mis son autorité entre les mains, sont
                    obligés en conscience de s’opposer de toutes leurs forces à une si mauvaise
                    coûtume, qui ressent beaucoup plus le paganisme que la religion chrétienne.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Je suis invité à des noces où l’on
                    prend ce divertissement ; mon parent se marie ; ne me sera-t-il pas permis de
                    danser à ses noces ?</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> Quoique absolument parlant nous ne
                    condamnions pas quelques danses qui se font modestement &amp; honnêtement, à
                    l’occasion des mariages, néanmoins il faut avouer que ces assemblées de garçons
                    &amp; de filles produisent presque toujours quelques desordres. Les regards, les
                    ris immodérés, les paroles à double sens, les querelles, les desirs de
                    convoitise, les chansons malhonnêtes, &amp; les libertés criminelles qu’on y
                    prend, rendent presque toujours coupables ceux qui s’y rencontrent. C’est
                    pourquoi le Concile de Laodicée, tenu sous S. Sylvestre, défend les danses, même
                    aux noces : <note place="margin"><hi rend="i">C. Laodicenum,
                        Can.</hi> 53.</note><quote><hi rend="i">Non oportet Christianos, ad <pb
                                n="281" xml:id="p281"/>nuptias venientes se turpiter &amp; indecorè
                            gerere, vel saltare ; sed modestè cœnare &amp; prandere, ut decet
                            Christianos.</hi></quote></p>
                <p>Examinez bien, mes Frères, ce qui se passa aux noces d’Abraham, d’Isaac, de Jacob
                    &amp; des autres Saints dont parle l’Écriture : vous verrez qu’il n’y est fait
                    aucune mention de danses &amp; de semblables légéretés ; au contraire, il est
                    dit de Sara que voulant attirer la miséricorde de Dieu sur son mariage avec le
                    jeune Tobie, elle déclare qu’elle a toujours eu en horreur de semblables
                    amusements : <note place="margin"><hi rend="i">Tob.</hi> 3. 17.</note><quote><hi
                            rend="i">Numquam cum ludentibus miscui me, neque cum his qui in levitate
                            ambulant participem me præbui.</hi></quote> Cependant elle avoit été
                    mariée plusieurs fois. Si vous vous conduisiez de la sorte, Dieu béniroit vos
                    mariages ; au lieu que vous attirez souvent son indignation par les danses &amp;
                    les autres excès ausquels vous vous abandonnez.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Est-il permis de se masquer &amp; de se
                    vêtir d’un habit différent de celui de son sexe, comme cela arrive dans les
                    danses &amp; les comédies ?</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> La loi ancienne défend expressément à
                    toutes sortes de personnes de se déguiser de la sorte : <note place="margin"><hi
                            rend="i">Deuter.</hi> 22. 5.</note><quote><hi rend="i">Non <pb n="282"
                                xml:id="p282"/>induetur mulier veste virili, nec vir utetur veste
                            fœmineâ.</hi></quote> Elle traite d’abominable celui ou celle qui le
                    font. <quote><hi rend="i">Abominabilis enim apud Deum est qui facit
                        hæc.</hi></quote> Or il faut observer que cette défense ne doit pas étre
                    considérée comme simplement légale, &amp; comme un précepte qui ait été par
                    conséquent aboli par la loi de l’Évangile ; mais on doit au contraire la
                    regarder comme un précepte moral qui n’oblige pas moins les Chrétiens qu’il
                    obligeoit les Juifs ; ainsi que l’enseigne S. Thomas<note place="margin">1. 2.
                            <hi rend="i"><hi rend="i">q.</hi></hi> 102.<hi rend="i">a.</hi>6.<hi
                            rend="i">ad</hi> 2.</note>, qui dit que Dieu, en faisant cette défense,
                    n’a pas seulement eu en vue de détourner cet ancien peuple de l’idolâtrie que
                    commettoient les hommes, en adorant Vénus, travestis en femme ; &amp; les femmes
                    Mars, déguisées en hommes : mais encore pour les détourner de la luxure à
                    laquelle ces déguisements ouvrent souvent la porte. Ce même Saint Docteur
                    s’explique encore plus clairement ailleurs, en disant que ce desordre est
                    mauvais de sa nature : <note place="margin">2. 2. <hi rend="i">q.</hi> 169.<hi
                            rend="i">a.</hi>1. <hi rend="i">ad</hi> 3</note><quote><hi rend="i">De
                            se vitiosum est quod mulier utatur veste virili ; aut è
                        converso.</hi></quote> Il en apporte la raison qu’il avoit déjà donnée :
                            <quote><hi rend="i">&amp; præcipuè quia hoc potest esse causa
                            lasciviæ.</hi></quote> Ce saint suit en cela le sentiment <pb n="283"
                        xml:id="p283"/>de Saint Augustin son maître, qui appelle ceux qui se
                    déguisent de la sorte, des infâmes &amp; de véritables bouffons : <note
                        place="margin"><hi rend="i">Aug.l.</hi>1. <hi rend="i">Soliloq. c.</hi> 16.
                            <hi rend="i">seu n.</hi> 30. 1. <hi rend="i"
                            >Cor.</hi> 11.</note><quote><hi rend="i">Veros histriones, verosque
                            infames sine dubitatione possumus vocare.</hi></quote></p>
                <p>Cette décision est conforme à la doctrine de l’Apôtre, qui recommande aux
                    fidéles, d’avoir chacun l’extérieur convenable à son sexe, &amp; dit que c’est
                    une chose honteuse de faire le contraire. Ajoûtons à cela, que les jeux défendus
                    &amp; la licence, sont des suites presque toujours certaines de ces sortes de
                    déguisements, qui par ces circonstances deviennent encore plus criminels.</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Dem</hi>.</hi> Ne peut-on pas du moins, se masquer
                    pendant le carnaval, en prenant des habits conformes à son sexe, quoiqu’ils ne
                    soient pas convenables à notre état ?</p>
                <p><hi rend="i"><hi rend="sc">Rép</hi>.</hi> On ne peut point excuser de péché ceux
                    qui se masquent pendant le carnaval, quoiqu’ils ne prennent que des habits
                    conformes à leur sexe, mais qui ne sont point convenables à leur état ; parce
                    qu’étant masqués, on peut toujours les prendre pour des infames &amp; des
                    bouffons, comme nous l’avons dit ci-devant avec S. Augustin : <pb n="284"
                        xml:id="p284"/>D’ailleurs ces sortes de déguisements portent aisément à
                    faire des actions qui blessent la pudeur &amp; l’honnêteté chrétienne, sur-tout
                    dans un temps de débauche, de libertinage &amp; de plaisirs, tel qu’est celui du
                    carnaval, où quantité de Chrétiens s’abandonne à des excès criminels, sans que
                    presque personne s’y oppose. Nous remarquerons cependant, 1. que l’usage des
                    masques étant un desordre très-pernicieux &amp; défendu par les ordonnances de
                    nos Rois &amp; les Parlements du Royaume ; les Magistrats &amp; autres
                    supérieurs doivent s’y opposer &amp; l’empêcher autant qu’ils peuvent. 2. Que
                    les pères &amp; les mères, les maîtres &amp; maîtresses qui permettent à leurs
                    enfants &amp; domestiques, de se masquer, participent à tous les péchés qu’ils
                    commettent à l’occasion de ce déguisement. 3. Que les ouvriers &amp; les
                    marchands qui font métier de faire &amp; de vendre des masques tels qu’on les
                    porte au carnaval, exercent une profession mauvaise par elle-même ; &amp; par
                    conséquent qu’ils sont obligés d’y renoncer, s’ils veulent mériter la grace de
                    l’absolution, puisqu’ils donnent occasion au prochain d’offenser Dieu. <pb
                        n="285" xml:id="p285"/>Ils ont beau dire qu’ils ne prétendent pas consentir
                    au péché de ceux qui s’en servent, ils ne laissent pas d’être coupables : car
                    s’il n’y avoit point d’artisans qui fissent &amp; vendissent des masques, on
                    n’en verroit pas tant dans les rues &amp; dans les bals, au grand scandale des
                    gens de bien. Nous pouvons dire d’eux ce que Tertullien a dit de ceux qui
                    tailloient les idoles des païens. <note place="margin"><hi rend="i">Tertull. l.
                            de idololat. c.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">Quidquid idolatra
                            committit, in artificem quemcumque &amp; cujuscumque idoli deputetur
                            necesse est ; quomodo enim renuntiavimus Diabolo &amp; Angelis ejus, si
                            eos facimus ?</hi></quote></p>
                <p>Finissons par ces paroles que S. Paul adresse aux Éphésiens : <note
                        place="margin"><hi rend="i">Eph.</hi> 4. 17.</note><quote><hi rend="i">Hoc
                            igitur dico &amp; testificor in Domino, ut jam non ambuletis, sicut
                            &amp; gentes ambulant in vanitate sensûs sui</hi></quote> : Je vous dis
                    avec l’Apôtre, &amp; je vous conjure, mes Frères, par le Seigneur, de laisser
                    toutes ces folies, &amp; de ne plus vivre comme les gentils qui suivent dans
                    leur conduite la vanité de leurs pensées : enchantés des vaines apparences du
                    Monde, ils ne cherchent qu’à remplir le vuide de leur cœur par des objets qui
                    les amusent &amp; les divertissent. Ne les imitez pas ; éloignez vous pour
                    toujours de <pb n="286" xml:id="p286"/>ces lieux de dissolutions, où l’on
                    apprend à se corrompre &amp; où ne se trouve jamais l’esprit de Dieu. Danses,
                    bals, comédies, spectacles vains &amp; dangereux, renoncez à tous ces restes du
                    paganisme. Souvenez vous que ce n’est pas ainsi que vous avez été instruits dans
                    l’école de Jésus-Christ ; si toutefois vous y avez bien appris ce qu’on vous y a
                    dit selon la vérité de sa doctrine : <quote><hi rend="i">Vos autem non ita
                            didicistis Christum ; si tamen illum audistis &amp; in ipso edocti
                            estis, sicut est veritas in Jesu.</hi></quote> On vous a enseigné que
                    dans votre baptême vous aviez renoncé à Satan, à ses pompes, &amp; aux maximes
                    du siécle, pour ne plus vivre que de la vie de Jésus-Christ &amp; imiter sa
                    sainteté : considérez combien vous vous en êtes éloignés. Lorsque vous vous êtes
                    trouvés dans ces assemblées profanes dont nous avons parlé, combien avez-vous
                    déplu à Dieu, aux Anges &amp; aux Saints ? Que n’avez-vous pas fait pour vous y
                    rencontrer ? Vous avez desobéi à vos supérieurs ; vous avez perdu l’instruction
                    &amp; le service divin ; vous avez couru la nuit pendant que tant de saintes
                    ames étoient occupées à prier ou à chanter les louanges de Dieu. <pb n="287"
                        xml:id="p287"/>Considérez que pendant que vous dansiez, un million de
                    personnes étoient à l’agonie &amp; souffroient de cruelles douleurs ; que votre
                    tour viendra ; que le temps passe, &amp; que la mort approche où il vous faudra
                    rendre compte de tous ces vains amusements ; en un mot qu’ils sont indignes
                    d’une ame qui a un vrai desir de se sauver : <note place="margin"><hi rend="i"
                            >S. Eligius, Him.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">Non sunt
                            ista,</hi><seg type="exquote"> dit un Père de l’Église,</seg>
                        <hi rend="i">salvari cupientium.</hi></quote></p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
