<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Des Spectacles [Réflexions chrétiennes, I]</title>
				<author key="Croiset, Jean (1656-1738)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12927799/jean_croiset/">Jean Croiset</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/croiset_spectacles_1777/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Jean Croiset, « Des Spectacles », in <hi rend="i">Réflexions chrétiennes sur
						divers sujets de morale, utiles à toutes sortes de personnes, et
						particuliérement à celles qui font la Retraite spirituelle un jour chaque
						mois. Par le Père Jean Croiset, de la Compagnie de Jesus</hi>,
						<pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Sorin</publisher>,
						<date>1777</date>, tome I, p. 75-92. PDF : <ref
						target="http://books.google.fr/books?id=fMAsAAAAYAAJ">Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1777"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapter">
				<pb n="75" xml:id="p75"/>
				<head><hi rend="i">Des Spectacles.</hi></head>
				<div2 type="section">
					<head>I.</head>
					<p>Le Spectacle n’est plus un amusement vuide, &amp; oisif ; c’est un assemblage
						vif &amp; séduisant de tout ce qui peut plaire, qui ne tend qu’à enchanter
						l’esprit &amp; les sens par mille charmes, &amp; à attendrir le cœur par
						tout ce que les passions ont de plus fin &amp; de plus insinuant.</p>
					<p>Le théatre perdroit son agrément sans ce délicieux artifice. On veut être ému
						&amp; touché par le spectacle ; la scene languit si elle n’irrite quelque
						passion : &amp; quand les acteurs nous laissent immobiles, on est indigné de
						ce qu’ils n’ont pas sçu troubler notre repos, ni blesser notre
						innocence.</p>
					<p>Tout y concourt à séduire l’ame &amp; à l’amollir : le cœur conduit par les
							<pb n="76" xml:id="p76"/>oreilles &amp; par les yeux, s’attache à tout
						ce qui le charme ; la raison, suspendue partant d’enchantemens, se tait. La
						Religion n’est pas entendue dans un si grand fracas de plaisirs ; rien n’est
						du goût que ce qui flatte les sens, &amp; parmi tant d’objets si capables de
						plaire, &amp; qui plaisent en effet, l’ame sera-t-elle maîtresse de ses
						désirs ?</p>
					<p>Les spectacles profanes ne sont, à proprement parler, qu’une sçavante école
						de toutes les passions. On y fait avec éclat &amp; avec succès des leçons
						publiques de galanterie, de fourberie, de vengeance, d’ambition ; on y
						apprend à conduire habilement une intrigue ; à éluder la scrupuleuse
						vigilance des parens ; à surprendre par mille ruses la bonne foi ; à ne
						tendre jamais à faux des piéges à l’innocence ; à se défaire en habile homme
						d’un concurrent ; à se venger à coup sûr d’un ennemi ; à élever sa fortune
						sur les débris de celle d’autrui, &amp; tout cela en habile homme. Et comme
						ce sont des leçons flateuses, auxquelles les acteurs donnent un merveilleux
						relief, quel progrès une passion vive &amp; ardente, insinuée avec tant
						d’artifice, ne fait-elle pas dans un cœur où elle trouve déjà de si grandes
						dispositions ? Tout ce qu’on voit, tout ce <pb n="77" xml:id="p77"/>qu’on
						entend sur le théatre ne s’adresse qu’aux sens, à la cupidité ; parures,
						décorations, chants, harmonies, assemblées, tout tente ; &amp; à force de
						goûter ce qui enchante, on trouve des charmes dans les piéges, &amp; on se
						sçait bon gré d’être tenté.</p>
					<p>On s’apprivoise aisément avec ce qui plaît, quelque danger qu’il s’y trouve.
						La douceur du poison en fait oublier les funestes suites ; on ne voit plus
						rien de honteux dans les passions, dès qu’elles ont été déguisées sur le
						théatre, &amp; embellies par l’art ; &amp; à force d’admirer &amp;
						d’applaudir, on y apprend à ne rougir de rien.</p>
					<p>Mais ces éternels admirateurs du théatre ne sçavent que trop combien ils y
						ont appris. En sort-on avec une conscience plus délicate ? Y apprend-on à
						être plus réservé &amp; plus en garde ? En rapporte-t-on des idées plus
						pures, des façons de parler moins libres, des manieres d’agir plus
						chrétiennes ? Et au sortir des spectacles, reste-t-il beaucoup de goût pour
						la dévotion ? Peut-on disconvenir que cette licence effrénée du siécle,
						cette affreuse corruption de mœurs dans tous les âges, ce dégoût de la piété
						si universel dans le monde, cette différence, pour ne pas <pb n="78"
							xml:id="p78"/>dire, ce mépris de la Religion, réduite presque aux seules
						bienséances parmi les mondains, ne soient le fruit nécessaire de ces
						spectacles profanes ?</p>
					<p>Et certes, à moins qu’on ne veuille étouffer jusques aux premiers principes
						du bon sens &amp; de la Religion, par quel artifice nouveau peut-on accorder
						l’Evangile avec les spectacles ?</p>
					<p>Le démon, dit Tertullien, ne conduit plus aux Temples des idoles, mais au
						théatre &amp; au bal, où l’on voit des statues animées, des idoles vivantes,
						qui s’étudient par tous les charmes à séduire le cœur, &amp; à le faire
						apostasier. Aussi ne trouve-t-on jamais de Chrétiens aux spectacles : &amp;
						si on en trouve, dit-il, c’est une marque qu’ils ne sont plus Chrétiens.</p>
					<p>La morale de notre Religion est aussi invariable que ses dogmes ; ce qui
						blessoit la conscience des premiers fidéles, peut-il n’être pas interdit à
						tous les Chrétiens ? Mais ni l’Evangile, dit-on, ni l’Ecriture sainte, ne
						défend nulle part la comédie, ni les autres spectacles profanes. Ainsi
						répondoient autrefois à saint Cyprien, quelques libertins. L’Evangile &amp;
						l’Ecriture sainte, réplique ce grand Saint, a plus dit en se faisant sur ce
						point, que si elle s’étoit <pb n="79" xml:id="p79"/>expliquée par des
						défenses expresses. Et certes, quelle nécessité de faire un précepte pour
						des choses qui étoient si visiblement indignes du nom chrétien, si
						contradictoirement opposées à l’esprit, &amp; aux maximes du
						christianisme.</p>
					<p>Quels sentimens auroit eu Jesus-Christ des fidéles qu’il formoit, s’il avoit
						jugé nécessaire de leur interdire par une loi expresse, des plaisirs
						païens ? Quels sentimens auroient eu des fidéles, les Païens-mêmes, s’ils
						avoient vû qu’avec cette loi si pure, si sainte, si parfaite, qui condamne
						jusqu’à la pensée du mal, qui oblige de tendre sans cesse à la perfection,
						ces fidéles eussent eu besoin d’un commandement particulier, pour n’aller
						pas aux spectacles ?</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>II.</head>
					<p>Mais on se trompe de dire que l’Evangile, que l’Ecriture sainte ne défendent
						nulle part ces divertissemens profanes. Ils ne les défendent pas en
						particulier quelque part, parce qu’ils les condamnent par-tout. Que signifie
						autre chose tout ce que l’Ecriture sainte dit de l’extrême pureté du cœur,
						qui est comme la base de la vie chrétienne, tout ce qu’elle dit de la <pb
							n="80" xml:id="p80"/>mortification des sens, de la légereté de l’esprit, de la
						foiblesse de la chair, de la force des passions, de la malice &amp; des
						ruses du tentateur, du danger de s’exposer aux moindres occasions d’être
						tenté ; enfin, tout ce qu’elle dit de l’attention, &amp; de la vigilance sur
						les désirs, de la modération des plaisirs, des victoires sur son propre
						cœur, de la perversité des maximes &amp; des joies mondaines.</p>
					<p>On demande où c’est que l’Evangile défend ces profanes divertissemens ? On
						répond que tout l’Evangile lui-même est une manifeste condamnation des
						spectacles.</p>
					<p>Et certes, dût-on dépouiller le théatre de ces charmes artificiels, qui en
						font un des principaux agrémens, &amp; qui font tant d’impression sur
						l’ame ; on ne peut dissimuler que tout ce qui est spectacle, n’excite la
						passion ; que tout ce qui concourt à ce profane divertissement, tout ce qui
						flatte nos sens, est un piége à la vertu.</p>
					<p>Quelle si délicate pudeur, quelle innocence si austére, exposée sans
						préservatif à l’air du monde le plus contagieux, au milieu d’une foule
						d’objets tous fort tentans ; en butte &amp; à découvert à une grêle de
						traits <pb n="81" xml:id="p81"/>empoisonnés, peut sans miracle n’être point
						blessée ? Mais quel droit d’attendre un miracle, à qui va s’exposer
						librement à un pareil danger ?</p>
					<p>Il est certain que les personnes les plus vertueuses, durcies, pour ainsi
						dire, dans les plus longs travaux de la pénitence, aguerries après tant de
						combats, &amp; accoutumées à vaincre, n’oseroient s’exposer à un tel péril
						de crainte d’être vaincues. Et l’on veut qu’une vertu naissante, ou, pour
						mieux dire, que des gens sans vertu, la plûpart même déjà vaincus par les
						ennemis qu’ils vont chercher, soient dans ces assemblées sans danger.</p>
					<p>Certainement tous les Saints qui ont parlé des spectacles n’en ont pas jugé
						ainsi. Comptera-t-on pour rien le concours de tous les Saints à condamner
						ces divertissemens profanes ? Et les idées licentieuses d’une multitude de
						libertins, à qui il plaît de n’approuver que ce qui flatte,
						prévaudront-elles à la morale de l’Evangile, &amp; à la doctrine des
						Saints ?</p>
					<p>On se récrie fort dans le monde contre cette morale : &amp; l’on n’attribue à
						de faux préjugés le zele chagrin de ces docteurs qui croient qu’on ne peut
						assister à ces spectacles profanes sans péché.</p>
					<p><pb n="82" xml:id="p82"/>On convient que le théatre païen doit être interdit
						aux Chrétiens, mais on soutient que c’est le seul que les saints Peres
						condamnent, &amp; que le théatre purgé, tel qu’il est aujourd’hui, de
						l’obscénité du spectacle, n’a rien d’incompatible avec un cœur droit qui n’y
						cherche qu’un honnête divertissement.</p>
					<p>Ainsi raisonne-t-on pour tranquilliser une conscience qui s’allarme ; mais
						ceux qui raisonnent ainsi ne penseront-ils jamais autrement ? Revenus de
						leurs égaremens par une grace singuliere, le théatre ne sera pas autre qu’il
						est, leur raison, leur religion sera la même. Auront-ils alors touchant les
						spectacles les mêmes sentimens ? A la mort où l’on juge si sainement de
						toutes choses, trouveront-ils les spectacles innocens ?</p>
					<p>Mais, mon Dieu ! pour condamner de si profanes divertissemens, pourquoi
						chercher ailleurs d’autre raison que les spectacles mêmes.</p>
					<p>Une salle, le rendez-vous de tous les libertins, &amp; de tout ce qu’on
						appelle dans une ville gens oisifs, gens de plaisirs : peu dont les mœurs ne
						soient corrompues, moins encore qui soient de bonnes mœurs : une assemblée
						où regne un luxe étudié, où tout éblouit, où tout <pb n="83" xml:id="p83"
						/>brille, &amp; dans laquelle il ne se trouve pas une jeune personne qui
						n’ait employé tout ce que l’art a de plus séduisant pour plaire &amp; pour
						tenter : Des loges pleines d’écueils d’autant plus dangereux qu’ils sont
						plus à couvert, &amp; d’où les yeux peuvent rassembler plus d’objets à la
						fois, tous plus à craindre.</p>
					<p>A ces périls muets &amp; tranquilles, ajoutez le poison doux &amp; insinuant
						des entretiens trop libres. Nul autre langage n’est reçu dans ces lieux de
						plaisirs. Et quels dangers, Seigneur, dans cette fatale nécessité de n’y
						avoir que des conversations secretes ?</p>
					<p>N’est-ce pas vouloir prendre les gens de bien pour des stupides, &amp; tout
						ce qu’il y a de personnes sages, pour des idiots qui n’ont nulle
						connoissance du cœur humain, que de vouloir nous faire accroire qu’il n’y a
						nul danger, que tout est innocent dans ces spectacles ?</p>
					<p>Ce ne sont là que des préludes des funestes conquêtes que font les passions
						dans ces sortes de divertissemens ; tout concourt à attendrir, à séduire ;
						on diroit que la lumiere du jour est trop pure pour n’être pas incommode :
						une médiocre clarté est plus de l’art des spectacles. Les sens ne sont-ils
						pas <pb n="84" xml:id="p84"/>d’abord pris par ce fracas de décorations, de
						voix, d’instrumens, de machines ; &amp; les sens, d’intelligence avec les
						passions, peuvent-ils laisser l’ame tranquille ?</p>
					<p>Tout ce que l’harmonie a de charmes, tout ce que l’art peut donner de
						merveilleux à un concert de voix &amp; d’instrumens, tout est employé pour
						attendrir, pour toucher l’ame ; il n’en faudroit pas tant pour la rendre
						sensible.</p>
					<p>Une décoration magnifique fixe les yeux, des machines de théatre amusent
						l’esprit, le dénouement des aventures l’enchante, &amp; tout cela le met
						hors d’état de se défier des surprises. Dans cette disposition de tous les
						sens, ou gagnés ou captifs, &amp; d’un cœur si près de l’être, on voit
						paroître sur la scene un nombre choisi d’acteurs parés avec tout l’artifice
						que l’esprit du monde peut imaginer pour séduire, &amp; qui ajoute à
						l’artifice, tout ce que la passion qu’ils expriment peut inspirer.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>III.</head>
					<p>Comme l’amour est la passion dominante du théatre, il est aisé de comprendre
						à quelles fins tendent toutes ces plaintes amoureuses, &amp; tous ces recits
							<pb n="85" xml:id="p85"/>tendres qui s’y font. De jeunes personnes qui
						se font un point d’honneur de plaire, &amp; qui sont gagées pour exprimer de
						la maniere la plus vive une passion ; des gens qui n’ont d’autre gloire de
						se distinguer sur un théatre, en inspirant la passion qu’ils expriment ; des
						voix douces &amp; insinuantes, accompagnées de mille manieres séduisantes,
						mêlées de paroles tendres, &amp; de vers composés avec art, pour inspirer
						l’amour ; tout cet assemblage prodigieux de dispositions, &amp; de choses,
						dont la moindre, prise séparément, est une tentation, ne sera tout au plus,
						au sentiment des mondains, qu’un amusement indifférent, un divertissement
						licite &amp; innocent des gens du monde.</p>
					<p>Eh quoi, Seigneur ! un objet trop mondain vu par hazard, un mot trop libre
						dit sans dessein, une lecture peu modeste faite sans malice, mettent en
						danger la vertu la plus affermie, &amp; sont très-souvent des sources de
						réprobation : &amp; tout ce que la passion a de plus vif &amp; de plus
						empoisonné, tout ce que l’art de tenter a de plus fin &amp; de plus poli ;
						un assemblage de tout ce qui peut séduire, ne sera ni une occasion prochaine
						de péché, ni un manifeste danger à des gens nourris, la plûpart dans <pb
							n="86" xml:id="p86"/>une criminelle mollesse, nourris même dans le
						péché !</p>
					<p>De bonne foi, ne seroit-il pas plus aisé de croire qu’on peut se jetter dans
						un torrent impétueux sans être emporté par le cours de l’eau, ou demeurer au
						milieu d’un grand feu, sans ressentir les atteintes de la flamme !</p>
					<p>Un nombre infini de Chrétiens se sont retirés dans le désert : plusieurs
						s’ensevelissent, encore tous les jours dans la solitude &amp; dans le
						cloître pour éviter les piéges &amp; le péril, à quoi le commerce du monde
						les exposoit. A peine la solitude la plus retirée met-elle à l’abri de la
						passion ; l’iniquité naît, pour ainsi dire, d’elle-même par-tout ; le
						tentateur attaque les héros chrétiens jusques dans le lieu saint ; les
						longues austérités ne désarmant pas l’ennemi, il faut être éternellement en
						garde contre son propre cœur, il faut veiller, fuir, prier sans cesse, &amp;
						encore l’assurance n’est pas entiere. Ainsi vivent ces ames innocentes &amp;
						vertueuses, tandis que ce qu’il y a de plus foible parmi les Chrétiens,
						croit pouvoir assister tous les jours sans périls, à ces spectacles
						profanes ; c’est-à-dire, s’exposer sans défense à tous les traits
						empoisonnés des <pb n="87" xml:id="p87"/>ennemis de notre salut, &amp; se
						précipiter sans armes dans le plus redoutable de leurs retranchemens. Ce qui
						est un danger évident aux plus grands Saints, cesse-t-il d’être un danger
						dès qu’on mene une vie peu chrétienne ? Et n’y a-t-il qu’à n’être pas dévot,
						pour ne plus craindre la tentation ?</p>
					<p>Mais on n’a nul motif criminel, dit-on ; c’est la curiosité, ce sont les
						voix, c’est la simphonie qui nous attirent, comme si ces voix, ou cette
						simphonie pouvoient être séparées des spectacles. Mais pour ne pas chercher
						la mort, est-on moins en danger d’être percé de coups quand on s’expose à
						mille traits. Un air contagieux épargne-t-il ceux qu’un motif innocent tire
						de la retraite ? La curiosité met-elle en sûreté ceux qu’elle porte jusques
						dans les retranchemens des ennemis ? Et pour ne vouloir goûter que la
						douceur du poison, expose-t-on moins sa vie ?</p>
					<p>Si les spectacles profanes font une occasion prochaine de péché, comme on
						n’en sçauroit disconvenir, qui peut y assister en sûreté de conscience ?</p>
					<p>On ne s’apperçoit pas, dit-on, que les spectacles aient fait nulle impression
						sur le cœur ; on en sort innocent ; <pb n="88" xml:id="p88"/>peu s’en faut
						même qu’on ne sçache bon gré à ce profane amusement, de ce qu’il fixe
						pendant deux ou trois heures un esprit si volage par-tout ailleurs, &amp;
						qui ne se repaît, &amp; ne s’occupe que de la bagatelle.</p>
					<p>Mais qu’il est à craindre, Seigneur, que cette prétendue insensibilité ne
						soit l’effet d’une conscience apprivoisée avec le crime, &amp; le fruit
						d’une funeste captivité ; on laisse en paix un ennemi quand on le voit dans
						les fers.</p>
					<p>Rien n’étouffe tant la délicatesse de la conscience, que l’entiere
						satisfaction des sens. Les remords s’émoussent à force de piquer
						inutilement ; &amp; cette voix intérieure si propre pour avertir du danger,
						&amp; pour éveiller le pécheur, peut-elle se faire entendre dans le tumulte
						des spectacles ? Aussi elle ne se tait jamais sitôt, que quand on s’expose
						librement, &amp; de sang froid au danger.</p>
					<p>On ne sent, dit-on, nulle impression dans l’ame : les ames les plus pures
						&amp; les plus mortifiées, les plus grands Saints même n’en diroient pas
						tant. Mais on vous passe ce fait privilégié. Tous les poisons agissent-ils
						sur l’heure ? ne s’en trouvent-ils pas qui sont d’autant plus pernicieux
						qu’ils agissent <pb n="89" xml:id="p89"/>plus lentement ; parce qu’en
						cachant le péril, ils mettent hors d’état d’apporter le reméde ? Ceux qui
						arrêtent le mouvement des esprits animaux, ne sont pas moins à craindre, que
						ceux qui leur en donnent un violent &amp; déréglé. L’ennemi du salut est
						trop malin &amp; trop rusé pour décrier les spectacles, en faisant trop de
						bruit. Il est de son intérêt qu’on le regarde dans le monde comme un
						divertissement permis &amp; honnête. Mais, mon Dieu, à l’heure de la mort
						les regarde-t-on comme tels ?</p>
					<p>Et ces Pasteurs lâches &amp; complaisans qui laissent dévorer leurs brébis
						pour ne les pas retirer du danger, qui ne pensent pas même qu’il y ait du
						péril ; ces Pasteurs mols &amp; indolens, qui, par une ignorance criminelle,
						ou par une complaisance aussi coupable, les laissent paître dans des champs,
						à la vérité agréables &amp; fleuris, mais où l’air est contagieux, &amp; où
						elles trouvent la mort dans le pâturage. Ces Directeurs si peu dignes de
						l’être, qui de peur d’aigrir ceux qu’ils croient avoir intérêt de ménager,
						les laissent marcher par la voie de la perdition, sans leur dire mot, &amp;
						les voient tranquillement venir des spectacles au sacré Tribunal, &amp; <pb
							n="90" xml:id="p90"/>passer de la table de la Communion aux spectacles.
						Ces faux Prophétes, qui s’étudient à ne dire jamais rien qui ne plaisent,
						&amp; qui tâchent de se faire accroire à eux-mêmes que c’est l’esprit de
						Dieu qui les guide, feront-ils bien reçus à dire qu’ils ne pensoient pas
						qu’il y eût du mal d’assister quelquefois aux spectacles, quand le Seigneur
						leur demandera compte de tant de gens qui s’y seront perdus ?</p>
					<p>Qu’on dise que les spectacles profanes sont un divertissement indifférent :
						quelle opinion auroit-on cependant d’une mort soudaine, arrivée au milieu de
						la salle des spectacles ? Pourroit-on s’empêcher de regarder comme un
						terrible châtiment une telle mort, &amp; ne regarderoit-on pas comme une
						marque de réprobation, de mourir sur un théatre ? Eh mon Dieu ! pourquoi
						passer une partie de la vie où l’on auroit horreur de mourir, &amp; un
						sentiment si naturel n’est-il pas un puissant préjugé contre la prétendue
						justification du théatre profane ?</p>
					<p>Vous nous exhortez, Seigneur, à veiller &amp; à prier sans cesse, de peur
						d’être surpris par le tentateur. On ne peut disconvenir que les spectacles
						ne soient pleins de périls. Y est-on fort en <pb n="91" xml:id="p91"/>garde
						contre les amorces de la passion ? Le cœur y est-il bien gardé ? Et qui
						s’est jamais avisé en allant à ces profanes divertissemens, de s’y préparer
						par la priere ? Certainement l’esprit de Dieu porteroit bien plutôt à éviter
						ces divertissemens dangereux, qu’à lui demander la grace d’être préservé de
						la corruption qui s’y rencontre.</p>
					<p>Et certes, en quel part du monde les passions paroissent-elles dans un plus
						beau jour ? Où est-ce que l’esprit du monde brille avec plus d’éclat ? Où
						est-ce que les maximes sont enseignées avec plus de succès ? Où est-ce que
						le luxe &amp; la vanité sont inspirées avec plus de force &amp;
						d’artifice ?</p>
					<p>Qu’on se fasse un systême de conscience, tel qu’on voudra ; que les libertins
						raisonnent tant qu’ils voudront, il sera toujours faux que les spectacles
						profanes soient licites ; il sera toujours vrai que les dangers qu’on y
						trouve, les dispositions qu’on y apporte, la Religion qu’on professe, le
						sentiment &amp; l’exemple des Saints qu’on respecte, les obligations qu’on
						a, &amp; l’édification qu’on doit, que tout cela interdit aux Chrétiens la
						comédie, les spectacles profanes, &amp; toutes ces assemblées de plaisirs,
						d’où l’on ne fort presque <pb n="92" xml:id="p92"/>jamais, que moins
						Chrétiens.</p>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
