<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Des divertissemens du Carnaval [Réflexions chrétiennes, I]</title>
				<author key="Croiset, Jean (1656-1738)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12927799/jean_croiset/">Jean Croiset</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/croiset_carnaval_1777</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Jean Croiset, « Des divertissemens du Carnaval », in <hi rend="i">Réflexions
						chrétiennes sur divers sujets de morale, utiles à toutes sortes de
						personnes, et particuliérement à celles qui font la Retraite spirituelle un
						jour chaque mois. Par le Père Jean Croiset, de la Compagnie de Jesus</hi>,
						<pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Sorin</publisher>,
						<date>1777</date>, tome I, p. 92-109. PDF : <ref
						target="http://books.google.fr/books?id=fMAsAAAAYAAJ">Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1777"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapter">
				<pb n="92" xml:id="p92"/>
				<head><hi rend="i">Des divertissemens du Carnaval.</hi></head>
				<div2 type="section">
					<head>I.</head>
					<p>Si parmi les calomnies que les Païens faisoient aux Chrétiens, on s’étoit a
						visé de leur reprocher que tandis que notre Religion condamne le Paganisme
						dans tous ses chefs, elle en suit la licence en plusieurs points ; qu’avec
						une morale austere qui donne des bornes si étroites aux plus honnêtes
						divertissements, elle permet les joies &amp; les fêtes des Païens ; que ses
						loix toutes pures, toutes saintes qu’elles sont, ne laissent pas d’autoriser
						en certains tems le libertinage : &amp; que sévere ou indulgente, selon les
						diverses occurrences, elle permet en certains jours de l’année la
						dissolution &amp; les débauches, qu’elle défend en d’autres tems : si l’on
						eût osé faire cet injurieux reproche aux Chrétiens, avec quelle hardiesse,
						avec quelle indignation eût-on d’abord crié, &amp; avec raison, au mensonge,
						à la calomnie ?</p>
					<p>Quelle fausseté plus grossiere leur eût-on dit ? quelle plus visible
						imposture, que d’accuser la loi chrétienne de déreglement dans les mœurs,
						elle qui condamne jusqu’au désir, jusqu’à <pb n="93" xml:id="p93"/>la pensée
						du crime ? Peut-on ignorer jusqu’à quel point de délicatesse elle exige la
						pureté du cœur ? Quel vice peut-on dire qu’elle ait jamais flatté ? Y a-t-il
						un moment dans toute la vie, qu’elle exempte de la pratique de la vertu,
						qu’elle dispense de l’obligation de plaire à Dieu ? Y en a-t-il un seul où
						elle souffre qu’on lui déplaise ?</p>
					<p>Ainsi auroient répondu avec confiance ces premiers Chrétiens, à qui on n’a
						voit rien à reprocher, si ce n’est qu’ils ne paroissoient jamais dans le
						cirque, qu’ils fuyoient le théatre, &amp; les spectacles publics ; qu’on ne
						les voyoit, ni couronnés de fleurs, ni vêtus de pourpre ; qu’une modestie
						inaltérable regnoit dans tous les états ; qu’ils ne connoissoient point dans
						les âges, de saisons de plaisirs ; que leurs divertissemens toujours
						honnêtes &amp; toujours purs, étoient autant de leçons de vertus &amp; de
						bienséance, &amp; qu’en tout tems ils étoient Chrétiens. Voilà ceux qui
						auroient aisément confondu la calomnie. Mais serions-nous aujourd’hui en
						droit par notre conduite si peu chrétienne, de répondre comme eux ?</p>
					<p>Ne nous opposeroit-on pas d’abord ces festins, ces bals, ces danses, ces
						divertissemens, que les premiers <pb n="94" xml:id="p94"/>Chrétiens
						reprochoient aux idolâtres, comme des marques toutes visibles, &amp; de la
						corruption de leurs mœurs, &amp; de la fausseté même de leur religion.</p>
					<p>Qu’auroit-on à répliquer, si les Païens nous disoient que nous faisons au
						carnaval ce qu’ils faisoient tous les ans aux bacchanales ? mêmes excès,
						mêmes festins, mêmes réjouissances, mêmes fêtes. Le libertinage est public,
						la licence n’en est guère moins effrenée. Seroit-on bien reçu à dire qu’on y
						garde un peu plus de mesures ; c’est-à-dire, que les réjouissances, ou
						mascarades du carnaval sont un reste du Paganisme mitigé ? Mais, graces au
						Seigneur, la licence des lâches Chrétiens ne sçauroit déroger à l’invariable
						sainteté de la loi chrétienne, qui a condamné de tout tems, comme elle
						condamne encore aujourd’hui, ces profanes &amp; scandaleux
						divertissemens.</p>
					<p>C’étoit l’ennemi du salut des hommes, qui, élevé presque sur tous les Autels,
						fier de l’empire qu’il avoit sur tous les cœurs, se faisoit consacrer par
						ces dissolutions les premiers jours de chaque année ; à quel autre principe
						peut-on attribuer l’institution &amp; la coutume des scandaleux
						divertissemens du carnaval ?</p>
					<p><pb n="95" xml:id="p95"/>Quel homme de bon sens oseroit les autoriser, ces
						joyes licentieuses, par la proximité des jours de pénitence qui les suivent.
						Dira-t-on qu’on donne toute liberté à ses sens, parce qu’on doit se répentir
						au premier jour des libertés qu’on leur aura données ? Qu’on livre son cœur
						à tous les plaisirs mondains, &amp; à cent divertissemens peu chrétiens,
						parce qu’on en doit bientôt faire pénitence ?</p>
					<p>Il faudra pendant le Carême pleurer ses péchés, il faut se dédommager par
						avance de ces pleurs à venir, par toute forte de licence. L’Eglise obligera
						dans peu de jours les Chrétiens à jeûner ; il faut prévenir ce jeûne par des
						excès, &amp; des repas qui feront autant de débauches. On nous montrera
						bientôt combien toutes ces fêtes de carnaval sont indignes du nom de
						Chrétien ; travaillons à mériter ces reproches. On nous prêchera la
						pénitence ; faisons tout ce qu’il faut pour en avoir plus de besoin.</p>
					<p>On sent le ridicule de ce raisonnement. Quand sentira-t-on l’indignité de
						cette conduite ? On auroit honte de justifier ainsi le carnaval ; c’est
						pourtant ce que signifie tout ce qu’on a dit, pour en autoriser la coutume.
						Hé quoi ! ne <pb n="96" xml:id="p96"/>sera-t-on Chrétien que par grimace,
						&amp; selon les différentes saisons ? Est-ce une moquerie que notre
						Religion ? Aujourd’hui scélerat avec éclat, &amp; demain hypocrite par
						bienséance. Quelques dehors de religion succéderont à des dissolutions
						païennes ; &amp; adorant le même Dieu, ayant la même loi, craignant les
						mêmes châtiment au carnaval qu’en Carême, on se fera honneur dans un tems,
						de faire tout le contraire de ce que cette loi ordonne ; dans un autre, un
						mérite d’applaudir à tous ses articles.</p>
					<p>Est-il possible qu’une folie si grossiere ne révolte pas tout esprit ? Et
						pour peu qu’on ait de teinture de religion, on ose même dire, de raison,
						peut-on donner dans une telle illusion ?</p>
					<p>Ignore-t-on que pour être véritablement Chrétien, il faut toujours vivre en
						Chrétien ? Dieu ne veut point de notre cœur, s’il ne le posséde toujours :
						&amp; vous croyez qu’il agréera des jours que le monde partage avec lui ? Si
						l’on connoît assez Dieu pour avouer qu’il mérite qu’on le serve certains
						jours de l’année : quel mépris ne fait-on pas de lui, si l’on juge qu’on
						peut se dispenser de le servir certains autres jours ? C’est un article de
						foi, que le monde est son <pb n="97" xml:id="p97"/>irréconciliable ennemi :
						&amp; il y aura un tems où un Chrétien pourra sans honte se livrer
						étourdiment à tous les divertissemens mondains ; un tems où il sera permis
						de n’aimer &amp; ne servir que le monde.</p>
					<p>Oseroit-on débiter une maxime si contraire à la foi &amp; au bon sens ? C’est
						cependant la maxime qu’on suit aujourd’hui dans le monde ? tant il est vrai
						qu’on donne nécessairement dans une espéce de folie, dès qu’on cesse de
						raisonner &amp; de vivre en Chrétien.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>II.</head>
					<p>Mais quel mal y a-t-il, dit-on, de se divertir en carnaval ? Et quel mérite
						donne ce carnaval à des divertissemens qui en tout autre tems sont
						illicites ? Quel privilége ont ces jours qui précédent le Carême, pour
						autoriser ce qu’on condamne en tout autre tems ?</p>
					<p>On demande quel mal il y a de se divertir en carnaval ; c’est-à-dire, de
						renouveller au milieu du Christianisme la plûpart des fêtes des Païens, de
						deshonorer la profession de Chrétien par toutes sortes de plaisirs mondains,
						&amp; d’en faire même trophée.</p>
					<p>Quel mal il y a de se déguiser pour n’avoir plus honte de rien, &amp; pour
							<pb n="98" xml:id="p98"/>s’exposer à tous les dangers sans crainte.</p>
					<p>Quel mal il y a de passer une partie du jour au jeu, presque toute la nuit au
						bal ; ne repaître ses yeux que d’objets lascifs &amp; séduisans ; ne
						reconnoître d’autre Dieu que le plaisir, ni d’autre maître que la passion ;
						se confondre dans un tas de libertins, les sens sans retenue, le cœur sans
						garde, l’esprit sans modération ; être de toutes les parties de
						divertissemens, éternellement avec tout ce qu’il y a de moins régulier &amp;
						de plus dissolu dans une ville : car de quels autres sujets pendant le
						carnaval peuvent être composées ces assemblées si libres, &amp; la plûpart
						nocturnes ? Y trouve-t-on une personne de probité ? Quelle surprise s’il s’y
						trouvoit une personne vertueuse ? A quelles railleries n’y seroit pas exposé
						un homme de bien ? Raison plausible qui fait sentir de quel caractère sont
						les gens qui s’y trouvent. Et l’on demande après cela quel mal il y a dans
						tous ces plaisirs du carnaval !</p>
					<p>Et quel mal n’y a-t-il pas ? Quelle innocence à l’épreuve de tous les piéges
						qu’on y tend ? Quelle vertu intrépide au milieu de tant d’ennemis ? Le tems
						du carnaval sera donc le tems qu’on se livrera à toutes les passions, le
						tems <pb n="99" xml:id="p99"/>qu’on s’exposera sans crainte à mille périls,
						le tems qu’on sacrifiera publiquement à tous les vices.</p>
					<p>Hé quoi ! le Christianisme, dit un grand Serviteur de Dieu, n’est-il donc
						qu’un fantôme, une chymere ? Le nom de Jesus-Christ que nous portons, &amp;
						qui lui a coûté tant de sang, est-ce un nom si vil &amp; si méprisable qu’il
						ne puisse être deshonoré par aucune action, quelque folle, quelque indécente
						qu’elle puisse être ? Est-il possible qu’il n’y ait nulle bienséance à
						garder dans un état qui nous fait enfans de Dieu par adoption ?</p>
					<p>Un Prince n’oseroit faire le Comédien, un simple Bourgeois croit qu’il y a
						des divertissemens indignes de sa condition : un Religieux se rendroit
						infame en se divertissant comme la plus grande partie des Chrétiens ; &amp;
						un Chrétien se persuade qu’il n’y a rien de messéant à un si grand nom, il
						n’a point de honte de se divertir en Païen.</p>
					<p>Quoi ! mettre cinq ou six heures de tems à se parer &amp; à se peindre le
						visage, pour aller ensuite dans une assemblée tendre des piéges à la
						chasteté des hommes, &amp; servir de flambeau au démon pour allumer par-tout
						le feu de l’impudicité : demeurer les nuits <pb n="100" xml:id="p100"
						/>entieres exposé aux yeux &amp; à la cajollerie de tout ce qu’il y a de
						libertins dans une ville ; employer tout ce que l’art &amp; la nature ont de
						plus dangereux pour attirer leurs regards, &amp; pour séduire leur cœur,
						déguiser sa personne &amp; son sexe, pour ôter à la grace ce petit secours
						qu’elle trouve dans nos habits ; rouler de quartier en quartier sous un
						masque de théatre ; ne se pas contenter de discours srivoles &amp; inutiles,
						se relâcher jusqu’à dire des paroles qui scandalisent : de quel terme
						oseroit-on se servir pour autoriser une licence si scandaleuse ? L’esprit du
						monde, l’intempérance dans les repas, les excès dans le jeu, les assemblées
						de plaisirs, la comédie &amp; les bals sont-ils moins condamnables en
						carnaval qu’en Carême ? Le vice est-il moins vice en un tems qu’en un
						autre ? Et en quelle part de l’Evangile trouve-t-on qu’il y ait des jours
						dans l’année où le précepte de se mortifier, d’éviter les dangers, de vivre
						en Chrétien, de mener une vie pure &amp; exemplaire, &amp; d’avoir les
						maximes du monde en horreur, oblige moins qu’en un autre tems ?</p>
					<p>Que penseroit un Païen qui ayant été témoin pendant le carnaval de ces
						spectacles publics, de ces assemblées <pb n="101" xml:id="p101"/>mondaines,
						de ces infinies séances au jeu, de ces repas dissolus, de ces nocturnes
						divertissemens, de tout ce que le luxe le plus étudié &amp; le plus poli
						inspire de mondanité ou de faste, entreroit dans nos Eglises deux jours
						après, &amp; verroit aux pieds des Autels courber la tête sous la cendre,
						plusieurs de ceux qu’il auroit vû quelques heures devant à la comédie ou au
						bal ?</p>
					<p>Nous voyons ce que penseroit un Païen, nous penserons même comme lui. Nous
						contenterons-nous toujours de condamner ce que nous continuons de faire ? Et
						ferons-nous toujours ce que nous condamnons. N’est-ce pas se jouer de notre
						Religion que de donner au public de pareilles scenes ? N’est-ce pas décrier
						par une conduite si irréguliere les plus saintes cérémonies de la Religion ?
						Une grimace de piété succéde à plusieurs jours de fêtes profanes :
						Semblables à ces peuples envoyés dans Samarie, qui tantôt Assyriens &amp;
						tantôt Israëlites, après avoir encensé les Idoles, venoient adorer le vrai
						Dieu.</p>
					<p>Mais que de railleries à essuyer, si je ne suis point des divertissemens du
						carnaval, &amp; si je ne parois plus au bal ni dans ces assemblées
						mondaines !</p>
					<p>La raillerie de ce qu’on est homme de <pb n="102" xml:id="p102"/>bien, fait
						autant d’honneur à celui qui en est l’objet, qu’elle décrie chez tous les
						honnêtes gens le libertin qui raille. On dira que vous n’êtes plus des fêtes
						du carnaval, parce que vous avez pris le parti de mener une vie chrétienne :
						est-ce donc un crime d’être vraîment Chrétien ?</p>
					<p>Que de railleries piquantes sur l’inébranlable probité de Loth au milieu
						d’une ville si universellement corrompue ; que de plaisanteries à essuyer
						sur sa piété, sur sa modestie, sur sa retraite ; que de discours
						désobligeans ; que d’insultes pour s’être conservé dans l’innocence, pour ne
						s’être pas laissé entraîner au torrent ! Mais ces railleurs parlerent-ils
						sur le même ton quand ils virent le feu du ciel sur eux &amp; sur leurs
						familles, tandis que le vengeur de tant de crimes avoit mis le juste en
						sûreté ?</p>
					<p>La raillerie en matiere de Religion n’ébranle jamais un cœur droit &amp;
						sincere, elle ne fait peur qu’à ceux que la vertu a déjà effrayés. Un bon
						esprit voit aisément le ridicule de ces fades plaisanteries, &amp; il sçait
						les mépriser.</p>
					<p>Et pour n’être point inquiété dans ces excès scandaleux par les mouvemens de
						la grace, on les méprise jusques à ce qu’enfin on ait acquis une fausse
						sécurité <pb n="103" xml:id="p103"/>de conscience. On arrive tard à cet
						aveuglement total si étroitement lié avec la réprobation ; mais comme
						l’esprit est d’ordinaire séduit par le cœur, on se fait une étude de ne pas
						voir ce qu’on ne veut pas faire. On aime le jeu, on se plaît au bal, tout ce
						qui vient troubler cette passion est regardé comme ennemi de notre repos. On
						fait ce qu’on peut pour prendre les remords d’une conscience effrayée pour
						de fausses allarmes.</p>
					<p>On regarde avec pitié tous ces Directeurs incommodes qui condamnent les
						spectacles &amp; les bals ; on n’oublie rien pour les faire passer pour des
						esprits vains &amp; fâcheux, qui ne cherchent qu’à se distinguer par
						d’austéres singularités, &amp; qui aiment à se faire un nom aux dépens des
						ames simples &amp; trop crédules.</p>
					<p>Quelle secrette aversion, si quelque personne vertueuse ose désapprouver ces
						fortes de plaisirs ? Et Jesus-Christ lui-même est-il mieux traité, si pour
						condamner ces plaisirs qu’il proscrit si hautement, on s’avise de citer sa
						parole ? L’Evangile est peu écouté dans l’école des mondains. Ceux de ce
						caractère qui liront ces Réflexions en seront-ils fort touchés ? Combien qui
						se sçauront mauvais gré de s’être mis dans la nécessité de les faire.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="104" xml:id="p104"/>
					<head>III.</head>
					<p>On se roidit contre sa propre raison quand on se plaît à être trompé. Toute
						erreur qui nourrit &amp; qui flatte la passion, a des charmes. Pour peu
						qu’on ait de Religion, on ne peut s’empêcher de condamner les réjouissances
						&amp; les mascarades du carnaval, on ne peut ignorer que l’Evangile ne
						condamne le bal, les spectacles, &amp; les assemblées profanes ; mais on
						s’étourdit à plaisir sur ce point de morale comme sur bien d’autres. Le
						nombre, la qualité, l’éclat de ceux qui se trompent comme eux, fait une
						espéce d’autorité qui leur rend cette erreur plus plausible ; &amp; dès
						qu’on s’y plaît &amp; qu’on l’aime, on ne veut pas que ce soit une
						erreur.</p>
					<p>Dites à cette jeune personne que ses parens prennent plaisir d’immoler à tant
						de vanités, &amp; qui est si contente d’en être la victime ; dites à ce
						libertin en qui l’esprit du monde &amp; une oisiveté invétérée ont presque
						éteint l’esprit de Religion ; dites à cette jeune femme qu’un leurre de
						fortune flatte &amp; éblouit, &amp; qui n’a plus de goût que pour les joies
						&amp; les fêtes mondaines ; dites-leur que selon saint Chrysostôme, il n’y a
						point de plus dangereux ennemis du <pb n="105" xml:id="p105"/>salut que ces
						divertissemens nocturnes, ni qui soient moins chrétiens.</p>
					<p>Dites-leur que le bal est défendu parce qu’il est presque toujours l’écueil
						de l’innocence, le tombeau de la pudeur, le théatre de toutes les vanités
						mondaines, &amp; le triomphe de toutes les passions : que c’est un
						assemblage de tous les dangers du salut, &amp; un précis vif &amp; piquant
						de toutes les tentations : que tont y est écueil : que tout y est poison :
						danses, instrumens, objets, entretiens, assemblée, tout y concourt à
						étouffer les sentimens de piété, à séduire &amp; l’esprit &amp; le cœur :
						que rien n’est plus opposé que le bal à l’esprit du Christianisme : avec
						quel mépris serez-vous écouté ! Que de fades plaisanteries sur le prétendu
						réformateur ! Que de gloses sur la morale outrée !</p>
					<p>Ainsi méprisoit-on autrefois les salutaires avertissemens, &amp; la morale
						des plus saints Patriarches de l’ancienne loi. Mais quand les beaux jours
						commencerent à s’obscurcir, que le Ciel irrité répandoit ses torrens &amp;
						que la mer en courroux ne reconnoissoit plus de bornes ; quand les eaux du
						déluge ayant interrompu tous les plaisirs, portoient l’effroi avec la mort
						jusques sur le sommet des plus hautes montagnes : <pb n="106" xml:id="p106"
						/>alors pensoit-on que la morale avoit été outrée, &amp; qu’elle portoit à
						faux ? Crût-on qu’on avoit eu tort de condamner ce que nous approuvons
						aujourd’hui, &amp; qui alluma la colere du Dieu vivant ? Avoit-on tort
						d’avoir crié contre ce torrent d’iniquité qui inondoit le genre humain,
						&amp; qu’il fallut noyer dans un déluge ?</p>
					<p>Une main invisible jettera l’effroi au milieu de ces cercles &amp; de ces
						bals, une mort précipitée &amp; toujours imprevue, dissipera ces assemblées.
						Le tems viendra que ces jeunes personnes, ces libertins, ces gens du monde,
						condamneront avec indignation contre eux-mêmes, avec une espéce d’horreur,
						tous ces profanes divertissemens, mais en fera-t-il tems ?</p>
					<p>On aura eu raison alors de traiter de divertissemens païens les réjouissances
						du carnaval ; alors ces Ministres de l’Evangile, sinceres &amp; peu
						flatteurs, auront été les sages, on rendra justice alors à la vertu de ceux
						qui avoient pris le bon parti, en s’interdisant toutes ces fêtes peu
						chrétiennes. Alors on avouera que les maximes du monde étoient contraires à
						la véritable sagesse &amp; au bon sens ; &amp; que ces joies n’étoient pas
						plus permises en carnaval qu’en Carême. Mais <pb n="107" xml:id="p107"
						/>qu’un repentir est amer quand il est sans fruit &amp; sans ressource !
						&amp; que le souvenir du bal cause de regrets &amp; de troubles à qui
						l’envisage au lit de la mort !</p>
					<p>On n’entend pas même si tard pour condamner un divertissement si peu
						chrétien. Le tumulte n’étourdit pas naturellement, il y a des intervalles de
						raison ; &amp; quelque affoiblie qu’elle soit dans un libertin, elle ne
						laisse pas de lui faire voir la malignité de ce qui lui plaît, &amp; de lui
						faire sentir le poison de ce qui l’enchante.</p>
					<p>J’ai toujours crû les bals dangereux, disoit un des plus beaux esprits de son
						tems, &amp; le Courtisan le plus poli de son siécle :<note place="bottom"
							n="*">M. le Comte de Bussy Rabutin.</note> j’ai toujours crû les bals
						dangereux ; ce n’a pas été seulement ma raison qui me l’a fait croire, ç’a
						encore été mon expérience ; &amp; quoique le témoignage des Peres de
						l’Eglise soit bien fort, je tiens que sur ce chapitre celui d’un Courtisan
						doit être d’un plus grand poids. Je sçais bien qu’il y a des gens qui, à ce
						qu’ils disent, courent moins de hazard en ces lieux-là que d’autres ;
						cependant les gens qui composent ces fortes d’assemblées, ont assez de peine
						à résister aux tentations <pb n="108" xml:id="p108"/>dans la solitude ; à
						plus forte raison dans ces lieux-là où les beaux objets, les flambeaux, les
						violons, &amp; l’agitation de la danse échaufferoient des Anachoretes. Les
						vieilles gens qui pourroient peut-être aller au bal sans intéresser leur
						conscience, seroient ridicules d’y aller ; &amp; les jeunes gens à qui la
						bienséance le permettroit, ne le pourroient pas sans s’exposer à de trop
						grands périls. Ainsi je tiens qu’il ne faut point aller au bal quand on est
						Chrétien, &amp; je crois que les Directeurs feroient leur devoir, s’ils
						exigeoient de ceux dont ils gouvernent les consciences, qu’ils n’y allassent
						jamais.</p>
					<p>Et certes si les spectacles profanes sont défendus ; si les assemblées
						mondaines sont peu chrétiennes ; si l’on ne peut s’exposer au péril sans
						péché ; si la sûreté n’est pas entiere dans la solitude ; si l’Evangile est
						la régle des mœurs, si la pureté se flétrit par un seul regard ; s’il ne
						faut qu’un désir pour corrompre le cœur ; si les héros chrétiens ont de la
						peine même dans le désert de conserver leur innocence, quel homme de bon
						sens oseroit dire qu’il est licite d’aller au bal ? Quel homme raisonnable
						peut conserver l’esprit chrétien &amp; ne pas condamner les divertissemens
						profanes <pb n="109" xml:id="p109"/>du carnaval, &amp; ne pas regarder comme
						criminelles toutes ces joies licentieuses.</p>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
