<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Traité des Spectacles des Gentils</title>
				<author key="Cyprien de Carthage (02??-258 ; saint)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11886041/cyprien/">Cyprien de Carthage</author>
				<author key="Caliste, R. P. Traducteur" ref="https://data.bnf.fr/fr/10691449/caliste/">R. P. Caliste. Traducteur</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/cyprien-de-carthage_traite-spectacles_1640</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Cyprien de Carthage, « Traité des Spectacles des Gentils », in <hi rend="i"
						>Sainct Cyprian à Donat : à Demetrian : des Spectacles ; et de la Vanité des
						Idoles. De la Version du R. P. Caliste, Augustin Deschaussé</hi>,
						<pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Antoine de Sommaville</publisher>,
						<date>1640</date>, p. 147-193. PDF : <ref
						target="https://books.google.fr/books?id=E4XUEOJQIcIC">Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1640"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapter">
				<pb n="155" xml:id="p155"/>
				<head>SAINCT CYPRIAN DES SPECTACLES.</head>
				<p><hi rend="big">C</hi>omme il m’est extremement sensible de me voir hors des
					occasions de vous escrire (car de tous les maux que ie souffre depuis que ie
					suis en exil, celuy qui m’afflige le plus c’est de ne vous pouvoir entretenir)
					aussi m’est-il impossible d’exprimer la ioye que ie ressens, quand ie vous puis
						<pb n="156" xml:id="p156"/>tesmoigner mes soins, &amp; vous faire auoüer que
					pour estre separés de corps nous ne le sommes pas d’esprit ; &amp; certes ie
					m’imagine estre parmy vous autres toutes les fois que ie vous visite de mes
					lettres. Car encore que vous ne doutiez point de la verité de mes paroles, &amp;
					que vous sçachiez bien que ie ne suis pas d’humeur à vous faire compliment ;
					i’ay voulu neantmoins dissiper le soupçon que vous pourriez auoir de ma
					fidelité, vû que la plus asseurée preuue d’vne amitié veritable, c’est de ne
					laisser passer aucune occasion pour en donner les tesmoignages. Et partant bien
					que ie sçache asseurerement, que si vous fleurissez beaucoup dans la foy &amp;
					dans la pieté, vous n’estes pas moins austeres &amp; Reguliers en vos mœurs ;
					&amp; que vos actions ne desmentent en rien vostre <pb n="157" xml:id="p157"
					/>creance ; ie sçay aussi que le siecle est remply d’esprits libertins, qui
					estans engagés dans le vice luy donnent beaucoup d’autorité pour le faire aymer,
					&amp; ne voulants pas estre seuls dans l’erreur, taschẽt non seulemẽt d’y
					attirer les autres par leurs persuasions ingenieuses, mais empruntẽt encor la
					faueur de l’Escriture Saincte pour l’accõmoder à leurs sentimẽts ; nous voulãt
					faire croire qu’elle appreuue les crimes &amp; les diuertissemẽs impies des
					spectacles puis que (disent-ils) n’ont rien qu’vn innocent plaisir, &amp; qu’ils
					seruent à delasser nos esprits abbatus des continuelles occupations ; car
					l’impudence du siecle a si fort alteré la vigueur de la discipline
					Ecclesiastique, &amp; l’a renduë si languissante &amp; eneruée par les
					desbordements, que les vicieux ne se mettent plus en peine de treu-<note
						place="bottom" resp="editor">[NdE] treuuer</note>
					<pb n="158" xml:id="p158"/>des excuses aux vices les voyants appuyées du
					consentement public. C’est ce qui m’a porté à vous dresser ce discours, pour
					vous auertir de vostre deuoir, afin qu’vne salutaire instruction découure vos
					manquements, &amp; remedie aux blesseures de vos ames, qui n’estants pas
					soignées ne guariroient pas facilement ; car plus on flatte vn mal plus on le
					rend incurable : Et le vice n’est iamais plus insolent que lors qu’on
					l’authorise ; &amp; qu’on excuse sa malice au lieu de la chastier.</p>
				<p>Que des fidelles ! des hommes qui font profession de la Religion Chrestienne,
					n’ayent point honte de se ioindre aux Payens ; qu’ils suiuent auec eux les
					impietés &amp; les superstitions ; qu’ils corrompent le sens des Sainctes
					Escritures pour maintenir les abominations des Spectacles ; <pb n="159"
						xml:id="p159"/>qu’ils prophanent ce qu’il ne faut manier qu’auec reuerence ;
					&amp; qu’ils dressent à l’idolatrie vn trophée de nos depoüilles ? quelle
					odieuse lascheté ; puisque fauorisants de leur presence les spectacles qui sont
					instituez à l’honneur d’vn Idole, c’est toûjours à la gloire du Paganisme, &amp;
					au mespris du vray <hi rend="sc">Diev</hi>, &amp; de la Religion. Certes cette
					infidelité me fait rougir, &amp; i’ay honte de mettre au iour les foibles
					arguments dont ils la couurent. Ils n’attendent pas qu’on deffende les
					spectacles, ils preuiennent eux-mesmes, &amp; demandent hardiment ; qui les peut
					impreuuer puisque la Saincte Escriture les appreuue ; le Prophete Helie n’a t’il
					pas mené le chariot d’Israël ; Dauid n’a t’il pas dansé deuant l’Arche
					d’Alliance à la face de tout son peuple ; ne lisons nous pas qu’aux <pb n="160"
						xml:id="p160"/>plus Sainctes réjoüissances on a fait des concerts de voix
					&amp; d’instruments ; qu’on y a fait retentir les Harpes, les Tambours, les
					Trompettes, &amp; les Psalterions. Sainct Paul mesme pour nous exciter à l’amour
					de la Vertu, &amp; à la haine du vice, s’est seruy des termes de luttes, de
					combats, de courses ; de palmes &amp; de victoires ; pourquoy donc sera t’il
					moins permis aux Chrestiens d’assister à vne representation qu’aux anciens ;
					pourquoy leur deffendra t’on des choses que la Saincte Escritute authorise si
					solemnellement. C’est ainsi qu’ils vont tout glorieux aux Spectacles. C’est
					ainsi que ces rares interpretes suiuent la lettre des escritures ; bien qu’il
					leur fust plus seant de n’y auoir iamais étudié que de donner vn sens si
					contraire à ce qu’elles signifient. Car quelle impudence <pb n="161"
						xml:id="p161"/>d’appliquer les Oracles Diuins de la Saincte Escriture à la
					deffẽce des vices, puisque son intention est de nous en faire conceuoir
					l’horreur, &amp; de nous porter à l’amour de la perfection Euangelique ; &amp;
					que si elle a des lieux &amp; des passages qui semblent en quelque façon
					s’accorder à leurs sentiments, on ne les y a pas couchés en faueur des
					spectacles, &amp; des Chrestiens qui y assistent : mais au contraire pour nous
					donner dans leur sens mysterieux la connoissance des fruits que nous en pouuõs
					tirer, &amp; pour nous animer à l’amour des bonnes choses, puisque les Payens
					mesmes s’échauffent si fort après des sottises, dont ils ne peuuẽt esperer de
					gloire, &amp; qui ne leur sçauroient produire que de la peine.</p>
				<p>C’est donc prendre les choses du bon costé que d’expliquer ces allegories pour
					l’amour de la <pb n="162" xml:id="p162"/>vertu ; puisque dans les saincts
					Cahiers on les a obseruées si soigneusement à céte seule intention, &amp; non
					pas pour donner cours à la vanité de ces Spectacles, qui sont les fruits de la
					superstition payenne ; ouy, la sainte Escriture l’a fait pour allumer on nos
					cœurs le desir de la perfection euangelique, &amp; nous faire obtenir vn iour
					les recompenses que le Ciel nous prepare à l’issuë de céte vie, qui ne se
					peuuent mieux abreger que par les trauaux &amp; les calamitez dont elle est
					accompagnée. Car si elle nomme Helie le cocher d’Israël, elle n’appreuue pas
					pour cela les courses du cirq, puisque iamais Helie n’a couru dans céte fameuse
					academie de la superstition ; &amp; si Dauid a fait des cõcerts de musique, pour
					adorer le vray Dieu &amp; honorer l’Arche d’alliance, cela ne conclud pas en
					faueur des <pb n="163" xml:id="p163"/>Chrestiens qui se meslent parmy les
					Gentils sur le theatre, &amp; qui s’y font imitateurs de leurs impietez ;
					puisque iamais Dauid n’a representé les fables &amp; les ordures de la Grece
					auec des détours &amp; des mouuements impudiques de tout le corps, comme les
					Athletes dans le cirq. Dauid dans ses rejoüissances, a fait seruir les
					trompettes, les tambours &amp; les psalterions aux loüanges du vray Dieu ; &amp;
					non pas d’vn idole. C’est estre donc bien aueuglé que de ne mettre point de
					difference entre les Spectacles deuots, &amp; les Spectacles impies &amp;
					malicieux : Mais nostre artificieux ennemy altere tousiours la bonté des choses
					Saintes, pour authoriser celles qui sont défenduës. Que si la sainte Escriture
					n’a pas le pouuoir de desabuser vn Chrestiẽ, qu’au moins la honte d’auoir esté
					si long temps <pb n="164" xml:id="p164"/>abusé le fasse reconnaistre ; &amp;
					qu’il ne prophane plus l’Escriture, parce qu’elle est prudente ; elle
					s’accommode comme vne mere bien auisée à nos infirmitez ; elle donne quelquefois
					des commãdemens, quelquefois de simples conseils : &amp; souuent ce qu’elle veut
					défendre est mieux défendu par son silence que par sa voix, quand sa modestie le
					veut ainsi ; si la verité y paroissoit tousiours nüe, elle auroit changé de
					nature, ayãt ses nourrissons en si mauuais estime. Car il y a des choses que la
					Loy des commandemens estouffe dãs le silence, &amp; qui neãtmoins seruent
					souuent d’instruction bien qu’elles soient défenduës, &amp; d’autres qui
					semblent oubliées, bien qu’elles soient escrites. La raison doit suppleer au
					defaut des preceptes, elle nous doit tousiours conduire, &amp; elle dicte assez
					ce que la sainte <pb n="165" xml:id="p165"/>Escriture pouroit oublier. Il faut
					seulement rentrer en nous mesme, &amp; produire des raisonnemens conformes à
					nostre condition ; ainsi les loix de l’honnesteté seront religieusement
					obseruées, car les choses qui partent de nous ont beaucoup plus d’efficace quand
					de tout ce qu’elles sont, elles n’en sont redeuables qu’à elle mesme.</p>
				<p>Mais pour reprendre nostre discours ; qu’est-ce que la sainte Escriture défend ?
					Ie dis qu’elle défend de voir ce qu’elle défend de faire. Elle a condamné les
					representations, d’autant que par vn certain rapport elles sont attachées aux
					actions, comme en estants les images. Elle n’a point renuersé l’idolatrie
					qu’elle n’ait eu dessein d’enseuelir dans vne mesme ruine les fruits qu’a
					produit céte enragée, céte mere feconde des jeux, des spectacles, de ces
					monstres de la vanité &amp; <pb n="166" xml:id="p166"/>legereté des payens. Car
					a ton quelque spectacle sans auoir vn idole ; voyons nous vn seul des jeux du
					cirq, qui ne soit accompagné du sacrifice &amp; des effusions ; &amp; quels
					combats y font les payens qui ne soient dediés à la memoire impie des défunts.
					Dans céte coniõcture que peut faire vn Chrestien qui doit necessairement estre
					idolatre, ou n’estre point spectateur. S’il n’a pas dessein d’idolatrer, &amp;
					s’il abhorre les superstitions, pourquoy allegue t’il en leur faueur l’authorité
					des Escritures, pourquoy viole-t’il la Sainteté de sa Profession, lors qu’il
					fait d’vn crime le suiet de ses plaisirs, &amp; qu’il agrée des spectacles &amp;
					des impietez, dont Dieu n’a iamais permis l’vsage : au contraire, il doit
					sçauoir qu’ils sont de l’inuention des Diables, qui donnent tousiours aux
					mauuaises choses le voile de <pb n="167" xml:id="p167"/>l’innocence. Mais,
					est-il bien possible qu’vn Chrestien qui exorcise les demons dans l’Eglise, ait
					l’impudence d’applaudir aux voluptez du theatre qui leur sont consacrées : &amp;
					apres auoir renoncé genereusement au diable &amp; à ses vanitez dans le
					Baptesme, courir vistement au spectacle pour y renoncer Iesus-Christ.</p>
				<p>L’idolatrie, comme i’ay déja dit, est la mere de tous ces ieux : mais n’osant se
					declarer ouuertement aux pauures Chrestiens, elle a recours aux artifices pour
					les y attirer, &amp; surprendre insensiblement, auec les doux charmes de la
					volupté, leurs yeux &amp; leurs oreilles. <hi rend="sc">Romvle</hi> qui ietta
					les premiers fondemens de céte pompeuse cité, qui porte encor son nom, consacra
					les premiers leux du cirq au Dieu des conseils surnommé Consus, pour estre aydé
					de ses conseils dans <pb n="168" xml:id="p168"/>l’enleuement des Sabines, qui
					trop curieuses de voir vne Comedie, se veirent la proye d’vn tas de frippons
					&amp; de bannis que Romule auoit appellés pour peupler sa nouuelle ville. Par
					succession de temps, &amp; à la poursuite du peuple superstitieux qui estoit
					cruellement pressé de la famine, on donna naissance aux autres ieux comiques,
					qui furent dediés les vns apres les autres à la memoire de Baccus, de Ceres, des
					Morts, des Idoles, des Diables. Tous les Demons president diuersement à ces
					disputes de course, de force, de vigueur des nerfs, de voix &amp; d’instruments,
					qui ont pris origine dans la Grece ; les Demons sont arbitres de ces
					assemblées : Et si l’on recherche soigneusement la source de toutes ces
					illusions &amp; de ces charmes trompeurs qui gaignent si subtilement la veuë <pb
						n="169" xml:id="p169"/>&amp; les oreilles d’vn spectateur, on la découurira
					dans vn mort, dans vn Idole, ou dãs vn Diable : c’est ainsi que ce rusé
					aduersaire preuoyant que l’Idolatrie route nuë &amp; sans fard paraistroit
					mõstrueuse, &amp; qu’elle dõneroit plus d’horreur que d’amour, s’auisa de la
					reuestir des spectacles, afin qu’auec le foïble plaisir dont ils sont meslés,
					elle pût cacher sa laideur sous vn visage est ranger. Il n’est pas necessaire de
					décrire icy la diuersité de tant de ieux &amp; d’inhumains sacrifices, ou la
					barbarie d’vn Prestre des faux Dieux s’estend le plus souuent sur les mortels.
					Ce n’est pas assés qu’vn sacrifice soit impie, il faut qu’il soit sanglant. Céte
					place abominable fume du sang des hommes ; on y épuise les veines de l’innocente
					victime qu’on sacrifie au plaisir public, on voit sõ sang nager dãs les coupes
					&amp; les vaisseaux, <pb n="170" xml:id="p170"/>&amp; on l’offre encor tout
					chaud à l’idole qui y preside pour le desalterer. Le theatre est en mesme temps
					vne boucherie, &amp; vn lieu d’ordures ; &amp; l’on esgorge des hommes en suitte
					des jeux &amp; des passe-temps pour apprendre aux spectateurs, que le fruict
					qu’ils remporteront de céte veuë sera glorieux, s’ils y ont apris à estre tout
					ensemble voluptueüx &amp; sanguinaires. Comme si ce n’estoit pas assés à l’homme
					d’estre aucunement porté de son naturel à la barbarie, sans reueiller encore ses
					humeurs &amp; ses passiõs, &amp; exciter dans son cœur vne funeste rage par céte
					leçon publique. On employe ce qu’il y a de plus inhumain dans la nature, pour
					arracher du corps humain vn leger soufle de vie. On nourrit auec delicatesse les
					lyõs, les tygres, &amp; les leopards, pour les rendre plus habiles à <pb n="171"
						xml:id="p171"/>déchirer les hommes ; &amp; les cruels maistres qui ont le
					soin de ces animaux, &amp; qui les dressent pour le plaisir des Spectateurs, les
					animent au carnage par mille artifices, &amp; taschent de les mettre dans le
					comble d’inhumanité, qui peut-estre leur auoit esté denié par la nature.</p>
				<p>Ie fremis d’horreur en céte pensée ; mais l’idolatrie en donne bien d’autres
					suiets. Car que d’impertinance &amp; de vanité dans les combats du cirq, où l’on
					void les sottes émulations qu’ont des athletes à paraistre les premiers en
					addresse &amp; en magnificence, en la beauté des couleurs &amp; des liurées,
					&amp; en la somptuosité des chariots. Ils attachent tous leurs soins aux haras ;
					ils sont rauis quand vn cheual a esté bon coureur, abbatus &amp; tristes quand
					il s’est monstré pesant. Ils espluchent soigneusement tous les <pb n="172"
						xml:id="p172"/>defauts d’vne beste, ils calculent ses années, ils
					s’enquestent de l’âge qu’elle peut auoir, ils consultent ceux qui l’ont dressée,
					ils recherchent diligemmẽt son histoire &amp; sa genealogie, ils déduisent au
					long ses ayeuls, ses bysayeuls &amp; son engeance. Sans mentir céte perte de
					temps est bien honteuse, &amp; toutes ces vaines occupatiõs ne ressentent pas
					beaucoup son honneste homme. En effet si l’on agite quelque question sur nostre
					creance ou sur nos mysteres, en presence de ce suffisant, qui vante si haut ses
					recherches, &amp; qui ne charge sa memoire que des remarques d’vn cheual, de sa
					race &amp; du cõte de ses années ; si on luy en demande son sentiment, on voit
					aussi-tost son ignorance, ou s’il en sçait quelque chose, est-il pas bien
					criminel d’en negliger, ainsi la pratique ? Demandez-luy <pb n="173"
						xml:id="p173"/>en-suitte le chemin qu’il a tenu pour arriuer au Spectacle,
					vous le verrés confus, &amp; forcé d’auoüer que les lieux infames, la
					conuersation des femmes prostituées, la veuë des débauches publiques, &amp; des
					nudités scãdaleuses, le deshonneur &amp; l’infamie, &amp; tout ce qui se peut
					imaginer de lascif &amp; de plus honteux dans vne ville ? ont esté les passages
					&amp; les conditions qui luy ont frayé le chemin du theatre. Ie ne veux point
					m’informer s’il a fait du mal en tant de dangereuses occasions, mais le
					reprendre seulement du hasard où il s’est mis d’en faire ; car au moins a t’il
					esté tesmoin de beaucoup de méchancetés : &amp; ces mesmes yeux qu’il porte au
					Spectacle des Idolatres, sont les yeux qu’il a soüillé n’agueres par le
					rencontre de mille objets impudiques. Est-ce estre Chrestien que <pb n="174"
						xml:id="p174"/>de cherir des euenemens si impies &amp; si contraires à son
					estat ; &amp; peut-on douter qu’il ne fut assez impudent pour porter s’il
					pouuoit le Saint Esprit dans ces lieux de débauches &amp; d’infamie, puisqu’à
					l’issuë de la Messe étant congedié auec les autres Chrestiens, selon la coustume
					de l’Eglise, &amp; bruslant d’enuie d’estre vistement au theatre, il y porté le
					S. Sacrement qu’il venoit de receuoir, &amp; s’est allé ietter auec ce precieux
					dépost entre les bras des publiques &amp; prostituées, sans cõsiderer que pour
					le plaisir criminel d’vn Spectacle, il attire sur soy les vengeances &amp; les
					chastimens du Ciel.</p>
				<p>Passons à ces Comediens qui remplissent la scene d’impuretez &amp; d’ordures ;
					sans mentir, i’ay honte d’estre icyleur accusateur, &amp; la bien-seance de ma
					profession me défend de rapporter <pb n="175" xml:id="p175"/>tous leurs
					discours, leurs abominations, &amp; leur adresse à bien ioüer toutes sortes de
					personnages, on y commet mille ordures, on y apprend les intrigues dans les
					amours, les détours &amp; subtilitez des amants dans leurs poursuittes, les
					finesses des adulteres pour abuser, le peu de resistance des femmes pour ne
					l’estre pas, les lasciuetez, les petits discours, les rendez vous, les messages,
					toutes ces momeries authorisées de l’agreement des impudiques, &amp; ce qui
					m’estonne le plus, de la presence des plus affairez, des peres de famille, qui
					quittent froidement leur mesnage pour se treuuer au Spectacle, pour y folastrer,
					pour y faire les gaillards, &amp; pour y donner à connaistre qu’ils n’ont pas
					encor esteint les feux de la ieunesse, bien qu’ils ne soient la plus-part que
					des souches à <pb n="176" xml:id="p176"/>demi pourries, des stupides, &amp; des
					hommes pour beaucoup de raisons, sans pudeur &amp; sans honnesteté : Mais ce qui
					est plus admirable, c’est d’y voir toutes les conditions extremement maltraitées
					dans les discours, &amp; de n’y voir personne qui en témoigne du ressentiment,
					qui ne se treuue au Spectacle, &amp; qui ce semble ne tiene à gloire d’y estre
					ioüé par des insolents. L’infamie est estimée en public, chacun y fait estat du
					des-honneur ; chacun court à céte fameuse eschole des vices, qui triomphe
					pompeusement de la honte publique. On se presse pour auoir place dãs vn
					consistoire de l’impudicité ; de crainte que si on ne commettoit point de mal en
					public, on fût soupçonné de n’en pas assez commettre, ou dépecher contre les
					leçons qu’on en fait au Spectacle : car à la face <pb n="177" xml:id="p177"/>des
					loix mesme, on enseigne la pratique de tout ce qu’elles défendent. Dans ces
					lieux où les débauches fleurissent auec excés, quelle posture peut tenir vn
					Chrestien à qui les seules pensées du vice sont des crimes ; quelle satisfaction
					a t’il de voir l’impureté dans son throsne ; prend-il plaisir à voir tant
					d’objets &amp; de marques d’infamie, pour estre puis après moins honteux &amp;
					plus libertin ; &amp; ne considere t’il point que pour auoir souuent veu faire
					le mal, on apprend à le faire aussi par coustume.</p>
				<p>Au moins les femmes que la misere du viure, &amp; leur malheur reduisent à se
					prostituer, ont quelque espece d’hõnesteté dans vne extreme infamie ; leur
					abandonnement est en secret, leurs crimes sont voilez des tenebres, leurs corps
					se donnent aux <pb n="178" xml:id="p178"/>débauches dans des lieux retirez :
					&amp; bien qu’elles ayent vendu leur honte, &amp; que leurs visages ayent quitté
					céte innocente pudeur qui leur estoit si auantageuse, elles rougissent à tous
					moments d’apprehension d’estre veuës. Mais icy tous les vices ont quitté le
					masque, les crimes sont publics, on y passe sous silence, mais bien plustost on
					y loüe l’impudicité des prostituées, les yeux mesme y sont criminels, car on y
					estudie les moyens de commettre aussi l’adultere par la vuë. Ainsi les
					impudicitez, le des-honneur &amp; l’infamie augmentent à veuë d’œil. Ainsi vn
					hõme qui est souple de tous ses mẽbres quoy qu’il ait le corps affoibly de
					débauches ; vn hõme qui ne merite pas le nom de fẽme pour ses dissolutiõs ; bref
					vn ie ne sçay qui, vn voluptueux, vn mõstre en nos iours qui n’est ny hõme ny
					femme, a biẽ <pb n="179" xml:id="p179"/>le pouuoir de ietter le desordre dans
					vne ville, &amp; de donner par ses bouffõneries vn credit absolu aux salles
					plaisirs &amp; aux fables du temps passé, qu’il fait reuiure dans la scene :
					C’est de céte façon que nôtre nature defectueuse nous porte à l’amour des choses
					illicites ; &amp; que les hommes pour authoriser leurs vices recherchent les
					memoires des anciens afin d’en tirer quelques mauuaises actions qui ont esté la
					proye de plusieurs siecles, &amp; que l’aage deuroit auoir estouffées, ces
					squelettes qui sont fraischement sorties de la poussiere &amp; du tombeau,
					paraissent sur le theatre ; &amp; comme si les voluptez n’auoient pas assez
					d’empire d’elles mesmes, on expose aux Spectateurs ces exemples de l’impudicité
					de nos ancestres, pour leur en donner dauantage. Ie ne puis souffrir que les <pb
						n="180" xml:id="p180"/>Chrestiens, au lieu de condamner ces spectacles y
					donnent leur attention ; &amp; ils ne sçauroient sans faire tort à leur
					condition, porter la veuë sur les actions bouffonnes de certains charlatans qui
					ont appris des Grecs l’art d’imiter toutes sortes de voix pour le plaisir des
					oreilles ; quel agreement y a t’il dans ces sots exercices. L’vn fait exprimer à
					sa trompette vn son guerrier &amp; enroüé, &amp; l’autre fait exprimer à sa
					flute des voix plaintiues ; vn autre voulant accorder vn instrument auec la voix
					delicate d’vn homme, emplit le corps du sien de l’air qu’il a premierement
					attiré dans ses poulmons ; il se peint la face à force d’y souffler, &amp; puis
					retirant par les pertuis l’air qui s’y est gardé quelque temps, &amp;
					entrecouppant le son à diuerses reprises, il tasche de donner à ses <pb n="181"
						xml:id="p181"/>doigts l’vsage de la parolle : Et bien qu’il forme seulement
					des voix inarticulées, n’est-il pas bien m’éconnaissant de renuerser ainsi les
					ordres du createur, qui pour parler ne luy a pas dõné les doigts mais la langue.
					Chacun de ces badins veut paraistre habil-homme, &amp; ce seroit perdre le temps
					de mettre au iour toutes leurs façons de faire. Leur corps y contribuë ses plus
					violents efforts, &amp; s’ils crient ou s’ils declament c’est auec vne
					contention de tous les nerfs, &amp; des eslancemens si excessifs, qu’à les voir
					on diroit qu’ils se vont rompre vne veine. Mais quand tous ces jeux ne se
					celebreroient point à l’honneur des Idoles, des Chrestiens ne deuroient pas s’y
					trouuer, ils ne deuroient pas cherir des diuertissemens, qui pour estre exempts
					de crime ne sont pas exempts de vanité, &amp; <pb n="182" xml:id="p182"/>dont le
					pompeux appareil a trop de la liberté du siecle. Car ceux qui gaignent leur vie
					aux dépens de leurs jouës qu’ils exposẽt aux coups &amp; aux soufflets, sont ils
					pas bien fous de viure ainsi sur le plaisir du peuple, à qui ils se donnent eux
					mesme en spectacle ; &amp; ceux qui lient entre eux vne partie de manger auec
					excés, &amp; qui en disputent publiquement la gloire, après s’y estre disposez
					par vne diette extréme, &amp; qui surpasse ce semble les forces de nostre
					nature ; sont-ils dignes de loüange ? Ce jeu est bien plaisant, la loy en est,
					que celuy qui par vne excessiue abstinence a mieux combattu la faim, soit desia
					victorieux par auance ; &amp; la qualité heroïque d’estre plus grand mangeur que
					les autres, est le prix de la victoire. Certes les pratiques de ceux-cy sont
					bien criminelles ; &amp; des autres, <pb n="183" xml:id="p183"/>ie ne sçay
					comment ils veulent acheter le viure si cherement, que de l’acheter en
					prostitüant honteusement leur visage.</p>
				<p>Que i’ay encor en horreur le jeu infame des lutteurs. On voit des hommes, qui
					pour paraistre bien soupples &amp; adroits, taschent par mille détours lascifs
					de s’abbatre l’vn l’autre, se liants par des embrassements si sales, que les
					plus dissolus ont honte de les voir faire ; en effet si quelqu’vn y a de
					l’auantage sur son aduersaire, la victoire est bien honteuse puisque la honte en
					fait vne partie, &amp; que la déshonnesteté y est en triomphe. On void mille
					autres extrauagances dans le Spectacle. Les vns tous nuds se picquent d’adresse
					à bien sauter ; les autres à battre bien l’air auec vn balon d’airin, ayans
					ramassé toutes leurs forces dans les poings, afin de <pb n="184" xml:id="p184"
					/>pousser plus loin céte lourde machine. On estime gloire ce qui est vne pure
					folie ; &amp; de moy i’estime qu’vn Spectateur seroit bien sage s’il
					reconnaissoit la vanité de tous ces exercices. Les Chrestiens sont criminels
					s’ils ne les fuyent, il les faut abhorer, puisque tant d’impietés &amp; de
					superstitions, &amp; tout ce superbe équipage des spectacles seruent seulement à
					rendre l’idolatrie plus pompeuse &amp; mieux suiuie. Nos yeux &amp; nos oreilles
					doiuent s’appliquer aux bonnes choses, &amp; ne point gouster toutes ces
					libertes ; nos ames agissent le plus souuent par ces deux puissances, &amp;
					quand on est prõpt à escouter le mal, on s’habituë promptement à le commettre.
					Nous y sommes naturellement portés plustost qu’au bien ; nous auons vne secrette
					inclination pour les vices ; &amp; partant que <pb n="185" xml:id="p185"/>peut
					faire vne ame qui les prend pour exemples, &amp; qui se conduit par les saillies
					d’vne nature lubrique &amp; corrompuë ; &amp; si estant foible de soy-mesme,
					elle glisse aisément ; comment pourra-t’elle s’empescher de choir estant poussée
					d’ailleurs ?</p>
				<p>Nous auons des esprits trop releués pour les abbaisser à des choses si viles
					&amp; méprisables. Vn Chrestien doit preferer les loüables occupations à
					l’oysiueté du theatre ; &amp; si les spectacles ont attiré ses inclinations, il
					y en a de plus beaux dans la nature que ceux de la gentilité, &amp; il aura dans
					leur entretien les vrays &amp; solides plaisirs. Car sans luy descouurir ces
					Spectacles surnaturels, ces beautés celestes &amp; rauissantes, qui luy seront
					cachées tant qu’il viura ; ie veux exposer à sa veuë céte vaste machine du
					monde, qui est <pb n="186" xml:id="p186"/>remplie de tant de merueilles. Qu’il
					porte donc ses yeux &amp; son admiration vers le Ciel, &amp; qu’en suitte d’vn
					tout si accõply il décẽde aux parties. Il verra le Soleil, cet Astre lumineux
					qui diuise les iours &amp; les nuits, qui no<hi rend="sup">9</hi> iette ses
					lumieres, foiblemẽt quand il se leue, auec vigueur sur le midy, pour nous les
					dérober enfin sur le soir, &amp; faire place par sa retraite à la nuit. Alors il
					pourra dans ce profond silence admirer à loisir le globe de la Lune, ce beau
					corps qui nous fournit la clarté au defaut du premier, &amp; qui par le cours
					&amp; decours, nous donne auec la distinction des mois, la cõnaissance des
					saisons. Parmy ces tenebres il sera esclairé d’vne infinité de celestes
					flambeaux, il verra les estoilles errantes &amp; mobiles, il verra les fixes, il
					verra tous ces beaux astres qui semblent amener vn nouueau <pb n="187"
						xml:id="p187"/>iour. Qu’il admire en suitte la diuision des années en
					saisons, des saisons en mois, des iours &amp; des nuits que les heures partagent
					si iustement. Qu’il jette en après les yeux sur la terre, dont la masse est
					comme vn point enuironnée du Ciel, &amp; suspenduë auec les montagnes qui luy
					sont attachées. Il ne pourra voir sans s’estonner, les eaux &amp; les fleuues,
					qui d’vn cours precipité se vont perdre les vns dans les autres ; les mers &amp;
					leurs reflus, leurs ports &amp; leurs promontoires. Il raisonnera en passant sur
					l’vnion qui est entre les choses naturelles, il verra qu’elles conspirent
					vnaniment par des secrets diuers &amp; ocultes, à accomplir les ordres de cette
					adorable prouidence. Au dessus de nous &amp; plus bas que le Ciel il verra l’air
					auec ses regions, qui eschauffe &amp; vegete la terre, qui a <pb n="188"
						xml:id="p188"/>vn soin particulier de sa nourriture &amp; de ses
					productions, qui se resserrant luy ouure ses canaux &amp; fait creuer les nüées
					pour luy donner la pluye quand elle en a de besoin, &amp; qui vne autre fois se
					dilate, se rarefie, &amp; r’appelle sa premiere serenité pour luy donner le
					beau-temps, &amp; ne rien oublier de ce qui peut estre à son soulagement. Bref
					il verra les parties du mõde frequentées par diuer habitans, les hommes sur la
					terre, les oyseaux dans l’air, &amp; les poissons sous les eaux.</p>
				<p>Que ces Spectacles sont rauissants, veritablement ils meritent seuls la
					meditation d’vn Chrestien, car quel cirq ou quel theatre peut disputer de gloire
					&amp; de beauté auec toutes ces merueilles ? C’est assez de dire que Dieu en est
					l’ouurier, &amp; que les hommes ont esleué les autres, <pb n="189" xml:id="p189"
					/>dont les embellissemens &amp; la structure qui nous semble prodigieuse, ne
					sont autre chose qu’vn assemblage confus, &amp; vn peu curieux des pierres qu’on
					a arrachées du sein des carrieres &amp; des montagnes. Et tous ces beaux
					lambris, dont l’or &amp; les richesses surprennent les yeux vn peu foibles, que
					sont ils aupres du vif esclat des Astres. Iamais les ouurages des hommes ne
					donneront de l’admiration à vn Chrestien qui sçait que Dieu l’a choisi pour son
					enfant. Celuy qui n’a des yeux que pour admirer la creature sans le Createur,
					fait tort à sa generosité, &amp; à la grãdeur de sa naissance. On peut bien
					estre Chrestien &amp; aymer les Spectacles, mais il les faut rechercher dans
					l’Escriture sainte, c’est ainsi qu’vn fidelle pourra satisfaire sa curiosité
					sans deroger à sa foy. C’est-là qu’il verra <pb n="190" xml:id="p190"/>Dieu qui
					crea le monde d’vn rien, qui donne l’estre à ce qui n’en auoit point, &amp; qui
					destine vne infinité d’animaux à l’vsage de l’homme, qu’il tire aussi du neãt
					pour en faire vn chef-d’œuure accomply. Il contemplera les hommes dans leur
					ingratitude, &amp; dans vn deluge de crimes, pour les voir en après enseuelis
					dans le deluge des eaux. Il verra les naufrages en suite de la vengeance
					diuine ; il verra les recompenses en suite des sainctes actions, &amp; les
					chastiments en suite des impietés &amp; des mauaises œuures. Il verra toutes les
					creatures soumises au Createur, excepté l’homme seul qui luy est rebelle, il
					verra les mers se resserrer &amp; estre à sec pour la commodité du peuple
					esleu ; &amp; pour le soulager vne autrefois, il verra les eaux reiaillir en
					abondance des pierres &amp; des rochers. <pb n="191" xml:id="p191"/>Il verra le
					Ciel fournir au defaut des greniers la mãne &amp; les moissons, &amp; les
					fleuues suspendre leur cours rapide &amp; remonter ce semble vers leur source,
					pour donner le passage libre sur leur sable. Il verra que les Saints
					personnages, dont la vie a esté tousiours conduitte par la Foy, &amp; par les
					vrays preceptes de la vertu, n’ont rien trouué d’impossible ; qu’ils ont
					hardiment combattu l’actiuité des flammes &amp; du feu, &amp; donné des loix à
					ce fier élement ; qu’ils ont appriuoisé, &amp; adoucy les bestes farouches, les
					dépoüllants de l’inhumanité dont elles ont esté pourueuës par la nature. Il
					verra reuiure ceux qui estoient morts ; bien plus il verra des squelettes
					décharnés, &amp; quasi pourris sortir des tombeaux pleins de vie. Et pour la
					derniere face du Spectacle, il <pb n="192" xml:id="p192"/>verra le diable qui
					auoit reduit sous sa dominatiõ toute l’estenduë de la terre habitée, captif aux
					pieds de <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi>, &amp; contraint de reuerer ses loix,
					&amp; d’orner le triomphe de sa croix, de ses propres dépoüilles. Ces Spectacles
					(mes freres) sont curieux &amp; diuertissants, ils sont seuls dignes de vous,
					&amp; c’est vn plaisir indicible de les aimer, ainsi que c’est vne necessité
					d’ouurir les yeux à l’esperãce &amp; au salut. Ces Spectacles sont bien plus
					illustres que ceux des payens, puis qu’estans destinés au plaisir de l’ame, la
					priuation des yeux corporels n’en peut oster la jouïssance. En fin ils nous sont
					tousiours presents, &amp; nous n’en auons point l’obligation à vn Preteur ou à
					vn Consul eschauffé à monstrer au peuple sa magnificence par le superbe appareil
					d’vn spectacle ; mais à ce <pb n="193" xml:id="p193"/>Souuerain Monarque, à
					cette infinie Majesté, à Dieu Eternel, Tout-puissant, Createur, qui est deuant
					tout &amp; dessus tout, Pere de nostre Sauueur <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi>,
					que nous deuons aimer &amp; adorer à iamais.</p>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
