<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Livre premier. Epistre dixiesme. Cyprian à Eucratius son frere</title>
                <author key="Cyprien de Carthage (02??-258 ; saint)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11886041/cyprien/">Cyprien de Carthage</author>
                <author key="Tigeou, Jacques (15..-16..). Traducteur" ref="https://data.bnf.fr/fr/14550886/jacques_tigeou/">Jacques Tigeou.
                    Traducteur</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/cyprien-de-carthage_epitre-a-eucratius_1574</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Cyprien de Carthage, « Livre premier.
                            Epistre dixiesme. Cyprian à Eucratius son frere », in <hi rend="i">Les Œuvres de
                        sainct Cecile Cyprian, iadis evesque de Carthage, tres-victorievx martyr de
                        Iesus Christ : avec quelques Annotations sur aucuns lieux obscurs et
                        difficiles. Faictes Françoises, par M. Iaqves Tigeov Angevin, Docteur en
                        Theologie, Chancelier et Chanoine en l’Eglise Cathedrale de Metz</hi>,
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Nicolas Chesneau</publisher>,
                        <date>1574</date>, p. 30-31. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=4-wMsnHKrnEC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1574"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="letter">
                <pb n="30" xml:id="p30"/>
                <head>Epistre dixiesme.</head>
                <argument>
                    <label type="head"><hi rend="sc">L’argvment.</hi></label>
                <p><hi rend="i">On peult coniecturer par ceste Epistre, en quelle detestation on
                            auoit le temps pa&#x03B2;é les basteleurs, &amp;ioueurs de passe-passe,
                            veu que par ceste epistre S. Cyprian admonneste Eucratius de retirer de
                            ceste vilaine &amp; deshõneste maniere de viure, vn basteleur qui estoit
                            parmy son peuple, pour suyure vn plus hõneste estat, &amp; mener vne vie
                            d’innocence. Tertullian a fait vn liure des spectacles, &amp; S.Cyprian
                            vne epistre au peuple qui est ferme en l’Euangile.</hi></p>
                </argument>
                <salute rend="center">Cyprian à Eucratius son frere,</salute>
                <salute rend="center">Salut.</salute>
                <p><hi rend="big">O</hi>ur la singuliere amitié, que tu me portes, &amp; pour
                    l’acointance &amp; modestie, que nous auons l’vn enuers l’autre, trescher frere,
                    tu t’es voulu enquerir de moy, quelle estoit mon opinion &amp; aduis, touchant
                    vn basteleur, qui demeure entre vous, persistant tousiours<note n="1"
                        place="margin">L’art de Bastelerie &amp; de ieux sur eschafaux est
                        deshõneste, &amp; corrompt la Ieunesse.</note> en son art deshonneste, &amp;
                    vilaine maniere de viure, &amp; comme maistre &amp; cõducteur d’enfans, non pour
                    les enseigner, &amp; instruire quelque chose de bon, mais pour les perdre &amp;
                    gaster, monstre aussi les autres, ce qu’il a autresfois appris à sa ruine &amp;
                    damnation, assauoir si vn tel personnage doibt viure &amp; communiquer auec
                    vous. Quant à moy, ie ne suys point d’aduis, qu’il soit seant à la majesté
                    diuine, ny que ce soit suyure la forme de la discipline Ecclesiastique, que par
                    vne si vilaine &amp; infame contagion, l’honnesteté &amp; la saincteté de
                    l’Eglise soit souillee<note n="a" place="margin"><hi rend="i">Deuters.</hi>
                        225.</note>. Car puis, qu’il est<note n="2" place="margin">La loy defend que
                        les hõmes se desguisent en femmes, &amp; les femmes en hõmes.</note> defendu
                    en la loy, que les hommes ne vestent point les habits de femme, &amp; que ceux
                    qui le font sont maudicts&#xA0;: c’est bien plus grand crime, de non seulement
                    prendre &amp; vestir les acoustremens des femmes, mais aussi auec ce,
                    representer &amp; exprimer les gestes deshonnestes, &amp; effeminez des femmes,
                    selon que cest art impudique l’enseigne. Et l’excuse est nulle, de dire qu’il ne
                    monte plus sur eschaffaut &amp; theatre, s’il enseigne les autres à faire le
                    semblable. Car on ne peult estimer que celuy la cesse de suyure vn tel estat,
                    qui en constitue d’autres en sa place&#xA0;: &amp; qui au lieu de luy seul, en
                    met plusieurs pour ses lieutenans, contre l’ordonnance de Dieu, enseignant,
                    &amp; instruisant, comment le masle se desguisera en femelle, &amp; que le sexe
                    soit chãgé par art, &amp; qu’on plaise au diable, qui souille la creature de
                    Dieu, en offençant par tels desguisemens d’vn corps effeminé &amp; cõtrefait. Et
                    si d’auãture il s’excuse de ce qu’il est pauure &amp; necessiteux, il pourra
                    bien estre soulagé &amp; aidé en sa necessité, auec ceux qui sont entretenus
                    &amp; nourris aux despens de l’eglise&#xA0;: pourueu qu’il se contente de si peu
                    de viandes, que l’Eglise donne par raison, &amp; mesure, <pb n="31" xml:id="p31"/>sans exces.
                    Et qu’il n’estime pas, qu’on luy doibue donner salaire, pour desister de ses
                    offenses, veu que c’est à son dan, qu’il vit ainsi, &amp; non au nostre. Au
                    reste qu’il cerche du gaing &amp; du prouffit de son art autant qu’il voudra.
                    Mais quel peult estre le gaing, lequel non seulement retire les hommes du
                    banquet d’Abraham, d’Isaac, &amp; de Iacob, ains aussi meine aux supplices d’vne
                    faim &amp; soif eternelle ceux, qui ont esté engraissez au monde, à leur
                    iugement &amp; condemnation&#xA0;? Et pourtant retire le, tant qu’il te sera
                    possible, de sa meschante &amp; damnable condition de viure, pour le r’apeller
                    au chemin d’innocence, &amp; à l’esperance de son salut, à ce qu’il se contente
                    de la despence de l’Eglise, qui est petite, mais salutaire. Que si l’Eglise de
                    pardela n’est pas suffisante, de nourrir &amp; sustenter ceux qui ont disette,
                    il se pourra retirer vers nous, pour receuoir par deça ce qui luy sera
                    necessaire, tant pour son viure, que pour s’entretenir&#xA0;: &amp; que hors de
                    l’Eglise il n’enseigne plus les autres, ce qui est abominable, &amp; qui
                    engendre la mort, mais que dedans l’Eglise il apprenne ce, qui est bon, &amp;
                    qui appartient à son salut. Ie supplie Dieu, frere trescher, qu’il te tienne
                    tousiours en sa saincte grace.</p>
            <div2 type="notes">
                <head><hi rend="sc">Annotation</hi>.</head>
                <p><hi rend="big">E</hi><hi rend="sc"><hi rend="i">n</hi></hi>
                    <hi rend="i">son art deshonneste &amp; vilaine maniere de viure.</hi>) Le temps
                    passé on a eu en grande abomination telz spectacles, comme mesme Tertulien le
                    monstre en son liure des Spectacles. Et de nostre temps tels personnages soubs
                    pretexte de Comedies &amp; Moralitez, ou Farces ont semé plusieurs heresies,
                    &amp; denigré l’estat Ecclesiastique, &amp; parce moyen estrangé plusieurs de
                    l’vnion &amp; du troupeau de nostre Seigneur.</p>
            </div2>
        </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
