<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>VIII. Conférence. De la Comédie, contraire aux promesses du Batême
                    [Conférences théologiques et morales, IV]</title>
                <author key="Daniel de Paris (16..-1746)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/10600666/daniel_de_paris/">Daniel de Paris</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/daniel-de-paris_conference-comedie_1742</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Daniel de Paris, « X. Conférence sur les sacremens. Sur le Batesme. VIII.
                    Conférence. De la Comédie, contraire aux promesses du Batême », in <hi rend="i"
                        >Conférences théologiques et morales par demandes et réponses, sur les
                        commandemens de Dieu et de l’Eglise, et sur les sacremens, Avec des
                        Résolutions de cas de Conscience sur chaque matiére. A l’usage des
                        missionnaires, et de ceux qui s’emploient à la conduite des Ames. Par le
                        Pere Daniel de Paris, Capucin, ancien Lecteur en Theologie et
                        Missionnaire</hi> [1741], <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Cl. J. B. Hérissant</publisher>, <date>1742</date>, tome IV,
                    p. 223-247. PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=3rhkzYiiqSIC"
                        >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1742"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="223" xml:id="p223"/>
                <head>X. Conference <hi rend="i">sur</hi> les sacremens.</head>
                <epigraph>
                    <p>Existimate vos mortuos quidem elle peccato, viventes autem Deo.</p>
                    <p/>
                    <p rend="i">Considerez-vous comme des hommes qui sont morts au péché, &amp; qui
                        ne vivent que pour Dieu.</p>
                    <bibl>Ad Rom. 6. V. 11.</bibl>
                </epigraph>
                <p><note place="margin"><p><hi rend="sc">Sur le Batesme</hi>. <hi rend="i"
                                >VIII. Conférence.</hi></p>
                        <p>De la Comédie, contraire aux promesses du Batême.</p></note></p>
                <p><hi rend="big">N</hi>Ous vîmes hier, <hi rend="i">N.,</hi> que le luxe immodéré
                    des habits est une de ces pompes du démon ausquelles nous avons renoncé dans
                    notre Batême ; parcequ’il est comme le triomphe de son orgueil sur l’humilité
                    d’un Homme-Dieu qui est mort tout nud en croix pour nous racheter. Aujourd’hui
                    nous allons éxaminer un autre abus, qui pour être autorisé des grands, n’en est
                    pas moins pernicieux dans des conséquences encore plus funestes, &amp; que de
                    trop lamentables expériences ont toujours fait regarder comme un principe de
                    corruption &amp; le régne du démon dans le monde. C’est pour vous inspirer une
                    juste horreur du théatre &amp; de ses spectacles, que je me sers des paroles du
                    grand Apôtre : <quote><hi rend="i">Considerez-vous</hi>, M. F., <hi rend="i"
                            >comme des hommes qui sont morts au péché, &amp; qui ne vivent plus que
                            pour Dieu.</hi>
                        <hi rend="sc">Existimate</hi>
                        <hi rend="i">vos,</hi> &amp;c.</quote> Si vous êtes morts au péché, comme
                    vous devez l’être, fuyez donc ces assemblées des pécheurs, où l’on en trouve
                    tant d’occasions funestes : si vous ne vivez plus que pour Dieu, <pb n="224"
                        xml:id="p224"/>comme il est de votre intérêt autant que de votre devoir,
                    éloignez-vous donc pour toujours de ces lieux de dissolution, où l’on apprend à
                    se corrompte, &amp; où ne se trouve jamais l’Esprit de Dieu. C’est, <hi rend="i"
                        >N.,</hi> ce que je tâcherai de vous prouver en cette Conférence ; &amp; sur
                    quoi, M. P., vous pourrez proposer vos difficultés.</p>
                <div2 type="section">
                    <head>Premiére question.</head>
                    <p rend="i">Vous commencez d’abord, M. P., par nous faire une peinture bien
                        odieuse de la comédie. Si chacun étoit de votre sentiment, les comédiens
                        n’auroient pas grand-pratique ; &amp; bien leur en prend que tout le monde
                        ne pense pas comme vous. En condamnant si ouvertement la comédie, vous vous
                        attirez plus d’ennemis que vous ne pensez. Gens de considération &amp; de
                        toute sorte d’états sont dans l’habitude d’y aller, sans prétendre commetre
                        le moindre mal. Qui vous a donc appris, M. P,, que la comédie est si
                        mauvaise, &amp; comme vous dites, un lieu d’abomination ?</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>Qui m’a appris, dites-vous, M. P., que la comédie est si mauvaise ? Ce
                            sont tous les Peres de l’Eglise qui ont eu occasion d’en parler dès les
                            premiers siécles du Christianisme. Tous ont condamné les jeux de théatre
                            comme très-pernicieux &amp; capables de corrompre les mœurs, &amp; les
                            ont qualifiés de dangereux amusemens.</p>
                        <p><pb n="225" xml:id="p225"/>Tertullien dans le second siécle dit nettement
                            que le théatre est <note place="margin"><p><hi rend="i">Tertullien mort
                                        en</hi> 216.</p>
                                <p><quote>Privatum impudicitiæ consistorium ubi nihil probatur, quàm
                                        quod alibi non probatur.</quote>
                                    <hi rend="i">Libro</hi> de spect. c. 17. <quote>Magnâ confusione
                                        &amp; iniquitate hi cœtus pleni sunt.</quote>
                                    <hi rend="i">Lib. 3.</hi> Pœdagogi, cap. 11. sub
                                finem.</p></note> comme le consistoire privé de l’impudicité, où
                            l’on approuve les libertés que jamais on n’auroit le front de prendre
                            ailleurs ; &amp; que ceux qui osent fréquenter des lieux si funestes à
                            l’innocence, n’ont point dans la vérité d’autre motif que le dessein de
                            jour impunément des plaisirs les plus illégitimes.</p>
                        <p>Saint Clément d’Aléxandrie condamne les comédies en des termes aussi
                            forts, quand il dit que ce sont des assemblées honteuses &amp; pleines
                            d’iniquité. Saint Jean Chrysostome dans le IV. siècle, assure en son
                            homélie 6. sur saint Matthieu, que ceux qui vont à la comédie, &amp; qui
                            témoignent y prendre tant de plaisir, sont en un sens plus coupables que
                            les comédiens mêmes, tout infâmes qu’ils sont ; <note place="margin"
                                    ><quote>Non enim tam ille delinquit qui illa simulat, quàm tu
                                    præ illo, qui hoc fieri jubes. Non solùm jubes, sed etiam
                                    exultatione, risu, plausu adjuvas quæ geruntur, omnibusque
                                    prorsus modis hanc diabolicam confovens officinam.</quote> D.
                                    <hi rend="i"> Joan. Chrys.</hi> hom, 6. in Matth.</note>
                            parcequ’ils les autorisent par leur présence, à proportion qu’ils sont
                            plus recommandables par leur dignité ; &amp; que la joie qu’ils
                            témoignent à entendre leurs bouffonnes plaisanteries, contribue à rendre
                            ces indignes farceurs encore plus insolens. <quote>Savez-vous ce que
                                vous faites<seg type="exquote">, dit ce saint Docteur,</seg> quand
                                vous donnez tant d’applaudissemens à ces jeux profanes, où le vice
                                est dépeint avec tant de vives &amp; d’agréables couleurs ? Vous
                                contribuez par tous les moyens possibles à entretenir cette boutique
                                diabolique.</quote> On ne peut guéres user de termes plus forts,
                            &amp; c’est un des plus saints Docteurs de l’Eglise qui en a ainsi
                            parlé.</p>
                        <p>Saint Augustin au commencement du V. siécle, ne s’en est pas expliqué
                            avec moins de zèle &amp; de force, au livre I. de la Cité de <note
                                place="margin"><quote>Ludi scenici, spectacula turpitudinum &amp;
                                    licentia vanitatum, … astutia nefandorum spirituum prævidens
                                    illam pestilentiam (idololatriæ) jam fine debito cessaturam, …
                                    aliam longe graviorem, … non corporibus, sed moribus curavit
                                    immittere.</quote>
                                <hi rend="i">D. Aug.</hi> lib. <num>i.</num> de Civ. Dei,
                                cap. 32.</note>
                            <pb n="226" xml:id="p226"/>Dieu. Il y déplore l’aveuglement des
                            Carthaginois, qui avoient reçu dans leur ville les comédiens qu’Alaric
                            roi des Goths avoit chassés de Rome ; &amp; il appelle la comédie, une
                            peste encore plus pernicieuse que celle des cruels gladiateurs &amp; du
                            cirque où se représentoient tant d’obscénités. Voici ses paroles :
                                <quote>Les jeux du théatre &amp; tous les spectacles de turpitude
                                que l’on y donne aux peuples, sont de nouveaux moyens de damnation
                                que la ruse du démon à fait succédez à l’idolatrie des payent dans
                                le Christianisme ; parceque prévoyant que cette contagion alloit
                                cesser par la prédication de l’Evangile, il en a substitué une autre
                                plus dangereuse, non pas pour faire mourir les corps, mais pour
                                perdre les ames en corrompant les mœurs.</quote></p>
                        <p>Le docte Salvien Prêtre de Marseille, si fameux dans l’Eglise par ses
                            pieux &amp; savans ouvrages dans le V. siécle, dit que <note
                                place="margin"><quote>Diabolus autem est in pompis &amp; spectaculis
                                    suis, ac per hoc, cum redimus ad spectaculum, relinquimus fidem
                                    Christi.</quote>
                                <hi rend="i">Salvianus,</hi> lib. de gubernatione 6. tomor.
                                Bibliothecæ Patrum.</note>
                            <quote>le théâtre est une de ces pompes du diables ausquelles nous avons
                                solemnellement renoncé dans notre Batême</quote>, &amp; que
                                <quote>c’est conséquemment une espéce d’apostasie que d’y assister :
                                    <hi rend="i">In spectaculis quadam apostasia fidei
                                est.</hi></quote> Et voici comme il le prouve. Le démon préside
                            toujours aux spectacles qu’il a inventés pour séduire les hommes &amp;
                            pour détruire leur religion, Aller à la comédie, c’est donc, à
                            proprement parler, abandonner Jesus-Christ, &amp; retourner au démon. Ce
                            n’est donc pas un si petit péché, ajoute-t-il ; mais en effet un grand
                            crime ; puisqu’il donne à des ames chrétiennes les coup de la mort, en
                            leur faisant perdre la grace Dieu par tant de péchés.</p>
                        <p>Ces saints Docteurs étoient autorisés en de si justes invectives par
                            l’oracle de saint <pb n="227" xml:id="p227"/>Paul, qui dit que les
                            mauvais entretiens corrompent les bonnes mœurs, même dans le
                            particulier : <note place="margin">I. ad Cor. 15.
                                    V. 33.</note><quote><hi rend="i">Corrumpunt mores bonos
                                    colloquia mala.</hi></quote> Or qu’y a t’il de plus mauvais que
                            tout ce que disent les comédiens, non dans le particulier, mais en
                            public &amp; devant tout un peuple assemblé ? Ne corrompent-ils pas les
                            mœurs par tant de mauvais sentimens qu’ils inspirent, si contraires aux
                            maximes de l’Evangile ? Voilà, M. P., ce que la plus vénérable antiquité
                            a pensé de la comédie, &amp; pourquoi j’ai dit qu’elle est une école
                            publique du vice, &amp; le triomphe du démon dans le monde.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Seconde question.</head>
                    <p><hi rend="i">Il faut avouer, M. P., que les auteurs que vous citez contre la
                            comédie, sont des auteurs graves, &amp; que leur sentiment est d’un
                            grand poids dans l’Eglise. Mais on pourroit leur en opposer d’autres
                            d’une aussi grande considération, qui n’en ont pas pensé aussi mal.
                            Saint Thomas</hi>
                        <note place="margin"><hi rend="i">S. Thomas est mort l’an</hi> 1274.</note>
                        <hi rend="i">est parmi les Théologiens d’une grande autorité ; &amp; pour
                            n’avoir paru que dans le XIII. siécle, son témoignage n’en a pas moins
                            de force, pour rendre recommandable ce qu’il a jugé digne de son
                            approbation. Or il est certain qu’il a justifié beaucoup la comédie,
                            puisqu’il a dit que la profession des comédiens n’est pas mauvaise de sa
                            nature, &amp; que l’on peut sans péché contribuer à leur subsistance,
                            pourvû que cela se fasse avec une juste <pb n="228" xml:id="p228"
                            />modération. Qu’avez-vous à opposer, M. P, à une autorité si
                            respectable ?</hi></p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>J’ai à opposer, M. P., la comédie dont saint Thomas parloit, à celle que
                            nous condamnons. Je sai quel est l’endroit où vous prétendez que ce
                            saint Docteur est si favorable aux jeux &amp; aux gens de théatre. C’est
                            dans sa seconde Seconde, question 168. Voici comme il y parle.
                                    <quote>« <note place="margin"><quote>Officium histrionum, quod
                                        ordinatur ad solatium hominibus exhibendum, non est secundùm
                                        se illicitum, nec est in flatu peccati ; dummodo moderato
                                        ludo utantur, id est non utendo aliquibus illicitis verbis
                                        vel factis ad ludum.</quote>
                                    <hi rend="i">D. Th.</hi> 2.02. qu. 168. art. 3.
                                ad 3.</note>L’office des baladins (c’est le terme dont il se sert,
                                    <hi rend="i">Officium histrionum</hi>) n’est pas en soit
                                illicite &amp; défendu, quand il n’a pour but que de réjouir le
                                monde ; ils ne sont pas en état de péché par le seul endroit de ces
                                sortes de jeux, pourvû qu’ils en usent avec modération,
                                c’est-à-dire, qu’ils ne se servent pas de paroles indécentes,
                                mauvaises &amp; dissolues, ou qu’ils ne fassent point d’actions
                                contraires à l’honnêteté. »</quote> Il est donc évident que ce saint
                            Docteur en parlant de la sorte, n’a jamais prétendu justifier la
                            comédie, telle que l’ont condamnée les saints Docteurs.</p>
                        <p>Saint Thomas en ces endroits parle seulement de certains jeux de théatre,
                            qui sont en quelque façon utiles &amp; même nécessaires pour l’honnête
                            récréation du monde, par maniére de délassement d’esprit ; tels que sont
                            les piéces qu’on représente en nos tragédies, des révolutions de Régnes
                            &amp; d’Empires par le sort des armes ; des histoires tragiques &amp;
                            surprenantes, qui n’excitent que des passions nobles, comme
                            l’admiration, par la singularité des glorieux événemens &amp; de
                            quelques faits prodigieux ; la compassion, par la fatale destinée de <pb
                                n="229" xml:id="p229"/>quelques illustres malheureux que le sort a
                            outragés nonobstant leur vertu ; tantôt la joie, quelques momens après
                            la tristesse &amp; la douleur ; tous ces mouvemens opposés d’espérance,
                            de force ou de crainte, dont la variété plaît &amp; réjouit innocemment
                            l’esprit sans corrompre le cœur, parceque les mœurs n’y sont aucunement
                            intéressés.</p>
                        <p>Or il est si vrai que c’est-là la pensée de Saint Thomas, que dans un
                            autre ouvrage qu’il avoit fait auparavant, où il traite cette matiére
                            sérieusement, &amp; comme l’on dit, <hi rend="i">ex profe&#x03B2;o,</hi>
                            &amp; non simplement en passant ou par occasion, il cite <note
                                place="margin"><quote>Quædam vero spectacula sunt de rebus utilibus
                                    &amp; ad vitam necessariis, sicut sunt venationes, &amp; cetera
                                    hujusmodi ; &amp; talia spectacula distrahunt animum. Unde
                                    quamvis possit sine peccato eis intendi, fervatâ discretione
                                    debitâ, … tamen pœnitenti sunt vitanda, propter hoc quod debet
                                    cor ad Deum collectum habere.</quote>
                                <hi rend="i">D. Th.</hi> in 4. dist.16. qu. 4. art. 2. quæst. 2. in
                                corpore.</note> pour éxemple des ces sortes de jeux les
                            représentations de chasses, où l’on fait voir beaucoup d’adresse à
                            poursuivre une bête fauve, à l’acculer, à la percer, après tous les
                            tours &amp; détours qu’elle a faits pour éviter la mort, jusqu’à
                            fatiguer long-tems &amp; lasser même les chasseurs. Et saint Thomas
                            conclud qu’il n’y a aucun inconvénient pour la conscience, de
                            représenter de pareils éxercices sur le théâtre ; parceque tout se
                            termine à occuper agréablement l’esprit, sans faire aucune dangereuse
                            impression sur le cœur. Cependant, quoiqu’on puisse s’y adonner sans
                            péché avec la discrétion convenable, il exhorte les ames pénitentes à
                            s’en abstenir, pour ne pas trop distraire un esprit qui doit être
                            toujours recueilli en Dieu.</p>
                        <p>Mais quand ce saint Docteur parle de la comédie, telle que les Conciles
                            &amp; les Peres l’ont condamnée, &amp; qu’on la représente aujourd’hui,
                            je veux dire de ces piéces <pb n="230" xml:id="p230"/>comiques &amp;
                            bouffonnes qu’on joue sur le théatre, où par mille artifices séduisans
                            on excite les passions les plus déreglées, il la condamne formellement
                            aussi. Voici ses termes &amp; ce qu’il venoit de dire avant les paroles
                            que j’ai citées. <quote>« <note place="margin"><p><quote>Hujusmodi
                                            spectacula, si sunt rerum turpium &amp; ad peccatum
                                            provocantium, studiosa orum inspectio peccatum est ;
                                            &amp; quandoque in eis tanta potest libido adhiberi, ut
                                            fit etiam mortale.</quote>
                                        <hi rend="i">Ibid.</hi> Paulo antè superiùs citata.</p>
                                    <p><quote>Si qui auem superflua in tales consumunt, vel etiam
                                            sustentant histriones qui illicitis ludis utuntur,
                                            peccant, quasi eos in peccato foventes. Unde Augustinus
                                            dicit super Joannem, quod donare res suas histrionibus,
                                            vitium est immane.</quote></p></note> Des spectacles de
                                cette nature, qui ne sont que sur des matiéres impures &amp;
                                induisantes au péché, ne peuvent sans péché être regardés avec
                                attention, &amp; souvent on s’y donne avec tant de passion, que cela
                                va jusqu’au péché mortel. »</quote> S. Thomas est donc bien éloigné
                            d’être aussi favorable aux comédiens qu’ils le prétendent, &amp; de
                            croire qu’on puisse en conscience rien donner pour le dédommagement ou
                            substance de ces farceurs ; puisqu’il le défend au contraire, au même
                            endroit de sa seconde Seconde qu’ils nous citent, &amp; peu après les
                            paroles qu’ils croient les autoriser. <quote>« Ceux, dit saint Thomas,
                                qui donnent de l’argent pour ces indignes spectacles, péchent
                                considérablement ; parcequ’ils entretiennent ces farceurs dans leur
                                péché. »</quote> Et c’est pour cela que saint Augustin sur saint
                            Jean, assure que c’est un péché énorme : <quote><hi rend="i">Vitium est
                                    immane.</hi></quote> L’autorité de saint Thomas ne fait donc
                            rien pour eux, M. P., puisqu’au contraire il les réprouve avec tant
                            chaleur.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Troisiéme question.</head>
                    <p rend="i">Nous n’avions pas été chercher les choses dans les sources, comme
                        vous faites, M. P. : nous nous en étions rapporté à la bonne foi des
                        comédiens qui citent continuellement Saint Thomas pour eux. Mais pourquoi
                        donc la comédie est-elle autorisée publiquement partout, si elle est <pb
                            n="231"/>si pernicieuse &amp; si mauvaise ? Car ce n’est pas seulement
                        en France, mais dans tous les Royaumes étrangers. Il y a des comédiens dans
                        toutes les Cours : dans Rome même qui est le premier siége de la Religion
                        Chrétienne, on joue publiquement la comédie. Elle n’est donc pas si mauvaise
                        que vous la faites, puisqu’elle est tolérée publiquement.</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>Vous avez bien raison, M. P., de dire que la comédie est ouvertement
                            tolérée partout ; car elle n’y est en effet que tolérée ; &amp; pour
                            aprouvée, elle ne la sera jamais. On permet la comédie dans des Etats
                            Chrétiens, de même qu’on n’y empêche pas, mais qu’on y tolére certains
                            maux, pour en éviter d’autres encore plus grands ; c’est-à-dire, par
                            force &amp; bien à contre-cœur. On a beau dire que la comédie est
                            autorisée par l’usage dans les Etats les mieux policés, qu’elle est
                            permise partout : dèslors qu’on ne voit ni des Edits de la part des
                            Princes, ni des Arrêts de la part des Magistrats qui la défendent, le
                            prétendu usage en ce cas sera toujours un véritable abus qui ne la
                            justifiera jamais, puisque l’Eglise l’a toujours condamnée. Elle est
                            passée en coutume, je le veux ; mais la coutume n’excuse pas dans le for
                            intérieur de la conscience.</p>
                        <p>Saint Cyprien Evêque de Carthage<note place="margin"><hi rend="i">Il est
                                    mort l’an</hi> 258.</note>, au commencement du troisiéme siécle,
                            dit que <note place="margin"><quote>Consuetudo sine veritate vetustas
                                    erroris est.</quote> Ep. 74. <hi rend="i">ad Pompeium,</hi>
                                secundùm edit. Pametii &amp; Dodvvel.</note>, la coutume n’est, à
                            proprement parler, qu’une ancienne erreur, si elle n’est pas fondée <pb
                                n="232" xml:id="p232"/>sur la justice &amp; sur la vérité. <note
                                place="margin"><quote>Hoc exigit veritatem, cui nemo præscribere
                                    potest : non spatiumtemporum, non patrocinia personarum, non
                                    privilegia nationũ… Christus veritatem se dixit, non
                                    consuetudinem cognominavit.</quote>
                                <hi rend="i">Tertull.</hi> velandis virginibus.</note>Jésus Christ a
                            dit : Je suis la vérité : <hi rend="i">Ego sum veritas</hi> ; mais il
                            n’a jamais dit : Je suis la coutume : <hi rend="i">Ego sum
                                consuetudo.</hi> Ainsi ni la succession des années, ni la
                            considération des personnes, ni l’autorité des puissances, ni les
                            priviléges des plus florissantes nations, ne sauroient prescrire contre
                            la condamnation de l’Eglise qui parle au nom &amp; par l’autorité de
                            Dieu, pour rendre légitime ce qu’elle a expressément condamné &amp;
                            défendu : c’est ainsi que parle Tertullien, touchant le voile des
                            Vierges. Et le Pape Innocent III, écrivant à un Evêque de Poitiers sur
                            la fin du XII. siécle, ou au commencement du XIII. lui dit : <note
                                place="margin"><p><quote>Quæ canonicis obviat institutis, nullius
                                        debet esse momenti.</quote>
                                    <hi rend="i">Innocent. III.</hi> in capite <hi rend="i">Ad
                                        nostram.</hi> de Consuetudine, lib. I titulo 4. </p>
                                <p><hi rend="i">Ce Pape est mort en</hi> 1216.</p></note>Tout ce qui
                            est contraire aux loix de l’Eglise &amp; à ses constitutions canoniques,
                            n’est d’aucune autorité, &amp; n’est qu’un pur abus. Or la comédie est
                            évidemment contraire aux loix de l’Eglise, qui l’a toujours condamnée ;
                            elle est donc un abus manifeste, nonobstant tout ce que l’on peut
                            appeller usage, tolérance &amp; coutume.</p>
                        <p>Au reste si la comédie est tolérée si publiquement en France, elle ne l’a
                            pas toujours été de même. Nous avons des Edits de nos Rois, nommément du
                            Roi Philippe le Bel, &amp; de Saint Louis, par lesquels tous les
                            comédiens furent chassés du Royaume : &amp; le Parlement de Paris, au
                            seiziéme siècle, rendit plusieurs Arrêts contre eux. Tel fut l’Arrêt du
                            6. Octobre 1584. pour déposséder les comédiens qui avoient dressé un
                            théatre dans l’hôtel de Cluny ; &amp; l’Arrêt du 10 Novembre 1588.
                            contre une autre de leurs troupes, qui s’étoit établi dans la même ville
                            de Paris, malgré la défense de cette Cour souveraine. De tous ces faits
                            concluez, M. P., que la tolérance de la comédie n’en justifie point <pb
                                n="233" xml:id="p233"/>aujourd’hui l’usage, qui ne sera jamais
                            regardé que comme un véritable abus.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Quatriéme question.</head>
                    <p rend="i">Toutes les autorités que vous rapportez, M. P., ne prouvent rien
                        contre la comédie d’aujourd’hui ; pardonnez, si je vous le dis : &amp; les
                        raisons qui ont porté les Saint Peres à la condamner avec tant de chaleur,
                        ne subsistent plus. Les comédies de leur tems n’étoient que des
                        représentations déshonnêtes de mille obscénités, qui en gâtant l’esprit des
                        assistans, corrompoient aussi leur cœur : elles étoient même impies ; &amp;
                        si l’on y représentoit nos Saint Mystéres, ce n’étoit que pour les tourner
                        en ridicule. Ainsi il ne faut pas s’étonner que ces Saints personnages ayent
                        si fort invectivé contre : on s’étonneroit plutôt qu’ils ne l’eussent pas
                        fait. Mais depuis tant de siécles les choses ont bien changé de face. Rien
                        n’est aujourd’hui plus châtié ni plus modeste que le théatre. Il ne s’y
                        représente rien qui puisse blesser tant soit peu la bienséance &amp; la
                        pudeur, &amp; si ces grands Saints voyoient la comédie sur le pié qu’elle
                        est à présent, loin de la condamner, ils l’approuveroient ; parceque ce
                        n’est en effet qu’une juste &amp; continuelle critique de tous les vices qui
                        régnent dans le monde, où chacun se reconnoît dans les portraits <pb n="234"
                            xml:id="p234"/>ingénieux qu’on y en fait : &amp; les Prédicateurs dans
                        leurs sermons ne font guéres de morales plus intéressantes. Qu’avez-vous à
                        répondre à celà, M. P. ?</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>J’ai à repondre, M. P., que vous vous montrez un partisan bien zélé de la
                            comédie. Si après tout ce que nous avons dit pour en détourner les
                            fidéles, il y a encore ici des personnes qui soient d’humeur à y
                            retourner, ils remercieront le Pere de parler si fort à l’avantage de ce
                            qu’ils aiment. Je ne sai pas, M. P., si les comédiens vous payent
                            pension, pour leur être si favorable ; mais on ne peut pas éxagérer avec
                            plus d’éloquence la grandeur de leurs talens, que de les mettre, comme
                            vous faites, en paralléle avec les Prédicateurs de l’Evangile. On ne
                            représente rien sur le théatre aujourd’hui, dites-vous, qui puisse
                            blesser tant soi peu la bienséance &amp; la pudeur ; cela peut être :
                            mais ce qui est constant, est qu’on y dit au moins bien des choses qui y
                            donnent de fâcheuses atteintes ; &amp; la seule façon de représenter ce
                            que l’on y joue, quelqu’honnête qu’on le suppose, est un grand sujet de
                            scandale. On y fait une critique continuelle de tous les vices qui
                            régnent dans le monde, j’en convient : &amp; ce n’est pas là ce qu’on y
                            condamne ; c’est la maniére de la faire qui est pernicieuse, &amp; qui
                            ne produit jamais que des effets très-funestes à l’innocence. Vous avez
                            bien raison de dire que les comédiens font de tous les vices des
                            portraits ingénieux ; c’est tout ce qu’on en dire de meilleur. Mais ces
                            portraits, pour être trop ingénieux, n’en sont que plus <pb n="235"
                                xml:id="p235"/>condamnables : la fin qu’on s’y propose, les
                            intrigues qu’on y représente ordinairement entremêlées d’amourettes,
                            loin d’inspirer de l’horreur du vice, le fomentent &amp; le rendent plus
                            aimable. Bien éloignés de convertir le cœur, ils le corrompent encore
                            davantage au contraire ; &amp; les peintures qu’on en fait, donnent plus
                            d’envie de commettre le crime que le douleur de l’avoir tant de fois
                            commis. On n’a jamais vû personne se convertir au sortir d’une comédie
                            par la force de ces critiques que l’on compare aux morales les plus
                            intéressantes, comme on en voit changer de conduite &amp; réformer leurs
                            mœurs après une éloquente &amp; patétique prédication : &amp; c’est une
                            erreur de croire que la comédie soit un plaisir innocent &amp; même
                            avantageux, parcequ’on y censure tous les vices.</p>
                        <p>Les critiques qu’on en fait, sont accompagnées de tant d’actions
                            efféminées : elles sont comme assaisonnées de tant d’expressions molles,
                            équivoques &amp; lascives, dans les sujets même les plus sérieux, que
                            pour une bonne vérité qu’on y comprend sans en être touché du côté de
                            Dieu, parcqu’il n’y donne point sa grace, on y conçoit mille mauvais
                            desirs, après s’être rempli l’esprit de mille idées profanes.</p>
                        <p>On a beau dire que le théâtre aujourd’hui est des plus corrects &amp; des
                            plus honnêtes. Il l’étoit dès le tems de saint Jean Chrysostome : les
                            Empereurs Chrétiens avoient fait retrancher tout ce qu’il y avoit
                            d’impur &amp; de dissolu dans des piéces comiques que l’on appelloit
                            alors <hi rend="i">Majuma</hi>. Cependant malgré toutes ces réformes, ce
                            grand Patriarche de l’Eglise Grecque ne laissa pas que de crier encore
                            contre ces jeux de théâtre, comme <pb n="236" xml:id="p236"/>contre un
                            scandale public, qu’il appelle des écoles de libertinage &amp;
                            d’adultére, non pas à la vérité pour les choses obscénes qu’on y
                            représentât, puisqu’on les en avoit retranchées, mais parceque les
                            comédiens de l’un &amp; de l’autre sexe affectoient des gestes, des
                            postures &amp; des airs efféminés, capables d’amollir les cœurs les
                            moins sensibles &amp; les plus purs.</p>
                        <p>Hé ! n’est-ce pas ce que l’on voit encore aujourd’hui dans la comédie ?
                            On n’y monte pas sur le théatre pour y parler de Dieu &amp; des moyens
                            de pratiquer la vertu. On y censure les vices, dit-on ; mais c’est d’une
                            façon à ne les rendre que plus aimables, par les descriptions agréables
                            qu’on en fait : il n’y est parlé que d’intrigues &amp; d’amourettes, qui
                            enseignent à de jeunes cœurs l’art d’aimer avec politesse, &amp; de
                            faire de criminelles conquêtes. De pareils spectacles ne sont-ils pas à
                            ce prix encore aujourd’hui, comme au siécle de saint Jean Chrysostome,
                            des écoles d’impureté &amp; de libertinage ? Si un simple regard jetté
                            par hazard sur une personne qui se présente &amp; qu’on ne cherche pas,
                            peut produire des effets si dangereux, dans les lieux mêmes les plus
                            saints ; que ne feront pas des regards passionnés dans ces lieux d’une
                            licence effrénée, où l’effronterie est comme de saison, &amp; où l’on ne
                            va que dans le dessein prémédité d’y trouver les objets les plus
                            séduisant ? Voilà cependant, M. P., quelle est cette comédie que vous
                            croyez être aujourd’hui si modeste, &amp; où vous ne reconnoissez aucun
                            danger.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Cinquiéme question.</head>
                    <p rend="i">Je ne sai pas à mon tour ce que les comédiens vous ont fait, M. P.,
                        pour <pb n="237" xml:id="p237"/>leur déclarer une guerre si ouverte. A vous
                        entendre, ce sont tous gens abominables : &amp; en effet, vous les avez
                        qualifiés d’infâmes. Après une pareille épithéte, on ne peut guéres en avoir
                        d’avantageux sentiment. Mais croyez-vous donc, M. P., que tous les comédiens
                        soient damnés ?</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>Non, M. P., je ne croi pas que tous les comédiens soient damnés, car ils
                            ne sont pas encore tous morts ; &amp; l’on ne peut être damné qu’après
                            sa mort : mais je les croi tous en état de damnation ; &amp; ils courent
                            grand risque de l’être, s’ils ne quittent pas une profession si indigne,
                            &amp; s’ils ont le malheur de mourir dans la résolution de continuer
                            toujours un métier si hazardeux. L’Eglise veut qu’on regarde tous les
                            comédiens comme gens excommuniés ; elle leur refuse les derniers
                            Sacremens à la mort, quand ils ne promettent pas d’y renoncer en cas de
                            convalescence, &amp; la sépulture ecclésiastique après leur mort, quand
                            ils ont refusé de le promettre. Les pasteurs les dénoncent publiquement
                            comme excommuniés tous les Dimanches dans leurs Prônes aux Mesles de
                            Paroisse, en conformité des decrets des anciens Conciles. Et le premier
                            Concile d’Arles tenu en 314. dit expressement : <note place="margin"
                                    >D<quote>e theatricia, &amp; ipses placuit, quamdia agunt, à
                                    communione separari.</quote>
                                <hi rend="i">Conc. Arelatense I.</hi> cap. 5. contra Donatistas,
                                anno 314.</note>Il a plû aux Peres assemblés au nom du saint Esprit,
                            de séparer de leur communion tout les gens de théatre, pendant tout le
                            tems qu’ils continuent de jouer.</p>
                        <p><pb n="238" xml:id="p238"/>Le troisième Concile de Carthage en l’année
                            397. <note place="margin"><quote>Scenicis atque histrionibus, ceterisque
                                    hujusmodi personis, vel apostaticis conversis &amp; reversis ad
                                    Dominum, gratia vel reconciliatio non negetur.</quote>
                                <hi rend="i">Conc. Carthag. III. cap. 35.</hi> in Canone <hi
                                    rend="i">Scenicis</hi>. eadem dist.</note>n’accorde la grace de
                            la réconciliation à tous les gens de théatre, qu’après qu’ils ont donné
                            des marques certaines d’une vraie conversion ; &amp; cette conversion
                            consistoit à renoncer à leur jeux comiques pour toujours.</p>
                        <p>Le sixiéme Concile général qui est le troisième de Constantinople, sous
                            le Pape Agathon à la fin du septiéme siécle, <note place="margin"
                                    ><quote>Omnino prohibet hæc sancta &amp; universa synodus, eos
                                    qui dicuntur mimi, &amp; eorum spectacula,… atque in scena
                                    saltationes fieri. Si quis autem præsentem canonem contempserit,
                                    &amp; se alicui eorum quæ sunt vetita, dederit ; si sit
                                    Clericus, deponatur ; si verò laicus, segregetur.</quote>
                                <hi rend="i">Conc. III. Constant. &amp; VI. generale</hi> in Trullo,
                                Can. 51.</note>défend aux laïcs, sous peine d’excommunication,
                            d’éxercer la profession de comédien ou de danseur, &amp; ordonne de
                            déposer les Clercs qui l’auront éxercée.</p>
                        <p>Saint Cyprien dans son épitre à Eucratius, qui l’avoit consulté pour
                            savoir comment il devoit en user avec un certain comédien, qui avoit à
                            la vérité quitté le théatre, mais qui continuoit à y en former d’autres,
                            &amp; à leur apprendre son art, lui répond en ces termes :
                                    <quote>« <note place="margin"><quote>Consulendum me existimasti,
                                        frater carissime, quid mihi videatur de histrione quodam,
                                        qui in ejusdem adhuc artis suæ dedecore perseverat, magister
                                        &amp; doctor, non erudiendorũ, sed perdendorum puerorum, …
                                        an talis debeat communicare nobiscum. Puto ned majestati
                                        divinæ, nec Evangelicæ disciplinæ congruere, et pudor, &amp;
                                        honor Ecclesiæ, tam turpi &amp; tam infami contagione
                                        fœdetur… Nec, excuset se quisquam, si à theatro ipse
                                        cessaverit, cùm tamen hos ceteros doceat.</quote>
                                    <hi rend="i">D. Cyprianus</hi> in Canone <hi rend="i">Pro
                                        dilectione, 95.</hi> cit. dist. 2. de
                                Consecratione.</note>Vous avez jugé à propos de me consulter au
                                sujet d’un comédien qui persévére toujours dans la honte de son art,
                                comme un docteur &amp; un maître qui instruit les autres, non pour
                                les former au bien, mais pour les perdre ; &amp; vous demandez s’il
                                doit communiquer avec nous. Je croi qu’il ne convient, ni à la
                                majesté de Dieu, ni aux régles de l’Evangile, que la pureté &amp;
                                l’honneur de l’Eglise soient profanés par une contagion aussi
                                honteuse &amp; aussi impie. <pb n="239" xml:id="p239"/>Et que
                                personne ne s’excuse, en disant : J’ai cessé les jeux du théatre.
                                Dès qu’il les enseigne à d’autres, il est indigne de notre
                                communion. »</quote> Ainsi parloit Saint Cyprien.</p>
                        <p>Les Empereurs Valentinien, Valens &amp; Gratien, ont suivi en cela les
                            loix de l’Eglise &amp; les sentiment des saints Docteurs, en défendant
                            qu’on admît aux Sacremens les comédiens, même au lit de la mort ; à
                            moins qu’ils ne jurassent entre les mains des magistrats, de ne plus
                            éxercer leur profession en cas qu’ils revinssent en santé, quelque
                            douleur qu’ils témoignassent de leurs péchés d’ailleurs. Ils ordonnérent
                            de plus qu’on ne leur accordât la Communion, comme viatique, que quand
                            l’Evêque, après un éxamen sérieux de leur disposition à cet égard,
                            l’auroit permis.</p>
                        <p>De-là il s’ensuit qu’on peut leur refuser après leur mort la sépulture
                            ecclésiastique, puisqu’elle n’est due qu’à ceux qui meurent dans la
                            communion de l’Eglise. Cette loi des Empereurs se trouve au livre 15 du
                            code de Théodose, au titre 7. <hi rend="i">De scenicis</hi>. dom. 5.
                            d’où vous pouvez conclure, M. P., combien le salut des comédiens est en
                            danger par une telle profession.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Sixiéme question.</head>
                    <p rend="i">Tant d’autorités nous épouvantent, M. P. : &amp; le respect que nous
                        devons <pb n="240" xml:id="p240"/>aux décisions de l’Eglise d’une part,
                        &amp; de l’autre part la considération de tant de Saint Docteurs qui ont
                        parlé avec tant d’horreur de la comédie, nous ébranle étrangement &amp; nous
                        sont trembler pour le salut des comédiens. Mais encore, qu’ont-ils donc de
                        si odieux, pour mériter tous ces anathêmes lorsqu’ils ne disent &amp; ne
                        jouent rien de mauvais, comme on le suppose ? Marquez-nous, s’il vous plaît,
                        les raisons qui peuvent avoir porté tant de grands hommes &amp; de Saint
                        Conciles à les proscrire avec une indignation si universelle ?</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>Ce que les comédiens ont de si odieux, consiste en trois choses
                            principales ; 1°. dans la turpitude de leur origine, 2°. dans
                            l’indignité de leur emploi, 3°. dans les funestes effets qui en
                            résultent toujours, &amp; que l’expérience ne fait que trop connoître.
                            Mettons ces trois points dans tout leur jour.</p>
                        <p>Ils sont odieux par l’opprobre de leur origine : c’est le démon qui les a
                            inventés, ce démon que Tertullien appelle le signe de la divinité,
                                    <quote><hi rend="i">Simia divinitatis</hi></quote>, pour imiter
                            dans le soin qu’il prend de perdre les hommes, tout ce que Dieu a jamais
                            fait de plus admirable pour les sauver. Dieu a établi tous les états
                            différens de la vie qui sont honnêtes &amp; légitimés ; mais il n’a
                            jamais établi la comédie. C’est Dieu qui a fait les Empereurs &amp; les
                            Rois, pour gouverner son peuple ; les sujets &amp; les vassaux, pour
                            leur obéir : il a <pb n="241" xml:id="p241"/>fait les magistrats &amp;
                            les juges, pour contenir un chacun dans les bornes de son devoir, &amp;
                            pour faire dans l’univers cette admirable variété, qui par une juste
                            subordination fait les douceurs de la société civile, quand elle est
                            bien réglée. Dieu a fait les négocians &amp; les marchands, pour fournir
                            aux hommes tous les besoins différens de la vie : mais il n’a jamais
                            fait les comédiens, pour les faire rire, &amp; moins encore pour leur
                            enseigner l’art de pécher avec méthode &amp; de se damner avec quelque
                            sorte d’agrément.</p>
                        <p>Dieu a donné des Prophétes aux hommes, pour leur annoncer des volontés
                            saintes, pour leur faire des portraits affreux de leurs désordres, afin
                            de les rappeller à lui par la pénitence ; &amp; pour leur prédire les
                            malheurs dont ils étoient menacés, s’ils ne gardoient pas sa sainte
                            Loi : mais il ne leur a jamais donné des baladins &amp; des bouffons,
                            pour leur faire des récits agréables &amp; enjoués des désordres les
                            plus honteux, sous le masque spécieux des plus mordantes critiques, afin
                            qu’ils s’y abandonnassent sans scrupule &amp; sans pudeur. Dieu a envoyé
                            à son peuple les Jérémie lamentables, pour gémir sur les iniquités du
                            monde ; les Ezéchiel terribles, pour épouvanter les cœurs endurcis dans
                            leur péché ; les Daniel tendres, pour les attirer par le desir des
                            récompenses, à l’amour de la vertu ; les Isaïe élevés &amp; sublimes,
                            pour leur réveler les plus profonds mystéres de sa grace &amp; de sa
                            miséricorde ; en un mot ces hommes tout de feu, pour les embraser d’une
                            ardeur toute céleste dans le service de Dieu : mais il ne leur a jamais
                            envoyé des farceurs publics, pour les brûler d’un feu criminel, en leur
                            montrant par de charmans <pb n="242" xml:id="p242"/>portraits combien il
                            est doux de pécher sans contrainte, &amp; de parvenir sûrement aux plus
                            injustes desirs. Jesus-Christ enfin a envoyé ses Apôtres par toute la
                            terre, pour précher son Evangile : mais il n’y a jamais envoyé de
                            comédiens, pour y débiter des maximes contraires à cet Evangile, comme
                            font tous les gens de théatre. Ils ne viennent donc pas de Dieu, mais du
                            démon qui est l’ennemi de Dieu pour détruire l’œuvre de Dieu. Voilà
                            l’opprobre de leur origine, qui les rend si odieux.</p>
                        <p>Ils le sont encore plus par l’indignité de leur emploi ; &amp; c’est ma
                            seconde raison. Uniquement attentifs à corrompre le monde sous prétexte
                            de le réjouir, ils ne débitent que des maximes pernicieuses, tout
                            opposées aux maximes saintes de l’Evangile : maximes <hi rend="i"
                                >d’orgueil</hi>, en ne parlant que de fierté, de hauteur &amp; de
                            mépris : maximes <hi rend="i">de vengeance</hi>, en donnant la fausse
                            valeur de leurs héros pour la vraie grandeur d’ame qui consiste à ne
                            rien laisser impuni : maximes de <hi rend="i">cupidité &amp; du plus
                                sordide interêt</hi>, en exposant aux yeux d’un public tous les
                            artificieux détours des usuriers, pour s’enrichir du bien des familles,
                            des orphelins &amp; des veuves : maximes <hi rend="i">d’impureté</hi>,
                            en exposant sur la scéne les intrigues amoureuses de mille amans
                            profanes. Tel est l’emploi de nos comédiens, qui se sont de la
                            corruption des cœurs un métier lucratif. Ne les rend-il pas bien
                            odieux ?</p>
                        <p>Il les rend enfin odieux par les funestes effets qui en résultent ; &amp;
                            c’est ma derniére raison que je n’ai pas besoin de prouver par de longs
                            raisonnemens : une funeste expérience les fait assez connoître. Les gens
                            qui <pb n="243" xml:id="p243"/>fréquentent habituellement les comédies,
                            sont pour l’ordinaire gens sans piété, sans charité pour les pauvres,
                            sans religion ; gens corrompus dans leurs mœurs, parcequ’ils le sont
                            dans le cœur. Voilà tout le fruit des travaux de nos comédiens. Honorer
                            de tels gens de son attention, n’est-ce pas vouloir de gaieté de cœur
                            fournir aux ennemis visibles &amp; invisibles de notre salut des armes
                            pour nous combattre &amp; pour nous vaincre ? Ignorez-vous après cela,
                            M. P., ce qui les rend si odieux à toute l’Eglise &amp; aux Saints ?</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>Septiéme question.</head>
                    <p rend="i">Vous finissez, M. P., de solides réponses par un mot qui nous est
                        inconnu, quand vous dites qu’aller à la comédie, c’est vouloir donner des
                        armes contre nous mêmes aux ennemis visibles &amp; invisibles de notre
                        salut. Nous ne connoissons point d’ennemis en ce genre de guerre. Nous
                        sommes amis de tout le monde ; &amp; tout le monde, comme je croi, en est de
                        même à notre égard. Dans les choses qui concernent notre salut, personne ne
                        nous a encore empéchés d’y travailler, quand nous l’avons voulu : &amp; si
                        ce sont des ennemis que vous appellez invisibles, il ne faut pas s’étonner
                        que nous ne puissions pas nous en défendre. Il faut voir son ennemi, pour
                        pouvoir le combatre ; &amp; nous n’avons jamais appris à parer des coups
                        invisibles. Qu’entendez-vous donc, M. P., par ces ennemis visibles &amp;
                        invisibles de <pb n="244" xml:id="p244"/>notre salut, ausquels nous donnons
                        des armes contre nous-mêmes, quand nous allons à la comédie ?</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Réponse.</hi></head>
                        <p>Les ennemis de notre salut sont de deux sortes. Il y en a d’étrangers, il
                            y en a de domestiques. Nos ennemis étrangers, c’est le monde &amp; ce
                            que l’on appelle communément la coutume, qui par ses charmes trompeurs
                            nous fait marcher dans cette <note place="margin">Matthæi 7.
                                V.8.</note><hi rend="i">voie large &amp; spacieuse,</hi> qui, comme
                            parle le Sauveur, <quote><hi rend="i">méne à la perdition</hi></quote>.
                            Nos ennemis domestiques, c’est nous-mêmes, c’est notre chair &amp; nos
                            passions qui nous font donner en mille égarement, quand on veut les
                            contenter ; voilà nos ennemis visibles qu’il nous est assez facile de
                            bien connoître. Nos ennemis invisibles, c’est le démon qui se sert de
                            notre propre chair &amp; de la pente que nous avons pour le mal, afin de
                            nous faire pécher ; &amp; c’est à tous ces différent ennemis que nous
                            donnons de puissantes armes pour nous combattre, singuliérement au
                            démon, dans ces spectacles profanes, où par ses suggestions malignes il
                            parle secrétement à nos cœurs, pendant que le monde y flatte les
                            oreilles par des récits séduisans &amp; enchanteurs, &amp; par des airs
                            languislans &amp; tendres d’une musique efféminée, composée à ce
                            dessein.</p>
                        <p>Suivre le monde &amp; se conformer à la coutume, c’est suivre un mauvais
                            guide ; puisque c’est cette coutume qui perd tous ceux qui ont le
                            malheur de se perdre ; &amp; que faire le mal, parcequ’on le voit faire
                            aux autres, c’est consentir à sa propre condamnation ; parceque les
                            autres ont coutume de la <pb n="245" xml:id="p245"/>damner. L’Evangile
                            nous dit que le plus grand nombre est celui de ceux qui périssent ;
                            &amp; que si plusieurs sont appellés, très-peu ont le bonheur d’être
                            élus, <hi rend="i">pauci vero electi.</hi></p>
                        <p>C’est la coutume d’aller à la comédie, &amp; tout le monde y va, dit-on ;
                            nous y allons comme les autres. Voilà, N., le plus fatal de tous les
                            aveuglement ; &amp; se conduire par un préjugé si funeste, c’est fournir
                            contre nous-mêmes des armes au plus dangereux de nos ennemis, qui est la
                            coutume du monde. <note place="margin"><quote>Nolite conformari huic
                                    seculo.</quote>
                                <hi rend="i">Ad Rom.</hi> c. 12. v. 2.</note><quote><hi rend="i"
                                    >Gardez-vous de vous conformer aux usages de ce siécle</hi>
                            </quote>, dit saint Paul. Il suffit d’aller où va le plus grand nombre
                            &amp; de suivre la multitude, pour se laisser bientôt entraîner par le
                            torrent, dans le bourbier de mille désordres &amp; dans le précipice.
                            C’est le train du grand monde : défiez-vous-en par ce seul endroit,
                            puisque c’est le plus grand nombre qui se damne. C’est parceque tout le
                            monde y court, que vous ne devez jamais y aller, pour ne vous pas
                            souiller avec le monde, qui est le premier de vos ennemis visibles.</p>
                        <p>Votre second ennemi visible, c’est votre propre chair &amp; la violence
                            de vos passions, qui par la seule témérité à vous exposer comme par
                            autant d’armes que vous leur fournissez contre vous-mêmes, triompheront
                            tôt ou tard de votre cœur. Quand une jeunesse plus facile au mal qu’au
                            bien, fréquente ces lieux dangereux où tout sollicite au péché, elle ne
                            tarde guéres à s’y laisser corrompre. Comme un salpêtre qui prend feu à
                            la moindre étincelle, elle se porte avec ardeur à des désordres quelle
                            n’entend qualifier que d’agréable servitude, que d’aimables chaînes, que
                            de doux martyre ; &amp; le démon, comme un troisiéme ennemi, le plus
                            artificieux de tous, <pb n="246" xml:id="p246"/>ne tarde guéres à
                            achever par ses secrets enchantement ce que le monde, la chair &amp; les
                            passions lui ont préparé de victoires. Tels sont les fruits de
                            malédiction que portent partout ces indignes spectacles, &amp; les
                            péchés que l’on commet seulement pour en aimer le peril.</p>
                        <p/>
                        <p><note place="margin"><hi rend="sc">Apostrophe a la vraie
                                croix</hi>.</note> Croix adorable de mon Sauveur, c’est donc vous
                            seule qui êtes un spectacle d’édification à toute l’Eglise, le digne
                            objet de la piété des Chrétiens, &amp; le juste sujet de leur amour,
                            comme vous êtes le modéle parfait sur lequel ils doivent se former.
                            C’est vous seule qui méritez leur attention la plus sérieuse ; puisqu’en
                            vous méditant, nous trouvons en vous des leçons admirables de toutes les
                            vertus. C’est entre vos bras &amp; dans vos opprobres, que Jesus-Christ
                            comme un céleste Docteur est venu enseigner l’humilité aux hommes, pour
                            parvenir à de véritables honneurs : c’est par vos douleurs qu’on leur
                            apprend le moyen de mériter de vraies délices &amp; de goûter au Ciel
                            les douceurs d’un éternel repos ; &amp; vous êtes le théatre sur lequel
                            s’est éxécutée cette sanglante, mais heureuse tragédie d’un Homme-Dieu
                            mourant pour le salut du monde. <note place="margin">Ad Galatas 6.
                                v. 14.</note>A Dieu ne plaise donc que nous cherchions à nous
                            glorifier en d’autre chose qu’en vous, par qui le monde est crucifié
                            pour nous, comme nous sommes crucifiés pour le monde. C’est de vous
                            seule que nous apprendrons la vraie sagesse, qui consiste à préférer la
                            pénitence aux plaisirs trompeurs du monde, à sacrifier les honneurs
                            passagers de la terre à la gloire du Ciel qui, ne passera jamais. Le
                            monde jusqu’ici n’a été pour nous qu’une école <pb n="247" xml:id="p247"
                            />d’iniquité ; &amp; pour avoir voulu le suivre, nous nous sommes
                            misérablement égarés. Nous renonçons à ses maximes pour toujours, &amp;
                            nous embrassons les vôtres. Qu’il dise tout ce qu’il voudra, ce monde
                            insensé ; qu’il se raille de notre singularité dans une conduite opposée
                            à la sienne, nous en ferons peu de cas, &amp; sa coutume ne sera plus
                            notre régle. Qu’il aime les spectacles de vanité, qui l’amusent sans le
                            satisfaire, &amp; qui le corrompent en le divertissant ; nous les
                            fuirons comme des lieux de contagion &amp; de scandale. Qu’il coure au
                            précipice, nous l’y laisserons courir, puisque nous ne pouvons
                            l’empécher ; mais nous ne l’y suivrons pas. Nous ne voulons plus d’autre
                            spectacle que vous, ô Croix mille fois aimable ; parceque vous êtes le
                            glorieux instrument de notre rédemption ; &amp; qu’ayant été rachetés
                            par vous, ce n’est que par vous aussi que nous pouvons parvenir à la
                            béatitude éternelle. Amen.</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
