<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2019-05-31T13:20:14+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Des spectacles ou des représentations scéniques [Moechialogie, I, II, 7]</title>
        <author key="Debreyne, Pierre Jean Corneille (1786-1867)"
          ref="https://data.bnf.fr/fr/10708150/pierre_jean_corneille_debreyne/">Pierre Jean
          Corneille Debreyne</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Infoscribe</name>
          <resp>saisie XML-TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2019"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/debreyne_spectacles_1845</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Pierre Jean Corneille Debreyne, « Des spectacles ou des représentations scéniques »,
          in <hi rend="i">Moechialogie ou Traité des péchés contre les sixième et neuvième
            commandements du Décalogue, et de toutes les questions matrimoniales qui s’y rattachent
            directement ou indirectement…</hi>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Poussielgue-Rusand</publisher>, <date>1845</date>,
            <biblScope>1re partie, chap. II, art. VII, p. 246-276</biblScope>. PDF : <ref
            target="https://archive.org/details/b29312279">Internet Archive</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1845"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="246" xml:id="p246"/>
        <head type="main"><hi rend="uc">Article Septième</hi>.</head>
        <head type="sub"><hi rend="sc">Des spectacles ou des représentations scéniques</hi>.</head>
        <p>Les représentations théâtrales abstractivement considérées ne sont pas mauvaises, ou, si
          l’on veut, elles ne sont pas mauvaises de leur nature ou par elles-mêmes. Mais, à les
          prendre comme <pb n="247" xml:id="p247"/>elles sont dans l’état actuel de nos mœurs et à
          les envisager au point de vue pratique, avec toutes leurs circonstances concomitantes,
          elles sont le plus souvent pleines d’écueils et de dangers pour l’innocence et la
          vertu.</p>
        <p>Purgez et épurez le théâtre, dépouillez-le de tout le prestige des passions et des
          intrigues érotiques, et réduisez-le à l’expression pure du beau, du grand, du sublime, du
          généreux ; dès-lors les spectacles, aux yeux de la multitude, perdront tout leur intérêt
          et le théâtre restera désert : preuve donc que les représentations scéniques, prises dans
          leur ensemble comme elles se font aujourd’hui, sont évidemment blâmables et doivent par
          conséquent être généralement interdites aux chrétiens, qui n’y rencontrent ordinairement
          que des occasions de chute et des périls évidents et certains. Et ces périls séduisants et
          les choses qui en sont inséparables, ne les aime-t-on pas ? Il est écrit, comme on sait,
          que, si on les aime, on y trouvera tôt ou tard sa perte et sa ruine.</p>
        <p>Tous les Pères de l’Église ont fulminé des anathèmes contre la comédie ou les
          spectacles ; ils les ont toujours regardés comme ennemis des bonnes mœurs, comme une
          assemblée honteuse, le sanctuaire de Vénus et le consistoire privé de l’impudicité, comme
          dit Tertullien. <hi rend="i">Theatrum propriè sacrarium veneris est… privatum
            consistorium<pb n="248" xml:id="p248"/>impudicitiæ</hi> (de spect., c. 10) ; comme une
          école d’impudicité et de libertinage, une peste que le démon a fait succéder à
          l’idolâtrie ; en un mot, ils ont considéré la fréquentation des spectacles comme une
          espèce d’apostasie, parce que, disent-ils, une telle action est une des pompes du démon
          auxquelles les chrétiens ont renoncé par leur baptême. <hi rend="i">In
            theatro risus, turpitudo, pompa diabolica, effusio, insumptio temporis, concupiscentiæ
            absurdæ præparatio, adulterii meditatio, scortationis gymnasium</hi>. (S. Chrysost.
          hom. 42, in act.) <hi rend="i">In spectaculis</hi><seg type="exquote">, dit Salvien,</seg> <hi rend="i">quædam
            apostasia’fidei est, et à symbolis ipsius et cœlestibus sacramentis lethalis
            prævaricatio. Quæ est enim in baptismo salutari christianorum prima confessio…. nisi
            renuntiare se diabolo et pompis ejus, atque spectaculis et operibus protestentur</hi>.
          (De prov., lib. 6.)</p>
        <p>Saint Charles Borromée fit ordonner, dans un concile provincial, que les prédicateurs
          reprendraient avec force le déréglement de ces plaisirs publics, que les hommes, séduits
          par une coutume dépravée, mettaient au nombre des bagatelles où il n’y a point de mal ;
          qu’ils décrieraient avec exécration les spectacles, les jeux, les bouffonneries du
          théâtre, et les autres divertissements semblables qui tirent leur origine des mœurs des
          Gentils, et qui sont contraires à l’esprit du christianisme ; qu’ils se serviraient de
          tout ce qui a été <pb n="249" xml:id="p249"/>dit de plus pressant sur ce point par
          Tertullien, saint Cyprien, saint Chrysostôme et Salvien<note place="bottom">Il aurait pu
            ajouter encore saint Augustin, saint Clément d’Alexandrie, saint Basile, Lactance,
            etc.</note> ; qu’ils développeraient avec soin les suites et les effets funestes des
          spectacles ; et qu’enfin ils n’oublieraient rien pour déraciner ce mal et faire cesser
          cette corruption.</p>
        <p><quote>« Il faut fuir les spectacles profanes, les comédies…<seg type="exquote">, dit le rédacteur des <hi
              rend="i">Conférences d’Angers</hi> ;</seg> ce sont des écoles de coquetterie et de
            libertinage, où la vertu la plus épurée n’est pas en sûreté, et d’où l’on sort toujours
            moins pur qu’on y est entré. Un chrétien devient en quelque manière apostat, lorsqu’il
            s’arrête à ces divertissements du inonde, auxquels il a renoncé dans le baptême en
            renonçant à Satan et à ses pompes. »</quote> (Sur les commandements de Dieu.)</p>
        <p>Saint François de Sales lui-même qui, dans son immense charité, paraît souvent si
          accommodant, regarde les spectacles comme dangereux. Voici ce qu’il en dit dans son <hi
            rend="i">Introduction à la vie dévote</hi> : <quote>« Les jeux, les bals, les festins,
            les pompes, les comédies en <hi rend="i">leur substance</hi>, ne sont nullement choses
            mauvaises, ains indifférentes, pouvant être bien et mal exercées ; <hi rend="i"
              >toujours</hi> néantmoins <hi rend="i">ces choses-là sont dangereuses</hi> : et de s’y
            affectionner, cela est encore plus <pb n="250" xml:id="p250"/>dangereux.
            Je dis doncques, Philothée, qu’encore qu’il soit loisible de jouer, danser, se parer,
            ouyr des honestes comédies, banqueter : si est ce que d’avoir de l’affection à cela,
            c’est chose contraire à la dévotion, et <hi rend="i">extrêmement nuisible et
              périlleuse.</hi> »</quote> (1<hi rend="sup">re</hi> partie, chap. 23.)</p>
        <p>Enfin nous citerons encore le témoignage non d’un docteur, d’un Père de l’Église ou d’un
          saint évèque, mais celui d’un pair de France, d’un homme peu suspect d’ascétisme, de M.
          Charles Dupin. Voici ce qu’il a dit sur les spectacles, il y a quelques années, dans un
          discours public : <quote>« Voyez les théâtres tenant école de corruption et de
            scélératesse… foulant aux pieds les vertus les plus saintes avec l’intention patente de
            faire aimer, choyer, admirer le duel, le suicide, l’assassinat et le parricide,
            l’empoisonnement, le viol, l’adultère, l’inceste, préconisant ces forfaits comme la
            fatalité glorieuse des esprits supérieurs, comme un progrès des grandes âmes qui
            s’élèvent au-dessus de la vertu des idiots, de la religion des simples et de l’humanité
            du commun peuple. Cette littérature empoisonnée nous ramène par la corruption à la
            barbarie »</quote>.</p>
        <p>Nous l’avons dit dans un autre ouvrage en parlant du suicide, <quote>« les spectacles
            sont plus dangereux encore (que les romans) aux yeux du vrai sage. Les théâtres, où
            siége une foule frivole et voluptueuse, ne sont dans la réalité que des <pb n="251" xml:id="p251"/>écoles du mensonge et de la corruption, où l’on donne des
            vices certains pour ôter des ridicules exagérés, ou dans lesquels on épuise sa
            sensibilité et sa pitié pour des malheurs imaginaires pour n’en plus trouver dans des
            afflictions réelles, domestiques et sociales. Je ne parle pas ici d’un autre genre de
            séduction que l’on devine facilement. Dans les représentations dramatiques, le plus
            souvent, que d’aventures tragiques, que d’événements terribles, de catastrophes
            sanglantes, de scènes d’horreur, de désespoir, de sang, de meurtre, de suicide, qui
            familiarisent les hommes avec les idées de crime et de destruction, et les livrent sans
            défense au délire fougueux de leurs passions ! On conçoit sans peine après cela que,
            dans cet état d’exaltation morale, les accidents réels et ordinaires de la vie, le choc
            des passions sociales, pourront facilement porter à une triste et funeste réalisation.
            Il faut le dire ici sans détour, le drame français moderne est devenu un enseignement
            d’immoralité, d’infamie et d’horreurs, c’est-à-dire de meurtre, de suicide et de
            prostitution »</quote>.</p>
        <p>On objecte que le théâtre français, tel qu’il est aujourd’hui, n’a rien de contraire aux
          bonnes mœurs ; qu’il est même si épuré qu’il n’offre rien que l’oreille la plus chaste ne
          puisse entendre. A cela Bossuet répond, car l’objection n’est pas nouvelle : <quote>« Il
            faudra donc que nous passions <pb n="252" xml:id="p252"/>pour honnêtes
            les impiétés et les infamies dont sont pleines les comédies de Molière »</quote>. Voilà
          ce qu’a dit un homme qui avait, je crois, quelque connaissance des hommes et des choses.
            <quote>« Songez, continue le sublime écrivain, si vous oserez soutenir à la face du ciel
            des pièces où la vertu et la piété sont toujours ridicules, la corruption toujours
            excusée et toujours plaisante, et la pudeur toujours offensée, ou toujours en crainte
            d’être violée par les derniers attentats, je veux dire par les expressions les plus
            impudentes, à qui l’on ne donne que les enveloppes les plus minces. »</quote> (Traité
          sur la comédie.)</p>
        <p>Comment pouvoir approuver la corruption réduite en maximes dans une foule d’opéras et
          d’opéras comiques, avec toutes les trompeuses et perfides invitations à tous les
          plaisirs ? Comment approuver ces sentiments dont la nature corrompue est si délicieusement
          et si dangereusement flattée, et qui sont animés d’une musique enchanteresse qui ne
          respire que la mollesse et la volupté ?<note place="bottom"><p>La culture démesurée,
              excessive des arts d’agrément, et particulièrement de la musique quelle qu’elle soit,
              de la danse et de tout ce qui se dit et se fait au théâtre, peut exercer sur le moral
              des jeunes personnes une très-fâcheuse influence, en exaltant, en perturbant ou en
              pervertissant la sensibilité et les fonctions du système nerveux. Cet état anormal, ou
              cette perversion de la sensibilité, insensiblement amenée par les commotions les plus
              fortes, les affections les plus variées et les plus opposées des âmes déjà flétries et
              amollies, peut être portée au point d’altérer le caractère, de dépraver le sentiment,
              d’ouvrir la porte à toutes les maladies nerveuses, et produire enfin des anomalies ou
              des perturbations mentales ou affectives qui peut-être empoisonneront pour toujours la
              vie domestique et sociale.</p><p>Voyez dans nos opulentes cités la jeunesse énervée,
              flasque, flétrie, fanée, saturée de plaisirs, de volupté, de musique, de spectacles,
              de danses, de bals et d’autre chose encore : la source des beaux sentiments est tarie,
              le caractère est dégénéré et le cœur desséché. Voyez aussi les jeunes filles pâles,
              maigres, ternes, étiolées, tristes, vaporeuses, hystériques, mélancoliques,
              rachitiques, chlorotiques, sourdement minées par on ne sait quoi…. La poitrine se
              prend ; on s’adresse au magnétisme, aux somnambules, à l’omœopathie, à l’orthopédie,
              aux divinités chéries du jour, à Melpomène, à Thalie et à Terpsichore, c’est-à-dire
              aux spectacles et aux bals où l’on achève d’épuiser le peu de sensibilité qui reste
              encore et qu’on eût pu utiliser peut-être pour le rétablissement de la santé par un
              long séjour à la campagne.</p><p>Si par hasard ces jeunes personnes ne meurent pas, un
              triste et peut-être un fatal hymen les unira à des vieillards de vingt-cinq ans, déjà
              tout courbés sous le poids des plaisirs et de la mollesse ; car c’est ainsi, comme ou
              sait, que se forment les alliances dans les sommités sociales. Mais, l’union faite et
              consommée, tout n’est pas fini : c’est le commencement de nouvelles douleurs, <hi
                rend="i">initium dolorum</hi>, dont nous ne voulons pas ici dérouler le sombre et
              sinistre tableau.</p></note> Il est inutile de répondre qu’on n’est <pb n="253"
            xml:id="p253"/>occupé que du chant et du spectacle, sans songer au sens des paroles ni
          aux sentiments qu’elles expriment et inspirent : car, comme dit encore Bossuet,
            <quote>« c’est là précisément le danger, que pendant qu’on est enchanté par la douceur
            de la mélodie, ou étourdi par le merveilleux du spectacle, ces sentiments s’insinuent
            sans qu’on y pense et plaisent sans être aperçus ; mais il n’est pas nécessaire de
            donner le secours du chant et de la musique à des inclinations déjà trop puissantes par
            elles-mêmes ; et si vous dites que la seule représentation des passions agréables dans
            les tragédies d’un Corneille et d’un Racine, n’est pas dangereuse à la pudeur, vous
            démentez ce <pb n="254" xml:id="p254"/>dernier, qui, occupé de sujets
            plus dignes de lui, renonce à sa Bérénice, que je nomme parce qu’elle vient la première
            à mon esprit »</quote>.</p>
        <p>D’autres affirment imperturbablement qu’ils ne voient dans les spectacles aucun danger
          pour eux, qu’ils sortent du théâtre aussi purs qu’ils y sont entrés, et que leur vertu
          n’en reçoit la moindre atteinte ; étrange illusion ! funeste aveuglement ! Il ne faut voir
          là que le pur effet d’une dureté ou d’une grande insensibilité de conscience. Mais enfin,
          quelle est donc cette vertu à l’épreuve de toute atteinte ? n’est-il pas à craindre
          qu’elle ne soit de celles des sages du monde, qui ne savent s’ils sont chrétiens ou non,
          et qui s’imaginent, <pb n="255" xml:id="p255"/>comme dit encore Bossuet, avoir rempli tous
          les devoirs de la vertu, lorsqu’ils vivent en gens d’honneur, sans tromper personne,
          pendant qu’ils se trompent eux-mêmes en donnant tout à leurs plaisirs et à leurs
          passions ? Mais quand ces hommes, si vertueux et invulnérables suivant eux, n’auraient
          réellement rien à craindre pour eux-mêmes, n’auraient-ils pas toujours à craindre le
          scandale qu’ils donnent aux autres ? <hi rend="i">Væ homini illi, per quem scandalum
            venit</hi>. (Matth. 18, 7.)</p>
        <p>Si les peintures et les images immodestes ou obscènes présentent naturellement à l’esprit
          ce qu’elles expriment, combien plus sera-t-on touché des représentations théâtrales, où,
          comme dit Bossuet, <quote>« tout paraît effectif ; où ce ne sont point des traits morts et
            des couleurs sèches qui agissent, mais des personnages vivants, de vrais yeux, ou
            ardents, ou tendres et plongés dans la passion, de vraies larmes dans les acteurs, qui
            en attirent d’aussi véritables dans ceux qui regardent : enfin de vrais mouvements, qui
            mettent en feu tout le parterre et toutes les loges ; et tout cela, dites-vous, n’émeut
            qu’indirectement et n’excite que par accident les passions…. Dites, continue le grave
            Bossuet, que la pudeur d’une jeune fille n’est offensée que par accident, par tous les
            discours où une personne de son sexe parle de ses combats, où elle avoue sa faute et
            l’avoue à son vainqueur même, comme elle </quote><pb n="256" xml:id="p256"
            /><quote>l’appelle. Ce qu’on ne voit point dans le monde, ce que celles qui succombent à
            cette faiblesse y cachent avec tant de soin, une jeune fille le viendra apprendre à la
            comédie. Elle le verra, non plus dans les hommes à qui le monde permet tout, mais dans
            une fille qu’on montre comme modeste, comme pudique, comme vertueuse, en un mot, dans
            une héroïne ; et cet aveu dont on rougit dans le secret est jugé digne d’être révélé au
            public, et d’emporter comme une nouvelle merveille l’applaudissement de tout le
            théâtre »</quote>. (Ibid.)</p>
        <p>Nous ne voulons pas parler ici du prestige séduisant et fascinateur des comédiennes ou
          des actrices, même en admettant la modestie et la décence extérieure de leurs ajustements.
          On se figure aisément tout l’attirail de la vanité et des dangereux appas de ces femmes,
          semblables à ces sirènes dont parle le prophète Isaïe, qui font leur demeure dans les
          temples de la volupté. <hi rend="i">Sirenes in delubris voluptatis</hi> (13, 22).</p>
        <p>Ceux qui composent ou qui représentent des pièces de théâtre vraiment obscènes, sans
          aucun doute pèchent mortellement. C’est le sentiment des théologiens les moins suspects de
          rigorisme en cette matière, tels que saint Antonin, saint Liguori, Sylvester, Sanchez,
            M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier, M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset, etc.</p>
        <p>On pèche encore mortellement en concourant <pb n="257" xml:id="p257"/>ou en coopérant à
          une représentation notablement indécente, <hi rend="i">valdè turpis</hi>, soit par
          souscription ou abonnement, soit par applaudissement, ou même par la simple assistance aux
          spectacles <hi rend="i">notablement obscènes</hi>, ob turpem delectationem indè
          consurgentem.</p>
        <quote>
          <p>« Comœdias, tragœdiasve, ait DD. Bouvier, non multùm turpes componere, vel in theatro
            repræsentare, à mortali tamen communiter excusari non potest, propter periculum
            hujusmodi ludis annexum, et ob scandalum exindè pro aliis exurgens. Undè actores et
            actrices, in concilio arelatensi, anno 314, can. 5, fuerunt excommunicati, et hùc usque
            velut excommunicati habiti sunt saltem in Galliâ : idcircò sacramenta Ecclesiæ ipsis
            etiam in articulo mortis non administrantur, nisi professioni suæ se renuntiaturos
            promittant.</p>
          <p>« Dico, <hi xml:lang="en" rend="i">saltem in Galliâ</hi>, quia in Italiâ, in Germaniâ,
            in Poloniâ, in aliisque regionibus, viri et mulieres ab Ecclesiæ sacramentis non
            excluduntur præcisè ob scenas theatricas quibus inserviunt, sed liberum est confessariis
            eos admittere vel repellere, secundùm naturam repræsentationum ad quas concurrunt. »</p>
        </quote>
        <p>Suivant le même auteur, saint Liguori, Sanchez et l’opinion commune des théologiens au
          moins étrangers, il n’y a point de péché mortel à assister à des représentations qui ne
          sont point <pb n="258" xml:id="p258"/>notablement indécentes, ni exécutées d’une manière
          indécente, sauf néanmoins tout danger particulier et tout scandale.</p>
        <p>Mais voici d’autres opinions qui nous paraissent trop graves ou plutôt trop hasardées
          pour les laisser passer sans observation. Elles viennent de Sanchez et de saint Liguori,
          et elles ont été récemment reproduites par M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset en ces termes :
            <quote>« Il y aurait péché mortel pour les simples spectateurs qui assisteraient à une
            représentation notablement obscène, pour le plaisir honteux que cette représentation
            peut occasionner. Mais il n’en est pas de même de ceux qui n’y assistent que par
            curiosité ou par récréation ; ils ne pèchent que véniellement, pourvu qu’ils se
            proposent de résister à tout mouvement charnel qui peut survenir, ou qu’ils n’aient pas
            lieu de craindre de se laisser aller à quelques fautes graves.</quote></p>
        <p><quote>« Cependant, il serait difficile d’excuser de péché mortel un jeune homme qui,
            sans nécessité, voudrait assister au spectacle dans le cas dont il s’agit<note
              place="bottom">C’est-à-dire à un spectacle <hi rend="i">notablement
              obscène</hi>.</note> ; à moins qu’il ne fût d’une conscience très-timorée et qu’il ne
            pût s’autoriser sur sa propre expérience. Encore faudrait-il, dans ce dernier cas, que
            son exemple ne fût pas une occasion, pour d’autres jeunes gens, d’assister <pb n="259" xml:id="p259"/>à des représentations indécentes. »</quote> (<hi rend="i"
            >Théologie morale</hi>, t. 1, 6<hi rend="sup">e</hi> partie, du sixième précepte du
          décalogue.)</p>
        <p>L’auteur, comme nous venons de le dire, s’appuie sur Sanchez et sur saint Liguori,
          auxquels il renvoie sans en rapporter le texte, mais que nous citerons tout-à-l’heure.</p>
        <p>On ne commet donc, d’après ce qui précède, qu’un péché véniel en assistant, par curiosité
          ou par récréation, à une représentation <hi rend="i">notablement obscène</hi>. Mais on
          sait assez qu’on ne va ordinairement au spectacle que par ces sortes de motifs,
          c’est-à-dire par curiosité, amusement et récréation. On ajoute, il est vrai : pourvu
          qu’ils se proposent de résister à tout mouvement charnel qui peut survenir. Mais on se
          propose cela encore ordinairement. Enfin, on y met une autre condition encore : pourvu
          qu’ils n’aient pas lieu de craindre de se laisser aller à quelques fautes graves. Mais on
          se persuadera encore ordinairement, pour ne pas dire toujours, qu’on n’a rien à craindre
          de ce côté-là, et, en attendant, on va s’exposer volontairement, par curiosité ou par
          récréation, c’est-à-dire sans nécessité, à un danger prochain de péché mortel que l’on ne
          peut manquer de trouver dans un spectacle <hi rend="i">notablement obscène</hi>.</p>
        <p>Voici maintenant le texte de Sanchez : <quote>« Quamvis comœdiis interesse non sit
            mortale, ubi nec <pb n="260" xml:id="p260"/>res turpes repræsentantur,
            nec modus repræsentandi est turpis : vel si hæc concurrant, audiuntur ob solam vanam
            curiositatem, absque periculo probabili lapsùs in aliquod peccatum mortale </quote>».
          (Lib. 9, dis. 46, n° 40.) Il faut faire remarquer ici que Sanchez ne se sert pas de
          l’expression <hi rend="i">valdè turpes</hi>, très ou du moins <hi rend="i">notablement
            obscène</hi>, lorsqu’il avance qu’il n’y a point de péché mortel quand on assiste à un
          spectacle obscène, <hi rend="i">turpis ob solam vanam curiositatem, etc.</hi> On n’aurait
          pas dû, d’après cela, appliquer l’expression <hi rend="i">notablement obscène</hi> à ce
          dernier cas, ou à la représentation où l’on ne fait faire qu’un péché véniel, et l’on
          aurait dû se contenter de dire tout simplement : <hi rend="i">représentation
            indécente</hi>, qui certainement dit moins que <hi rend="i">notablement obscène</hi> ;
          sans qu’il faille en conclure que nous croyons que l’on ne pèche que véniellement quand on
          assiste sans nécessité à un spectacle indécent. Voici la suite du texte de Sanchez qui
          sert de base aux premières paroles de la citation de Mgr Gousset : <quote>« At quandò
            turpia repræsentantur, vel modus est turpis, audiunturque ob delectationem ex ipsis
            rebus turpibus consurgentem, aut cum probabili ruinæ periculo, esse
          lethale ».</quote></p>
        <p>Quant au jeune homme à qui on permet d’assister, sans nécessité, à ces sortes de
          spectacles, c’est-à-dire <hi rend="i">notablement obscènes</hi>, sans pécher mortellement,
          pourvu qu’il <hi rend="i">fût d’une conscience
          <pb n="261" xml:id="p261"/>très-timorée</hi>, nous demanderons quelle est
          cette conscience très-timorée d’un jeune homme qui assiste à de pareils spectales ? n’y
          a-t-il pas là une sorte de contradiction pratique, et un jeune homme qui a véritablement
          la conscience très-timorée, le voit-on fréquenter des spectacles notablement obscènes ? Et
          puis encore, dans l’espèce, est-ce que tout le monde n’est pas plus ou moins jeune homme ?
            <hi rend="i">Qui se existimat stare, videat ne cadat.</hi></p>
        <p>Le texte et l’exemple du jeune homme à conscience timorée sont pris de saint Liguori qui
          s’exprime ainsi : <quote>« Nullo autem modo à mortali excusarem adolescentem, qui absque
            necessitate, vellet curiositatis causâ hujusmodi comœdiis (notabiliter turpibus ut suprà
            dictum est) interesse, nisi quis esset valdè timoratus, et insuper pluries esset
            expertus, se, illas spectando, nunquam lethaliter peccasse ; modò suo exemplo aliis
            adolescentibus occasionem non præberet hujusmodi turpibus repræsentationibus
            assistendi »</quote>. (Lib. 3, n° 427.)</p>
        <p>Sauf le profond respect que nous professons pour d’aussi graves autorités que celles de
          saint Liguori et de M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset, nous ne pouvons partager leur
          opinion, pour les raisons que le lecteur a dû voir et apprécier plus haut. On doit encore
          se rappeler que les théologiens étrangers, surtout ceux d’Espagne et d’Italie (Sanchez et
            <pb n="262" xml:id="p262"/>saint Liguori), sont généralement moins difficiles sur
          l’article des spectacles que les théologiens français. Il ne faut donc prendre sur ce
          point leurs opinions qu’avec mesure et reserve. M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier en avait
          déjà fait la remarque au moins d’une manière implicite, en disant : <quote>« Scenis
            notabiliter turpibus interesse ob delectationem indè consurgentem, peccatum est mortale,
            ut patet : si verò ob solam curiositatem aut vanum solatium id fiat, secluso periculo
            consensûs in rem veneream, quidam<note place="bottom">Ce <hi rend="i">quidam</hi> doit
              s’entendre particulièrement de Sanchez et de saint Liguori.</note> æstimant peccatum
            esse duntaxat veniale : verùm laxior est ista decisio, et mortale reputandum est
            peccatum, tùm propter periculum, tùm propter scandalum, tùm propter cooperationem ad
            actionem mortaliter malam ».</quote></p>
        <p>Si les pièces ne sont pas notablement obscènes et qu’elles ne soient pas représentées
          d’une manière indécente, il n’y a point de péché mortel à y assister, suivant Sanchez,
          saint Liguori, M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier, M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset, et
          plusieurs théologiens <hi rend="i">étrangers</hi>, sauf toujours tout danger particulier
          et tout scandale. Ces théologiens, contre l’opinion d’un grand nombre d’autres, donnent
          pour raison que, dans l’espèce, cette simple assistance n’est point une grave coopération
          à <pb n="263" xml:id="p263"/>l’entretien de la profession des acteurs ; ce qui ne nous
          parait pas exact : car qu’est-ce qui appelle sur le théâtre les acteurs, les entretient
          dans leur état, dans leur luxe, etc., si ce ne sont les spectateurs ? <hi rend="i">Otez
            les auditeurs</hi><seg type="exquote">, dit saint Chrysostôme,</seg> <hi rend="i">vous ôterez les acteurs</hi>.
          (Hom. in matth.) Collet parle dans le même sens : <quote>« Comœdiorum actioni, quæ grave
            est peccatum, indubiè cooperantur (assistentes) ; tolle enim spectatores, sustuleris et
            actores ». (De sexto decalogi præcepto.)</quote></p>
        <p>Les mêmes auteurs affirment qu’il n’y a nul péché à assister aux spectacles non obscènes,
          si pour cela il y a quelque raison de nécessité, d’utilité ou de bienséance d’état, <hi
            rend="i">decentia statûs</hi>, comme ils disent, en supposant toujours qu’il n’existe ni
          danger particulier ni scandale. On donne pour raison qu’on a alors un motif suffisant qui
          permet de coopérer d’une manière éloignée aux péchés des autres, ou de s’exposer soi-même
          à quelque péril. <quote>« Quia tunc daretur ratio sufficiens peccatis aliorum sic remotè
            cooperandi et cuidem periculo se exponendi. »</quote> C’est d’après cela, ajoute-t-on,
          qu’il est permis d’aller aux spectacles non obscènes, aux femmes mariées, pour ne pas
          déplaire à leurs maris qui exigent d’elles cette complaisance ; aux domestiques, pour
          servir leurs maîtres ou leurs maîtresses ; aux enfants, sur l’ordre de leurs parents ; aux
          magistrats et aux gens <pb n="264" xml:id="p264"/>de police, pour le maintien du bon
          ordre ; aux rois et aux princes, afin de se concilier l’affection de leurs sujets ; aux
          hommes de cour, qui sont obligés d’accompagner le prince, etc., pourvu que toutes ces
          personnes aient une intention pure et ne consentent à aucune délectation charnelle. C’est
          la doctrine de M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier, que nous ne voulons pas absolument blâmer.
          Un petit scrupule cependant nous arrête et nous empêche d’y donner notre entière
          adhésion : c’est, et ce sera toujours la difficulté de la coopération au maintien d’une
          profession que l’Église regarde comme un obstacle à la réception des sacrements, même à
          l’article de la mort, suivant M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier lui-même qui, comme nous
          l’avons vu plus haut, dit que les acteurs et les actrices ont été regardés, jusqu’à
          présent, comme excommuniés, du moins en France. <hi rend="i">Et hùc usque velut
            excommunicati habiti sunt saltem in Galliâ.</hi> Voyez la page 275. C’est donc une
          profession incompatible avec le salut ou la sanctification chrétienne, puisqu’on est
          obligé d’y faire renoncer les acteurs et les actrices à l’article de la mort, qu’ils
          soient aujourd’hui excommuniés ou non. M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset, bien qu’il ne
          paraisse pas les regarder comme excommuniés, ne les oblige pas moins à cet acte de
          renonciation à l’article de la mort.</p>
        <p>Voici ce que dit Bossuet sur ce point : <quote>« Elle (l’Église) condamne les comédiens,
            et croit par <pb n="265" xml:id="p265"/>là défendre assez la comédie ; la
            décision en est précise dans les Rituels, la pratique en est constante ; on prive des
            sacrements, et à la vie et à la mort, ceux qui jouent la comédie, s’ils ne renoncent à
            leur art ; on les passe à la sainte table comme des pécheurs publics ; on les exclut des
            ordre sacrés, comme des personnes Infâmes ; par une suite infaillible, la sépulture
            ecclésiastique leur est déniée. Quant à ceux qui fréquentent les comédies, comme il y en
            a de plus innocents les uns que les autres, et peut-être quelques-uns qu’il faut plutôt
            instruire que blâmer, ils ne sont pas répréhensibles au même degré, et il ne faut pas
            fulminer également contre tous. Mais de là il ne s’ensuit pas qu’il faille autoriser les
            périls publics : si les hommes ne les aperçoivent pas, c’est aux prêtres à les instruire
            et non pas à les flatter »</quote>.</p>
        <p>Nous allons maintenant exposer brièvement les conclusions pratiques que les confesseurs
          ont à tirer de tout ce qui précède, ou plutôt nous présenterons un court exposé des règles
          de conduite qu’offrent aux confesseurs les théologiens les plus éclairés et les plus
          sages. Nous les entremêlerons au besoin de quelques courtes réflexions.</p>
        <p>Voici d’abord la règle que suit M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier : nous allons citer
          textuellement.</p>
        <quote>
          <p>« Non absolverem, 1° actores et actrices etiam in articulo mortis, nisi professioni suæ
            renuntiarent ; 2° poetas qui componunt fabulas amoribus <pb n="266" xml:id="p266"
            />illicitis plenas, in theatro repræsentandas ; 3° eos qui ad repræsentationes
            theatricas proximè concurrunt, ut famulas qui actrices vestiunt, aut qui vestes ad solum
            hunc usum destinatas ex professo vendunt, locant vel conficiunt ; 4° eos qui scenis
            theatralibus assistendo, grave præbent scandalum, ut essent personæ virtutibus
            christianis conspicuæ, nisi gravi necessitate premerentur ; 5° eos qui propter
            circumstantiam personalem grave subeunt periculum libidinis ; 6° nec eos qui sine causà
            rationabiliter excusante frequentissimè istiusmodi ludis intersunt, etiamsi nec grave
            periculum incurrerent, nec scandalum præberent, quia talis consuetudo cum vitâ
            christianâ conciliari non potest.</p>
        </quote>
        <p><quote>« Absolverem, è contrà, pro communione paschali, 1° omnes qui causam sufficienter
            excusantem habentes, non peccant ; 2° eos qui aliquoties duntaxat, vel ex quibusdam
            circumstantiis tantùm spectaculis non per se notabiliter inhonestis assistunt, seclusis
            et periculo et scandalo ; 3° eos qui ad repræsentationes theatrales non proximè, aut
            solummodò leviter concurrunt, v. g., aulam theatralem verrendo, ædificium instaurando,
            etc. »</quote> On voit, d’après cela, que M<hi rend="sup">gr</hi> Bouvier ne refuse
          l’absolution qu’aux consuétudinaires, c’est-à-dire à ceux qui vont habituellement au
          spectacle avec affection et sans légitime excuse, parce qu’une telle conduite ne <pb
            n="267" xml:id="p267"/>peut se concilier avec la vie chrétienne. Nous ne parlons ici que
          des personnes qui assistent au spectacle et non des acteurs, etc.</p>
        <p>Suivant Collet, Lamet rapporte que six docteurs de Sorbonne ayant été consultés, en 1694,
          sur la matière, ont décidé qu’on devait refuser l’absolution : <quote>« 1° actoribus qui
            scenicos ludos exhibent ; 2° auctoribus qui fabulas componunt in theatro recitandas ; 3°
            artificibus qui ad theatrum proximè spectantia concinnant : nisi hi omnes sufficienter
            moniti resipiscere velint, et prædictis nuntium remittere perpetuum. Idem et à fortiori
            de scenecis musicis, gallicè opera dicendum. »</quote> (Collet.) Ità ctiam Bailly.</p>
        <p>Il est à remarquer que les six docteurs de Sorbonne, ni Collet, ni Bailly, ne font aucune
          mention des spectateurs ou de ceux qui vont aux spectacles : c’est qu’apparemment la
          consultation adressée à la Sorbonne n’était point relative à ces derniers. Faut-il en
          conclure que l’on ne doit point leur refuser l’absolution ? C’est ce que l’on ne peut
          admettre sans distinction, et certes ce ne peut être le sévère Collet, et avec beaucoup de
          raison, qui serait d’avis de les absoudre tous en masse, <hi rend="i">in globo</hi> et
          sans distinction.</p>
        <quote>
          <p>« Le spectacle par lui-même n’est point mauvais<seg type="exquote">, dit M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset</seg> ;
            on ne peut donc le condamner d’une manière absolue, mais il est plus ou moins dangereux
            suivant les circonstances et <pb n="268" xml:id="p268"/>l’objet des pièces qu’on y
            joue ; on ne peut donc approuver ceux qui ont l’habitude de le fréquenter : on doit même
            l’interdire à toutes les personnes pour lesquelles il devient une occasion prochaine de
            péché mortel. »</p>
        </quote>
        <p>Suivant les Instructions sur le Rituel de Toulon, fort connues et fort estimées
          d’ailleurs, <quote>« on doit regarder comme occasion prochaine de péché mortel,
            l’assistance à la comédie, à l’opéra et à tous les spectacles que représentent les
            comédiens et les bateleurs, et, sans aucune distinction, tous ceux de même espèce qui
            montent sur le théâtre pour le divertissement public »</quote>. (De la comédie,
            t. <num>i</num>.) On trouvera probablement ces décisions un peu rigides. Continuons.
          Quelques pages plus haut, l’auteur avait dit : <quote>« On doit refuser l’absolution à
            ceux qui sont dans l’occasion prochaine du péché mortel…. On appelle occasion prochaine
            du péché mortel tout ce qui expose au danger moral où probable de pécher mortellement.
            Il y a des occasions prochaines qui portent au péché mortel par elles-mêmes et de leur
            nature, comme les professions de comédiens, farceurs, etc. »</quote></p>
        <p>Revenons encore aux acteurs et aux actrices, c’est un autre passage de M<hi rend="sup"
            >gr</hi> Gousset qui nous y ramène. Ce savant théologien dit : <quote>« Le spectacle
            n’étant point mauvais de sa nature, la profession des acteurs et des actrices, quoique
            <pb n="269" xml:id="p269"/>généralement dangereuse pour le salut, ne doit
            pas être regardée comme une profession absolument mauvaise »</quote>. M<hi rend="sup"
            >gr</hi> Gousset, d’après saint Liguori, se fonde sur le passage suivant de saint
          Thomas : <quote>« Ludus<seg type="exquote">, dit le docteur angélique,</seg> est necessarius ad conversationem vitæ
            humanæ. Ad omnia autem quæ sunt utilia conversationi humanæ deputari possunt aliqua
            officia licita. Et ideò etiam officium histrionum, quod ordinatur ad solatium hominibus
            exhibendum, non est secundùm se illicitum : nec sunt in statu peccati, dummodò moderatè
            ludo utantur, id est, non utendo aliquibus illicitis verbis vel factis ad ludum, et non
            adhibendo ludum negotiis et temporibus indebitis…. Undè illi qui moderatè eis
            subveniunt, non peccant ; sed justè faciunt mercedem ministerii eorum eis tribuendo. Si
            qui autem superfluè sua in tales consumant, vel etiam sustentent illos histriones qui
            illicitis ludis utuntur, peccant, quasi eos in peccato foventes »</quote>. (Sum.
          part. 2, 2. q. 168, art. 3.)</p>
        <p>Il n’est nullement certain que ce fameux passage de saint Thomas doive s’appliquer à nos
          spectacles et en justifier la pratique : il ne prouve donc pas sans réplique que la
          profession des acteurs et des actrices n’est pas mauvaise. Bossuet ne rejette-t-il pas
          cette preuve en faveur de la comédie, tirée du texte de saint Thomas, lorsqu’il dit :
            <quote>« Quand il serait vrai, <hi rend="i">ce qui n’est
          <pb n="270" xml:id="p270"/>pas</hi>, que saint Thomas, à
            l’endroit que l’on produit de sa Somme, ait voulu parler de la comédie, etc. » ?</quote>
          Pontas est encore plus explicite sur le passage de saint Thomas si souvent invoqué en
          faveur des spectacles. Voici ce qu’il en dit : <quote>« Comme les fauteurs des comédiens
            soutiennent que saint Thomas leur est favorable, en ce qu’il semble dire que la
            profession des comédiens n’est pas mauvaise de sa nature, et que l’on peut même
            contribuer à leur subsistance pourvu que ce soit d’une manière modérée…, il est
            nécessaire que l’on sache que ce saint docteur n’entend pas parler des comédies telles
            que les dépeignent les conciles et les Pères, et telles qu’on les représente encore
            aujourd’hui, où on ne voit qu’intrigues de mariages, ou d’amourettes et que des paroles
            équivoques, qui ne tendent qu’à exciter ou à entretenir les passions les plus honteuses.
            Car peut-on, sans faire une injure atroce à ce saint, lui imputer une doctrine contraire
            à celle des conciles et des Pères de tous les siècles ? Est-il croyable qu’il ait voulu
            approuver une profession qui rend infâmes et excommuniés ceux qui l’exercent ? Il est
            donc vrai de dire qu’il ne parle que des seuls jeux de théâtre, qui, comme il le dit,
            sont en quelque manière utiles ou nécessaires au soulagement des peines de la vie, entre
            lesquels il met les représentations de chasse… Cet ange de l’école n’a donc garde
            d’enseigner qu’on <pb n="271" xml:id="p271"/>puisse assister aux comédies
            dont nous parlons, ni qu’on puisse rien donner à ceux qui les représentent, puisque tout
            au contraire il les condamne lui-même avec saint Augustin, peu après les paroles
            qu’objectent les fauteurs de la comédie. <hi rend="i">Si qui autem superflua in tales
              consumunt</hi>, ajoute-t-il, <hi rend="i">vel etiam sustentant illos histriones, qui
              illicitis utuntur, peccant, quasi eos in peccato foventes. Undè Augustinus dicit super
              Joannem, quod donare res suas histrionibus</hi><note place="bottom">Bossuet affirme
              qu’il est <hi rend="i">très-faux</hi> que saint Thomas ait entendu les comédiens sous
              le nom <hi rend="i">d’histrions</hi>. Il prétend que c’étaient de simples joueurs, <hi
                rend="i">joculatores</hi>, des jongleurs, des baladins, qui donnaient des <hi
                rend="i">ludicra jocosa</hi>, des divertissements et des jeux publics ; ou même des
              joueurs de flûte, etc. C’est donc, suivant saint Augustin, <hi rend="i">vitium
                immane</hi>, res suas douare histrionibus : scilicet histrionibus ludis illicitis et
              turpibus utentibus.</note><hi rend="i">, vitium est immane</hi> »</quote>.
          (Comédie.)</p>
        <p>On voit, d’après cela, que le passage de saint Thomas prouve assez mal ce que l’on
          prétend établir, savoir que l’on ne doit pas regarder comme absolument mauvaise la
          profession des acteurs et des actrices. Abstractivement et spéculativement prise, ou comme
          sont les <hi rend="i">acteurs</hi> dans les colléges, non, elle n’est pas absolument
          mauvaise ; prise positivement, pratiquement dans l’état actuel de nos mœurs corrompues,
          dans l’état actuel des théâtres en Europe et avec toutes les <pb n="272" xml:id="p272"
          />circonstances qui en sont devenues inséparables et sans lesquelles cette profession
          n’existe pas ; oui, elle est mauvaise, très-mauvaise, immensément mauvaise.</p>
        <p>M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset ajoute : <quote>« Saint Antonin, saint Alphonse de
            Liguori et saint François de Sales, s’expriment comme saint Thomas. On voit que ces
            saints docteurs ne croyaient point que les acteurs, les comédiens fussent
            excommuniés ».</quote> Il est vrai, ces saints docteurs parlent sur la comédie, comme
          saint Thomas, et dans le même sens et aux mêmes conditions que saint Thomas ; mais ils ne
          parlent que de la comédie et non des comédiens, et par conséquent ils ne disent pas s’ils
          sont excommuniés ou non ; ou, s’ils parlent des comédiens, c’est pour déclarer, avec tous
          les théologiens et conséquemment avec M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset lui-même, qu’on ne
          peut absoudre un comédien même à l’article de la mort, s’il ne renonce à sa profession.
          Voici comment M<hi rend="sup">gr</hi> Gousset s’exprime sur ce point : <quote>« Lorsqu’un
            acteur est en danger de mort, le curé doit lui offrir son ministère. Si le malade ne
            paraît pas disposé à renoncer à sa profession, il est prudent, à notre avis, de n’exiger
            que la simple déclaration que, s’il recouvre la santé, il s’en rapportera à la décision
            de l’évêque. Cette déclaration étant faite, on lui accordera les secours de la religion.
            Dans le cas où il s’obstinerait à refuser la déclaration qu’on lui <pb n="273" xml:id="p273"/>, il serait évidemment indigne des sacrements et des bénédictions
            de l’Église. » (Théologie morale, t. i, du sixième précepte du décalogue.)</quote></p>
        <p>Enfin, nous croyons devoir rapporter encore ici la règle de conduite à tenir à l’égard
          des personnes qui fréquentent les spectacles, que l’on trouve tracée par le pieux évêque
          feu M<hi rend="sup">gr</hi> Joly de Choin, dans le Rituel de Toulon.</p>
        <p>Voici ce que ce savant évêque a écrit il y a près d’un siècle : <quote>« Si un pénitent,
            qui a fréquenté les spectacles, n’avait pas été auparavant instruit de l’iniquité de ces
            représentations, le confesseur peut, après lui avoir fait comprendre ce qui en est, lui
            donner l’absolution, si d’ailleurs il n’y a pas d’autre empêchement, s’il promet
            sincèrement de s’abstenir de ces sortes de divertissements, et si, par la contrition et
            les dispositions qu’il témoigne, il y a lieu d’espérer qu’effectivement il s’en
            abstiendra.</quote></p>
        <quote>
          <p>
            <quote>« Si, après que le pénitent a été instruit, et qu’il a promis de ne plus aller au
              spectacle, il est tombé et a manqué à sa parole, le confesseur doit lui refuser
              l’absolution jusqu’à ce qu’il ait été éprouvé pendant le temps nécessaire, en suivant
              les principes marqués…… pour l’absolution de ceux qui sont dans l’occasion prochaine
              du péché mortel.</quote>
          </p>
          <p><quote>« Si le pénitent ne veut pas promettre de </quote><pb n="274" xml:id="p274"
              /><quote>renoncer pour toujours à ces amusements pernicieux, ou si le confesseur a un
              juste fondement de juger que, nonobstant la promesse qu’il en fait, il n’est pas
              véritablement disposé à fuir entièrement les spectacles, il doit lui refuser
              l’absolution, jusqu’à ce que, par des preuves réelles et non équivoques, il soit
              moralement assuré de la sincérité de sa conversion et de son changement ; conformément
              aux anciennes ordonnances synodales de ce diocèse, qui ont été renouvelées et
              confirmées à cet égard. »</quote> (Instructions sur le Rituel de Toulon, t. i, du
            Sacrement de pénitence, page 741.)</p>
        </quote>
        <p>D’après tout ce que nous avons dit jusqu’à présent sur les spectacles, il est aisé de
          voir que, depuis Bossuet et surtout depuis cent ans, il s’est opéré quelque changement
          dans l’opinion des théologiens et dans la conduite des confesseurs sur la question du
          théâtre. D’où vient donc ce dissentiment ou cette divergence de vues ou d’opinions ?
          Est-ce le résultat d’une amélioration ou d’un progrès moral dans l’état du théâtre, ou
          d’une heureuse réforme qu’il aurait subie ? Nous ne le pensons pas : d’ailleurs, une
          réformation morale est ici impossible, et, dans l’état actuel des mœurs et de l’esprit des
          nations, le théâtre est radicalement irréformable. Vouloir réformer et réduire les
          spectacles, contre leur nature, aux règles sévères de l’honnêteté et de la vertu, ce <pb
            n="275" xml:id="p275"/>serait les anéantir et rendre le théâtre désert. N’en faut-il pas
          plutôt accuser une plus grande licence des mœurs, une corruption plus profonde et plus
          générale ? Nous le pensons, nous en avons même la conviction intime. Mais, dira-t-on, la
          corruption des mœurs a été de tous les temps, la nature humaine est toujours la même ;
          d’ailleurs l’histoire le prouve sans réplique. Sans doute, la corruption a existé dans
          tous les siècles passés et existera dans les siècles futurs ; mais elle n’a traversé et ne
          traversera les siècles qu’avec des oscillations en plus et en moins, suivant le degré de
          foi religieuse des peuples. Il est une vérité incontestée et incontestable, c’est que
          quand la foi diminue chez un peuple, ses mœurs se corrompent à proportion : on ne pratique
          sincèrement que ce que l’on croit fermement, et on ne pratique plus dès qu’on ne croit
          plus. Le frein religieux brisé, la morale publique et privée est bientôt emportée dans le
          torrent rapide et bourbeux des honteuses et sales passions. Ce qu’on a semé dans la
          corruption ne produit que des fruits de mort et de corruption, c’est-à-dire la
          démoralisation, le règne impérieux des sens avec des passions inassouvissables.</p>
        <p>Faudra-t-il conclure, du changement et de la diversité d’opinions des théologiens et même
          de la différence de conduite des confesseurs, que les principes de morale et la doctrine
          de l’Église <pb n="276" xml:id="p276"/>changent aussi ? Nullement. La société peut subir
          certaines mutations dans sa constitution, et les goûts et les passions des hommes peuvent
          suivre ces phases sociales et revêtir des formes nouvelles : mais la doctrine ou les
          saintes maximes de l’Église ne varient pas ; leur application seule peut varier et se
          modifier suivant les circonstances des mœurs, des temps et des lieux.</p>
        <p>Nous terminons tout cet article par l’indication des principaux auteurs qui ont écrit sur
          et contre les spectacles.</p>
        <p>Le prince de Conti, <hi rend="i">Traité de la comédie et des spectacles, selon la
            tradition des Pères</hi> ; Nicole, <hi rend="i">Essais de morale</hi>, tome 3 et tome 5,
            <hi rend="i">pensées sur les spectacles</hi> ; Bossuet, <hi rend="i">Maximes et
            réflexions sur la comédie</hi>, on a vu avec quelle force Bossuet s’élève contre le
          théâtre ; Desprez-de-Boissy, <hi rend="i">Lettres sur les spectacles</hi> ; Concina,
          théologien dominicain, <hi rend="i">de Spectaculis theatralibus</hi> ; Gérard, <hi
            rend="i">comte de Valmont</hi> ; enfin, une foule de théologiens français, comme
          Fromageau, Pontas, etc. Jean-Jacques Rousseau lui-même a fortement blâmé les spectacles
          dans une longue et éloquente lettre à d’Alembert. Racine, Bayle, la Mothe, Gresset,
          Riccoboni, qui avaient connu les dangers des spectacles, gémissaient de s’être dévoués au
          service du théâtre et formaient des vœux pour sa suppression.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
