<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il est temps de parler [Lettre au public sur la mort de Messieurs de
                    Crébillon, Gresset, Parfaict]</title>
                <author key="Du Coudray, Alexandre-Jacques (1744-1790?)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12001953/alexandre-jacques_du_coudray/"
                    >Alexandre-Jacques Du Coudray</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/du-coudray_lettre-au-public_1777</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Alexandre-Jacques Du Coudray, <hi rend="i">« Il est temps de parler », in
                        Lettre au public sur la mort de Messieurs de Crébillon, Censeur Royal ;
                        Gresset, de l’Académie Françoise ; Parfaict, Auteur de l’Histoire du Théâtre
                        François. Par l’Auteur des Anecdotes de l’Empereur</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Durand, Ruault</publisher>,
                        <date>1777</date>, p. 27-36. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=Yio6AAAAcAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1777"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="article">
                <pb n="27" xml:id="p27"/>
                <head><hi rend="i">Il est tems de parler.</hi></head>
                <p>A Toutes les vexations des Comédiens envers les Gens de Lettres, je n’ai dit mot.
                    Au tyrannique empire, au despote injurieux que les <hi rend="i">Histrions</hi>
                    exercent contre les successeurs des <hi rend="i">Corneille</hi> ou des <hi
                        rend="i">Moliere</hi>, je n’ai dit mot. Au tort réel que ces <hi rend="i"
                        >Messieurs</hi> &amp; ces <hi rend="i">Dames</hi> ont osé faire souffrir à
                    nos Sophocles, Euripides, Plautes &amp; Térences Français, je n’ai dit mot. Mais
                    pour ne rien dire, je n’en pensois pas moins. Or comme je pensois plusieurs
                    choses, de crainte de les oublier, je les couchois sur le papier. Les ayant
                    couché sur le papier, il auroit fallu les faire imprimer. Les ayant fait
                    imprimer, il auroit fallu les publier : alors mes observations auroient eu peu
                    de crédit dans le Public, qui aimoit assez les Comédiens<note n="1"
                        place="bottom">Ici se trouvent des épithètes des plus humiliantes, que nous
                        avons supprimées par ménagement.</note>. Mais aujourd’hui que leur insolence
                    est à son comble, que leur arrogance est au suprême dégré, que leur impudence
                    est montée au dernier période, je me suis dit à moi-même (tous bas encore) <hi
                        rend="i">il est tems de parler.</hi> Or comme <hi rend="i">il est tems de
                        parler</hi>, que j’ai laissé les autres parler, (&amp; parler haut) j’ai
                    voulu parler, &amp; je parle.</p>
                <p>Néanmoins comme je crains de mal parler, je me servirai souvent des expressions
                    des autres ; c’est-à-dire, je ne ferai aucune difficulté de transcrire des
                    lignes, des phrases, des pages même de nos Héros de la Littérature, de nos
                    Défenseurs de l’Art Dramatique, de nos Athletes intrépides du tripot Comique,
                    qui sont, sans les nommer, MM. <hi rend="i">Linguet</hi>, <hi rend="i"
                        >Palissot</hi>, <hi rend="i">Mercier</hi> ; <hi rend="i">Kerlon</hi>, &amp;
                    Chevalier <hi rend="i">du Coudray.</hi> Je vais donc parler, il en est tems,
                    &amp; <pb n="28" xml:id="p28"/>je parle aussi ; mais je parle au nom de la
                    République des Lettres. Ce n’est point ma cause que je vais plaider, c’est celle
                    des Poëtes Dramatiques.</p>
                <p>Un second Théâtre Français dans la Capitale de la France, où il y en a eu jusqu’à
                    sept à la fois, (Voyez mon <hi rend="i">Histoire des Théâtres</hi>.) étoit le
                    vœu général : c’étoit la demande, non-seulement des Gens de Lettres, mais encore
                    des Gens du Monde. Les Écrits sans nombre pour prouver la nécessité de ce
                    Théâtre honorable à la Nation, utile pour les mœurs, inondoient &amp; la Ville
                    &amp; la Cour. M. le Chevalier <hi rend="i">du Coudray</hi>, (il m’a permis de
                    le nommer) fut le premier qui proposa l’établissement de la Troupe de <hi
                        rend="sc">Monsieur</hi>, Frere du Roi. Il présenta même un Mémoire au
                    Conseil de S. A. R., &amp; M. le Duc <hi rend="i">de Laval</hi>, premier
                    Gentilhomme de la Chambre du Prince, lui fit réponse par écrit &amp; de vive
                    voix, que ce n’étoit point l’intention de <hi rend="sc">Monsieur</hi>.</p>
                <p>Quelque tems après M. <hi rend="i">Cailhava</hi> fit paroître sa brochure,
                    intitulée <hi rend="i">Causes de la décadence du Théâtre, &amp; des moyens de le
                        faire refleurir ;</hi> ce qui engagea M. le Chevalier <hi rend="i">du
                        Coudray</hi> à donner la sienne, qui parut sous le titre de <hi rend="i"
                        >Lettre à Madame la Comtesse</hi> <hi rend="sc">de Turpin</hi><note n="2"
                        place="bottom">J’ai grand soin de transcrire le Manuscrit tel qu’il est,
                        j’en montrerai l’original aux incrédules : j’affecte de laisser les
                        lacunes.</note>. Rapportons ce que M. <hi rend="i">de Kerlon</hi> en a dit
                    alors dans ses Affiches de Province du 5 &amp; 12 Décembre de l’année 1760.</p>
                <p>«</p>
                <p>»</p>
                <p/>
                <p>“M. <hi rend="i">Linguet</hi> en a porté le jugement dans son Journal de
                    Politique &amp; de Littérature, N°.... mois de Novembre, année 1774.</p>
                <p>»</p>
                <p>»</p>
                <p><pb n="29" xml:id="p29"/>Je tâche d’observer, autant que je puis, l’ordre
                    chronologique, &amp; cela à cause de l’<hi rend="i">Histoire du Théâtre
                        Français.</hi> Au commencement de 1775, un Homme de Lettres estimable,
                    Auteur <hi rend="i">du Roi &amp; du Ministre</hi>, ou <hi rend="i">Henri IV.
                        &amp; Sully</hi>, Drame en 4 Actes, en Prose, disoit à la tête de cet
                    Ouvrage dans son Avertissement.</p>
                <quote>
                    <p>« Un Public bien intentionné qui aime à encourager les talens, regrettera
                        peut-être de ne point voir représenter cette Piéce, d’autant plus que c’est
                        l’histoire du jour. Je lui réponds qu’il ignore, ou qu’il veut bien ignorer,
                        que les avenues du Théâtre, bien loin d’être bordées d’orangers, de
                        citronniers &amp; d’arbres odoriférans, ne sont garnies que de ronces,
                        épines &amp; feuilles de houx. L’Homme de Lettres essuye mille désagrémens,
                        dont le refus de son Ouvrage est le moindre : ce qui décourage un galant
                        homme sur le chemin du Temple de Thalie.</p>
                    <p>» Je le dis hautement, le Théâtre est perdu ; les Comédiens ne veulent point
                        faire de frais de mémoire, ils s’en tiennent à leur ancien fonds, &amp; se
                        contentent d’avoir douze mille livres de rente chacun. Un Histrion jouir de
                        quatre mille écus ! O tems ! ô mœurs ! ô <hi rend="i">Sully</hi> ! J’ose
                        donc le premier élever la voix, (&amp; je ne suis que l’écho du Public) pour
                        arrêter cet abus infâme, pour réveiller la paresse des Acteurs. Pour avoir
                        des nouveautés au Comique, au Tragique, il faut un second Théâtre dans notre
                        Capitale.</p>
                    <p>» <hi rend="sc">Monsieur</hi>, Frere du Roi, ajoute-t-il, peut faire cet
                        heureux changement ; il en a le droit, &amp; je supplie ici les personnes
                        qui l’entourent, de suggérer à S. A. R. cette bonne intention. On se
                        souvient encore que notre illustre <hi rend="i">Moliere</hi> amena sa Troupe
                        de Lyon, pour l’incorporer dans celle de <hi rend="sc">Monsieur</hi>, Frere
                        unique de <hi rend="sc">Louis</hi> XIV. »</p>
                </quote>
                <p>Voici comme M. <hi rend="i">Kerlon</hi>, en rendant compte de cet Ouvrage,
                    s’exprimoit dans la Feuille 19e. <hi rend="i">1755.</hi>
                    <pb n="30" xml:id="p30"/><quote>« L’événement n’en pourroit tourner qu’à
                        l’intérêt du public, s’il opéroit, suivant tous les vœux, l’établissement
                        d’une <hi rend="i">seconde Troupe</hi>, seul moyen de faire éclore les
                        talens du Théâtre, d’encourager les Auteurs, &amp; de rendre les Comédiens à
                        la modestie de leur état. ”</quote> Disons maintenant quelque chose de nous,
                    il est tems de parler.</p>
                <p>J’ose avancer à la barbe des Athéniens, que <hi rend="i">Corneille</hi> ni <hi
                        rend="i">Moliere</hi> ne pourroient faire de nos jours un si grand nombre de
                    Piéces, vû la lenteur des <hi rend="i">Histrions</hi>, &amp; leur négligence à
                    jouer les nouveautés ; &amp; je le prouve, <hi rend="i">car il est tems de
                        parler</hi>.</p>
                <p>Ces <hi rend="i">Messieurs</hi> &amp; ces <hi rend="i">Dames</hi> ne jouent que
                    huit Piéces nouvelles par an, soit tragiques, soit comiques ; tandis qu’ils
                    pourroient en donner vingt-quatre ; ils doivent même cette déférence, cette
                    soumission aux Auteurs qui les font vivre, &amp; au Public qui les soudoye.
                    Continuons. A huit Piéces par année, les 53 qui sont inscrites sur le noir
                    Tableau du Foyer, ne pourront être jouées que dans <hi rend="i">six ans &amp;
                        demi</hi>, (le calcul est aisé à faire, huit Piéces par an.) Or dans six ans
                    &amp; demi il arrive bien des choses, sans compter le chapitre des accidens. Les
                    événemens ordinaires, les aventures passées, les changemens de modes, les bons
                    mots, les vaudevilles, &amp; pour dernier trait enfin, la mort des Auteurs. Ce
                    que j’avance là malheureusement est un fait. MM. <hi rend="i">de Belloi</hi>
                    &amp; <hi rend="i">Colardeau</hi> ont été les déplorables victimes du tripot
                    comique. (<hi rend="i">Les pleurs inondent mon visage.</hi>) Ce dernier a même
                    encore <hi rend="i">ses Perfidies à la mode</hi>, Comédie cinq Actes en vers,
                    qui doivent être jouées…. quand…. Dieu seul le sait ; à son rang, c’est-à-dire
                    dans quelques triples d’années. Alors si nous avons le malheur encore de perdre
                    un de ces Poëtes, son ombre en descendant aux Champs Élisées pourra apprendre à
                    l’illustre Auteur de <hi rend="i">Caliste</hi> &amp; d’<hi rend="i"
                    >Astarbé</hi>, que sa Comédie se joue enfin ; mais ce ne pourra être qu’en 1779,
                    encore… encore…</p>
                <p><pb n="31" xml:id="p31"/>L’établissement du second Théâtre Français ne se faisant
                    pas, quelques Poëtes Dramatiques, las d’attendre cinq à six ans, firent jouer
                    leurs Piéces sur les Théâtres de Province ; entr’autres M. <hi rend="i"
                        >Sauvigny</hi> à Bordeaux, où l’on représenta <hi rend="i">Gabrielle
                        d’Estrées</hi>, Tragédie en 5 Actes, en vers ; &amp; M. *** à Rouen, où l’on
                    donna <hi rend="i">le Siége de Rouen</hi>, Tragédie en cinq Actes, en vers. A ce
                    sujet le judicieux Auteur du Journal de Politique &amp; de Littérature, fit
                    cette réflexion. </p>
                <quote>
                    <p>« Si une fois les Troupes de Province se forment, &amp; que les procédés de
                        celle de Paris continuent de révolter les Gens de Lettres, on ne voit pas
                        pourquoi ceux-ci ne rameneroient pas la méthode ancienne de faire jouer
                        leurs Piéces sur les Théâtres des grandes Villes ; ils y seroient jugés plus
                        équitablement peut-être qu’à Paris.</p>
                    <p>» Ils auroient moins de cabales &amp; de dégoûts à redouter ; &amp; l’intérêt
                        des Comédiens de la Capitale les forceroit bientôt à solliciter auprès des
                        Auteurs, la permission de jouer les Piéces jugées vraiment bonnes dans cette
                        espece d’essai.</p>
                    <p>» Nous sommes persuadés que Lyon, Marseille, Bordeaux, Rouen, fourniroient
                        dès-à-prèsent des Parterres très-éclairés, &amp; peut-être des Acteurs
                        très-capables de donner aux premieres Représentations l’éclat qui peut en
                        faire sortir les beautés. N°. 20. année 1775. »</p></quote>
                <p>Je n’en veux point à ces <hi rend="i">Messieurs</hi> ni à ces <hi rend="i"
                        >Dames</hi> ; j’aime assez les Acteurs, plus encore les Actrices. J’honore
                    les talens, mais je ne puis souffrir qu’ils soient les juges, ou plutôt les
                    tyrans des Auteurs. Je n’ai rien eu à démêler avec eux, Dieu-merci ; ce n’est
                    donc point par vengeance secrette que je les attaque, c’est à cause du tort que
                    leur domination fait à l’Art Dramatique : quoiqu’à bien considérer, pourquoi
                    craindre les décrets d’un aréopage qui a refusé <hi rend="i">Mérope</hi>, qu’on
                    a obligé de recevoir <hi rend="i">la Métromanie</hi> ? Bien loin de s’en fâcher,
                    il <pb n="32" xml:id="p32"/>faudroit en rire, (à mon avis, du moins sauf un
                    meilleur.) Mais le tripot Comique existe, il s’est arrogé le droit d’accepter ou
                    de refuser les Piéces, cela suffit pour le combattre. Cette affaire ne me
                    regarde pas, il est vrai, mais je vois les intérêts de l’Art, &amp; il est
                    permis, je pense, à tout galant homme, surtout à un Amateur de Spectacles, de
                    les soutenir, &amp; même de les défendre envers &amp; contre tous, &amp; l’on ne
                    peut que lui en savoir bon gré. Parlons des Lectures, puisqu’<hi rend="i">il est
                        tems de parler.</hi></p>
                <p>Les Lectures sont très-difficiles à obtenir, dit-on, car je n’en sais rien par
                    moi-même, n’ayant jamais eu la <hi rend="i">Drammomanie</hi> ; mais je sais de
                    bonne part qu’il y a quinze Piéces inscrites pour être lues ; Samedi dernier le
                    tripot Comique en a lû une ; l’Auteur attendoit depuis trois mois. Ce nombre
                    &amp; ce tems établis, la derniere Lecture se fera dans <hi rend="i">trois ans
                        &amp; demi.</hi> Ajoutez <hi rend="i">six ans &amp; demi</hi> pour être
                    représentée, (tel qu’on l’a vu ci-devant,) total <hi rend="i">dix ans.</hi> Je
                    ne dis mot des tracasseries, des pas &amp; démarches qu’il faut faire, des
                    mortifications qu’il faut essuyer, &amp; c. Je renvoie mon Lecteur à l’excellent
                    Mémoire de M. <hi rend="i">François Neuf-Château</hi>, pour M. <hi rend="i"
                        >Lonvay de la Saussaye</hi>, contre <hi rend="i">la Troupe des
                        Comédiens</hi>.</p>
                <p>On l’a dit souvent, &amp; on le répete tous les jours, entr’autres trois fameux
                    Journalistes, (MM. <hi rend="i">Linguet</hi>, <hi rend="i">Kerlon</hi> &amp; <hi
                        rend="i">Mercier</hi>,) qu’il étoit ridicule, pour ne pas dire indécent, de
                    voir les Histrions juges des Piéces que les Auteurs leur présentent. En effet,
                    ce sont des gens, la plupart sans études, sans connoissances, sans esprit ;
                    &amp; l’axiome reçu <hi rend="i">ne mo dat quod non habet</hi>, a lieu ici plus
                    que jamais. Néanmoins le tripot Comique a le droit, quoique mal acquis,
                    d’accepter ou de refuser les Drames ; &amp; l’Homme de Lettres ressemble à un
                    Vassal de Fief qui va faire foi &amp; hommage à son Seigneur suzerain. Quelle
                    pitié ! Pour donc détruire ce funeste usage, cet odieux établissement, je
                    propose un Tribunal composé de <pb n="33" xml:id="p33"/><hi rend="i">huit</hi>
                    Gens de Lettres, qui auroient une réputation faire par trois succès au Théâtre,
                        <hi rend="i">quatre</hi> dans le Tragique, <hi rend="i">quatre</hi> dans le
                    comique, afin de juger les Poëmes que le génie a composé. Je ne suis point le
                    premier qui aye pensé à cet établissement, à Dieu ne plaise d’avoir cette
                    gloriole qui en aye fait voir l’avantage. (Voy. <hi rend="i">le
                    Mimographe</hi>.) Mais je prétends aujourd’hui en faire sentir la nécessité
                    indispensable, le terme n’est point trop fort ; je suis sûr d’être approuvé de
                    tout le monde, des partisans même de nos Comédiens. D’ailleurs, c’est une idée
                    que l’amour du bien public, l’avantage des Lettres, &amp; la gloire des Auteurs
                    m’ont suggérée, &amp; que je hasarde. Ce n’est point sans exemple. Dans les
                    beaux jours d’Athènes il y avoit cinq Magistrats établis pour juger de la bonté
                    des Piéces de Théâtre, &amp; si elles méritoient d’être représentées au Public.
                    Il y en avoit autant chez les Romains ; &amp; lorsque les Parties en attendoient
                    le jugement, l’on disoit : <quote><hi rend="i">Stat in genuibus quinque
                            judicum.</hi></quote></p>
                <p>Je le répéterai au Lecteur, que je ne suis pour rien dans tout ceci, cette cause
                    n’est pas la mienne ; mais je souffre de voir des Histrions tyrans despotes,
                    juges souverains des productions du génie. A-t-on jamais vu l’Horloger porter
                    son chef-d’œuvre de méchanisme, au Serrurier <hi rend="i">grossier</hi>,
                    autrement dit, <hi rend="i">Faiseur de Tourne-broches</hi> : c’est la force de
                    la vérité qui m’arrache cette réflexion. Maintenant écoutons parler M. <hi
                        rend="i">Cailhava</hi>, dans son Ouvrage intitulé, <hi rend="i">Cause de la
                        décadence du Théâtre, &amp;c.</hi> Après avoir démontré tous les risques
                    qu’il y a de charger un Comédien d’examiner votre Drame, pour savoir s’il est
                    digne d’être lû à l’assemblée générale, cet Auteur profond dit : <quote>« C’est
                        dans ses mains, que votre sort est remis ; il peut à son gré vous fermer ou
                        vous ouvrir les premieres avenues du Temple de Mémoire : reste à savoir s’il
                        est assez éclairé pour juger de l’effet que la Piéce <pb n="34" xml:id="p34"
                        />peut produire au Théâtre, si elle est dans le genre qu’il aime,
                        &amp;c. »</quote> Et plus bas <hi rend="i">il ajoute</hi>. <quote>« Vous
                        êtes admis à la Lecture, vous la faites en tremblant ; on vous juge, vous
                        frémissez ; on recueille les voix, une seule fait pancher la balance, la
                        Piéce est rejettée… Vous avez beau dire, <seg type="exquote"><hi rend="i">ce
                                sont ses propres paroles</hi>,</seg> que rien n’est plus ridicule
                        que cette diversité de sentimens si opposés les uns aux autres. Vous avez
                        beau faire voir combien il est absurde qu’un Ouvrage de génie, sur lequel
                        les Gens de l’Art peuvent à peine prononcer après l’avoir examiné à tête
                        reposée, soit condamné à l’oubli sur une simple Lecture faite en l’air dans
                        une assemblée tumultueuse. Vous avez beau, &amp;c. &amp;c. &amp;c. &amp;c.
                        &amp;c. &amp;c. »</quote></p>
                <p>Joignons encore à cela, car nous ne manquerons point d’appui ni d’exemple ;
                    joignons, dis-je, ce que (feu M. <hi rend="i">Freron</hi><note n="3"
                        place="bottom">Célebre Critique que la mort vient d’enlever à la République
                        des Lettres, au mois de Février 1775.</note>, traçoit dans une de ses
                    Feuilles, N°. 40. Année 1769. <quote>« Pour corriger cet abus, ne seroit-il pas
                        possible que, parmi les Auteurs les plus estimés, on en choisît quelques-uns
                        connus par leur goût, leurs lumieres &amp; leur honnêteté, à qui seroit
                        confié l’examen des Ouvrages Dramatiques, &amp; le droit de prononcer sur
                        leur refus ou leur acceptation. Ce Tribunal, sans doute, autroit encore ses
                        inconvéniens, mais il en auroit moins. Les Gens de Lettres alors seroient
                        jugés par leurs pairs ; les avis seroient motivés ; on ne craindroit plus
                        d’être humilié par un froid dédain, ou trompé par un enthousiasme aveugle ;
                        les chûtes deviendroient moins fréquentes, les succès plus honorables, &amp;
                        les Acteurs retourneroient à leur place ; ils ne seroient que les <pb n="35"
                            xml:id="p35"/><hi rend="i">interprêtes</hi> du génie, dont ils sont
                        devenus les arbitres. »</quote></p>
                <p>Voilà comme s’exprimoit hautement ce vif partisan des Comédiens, à qui ces <hi
                        rend="i">Messieurs</hi> &amp; ces <hi rend="i">Dames</hi> avoient accordé
                    ses entrées. Voyons aussi la façon de penser de M. <hi rend="i">Dorat</hi>, qui,
                    certes, ne passera pas pour être leur ennemi. Voici donc ce qu’on lit dans son
                    Discours préliminaire <hi rend="i">des deux Reines</hi>, Drame en quatre actes,
                    en prose, belle édition avec gravures, 1769. <quote>« La lice Dramatique, <seg
                            type="exquote"><hi rend="i">dit cet Auteur</hi>,</seg> est fermée tant
                        par le nombre des athletes qui s’y présentent, que par la lenteur de ceux
                        qui sont faits pour les seconder. J’estime fort les Comédiens, je n’ai point
                        à me plaindre d’eux, leur talent mérite toutes sortes d’égards ; mais je ne
                        conçois point leur politique. Ils ont une foule de Piéces nouvelles qui
                        vieillissent dans leurs archives, &amp; attendent pour éclorre le moment de
                        leur commodité. Voilà, <seg type="exquote"><hi rend="i">ajoute M.
                            Dorat</hi>,</seg> vingt ou trente réputations qu’ils retardent
                        impitoyablement ; &amp; ce sont, en quelque sorte, les fonds du public
                        qu’ils retiennent avec dommage pour lui, &amp; sans avantage pour eux. Ces
                        délais inexpliquables, &amp; sur lesquels il est bon de fixer l’attention du
                            <hi rend="i">Comité</hi>, dégoûtent ceux qui écrivent pour le Théâtre,
                        fatiguent l’émulation, tournent le travail vers un autre objet. »</quote>
                    Rien de mieux dit, rien de plus vrai ! Que de Nourrissons du Pinde se sont
                    trouvés dans le cas ! <quote>« Moi-même, si je puis me citer, <seg
                            type="exquote"><hi rend="i">s’écrie M. le Chevalier du
                            Coudray</hi>,</seg> en entrant dans le monde je me sentois, ou du moins
                        croyois me sentir, un goût décidé pour la composition des Poëmes
                        Dramatiques, une noble passion pour le Théâtre ; mais né, malheureusement
                        pour moi, avec de la timidité, des sentimens, de l’ame, sans intrigues, sans
                        cabale, d’ailleurs avec de la naissance &amp; un nom, je n’ai pû avoir ces
                        viles complaisances, ces basses flatteries que certains <pb n="36"
                            xml:id="p36"/>Auteurs semblent avoir pour ces <hi rend="i"
                            >Messieurs</hi> &amp; ces <hi rend="i">Dames</hi> ; par conséquent ma
                            <hi rend="i">noble passion</hi> s’est éteinte, &amp; mes talens ont été
                        avortés : sans cela, peut-être aurois-je été loin dans la carriere
                        dramatique. »</quote>
                    <hi rend="i">Lettre à M. Palissot</hi>.</p>
                <p>Quoique M. <hi rend="i">le Chevalier du Coudray</hi> semble traiter ce malheur
                    légerement, on aura soin de lui dire avec la plus grande impartialité, qu’il a
                    tort, &amp; très-grand tort d’abandonner le Théâtre. Il a fait ses preuves de
                    talens dans l’Art Dramatique ; on peut même en juger par les trois Piéces qui
                    composent le premier volume de son <hi rend="i">Théâtre de Famille.</hi> Qu’il
                    me permette une comparaison, quoique toute comparaison cloche, les premieres
                    Comédies de <hi rend="i">Moliere</hi> sont-elles ses meilleures ?
                    laissoient-elles entrevoir tout ce qu’elles ont été depuis ? Son talent ne
                    s’est-il pas développé par dégré ? Enfin <hi rend="i">le Fagotier</hi> ou le <hi
                        rend="i">Médecin malgré lui</hi>, annonçoient-ils l’Auteur du <hi rend="i"
                        >Misanthrope</hi> &amp; du <hi rend="i">Tartuffe</hi> ?</p>
                <p>Revenons à notre objet, puisqu’<hi rend="i">il est tems de parler</hi>, &amp;
                    disons que la conduite de ces <hi rend="i">Messieurs</hi> &amp; ces <hi rend="i"
                        >Dames</hi> envers les Éleves du Parnasse est si indécente, qu’elle souleve
                    tous les esprits. Les Amateurs du Théâtre, les plus zélés partisans des
                    Comédiens, déposent contre leur despotisme. Le cri est général. Pourquoi ne pas
                    faire cesser cet abus révoltant ? il n’est qu’un moyen, c’est l’établissement
                    d’une seconde Troupe, au Marais, au Temple, ou ailleurs.</p>
                <p/>
                <trailer rend="i">FIN.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
