<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fagan_nouvelles-observations_1760.pdf"
    xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nouvelles observations</title>
                <author>Fagan, Barthélémy-Christophe</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/fagan_nouvelles-observations_1760/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Nouvelles observations</title>
                    <author>Fagan, Barthélémy-Christophe</author>
                    <biblScope>p. 393-429</biblScope>
                    <date>1751, rééd. 1760</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1751"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="book" xml:id="HDT_63">
                <head>Nouvelles observations</head>
                <label><pb n="393"/>NOUVELLES OBSERVATIONS,<lb/><hi rend="i">AU SUJET</hi><lb/>DES
                    CONDAMNATIONS PRONONCÉES CONTRE LES COMÉDIENS.</label>
                <p>Les Apologies faites en faveur de la Comédie ont toujours été assez foibles ;
                    &amp; toujours ces Apologies ont été réfutées par des plumes habiles.</p>
                <p>Pourquoi la Comédie n’a-t-elle point eu de meilleurs défenseurs ? C’est que, dans
                    cette entreprise, un Ecrivain se trouve d’abord arrêté par des obstacles qui
                    mortifient son amour-propre ; car, d’un côté, des personnes pieuses regardent
                    comme un crime, la seule proposition de faire absoudre les Comédiens par
                    l’Eglise ; &amp; de l’autre, les trois quarts des Spectateurs traitent de
                    ridicule, le soin que l’on prend de justifier leur plaisir : de façon que cette
                    défense est, aux yeux des Dévots, un attentat ; <pb n="394"/>&amp; aux yeux des
                    Gens du monde, un pédantisme.</p>
                <p>Cependant, on ne sçauroit disconvenir que de voir les Comédiens, en même-tems,
                    proscrits &amp; autorisés, ne soit une chose qui renferme une singularité
                    frappante.</p>
                <p>En vain les Théologiens croyent-ils s’être assez rapprochés, &amp; avoir
                    suffisamment étendu leur charité, en établissant, que l’on peut tolérer ceux qui
                    vont aux Spectacles ; &amp; qu’à l’égard des Acteurs, dans les momens pressans,
                    on est prêt à recevoir leur abjuration ; en vain d’autres Philosophes
                    pensent-ils, d’après Pope, que tout est bien, tel qu’il soit, &amp; qu’il faut
                    des ombres au Tableau ; en vain la Politique croiroit-elle entrevoir, dans une
                    innovation, quelques inconvéniens : il n’en est pas moins vrai, que de vouloir
                    diffamer une Troupe de Gens à talens, que l’on reconnoît d’ailleurs être
                    nécessaires, est une contradiction insoutenable, &amp; qui ne peut pas long-tems
                    subsister dans un Etat, dont le goût &amp; les décisions sont des Loix pour
                    toutes les autres Cours de l’Europe.</p>
                <p>Le désir de décider la question est donc un désir légitime ; mais si, en
                    l’entreprenant, <pb n="395"/>on n’a pour soi, ni les consciences scrupuleuses,
                    ni les consciences aisées, à qui donc pourra-t-on s’adresser ?</p>
                <p>Ce sera à un petit nombre de Personnes qui, quoique jouissant des délassemens de
                    la Société, respectent la Religion ;</p>
                <p>A des Personnes qui sçavent que beaucoup de préjugés, dont on croyoit ne jamais
                    revenir, ont néanmoins été détruits par la suite ;</p>
                <p>A des Personnes, enfin, assez généreuses pour faire valoir, auprès des
                    Puissances, ce qu’elles auront trouvé de juste dans la Cause des Comédiens,
                    &amp; qui détachées d’intérêts personnels, chérissent tout ce qui peut constater
                    la gloire de l’Etat.</p>
                <p>On espere rassembler tout ce qu’il est possible de dire, à ce sujet, dans les
                    trois Observations suivantes.</p>
                <quote>
                    <p>1°. <hi rend="i">Que les raisons que l’on a rapportées jusqu’à présent, pour
                            prouver que la Comédie condamnée n’est point celle qui existe
                            aujourd’hui, n’ont jamais été exposées avec assez de soin.</hi></p>
                    <p>2°. <hi rend="i">Que la Comédie, telle qu’elle a été traitée par Moliere, est
                            suffisamment bonne pour les mœurs ; à plus forte raison depuis les sages
                            réglemens qui ont été introduits.</hi></p>
                    <p>3°. <hi rend="i">Que les désordres que l’on pourroit <pb n="396"/>reprocher
                            aux Personnes de Théâtre, sont indépendans de leur Profession.</hi></p>
                </quote>
                <div type="section" xml:id="SC_63_1">
                    <head>PREMIERE OBSERVATION.</head>
                    <p>Ce n’est que depuis un siécle environ, que l’on est en droit d’espérer de
                        l’Eglise, l’Absolution des Comédiens ; car on ne doit pas s’attendre ici,
                        que l’on ose improuver les respectables décisions des Conciles. On prétend
                        seulement faire voir les motifs qui ont occasionné ces décisions, &amp; que
                        ces motifs n’existent plus.</p>
                    <p>Si la Comédie eût toujours été telle qu’elle est aujourd’hui, il y a lieu de
                        croire qu’elle ne se seroit point attiré les Censures Ecclésiastiques.</p>
                    <p>On va rapporter comment, depuis la naissance du Christianisme jusqu’au tems
                        des derniers Conciles, elle les a justement méritées.</p>
                    <p>On ne peut exprimer jusqu’à quel point la licence fut portée à Rome, sous les
                        derniers Empereurs.</p>
                    <p>On n’accusera pas les Saints Peres d’avoir été des Censeurs outrés, ni des
                        Critiques trop austeres, quand on sçaura qu’il <pb n="397"/>se passa un
                        très-long espace de tems, avant qu’ils obtinssent la suppression des Bains
                        publics, communs aux hommes &amp; aux femmes, dans lesquels se trouvoient
                        des femmes Chrétiennes.</p>
                    <p>Les Spectacles étoient dans le même goût.</p>
                    <p>Apulée, qui vivoit dans le deuxieme siecle, fait la description d’un
                        Spectacle Pantomime de son tems, où l’on représentoit le Jugement de Pâris,
                        &amp; où Vénus paroissoit telle qu’on la décrit dans les Métamorphoses.</p>
                    <p>Cette représentation du Jugement de Pâris, étoit suivie de l’exposition d’une
                        femme condamnée à mort, &amp; à une prostitution dont la pudeur ne permet
                        pas de nommer le genre.<note place="bottom"><p>Voyez l’Asne d’Or
                                d’Apulée.</p></note></p>
                    <p>Au fameux Théâtre d’Antioche, qui, dans sa vaste enceinte, comprenoit un
                        Jardin &amp; une partie de la Fontaine de Daphné, des Femmes qui faisoient
                        les Rolles de Nayades, pendant la représentation de la Piéce, nageoient nues
                        aux yeux des Spectateurs.</p>
                    <p>Il arrivoit encore que beaucoup de Comédiens, <pb n="398"/>à l’exemple des
                        Gladiateurs, se blessoient à mort sur la Scéne ; de sorte que, sans qu’il
                        soit besoin de multiplier les exemples, on voit clairement que ce n’étoit
                        alors, qu’horreurs, que meurtres, que prostitutions.</p>
                    <p>Une autre espece de Spectacles, qui, quoique bien moins abominables, étoient
                        tout aussi dignes de la juste Censure des Saints Peres, étoit la
                        Représentation des Mystères du Paganisme ; car quoiqu’aujourd’hui nous
                        soyons peu touchés des Aventures de Jupiter, de Mars, &amp;c. &amp; que les
                        Dieux, sur notre Théâtre, figurent assez mal, un nouveau Chrétien, qui
                        assistoit à ces Spectacles, n’étoit pas moins irrégulier qu’un Juif, qui de
                        nos jours seroit nouvellement converti, &amp; que nous verrions retourner à
                        la Synagogue.</p>
                    <p>Une réflexion générale est que l’établissement du Christianisme demandoit,
                        sans doute, des précautions, qui aujourd’hui ne seroient pas nécessaires ;
                        &amp; tout le monde conviendra que l’on doit être bien plus sur ses gardes,
                        quand on est sur des Terres Ennemies.</p>
                    <p>Après la destruction de l’Empire de Rome, la Comédie, suivant l’expression
                            <pb n="399"/>de beaucoup d’Auteurs, resta ensevelie sous les ruines des
                        Villes.</p>
                    <p>A la fin du septieme Siécle &amp; dans le huitieme, elle reparut chez les
                        Empereurs d’Orient ; mais sous quelles couleurs ? Cette nouvelle Comédie ne
                        méritoit pas moins toute l’indignation de l’Eglise. Ces Princes, entêtés de
                        l’erreur des Iconoclastes,<note place="bottom"><p>Briseurs
                            d’images.</p></note> permettoient que des Bouffons, revêtus d’habits
                        Episcopaux, fissent mille indécences. Un Patriarche déposé étoit l’objet
                        d’une de ces Farces publiques, &amp; l’on n’épargnoit rien pour tourner en
                        dérision les Evêques &amp; tout le Sacerdoce.</p>
                    <p>C’est quelques tems après que les Tournois commencerent à s’établir en
                        France, c’est-à-dire, comme plusieurs le prétendent, sous le regne de
                        Charles le Chauve, dans le neuvieme Siécle. Auparavant, il paroît que les
                        Armes, la Chasse, le Plein-Chant, tenoient lieu de tout amusement.</p>
                    <p>On sçait jusqu’à quel point ces Tournois, qui d’abord ne paroissoient qu’un
                        Exercice Militaire, devinrent par la suite dangereux, &amp; il est
                        innombrable combien de Noblesse y a succombé.</p>
                    <p><pb n="400"/>L’Eglise, qui voyoit dans des Chrétiens, de nouveaux Gladiateurs
                        déjà condamnés par les Peres, n’a cessé de fulminer contre ces Jeux, pendant
                        le tems immense qu’ils ont duré.</p>
                    <p>J’ose remarquer en passant, que si les Théologiens de France, qui voyoient
                        les Princes &amp; le Peuple si amoureux de cet Exercice, eussent représenté
                        dans les Conciles la nécessité de le régler plutôt que de le condamner en
                        général, &amp; que la sévérité des Conciles n’eût tombé que sur ce que l’on
                        appelloit <hi rend="i">les Combats à outrage &amp; à fer émoulu</hi>, ces
                        Jeux, sans doute, n’auroient pas eu des effets ni des suites aussi
                        funestes.</p>
                    <p>Venons, enfin, au tems du dernier Concile Général.</p>
                    <p>Le terrible accident, arrivé à Henri II, qui mettoit tous les Jeux en
                        horreur, &amp; la révolte naissante de Luther, qui, par ses maximes
                        relâchées, venoit de secouer le joug de la vraie Religion, permettoient-ils
                        d’espérer qu’au Concile de Trente, &amp; dans les Parlemens de France, on
                        auroit d’autre objet, que tout ce qui pourroit contribuer à l’austere
                        Réformation des Mœurs, &amp; à la plus réguliere Observation de la
                        Discipline ? Et étoit-ce là le moment de <pb n="401"/>se flatter, après tous
                        les crimes que l’on vient d’exposer, que l’on voudroit bien se prêter à un
                        nouvel Examen au sujet des Spectacles, &amp; que l’on auroit
                        quelqu’indulgence, pour qui ? Pour une troupe <seg>d’Acteurs</seg>
                        imbécilles, qui paroissoient depuis quelque tems parmi nous, &amp; qui
                        prophanoient les Mysteres de la Religion, en les représentant au coin des
                        rues &amp; sur des échaffauts ?</p>
                    <p>Les Tragédies &amp; Comédies de Garnier &amp; de Jodelle, qui parurent dès
                        1551, ne méritoient gueres une exception. Tout ce qui a rempli le Théâtre
                        long-tems après, n’en étoit pas plus digne, à commencer par les Bandes
                        Italiennes, amenées sous Henri III, qui ne jouoient que des Farces remplies
                        de libertés.</p>
                    <p>Quelle comparaison est-il donc possible de faire des Spectacles dont on vient
                        de parler, à ceux qui paroissent aujourd’hui ? Et quelle justice y a-t-il à
                        appliquer aux uns, les condamnations portées contre les autres.</p>
                    <p>Cependant il se rencontre des Ecrivains, qui, sans avoir égard à cette
                        prodigieuse différence, semblent chercher à entretenir le courroux de
                        l’Eglise ; qui trouvent <pb n="402"/>du Crime jusques dans les Drames les
                        plus sages, &amp; qui soutiennent enfin que des Piéces de Théâtre aussi
                        honnêtes &amp; aussi épurées que nos bonnes Comédies, ont été de tous tems
                        condamnées pour leur seule inutilité.</p>
                    <p>Du nombre de ces Ecrivains, est le Pere le Brun dans sa réplique<note
                            place="bottom"><p>Le titre est, <hi rend="i">Traité des Jeux de
                                    Théâtre</hi>. La derniere Édition est de 1731.</p></note> à la
                        Lettre imprimée à la tête des Œuvres de <seg>Boursault.</seg></p>
                    <p>Les critiques du Pere le Brun sont si outrées, &amp; ses Comparaisons si
                        injustes, qu’on n’y peut respecter que son zele.</p>
                    <p>D’ailleurs, le P. le Brun devoit-il tant se prévaloir de plusieurs Conciles
                        particuliers, qui ne regardent qu’une certaine Discipline, comme ceux de
                        Tours &amp; de Bourges, en 1683, &amp; 1684, qui défendent les Spectacles
                        les jours de Fêtes, les danses dans les Cimetieres, les danses devant les
                        Eglises, &amp;c ?</p>
                    <p>Devoit-il encore regarder, comme un si grand surcroît d’autorités, les
                        Rituels des Diocèses, puisque les Rituels ne sont qu’une suite naturelle des
                        décisions des Conciles ?</p>
                    <p><pb n="403"/>Les autorités que le P. le Brun tire des Auteurs Payens,
                        ont-elles plus de force ?</p>
                    <p>Que, suivant le témoignage d’un Historien, Junius Messala ait été blâmé
                        d’avoir frustré ses légitimes Héritiers, pour donner tout son patrimoine à
                        des Comédiens ; Messala faisoit, sans doute, une action injuste ; mais
                        quelle conséquence en tirer contre les Comédiens ?</p>
                    <p>Que Juvénal, dans sa dixieme Satyre, ait reproché au Peuple Romain, qu’il ne
                        désiroit plus que deux choses : <hi rend="i">du Pain, &amp; les Jeux du
                            Cirque</hi>.</p>
                    <p>Eh ! comment les mœurs monstrueuses, qui régnoient alors, &amp; qui
                        s’accroissoient tous les jours, pouvoient-elles échapper à un Poëte
                        satyrique ?</p>
                    <p>Etoit-il supportable, même aux yeux des Philosophes Payens, que sur la fin de
                        l’Empire, les Théâtres fussent bâtis plus superbement que les Temples, &amp;
                        que les Jeux du Cirque fussent plus brillans que les Cérémonies
                        Religieuses ?</p>
                    <p>Il en est des Etats comme des Particuliers : ils succomberont
                        infailliblement, si l’amour du plaisir éteint celui du devoir.</p>
                    <p>Nous exposerons, par la suite, les causes de la disgrace des Comédiens chez
                        les <pb n="404"/>Payens. Nous nous réservons aussi à demander si les
                        plaisirs modérés sont en eux-mêmes criminels, &amp; si notre Comédie n’est
                        d’aucune utilité, &amp; d’autres choses qui n’appartiennent pas absolument à
                        l’objet que l’on s’est proposé dans ce premier Chapitre.</p>
                    <p>Mais un sentiment que l’on ne sçauroit trop-tôt combattre, est celui du Pere
                        le Brun, &amp; de quelques autres Théologiens, qui soutiennent que les
                        Spectacles, condamnés par les Peres, n’étoient pas plus coupables que nos
                        Comédies.</p>
                    <p>On peut assurément comparer nos bonnes Comédies à celles de Térence. Or, sur
                        quoi le Pere le Brun peut-il appuyer son sentiment ; une seule réflexion
                        suffira pour le détruire.</p>
                    <p>Si les Spectacles, contre lesquels Saint Chrysostôme fulminoit avec tant
                        d’ardeur, eussent été des Spectacles tels que les représentations des Piéces
                        de Térence, seroit-il vraisemblable que S. Jérôme, qui sans doute étoit de
                        la même Doctrine, &amp; qui vivoit dans le même Siécle, eût dit, dans l’une
                        de ses Epîtres, qu’il faisoit ses délices de la lecture de cet Auteur ?</p>
                    <p>S. Jérôme tenoit ce goût de Donat, <pb n="405"/>dont il avoit été Disciple à
                        Rome, &amp; qui a fait des Commentaires sur Térence &amp; sur Virgile.</p>
                    <p>Saint Jérôme auroit-il encore adopté plusieurs traits des Comédies de
                        Turpilius, Poëte qui vivoit au tems de Pompée ?</p>
                    <p>On ajoute enfin, que si de pareilles Piéces étoient si condamnables, il
                        seroit bien étonnant que l’on eût un Recueil des Comédies de Térence, de
                        l’impression du Vatican.</p>
                    <p>On croit que ce raisonnement seul doit suffire ; &amp; de bonne-foi, on ne
                        pense pas qu’il soit possible d’y répondre.</p>
                    <p>Il parut, en 1669, un Ecrit contre la Comédie, que l’on attribue à un grand
                        Prince. Après avoir avoué la vénération que l’on doit ressentir pour cet
                        Ouvrage, on ne peut s’empêcher de dire qu’on y apperçoit, ainsi que dans
                        quelques maximes de M. de la Rochefoucault, un peu trop de dégoût du
                        monde.</p>
                    <p>Il est décidé d’ailleurs, que la fervente dévotion a des degrés où il est
                        toujours très-bon de s’efforcer d’atteindre, mais qui ne peuvent pas faire
                        une loi absolue pour le général des hommes.</p>
                    <p>Au grand Conti, enfin, on peut opposer <pb n="406"/>le grand Condé, qui,
                        quoique pénétré des sentimens les plus Chrétiens, qu’il a fait éclater dans
                        un Testament le plus édifiant &amp; le plus judicieux du monde, a toujours
                        été le Protecteur des Théâtres, &amp; des bons Ouvrages en tous genres.</p>
                    <p>On objecte encore qu’au commencement du Siecle où nous sommes, il parut
                        plusieurs Mandemens peu favorables à la Comédie.</p>
                    <p>Mais que l’on fasse attention que les Mandemens, ainsi que les Rituels, sont
                        une conséquence nécessaire des sentimens reçus dans l’Eglise.</p>
                    <p>Rien n’est au-dessus de la vérité. La généreuse hardiesse d’un Casuiste qui
                        nous montre que le mal n’est pas où en effet il ne se trouve point, est
                        peut-être plus admirable &amp; plus utile à la Religion, que le zele outré
                        de celui qui nous dégoûte de nos obligations en les exagérant.</p>
                    <p>C’est dans ce principe que tant d’illustres Personnages, &amp; tant de saints
                        Docteurs, que l’on appelle Scholastiques, ont laissé entrevoir combien ils
                        étoient indulgens à la Comédie.</p>
                    <p>On ne terminera pas ces Observations sans les citer. Pour le moment, on
                        choisit <pb n="407"/>sit seulement le célébre M. Huet, Evêque d’Avranches,
                        qui, dans sa Lettre sur les Romans, nous fait entendre que l’Allégorie, que
                        l’Ironie même sont permises ; &amp; que ces deux figures n’ont point été
                        bannies de ce Livre sacré, dont toutes les expressions sont si sublimes
                        &amp; si mesurées, dans le Livre enfin le plus cher aux Chrétiens.</p>
                </div>
                <div type="section" xml:id="SC_63_2">
                    <head>II. OBSERVATION.</head>
                    <p>Il ne faut pas perdre de vue que la Comédie est un plaisir.</p>
                    <p>Un des plus honnêtes Hommes que le Théâtre ait possédés depuis
                            long-tems,<note place="bottom"><p>Louis Riccoboni.</p></note> proposa,
                        il y a quelques années, un plan de réforme ? mais il faut avouer que ses
                        bonnes intentions l’ont conduit à un plan qui est impraticable. Ses Statuts
                        conviendroient, pour ainsi dire, à une Communauté de Religieux ; &amp; il
                        n’est pas possible, ni même du bon ordre, que le Théâtre ait l’air d’un
                        Monastère.</p>
                    <p>Il est constant que si les Théologiens <pb n="408"/>prenoient la peine de
                        réfléchir attentivement sur la nature des Piéces de Moliere, ils
                        conviendroient, avec quelques exceptions, qu’elles sont suffisamment bonnes
                        pour les mœurs ; à plus forte raison notre Comédie, depuis que la Cour a
                        institué des Censeurs pour l’examiner &amp; la corriger, avant qu’elle soit
                        présentée au Public.</p>
                    <p>La Bruyere, dont les sentimens ont été reconnus si orthodoxes par son fameux
                        Chapitre contre les Esprits forts, ne peut dissimuler que les Personnes
                        pieuses ne connoissent qu’un seul péché au monde, qui est l’amour.</p>
                    <p>Mais l’Epoux qui devient le tyran de sa Femme, &amp; qui est si bien
                        contrasté dans l’<hi rend="i">Ecole des Maris</hi>, par le galant homme qui
                        laisse une honnête liberté à la sienne ;</p>
                    <p>Celui qui abuse d’un dépôt confié, qui veut séduire, en sa faveur, une Enfant
                        qu’il a mal instruite, &amp; qui compte lui enlever &amp; les douceurs de la
                        vie &amp; les biens ;</p>
                    <p>Un faux Philosophe, rempli de lui-même, qui se complaît dans le mérite
                        sauvage de détester l’humanité ;</p>
                    <p>Un avare sordide, ingrat envers ses Enfans :</p>
                    <p>Tous ces objets ne sont-ils pas vicieux ? <pb n="409"/>Ne voudra-t-on jamais
                        se persuader que l’Amour, au Théâtre, n’est représenté qu’avec les nuances
                        convenables !</p>
                    <p>Dans les Tragédies, il est la source de tous les malheurs qui arrivent aux
                        hommes ; dans les Comédies, il a pour but l’union la plus légitime. S’il est
                        criminel, il cause la mort ; s’il ne l’est pas, il fait un mariage.</p>
                    <p>Un objet dont les Ecclésiastiques se mêlent peu, &amp; qui cependant, dans la
                        Bourgeoisie, est d’une grande conséquence, est le juste assortiment des
                        mariages. Ainsi l’obsession des Vieillards, les poursuites maussades des
                        sots amoureux, les vues intéressées des Parens, ont toujours dû paroître
                        importantes aux Poëtes Comiques, &amp; sur-tout à un aussi grand Philosophe
                        que Moliere.</p>
                    <p>C’est dans des vues aussi utiles à la société, qu’il a peint la stupidité de
                        certains Gentillâtres, l’entêtement des Roturiers qui veulent être
                        Gentilshommes, les fausses caresses des gens de Cour, les Fats, les
                        Précieuses.</p>
                    <p>Moliere n’étoit ni impie, ni méchant ; &amp; pour se convaincre qu’il n’a
                        jamais eu que des intentions sages, que l’on songe <pb n="410"/>un instant
                        au fond de deux de ses Piéces, qui sont le plus attaquées pour les
                        mœurs.</p>
                    <p>Au sujet du Festin de Pierre, il fut imprimé une Critique faite par un
                        Ecclésiastique, où l’on se récrie beaucoup sur ce que, dans cette Piéce, les
                        intérêts du Ciel sont remis entre les mains d’un Valet, &amp; sur ce que Dom
                        Juan est puni par une ridicule fusée.</p>
                    <p>Quelle solidité y a-t-il dans une pareille Critique ? Cette Piéce, adoptée
                        par Moliere, &amp; ensuite par Thomas Corneille, est, comme l’on sçait,
                        tirée de l’Espagnol ; &amp; l’on y reconnoît aisément le goût de la Nation,
                        pour mettre des moralités dans la bouche des Valets. Le Sganarelle de Dom
                        Juan n’est autre chose que le Sancho de D. Quichotte, qui rend mal de fort
                        bonnes pensées ; mais les Auteurs n’ont eu assurément en cela aucune idée de
                        jouer le Ciel. S’ils eussent manqué de probité, il leur auroit été facile de
                        rendre le Libertin moins détestable. On n’est responsable que des couleurs
                        que l’on prête aux vices ; &amp; à l’égard de la punition Théâtrale que Dom
                        Juan éprouve à la fin, qu’elle soit bien ou mal représentée, il n’en résulte
                        pas moins l’aveu des Auteurs, que l’impiété de Dom <pb n="411"/>Juan est
                        digne du dernier supplice.</p>
                    <p>Quel est le but principal de Moliere dans la Piéce de George Dandin ? C’est
                        de railler la faute que fait un homme de rien, en épousant une fille de
                        qualité. Mais on peut ajouter que, dans cette Piéce, il se trouve une
                        correction bien plus essentielle ; car si la femme de George Dandin est
                        visiblement coquette, elle est aussi visiblement ridicule ; &amp; c’étoit
                        bien là l’intention de Moliere, qui, sur l’infidélité conjugale, portoit
                        plus loin que personne le chagrin &amp; la jalousie, que, dans l’autre
                        siecle, on voyoit si fort à la mode.</p>
                    <p>Il est peu d’hommes qui souhaitassent que les femmes, dont ils sont écoutés,
                        fussent semblables à celle-là, &amp; qui fussent bien flattés d’une intrigue
                        qui ne subsisteroit que par des tours aussi malins.</p>
                    <p>Ce n’est pas que dans les Piéces de Moliere il n’y en ait, comme Amphitrion
                        &amp; le Tartuffe, que les Censeurs n’approuveroient pas aujourd’hui. L’une
                        n’ayant rien d’intéressant pour nous, &amp; ne pouvant produire aucune
                        utilité, &amp; l’autre étant dangereuse à beaucoup d’égards.</p>
                    <p>Il est vrai que le Tartuffe n’a peut-être pas été infructueux envers ceux qui
                        se sont <pb n="412"/>le plus courroucés contre lui, &amp; que les gens
                        d’Eglise pouvoient avoir alors un extérieur affecté, &amp; une ardeur à se
                        mêler des affaires des familles, que l’on ne remarque plus en eux à
                        présent.</p>
                    <p>Quand un vice ou un ridicule n’existent plus, on s’apperçoit moins de la
                        nécessité de l’Ouvrage qui les a détruits.</p>
                    <p>Mais, quelques bons effets que le Tartuffe ait pu produire, tous les sujets
                        de Piéces qui conduisent à employer des termes, ou sacrés ou mystiques,
                        doivent être bannis du Théâtre.</p>
                    <p>C’est la raison pour laquelle les sujets tirés des Ecritures Saintes,
                        auroient dû n’y jamais paroître ; &amp; c’est dans ce sentiment, sans doute,
                        que, de nos jours, les Magistrats n’ont point permis le Moyse de M. l’Abbé
                        Nadal, ni d’autres Tragédies modernes.</p>
                    <p>Il y a encore dans les Comédies les plus morales de Moliere, quelques traits
                        que l’on n’approuveroit pas, comme quand Arnolphe dit à Agnès, dans l’<hi
                            rend="i">Ecole des Femmes</hi>.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l><seg>… … … … … …</seg></l>
                            <l>Et qu’il est aux Enfers des Chaudieres bouillantes,</l>
                            <l>Où l’on plonge, à jamais, les Femmes mal vivantes,</l>
                            <l>Et ce que je vous dis ne sont pas des Chansons.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p><pb n="413"/>On sçait bien que le ridicule tombe sur un homme qui emploie,
                        &amp; qui outre les expressions de la Religion, pour un intérêt charnel,
                        ainsi que dans le Tartuffe ; mais ces peintures, quoique naïves, sont trop
                        sujettes à être mal interprétées.</p>
                    <p>Il en est de même de cette maxime de l’Œdipe de M. de Voltaire ;</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Les Prêtres ne sont pas ce qu’un vain Peuple pense,</l>
                            <l>Notre crédulité fait toute leur science.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Quoique les Prêtres de Jocaste soient assurément reconnus pour des
                        imposteurs, ces Vers, dans l’esprit des jeunes gens, occasionnent trop une
                        mauvaise application.</p>
                    <p>M. de Voltaire, qui a si bien suivi les traces du grand Corneille, &amp; qui
                        a fait plus que lui, en enrichissant la Nation d’un Poëme Epique, auroit dû
                        imiter son noble empressement à retrancher dans le Cid, les quatre fameux
                        Vers sur le Duel, dès qu’on lui eût fait entendre qu’ils étoient contre les
                        bonnes mœurs. Personne n’ignore que la vraie gloire ne peut s’acquérir que
                        par les plus chers sacrifices.</p>
                    <p>Si donc, dans les Piéces de Théâtre, on entrevoit encore aujourd’hui quelques
                            <pb n="414"/>maximes douteuses, d’un autre côté quelle politesse, quelle
                        élévation de sentimens, quelles grandes leçons ne renferment elles pas !</p>
                    <p>La politesse qui regne au Théâtre peut être comparée à celle du Courtisan le
                        plus attentif.</p>
                    <p>Le danger que pourroient causer les Spectacles (à des cœurs qui
                        succomberoient par-tout) n’est-il pas bien compensé par l’utilité que
                        d’autres en retirent ?</p>
                    <p>Combien de jeunes gens, peu assidus aux Prédications les plus saintes &amp;
                        les plus éloquentes, ne conserveroient aucune idée des bonnes mœurs, s’ils
                        n’étoient attirés aux Spectacles par l’appas du plaisir ; &amp; il faut
                        avouer que lorsqu’un trait de morale s’y rencontre, il frappe d’autant plus
                        que l’on s’attendoit moins à l’y trouver.</p>
                    <p>Un amusement si instructif sera-t-il toujours accusé, &amp; doit-on se faire
                        un nouveau titre des regrets que Corneille &amp; Racine ont témoignés sur la
                        fin de leurs jours ?</p>
                    <p>Corneille &amp; Racine ont gémi ; ils en ont eu raison, sans doute,
                        puisqu’ils ont passé leur vie dans une occupation condamnée : mais n’est-il
                        pas bien cruel que les Auteurs <pb n="415"/>de <hi rend="i">Cinna</hi>,
                            d’<hi rend="i">Héraclius</hi> &amp; de <hi rend="i">Phédre</hi>, ayent
                        été fondés à verser des larmes d’un juste repentir ?</p>
                </div>
                <div type="section" xml:id="SC_63_3">
                    <head>III. OBSERVATION.</head>
                    <p>Plus les désordres pourroient paroître grands dans les mœurs des Comédiens,
                        &amp; plus un cœur, vraiment pénétré de charité, devroit se hâter d’en
                        écarter tout prétexte.</p>
                    <p>Ce n’est pas que de tout tems, il n’y ait eu parmi eux de très-honnêtes gens.
                        Ce n’est pas que le corps des Comédiens n’ait, en tout tems, fait de
                        très-bonnes actions ; peut-être même s’en est-il trouvé qui, par des
                        dévotions fréquentes, ont taché de racheter devant Dieu, le malheur d’une
                        profession dans laquelle ils étoient nécessairement engagés.</p>
                    <p>Mais en général seroit-il étonnant que des personnes, sur qui l’on veut
                        imprimer une tache continuelle, ne se piquassent pas de beaucoup de
                        régularité ?</p>
                    <p>Indépendamment de cela : le Théâtre <pb n="416"/>est-il le seul endroit où
                        les femmes trouvent des Amans ?</p>
                    <p>Les femmes de Théâtre, par leur profession, sont, pour ainsi dire, des hommes
                        de Lettres, &amp; elles sont si laborieuses, qu’il n’en est peut-être pas
                        dans le monde qui, par leurs occupations, soient si fort au-dessus d’une
                        oisive volupté.</p>
                    <p>Si donc les galanteries des Comédiennes font du bruit, il ne faut pas s’en
                        prendre à leur profession. Ajoutez à cela que leurs aventures sont plus
                        difficilement ignorées, &amp; que l’on se plaît volontiers à médire des
                        personnes qui paroissent en public.</p>
                    <p>Il y a encore une autre prévention de la part de ceux qui blâment les
                        Spectacles sans les avoir fréquentés.<note place="bottom"><p>M.
                            Nicole.</p></note> C’est de penser que les Actrices y soient habillées
                        plus immodestement qu’ailleurs.</p>
                    <p>Une Comédienne qui n’observeroit pas exactement les modes reçues à la Cour
                        &amp; à la Ville, &amp; qui iroit au-delà, feroit une faute contre son état,
                        &amp; s’exposeroit à des désagrémens.</p>
                    <p>Jettons donc à présent les yeux sur la disgrace des Comédiens, même chez les
                        Payens.</p>
                    <p><pb n="417"/>Cette disgrace vient de la témérité des Poëtes, dont ils se sont
                        rendus les Organes.</p>
                    <p>Aristophane est le Pere de cette proscription qui, aujourd’hui, malgré leurs
                        supplications &amp; leurs réformes, subsiste encore, contre les Comédiens,
                        parmi nous.</p>
                    <p>La Comédie fut regardée, dans sa naissance, comme un effet de la sagesse des
                        Grecs, &amp; elle resta long-tems dans la plus haute estime ; mais quand un
                        Poëte osa se mocquer publiquement des Dieux, des Ministres de l’Etat, &amp;
                        des Philosophes les plus respectés, les choses changerent de face, &amp; ces
                        Comédiens, auparavant si aimés, furent alors chassés comme ils le
                        méritoient.</p>
                    <p>Les Romains, tant que la Comédie chez eux fut honnête, ne proscrivirent leurs
                        Comédiens, que par l’affectation qu’ils avoient d’imiter en tout les Grecs,
                        &amp; plus encore, par l’ombrage qu’ils concevoient de tout ce qui pouvoit
                        diminuer leur vanité ; car on ne peut s’empêcher d’être surpris qu’un Peuple
                        si belliqueux, fût si puérile en tant de choses, &amp; si souvent sujets aux
                        terreurs paniques.</p>
                    <p><pb n="418"/>Une preuve de contradiction chez les Romains, sur le compte de
                        leurs Comédiens, est que ceux qui jouoient dans les Piéces Attelanes, qui
                        étoient des espéces d’in-promptu, n’étoient point notés, parce que les
                        Citoyens eux-mêmes se plaisoient à s’en mêler.</p>
                    <p>La disgrace des Comédiens chez les Grecs est donc accidentelle, &amp; chez
                        les Romains contradictoire.</p>
                    <p>Il est par-conséquent visible, que le bien &amp; le mal de cette profession
                        consistent dans les bonnes ou mauvaises maximes qu’on y débite, &amp; que la
                        profession n’a rien de déshonnête en soi.</p>
                    <p>Ira-t-on incendier toute une Bibliothéque parce que l’on sçaura qu’elle
                        renferme des Livres obscénes ou impies, &amp; ne vaut-il pas mieux l’en
                        purger ?</p>
                    <p>Sera-t-il nécessaire de renouveller ici la question, que les défenseurs de la
                        Comédie ont faite tant de fois ? Pourquoi la représentation du même sujet,
                        dans les Colléges &amp; sur le Théâtre public, est d’un côté une bonne
                        action, &amp; de l’autre un crime ?</p>
                    <p>Faut-il que tout ce qui touche à ce Théâtre se souille dans l’instant ? Et à
                        cette occasion, <pb n="419"/>on demandera si l’on doit, comme le font de
                        certains Ecrivains, rendre les Comédiens responsables de toutes les
                        iniquités des hommes ?</p>
                    <p>Que l’on nomme une Ville où jamais la plus petite Troupe de Campagne ne se
                        soit établie : y verra-t-on les hommes moins brutaux, moins yvrognes, les
                        femmes moins galantes ? L’avarice, la perfidie, l’indévotion, &amp; tous les
                        vices y seront-ils moins communs ?</p>
                    <p>On pourroit, au contraire, citer la Capitale d’une Province de France, du
                        côté du Nord, où les bonnes mœurs se font remarquer ; où l’on remplit avec
                        la plus grande piété, les devoirs du Christianisme ; où les hommes sont
                        laborieux, &amp; les femmes rarement infidelles, &amp; où cependant
                        l’inclination pour les Spectacles est si grande, que dans les tems où ils
                        sont suspendus ailleurs, c’est-à-dire, dans les jours saints, ils y
                        subsistent encore, &amp; souvent alors quelques bons Acteurs de Paris s’y
                        sont transportés pour s’y joindre aux Troupes qui y sont fixées.</p>
                    <p>Peut-on être insensible à ces raisons, &amp; seroit-il possible que l’on
                        restât aujourd’hui dans l’indifférence ?</p>
                    <p><pb n="420"/>On convient que ce n’est point aux Ecclésiastiques à se rendre
                        ouvertement les défenseurs d’un Spectacle qu’ils ne fréquentent pas, qu’ils
                        voyent condamné dans la plupart des Livres qui se présentent à leurs yeux,
                        &amp; dont ils devroient même blâmer le trop grand usage, en le regardant
                        comme un plaisir permis.</p>
                    <p>Mais doivent-ils se refuser aux raisons les plus évidentes, &amp; peuvent-ils
                        ne pas ressentir quelque douleur, en prévoyant que les Spectacles seront
                        difficilement détruits, par l’attachement que les Peuples ont fait voir de
                        tous tems pour cette sorte d’amusement ; &amp; qu’ainsi un grand nombre
                        d’hommes Chrétiens, qui y sont employés, seront toujours chargés de la haine
                        de l’Eglise ?</p>
                    <p>Une opinion encore bien étonnante, est de croire que les occupations d’un
                        Comédien ne lui laissent pas le tems des plus graves réflexions. Quoique cet
                        état soit pénible, par toutes les études qu’il exige, l’exercice n’en est
                        pas journalier. Un Acteur sera quelquefois plusieurs mois sans paroître sur
                        la scene ; &amp; dans les tems où les Spectacles sont le plus courus, ce
                        n’est que trois jours de la Semaine que l’Acteur <pb n="421"/>le plus
                        nécessaire paroît en public.</p>
                    <p>Il est donc incontestable qu’un Comédien peut avoir l’esprit porté aux choses
                        sérieuses, tout autant que les Sculpteurs, les Peintres, &amp; tous les
                        Professeurs des Arts agréables.</p>
                    <p>A Londres, il n’est guères de Comédiens qui n’ayent une profession étrangere
                        à la Comédie.</p>
                    <p>Est-ce, enfin, un faux bruit, ou s’il est vrai que la Cour de Rome n’exerce
                        plus contre cette profession la rigueur qu’elle s’est attirée autrefois avec
                        tant de justice ?</p>
                    <p>Et lorsque quelques Théologiens disent : Mais, si les pompes du Démon ne sont
                        pas là, où sont-elles donc ? On leur répond, sur l’autorité de plusieurs
                        autres Théologiens, que les pompes du Démon sont dans le péché, &amp;
                        spécialement dans l’orgueil ; que les choses les plus riches &amp; les plus
                        brillantes ne sont point, en elles-mêmes, criminelles ; que le plus beau de
                        tous les Spectacles est la contemplation du Ciel, de la Terre, &amp; de la
                        Mer ; que Salomon, dans sa gloire, n’étoit pas si artistement vêtu que le
                        Lys des champs ; &amp; que tous les efforts de magnificence, que peuvent
                        faire les Souverains, ne valent pas un simple boccage que nous offre la
                        Nature.</p>
                    <p><pb n="422"/>Il est des matieres qu’il n’est pas permis à tout le monde de
                        traiter ; mais on croit, au sujet du rapport des actions à Dieu, que le
                        rapport continuel des actions les plus indifférentes, comme <hi rend="i">le
                            jeu de cartes, de dez</hi>, conduit à une spéculation que bien des
                        esprits ne sont pas capables de supporter.</p>
                    <p>Cependant, il y a des exemples que quelques Comédiens, même dans l’état où
                        sont les choses, croyoient sans doute le pouvoir faire. Thomassin, de la
                        Comédie Italienne, suivant l’usage Ultramontain, ne montoit jamais au
                        Théâtre qu’il ne fît le signe de la Croix. Beaubour dans les Eglises
                        édifioit tous ceux qui l’environnoient. Du côté de la bonne conduite, &amp;
                        de la piété, on cite encore Mademoiselle Beauval, ainsi que plusieurs
                        autres, qui ont rempli tous les devoirs d’honnêtes femmes, avec la plus
                        grande exactitude, &amp; qui n’ont jamais été soupçonnées de la moindre
                        galanterie.</p>
                    <p>On peut donc, sans avoir égard aux paralleles injurieux, que font de certains
                        Critiques, soutenir hardiment, qu’il est possible qu’un Comédien soit, dans
                        son métier, un homme très-juste devant Dieu.</p>
                    <p>Et la possibilité ne consiste qu’en deux <pb n="423"/>choses. 1°. Que ses
                        actions, &amp; les Piéces dans lesquelles il joue, soient suivant les bonnes
                        mœurs. 2°. Que l’Eglise veuille bien le purger d’une indignation qui paroît
                        n’avoir plus de fondement.</p>
                </div>
                <div type="section" xml:id="SC_63_4">
                    <head><hi rend="i">Conclusion, &amp; Moyens simples de Réforme.</hi></head>
                    <p>Des raisons que l’on vient d’exposer, on peut conclure que la Comédie, telle
                        qu’elle a été dans sa naissance, &amp; telle qu’elle est aujourd’hui, doit
                        passer pour l’effet de la sagesse des Peuples les plus polis, &amp; que sa
                        disgrace vient :</p>
                    <p>Chez les Grecs, de la témérité d’Aristophane.</p>
                    <p>Chez les Romains, de leur affectation à imiter les Grecs.</p>
                    <p>Chez les premiers Chrétiens, de l’impureté, de l’idolâtrie, &amp; des
                        abominations des derniers tems de l’Empire de Rome.</p>
                    <p>Au septieme Siecle, des jeux sacriléges des Iconoclastes.</p>
                    <p>Quelques tems après, de l’établissement en France des jeux homicides des <pb
                            n="424"/>Tournois, qui ont duré jusqu’au seizieme Siecle.</p>
                    <p>Et enfin depuis le seizieme Siecle jusques peu avant le Regne de Louis XIV,
                        du défaut de considération que méritoient les Drames que l’on
                        représentoit.</p>
                    <p>Avant même qu’elle fût aussi réglée, &amp; aussi honnête qu’elle est
                        aujourd’hui, on peut compter de très-grands Personnages qui en ont fait une
                        juste évaluation, &amp; qui lui ont été favorables.</p>
                    <p>De ce nombre sont, Saint Thomas d’Aquin, Saint François de Sales, un Evêque
                        de Florence, Monsieur Huet, que nous avons déjà cité, Fabricius, Dacier,
                        &amp; beaucoup d’autres, entre lesquels nous distinguerons deux célebres
                        Philosophes, l’un Prophane, &amp; l’autre Chrétien, que l’on cite
                        mal-à-propos, comme contraires à la Comédie.</p>
                    <p>Sénèque, que l’on met de ce rang, fait un grand éloge des Mots &amp;
                        Sentences qui se trouvoient dans les Mimes de Publius-Syrus<note
                            place="bottom"><p>Poëte Comique qui vivoit du tems de Jules
                            César.</p></note>, qui n’étoient, cependant, que des especes de
                        Farces.</p>
                    <p>Saint Charles, au milieu des acclamations de toute l’Italie, vint
                        effectivement <pb n="425"/>réprimer les excès qui se commettoient pendant le
                        Carnaval de Milan ; mais quand il fut informé du peu de danger, &amp; de la
                        nécessité de la Comédie, il la permit pourvû que les Piéces eussent
                        auparavant été présentées au Juge ; &amp; Riccobini prétend, que ce Saint
                        Archevêque n’a pas dédaigné d’approuver quelques Canevas Italiens, de sa
                        propre main.</p>
                    <p>Doit-on, d’ailleurs, parmi les Théologiens de France, ne compter pour rien la
                        protection marquée que les Cardinaux de Richelieu &amp; de Mazarin ont
                        accordée à la Comédie ; l’un par sa passion pour la Poësie, &amp; l’autre
                        par son goût exquis pour les Machines Théâtrales ; &amp; M. le Cardinal de
                        Fleuri a-t-il dérogé à cette protection ?</p>
                    <p>Tout ce qu’un esprit sage &amp; orné peut produire de plus équitable, ne se
                        trouve-t-il pas dans le discours récité par le P. Porée, il y a quelques
                        années, au sujet des Spectacles ? Il y avoue à la vérité, que par la faute
                        des Acteurs, des Auteurs, &amp; des Spectateurs, le Théâtre n’est pas
                        irreprochable ; mais il conclut, qu’il pourroit être propre à former les
                        mœurs, &amp; c’est, sans doute, la décision la plus favorable qui fût
                        permise à un homme de son état.</p>
                    <p><pb n="426"/>Comment en a usé un illustre Prélat<note place="bottom"><p>M.
                                l’Archevêque de Sens.</p></note> à la réception de M. de la
                        Chaussée, à l’Académie ? Après avoir parlé avec toute la délicatesse que la
                        circonstance exigeoit, il reconnoît Moliere pour le fléau du ridicule, il
                        loue M. de la Chaussée de la pureté de ses Piéces, &amp; convient que, par
                        le bien qu’il en a entendu dire, ses Piéces semblent concourir au but que la
                        Chaire se propose, de rendre les hommes meilleurs.</p>
                    <p>Pourquoi donc, enfin, seroit-on scandalisé d’une absolution aussi juste, que
                        celle que l’on espere pour les Comédiens ? Et quels inconvéniens
                        pourroit-elle causer ?</p>
                    <label><hi rend="i">Du côté de la Politique.</hi></label>
                    <p>En se rendant, de plus-en-plus, sévere sur le choix des Sujets, il n’est pas
                        à craindre qu’une trop grande quantité de jeunes gens s’engagent avec fureur
                        dans une profession qui ne seroit plus défendue : l’excellence des talens
                        est souvent une barriere plus difficile à franchir que le scrupule.</p>
                    <p>Outre cela, il n’y a pas d’apparence que beaucoup de personnes, partagées des
                        biens de la fortune, veuillent jamais embrasser <pb n="427"/>un genre de
                        vie, qui exige tant d’étude &amp; de sujettion.</p>
                    <label><hi rend="i">Du côté de la Conscience.</hi></label>
                    <p>Une Piéce de Théâtre, est un Livre. Un Livre peut être bon ou mauvais ; c’est
                        l’affaire des Censeurs de n’en point permettre de mauvais.</p>
                    <p>Un Comédien, est un Académicien, qui, sans se mêler d’enseigner les grands
                        préceptes réservés à la Chaire de Vérité, peut, comme tous les autres
                        Membres des Académies, prétendre à inspirer la politesse &amp;
                        l’honneur.</p>
                    <p>Dans le nombre des Spectateurs, tout est dangereux pour un cœur qui n’est pas
                        formé ; la promenade, les assemblées, les Temples mêmes. D’ailleurs, le trop
                        grand usage des plaisirs permis est répréhensible, &amp; peut toujours être
                        l’objet de l’attention des Théologiens ; mais, pour le général des hommes,
                        un honnête délassement d’esprit a toujours été reconnu absolument
                        nécessaire.</p>
                    <p>Et dire, que le mal des Spectacles réside dans la réunion de tant de gens
                        assemblés pour un objet agréable, n’est qu’un raisonnement spécieux.</p>
                    <p>A l’égard de l’Opéra, qui paroît être-plus difficile à justifier, c’est
                        encore l’affaire <pb n="428"/>des Censeurs de le rendre plus digne du titre
                        honorable qu’il porte d’Académie Royale de Musique. On dira seulement, au
                        sujet de la Morale qui y est répandue, que l’on ne croit pas qu’il y ait au
                        monde une personne assez simple, ou environnée de gens assez simples, pour
                        prendre des Chansons pour des vérités, que quand Quinault a dit :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Est-on sage</l>
                            <l>Dans le bel âge,</l>
                            <l>Est-on sage</l>
                            <l>De n’aimer pas ?</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Et beaucoup d’autres choses semblables ; il n’a dit que ce qui est sans cesse
                        exprimé dans les Chansons que l’on chante par tout l’Univers, &amp; que, sur
                        cet article, il ne faut pas tout-à-fait écouter Despréaux, qui étoit piquant
                        &amp; envieux.</p>
                    <p>Il y a encore une autre espece de Piéces, dont, à la vérité, le plus grand
                        mérite semble être la Satyre &amp; les Equivoques ; mais, comme elles ne
                        paroissent pas ordinairement sur des Théâtres reglés, tout ce que l’on peut
                        dire est que, quand elles existent, les Censeurs doivent redoubler leur
                        attention pour les corriger.</p>
                    <p>Suivant le plan que l’on s’est ici tracé, <pb n="429"/>toute la réforme de la
                        Comédie se réduit à deux choses :</p>
                    <p>1°. Du côté de la Politique, à se rendre, de plus-en-plus, sévère sur le
                        choix des Sujets.</p>
                    <p>2°. Du côté de la Conscience, à maintenir, avec force, les Réglemens déjà
                        établis, lesquels consistent :</p>
                    <p>A ne point permettre de Piéces tirées des Ecritures Saintes, ainsi que
                        plusieurs Magistrats s’en sont déjà déclarés.</p>
                    <p>A mettre ordre à la conduite des Acteurs &amp; Actrices qui éclateroit trop,
                        comme on en a vu plusieurs exemples.</p>
                    <p>A recommander enfin aux Censeurs de redoubler leur exactitude, pour ne
                        souffrir, dans les Piéces, ni impiété, ni satyre personnelle, ni
                        obscénité.</p>
                    <p>On se flatte d’avoir exposé un si grand nombre de raisons, que l’on espere
                        qu’elles produiront des effets utiles ; &amp; une remarque digne
                        d’attention, c’est que les Personnes les plus pieuses &amp; les plus
                        éclairées, s’écartent de leur objet, sans y penser ; car un moyen certain de
                        rendre les Acteurs, les Auteurs &amp; les Spectateurs plus sages, est de
                        lever l’Excommunication prononcée contre les Comédiens.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
