<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="feller_reflexions_1822" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Réflexions sur les dangers des spectacles</title>
                <author>Feller, François-Xavier de</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/feller_reflexions_1822/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Réflexions sur les dangers des spectacles</title>
                    <author>Feller, François-Xavier de</author>
                    <biblScope>p. 364-386</biblScope>
                    <date>1781, rééd. 1822</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1781"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="book" xml:id="HDT_64">
                <head>Réflexions sur les dangers des spectacles</head>
                <label><pb n="364"/>RÉFLEXIONS SUR LES SPECTACLES. — CRUAUTÉ DES PARENS QUI
                    DESTINENT LEURS ENFANS AU THÉATRE.</label>
                <p>Avril 1781, page 560 et Mai 1781, page 9.</p>
                <p>(<hi rend="i">Les dangers des spectacles, ou les mémoires de Mr. le duc de
                        Champigny, dédiés à Mgr. le prince de Montbarey, ministre d’état et de la
                        guerre, etc. Par Mr. le chevalier de Mouhy, ancien officier de cavalerie,
                        pensionnaire du roi, de l’académie des sciences et belles-lettres de
                        Dijon.</hi> A Paris 1781.)</p>
                <p>Ces dangers reconnus par un homme du monde, par un ancien militaire qu’on
                    n’accusera certainement pas de vains scrupules, ou d’une morale exclusivement
                    rigoureuse ; sont encore des problèmes pour des gens qui se croient dévots, qui
                    à certains égards peuvent l’être, et qui fréquentent le théâtre avec la même
                    sécurité que les églises. L’auteur de ce roman entreprend de les détromper ;
                    mais c’est sur-tout au bien de la jeunesse qu’il croit travailler en écrivant
                    ces mémoires. « Les peintures trop attrayantes d’un tendre amour, quelque
                    vertueux qu’il soit représenté, intéresse, émeut, et la morale devient sans
                    effet. Il paroît doux d’aimer et d’être aimé ; le cœur est attendri, à la
                    première occasion il ne tarde pas à être subjugué. La lecture de ces <hi
                        rend="i">mémoires</hi> en fournira plus d’une preuve. La fin que je me suis
                    proposée en les écrivant, a été de convaincre que l’excès, et sur-tout
                    l’enthousiasme, dans quelque passion que donnent les humains, entraînent tôt ou
                    tard dans l’égarement, et que pour se préserver de ces écueils et jouir des
                    agrémens de la vie, il n’est d’autre moyen que de trancher dans le vif, en se
                    privant sur le champ de la dissipation ou du plaisir qui vous entraîne, dès que
                    vous vous apercevez que votre raison cède et n’a plus d’empire sur vos
                    sens. »</p>
                <p>Je dirois volontiers à l’auteur que l’exécution de son conseil date d’une époque
                    trop tardive. Quand <hi rend="i">la raison cède et n’a plus d’empire sur les
                        sens</hi>, comment persuadera-t-elle à une jeune personne, de trancher <hi
                        rend="i">dans le vif</hi>, de <hi rend="i">se priver d’un plaisir qui
                        entraîne ?</hi> Mais ce qui <pb n="365"/>paroît plus étrange encore, c’est
                    que l’homme qui écrit pour préserver ses lecteurs de <hi rend="i">ces
                        écueils</hi>, les envoie tous au théâtre comme à l’<hi rend="i">école des
                        mœurs où l’on trouve des leçons continuelles de sagesse</hi>. Le théâtre, si
                    on l’en croit, est <hi rend="i">aujourd’hui épuré</hi> ; et c’est cependant ce
                    même théâtre d’<hi rend="i">aujourd’hui</hi> dont les funestes effets sont
                    décrits dans les quatre gros volumes de son livre… En vérité notre morale a subi
                    une étrange révolution : lors même qu’elle paroît avoir conservé quelque reste
                    de sa pureté, elle est destituée de toute logique, et ne sait plus dire ou
                    écrire le bien que par inconséquence.</p>
                <p>L’<hi rend="i">école des mœurs</hi>, des <hi rend="i">leçons de sagesse !</hi>
                    chez qui ? Chez des gens dévoués à l’anathème de l’Eglise, marqués d’infamie
                    chez toutes les nations ! des gens qui traînant une existence affoiblie par un
                    libertinage forcené, flétrie par toutes les espèces d’épidémies qui marchent à
                    sa suite ; constituant au milieu de l’état une société particulière sans liens
                    fixes, sans domicile et sans patrie, déchue des honneurs et des avantages de la
                    société générale, vagabonde comme les Zigeiners et les Tartares, aussi
                    indépendante de toute législation que les Algonquins et les Ubiquas ; des gens,
                    dis-je, qui ne peuvent prêcher la vertu autrement que par le spectacle des
                    tristes fruits de son rival… Vertu prêchée par des histrions ! Eh, qui sera le
                    garant, quelle sera la sanction qui assurera l’effet de cette étrange
                    prédication ! « Ces bouches, disoit madame de Sevigné, ne sont pas faites pour
                    prêcher la vertu, elles sont trop infectes, trop contagieuses pour ne souiller
                    point la pureté et ternir l’éclat de cette précieuse et délicate qualité de
                    l’ame humaine…. » Quel est l’homme assez lâche pour céder à l’impression de la
                    vertu, lorsqu’elle se montre sous de tels dehors, lorsqu’elle s’annonce par de
                    tels organes ; qui avant de se laisser toucher par des propos emphatiques d’une
                    morale romanesque, ne reconnoîtra point l’illusion de ce fantôme, en jetant,
                    suivant l’expression d’un ancien, un coup d’œil sur la vie et les mœurs des
                    farceurs qui l’annoncent ?</p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l><hi rend="i">Respicere exemplum vitæ morumque jubebo.</hi></l>
                        <l><hi rend="i">Dectum imitatorem, ac veras hinc ducere voces.</hi></l>
                    </lg>
                    <p>Hor. a. p.</p>
                </quote>
                <p><pb n="366"/><hi rend="i">Le théâtre est épuré !</hi> En quoi ? (je m’adresse à
                    quiconque n’y assiste pas les yeux bandés et le cœur dans la glace) ! en quoi le
                    théâtre est-il <hi rend="i">épuré ?</hi> Les platitudes d’Aristophane et de
                    Plaute étoient-elles d’un plus grand effet dans le ravage des mœurs, que les
                    ressorts des passions les plus secrètes comme les plus violentes, déployées avec
                    l’art du crime réfléchi, paré des attributs de l’honnêteté et de la décence ;
                    que ces gestes, ces mignardises, ces situations pittoresquement lascives qui
                    forment un tableau du vice, plus corrupteur, plus contagieux que le vice même,
                    toujours inséparable de l’opprobre qui l’accompagne et du dégoût qui le suit ?….
                    Qu’on le demande à des personnes assez amies de la vérité pour convenir des
                    effets funestes d’une cause, dont elles n’ont pas le courage de s’interdire la
                    jouissance. Qu’on le demande à ces enfans dociles qu’une éducation chrétienne
                    avoit garantis des impressions précoces du vice, et que l’imprudence des parens
                    a conduits comme des victimes sur l’autel de l’histrionisme : que dis-je ? non,
                    qu’on ne le leur demande pas, ils n’ont garde d’en convenir. Mais qu’on les
                    regarde, qu’on les observe à leur retour de ces scènes funestes, où leur
                    innocence a reçu le premier ébranlement. Leurs sens sont tellement occupés des
                    objets qui y ont laissé une impression neuve et profonde ; leur imagination y
                    est tellement absorbée, que vous ne leur entendrez pas dire un mot, pas fixer un
                    œil sur ce qui pourroit les distraire : les caractères les plus gais, les plus
                    actifs à jouir des plaisirs innocens, sont d’une insensibilité repoussante et ne
                    savent plus que méditer…. Jamais je n’ai assisté à ce silence de mort sans
                    donner des larmes à ce genre d’infanticide, et sans ressentir la plus vive
                    indignation contre la balourdise cruelle de leurs lâches progéniteurs ou de
                    leurs infidèles instituteurs.</p>
                <p>Cependant ce désordre, qu’on pourroit considérer comme une calamité publique, vu
                    l’importance d’une bonne éducation par rapport à la société civile, n’est rien
                    en comparaison d’un système qui ayant pris naissance dans la licence
                    républicaine d’un pays où le mélange de toutes les sectes modernes a remplacé la
                    religion antique, s’étend d’une manière <seg>effrayante</seg> dans les pays
                    catholiques ; et menace <pb n="367"/>d’une révolution prochaine dans les mœurs,
                    plus générale et plus subversive de toute décence, que tout ce que la
                    vicissitude des siècles et des nations nous présente dans le tableau des folies
                    et des prévarications humaines.</p>
                <p>Le génie sinistre qui semble diriger les opérations et fixer le goût de ce
                    siècle, a imaginé de substituer des enfans aux comédiens, et de ne plus se
                    servir de ceux-ci que comme d’instituteurs et de curateurs de ces jeunes
                    baladins, qui parfaitement modelés sur le ton et les talens mimiques des
                    anciens, ajouteroient aux attraits ordinaires des spectacles la candeur et
                    l’intéressante naïveté de la jeunesse. Concevoir une extravagance, et la faire
                    adopter, c’est depuis quelques années une opération parfaitement synonime ; mais
                    de toutes celles qu’on a proposées depuis qu’il y a des hommes qui déraisonnent,
                    et depuis qu’il y a parmi les hommes ce qu’on appelle idée de mœurs et de
                    décence publique ; je puis assurer que rien n’égale la promptitude,
                    l’enthousiasme, je dis trop peu, la fureur avec laquelle on s’est emparé de la
                    creuse et fatale invention qui dévoue la jeunesse au théâtre. On a vu dans telle
                    ville plus de cent citoyens, pauvres à la vérité mais honnêtes, et pouvant par
                    des voies chrétiennes assurer la subsistance à leur famille ; on les a vus,
                    dis-je, offrir leurs enfans à ce nouveau genre de prostitution ; et ceux qui ont
                    été acceptés à raison de leur figure ou de la vivacité de leur esprit, ont été
                    transportés dans le repaire des mimes avec plus d’empressement et de
                    satisfaction de la part de ces parens dénaturés, que l’appas d’un gain immense
                    n’en eût produit dans l’ame d’un marchand de nègres.</p>
                <p>Mais ce n’est pas là où s’arrête l’opprobre de nos mœurs. Que des hommes dégradés
                    par la cupidité, aient oublié qu’ils sont Chrétiens, qu’ils sont pères ; qu’ils
                    voient de sang froid immoler leurs enfans aux pagodes dont les sacrificateurs
                    leur en ont payé le prix ; c’est une infamie concentrée dans un petit nombre de
                    citoyens avilis et dégénérés, que le public ne partage point et dont il ne peut
                    être responsable. Mais que ce public déploie à la vue du plus révoltant
                    spectacle qui fut jamais, tous les ressorts de l’admiration, qu’il éclate en
                    applaudissemens, qu’il exalte, qu’il préconise, et les victimes et ceux qui les
                        <pb n="368"/>vendent et ceux qui les immolent ; qu’il se nourrisse les yeux
                    et le cœur, en voyant la première innocence s’instruire dans les vices de tous
                    les âges, en parler le langage, en rendre les transports, en figurer les
                    opérations, avec ce fatal genre d’éloquence qui exprime plus qu’il ne dit, qui
                    parle à tous les sens à la fois, qui agite le cœur à mesure qu’il fascine
                    l’intelligence ; qu’un spectacle de cette nature soit d’un goût et d’une
                    approbation générale ; voilà (je défie les Taïtiens d’aller au-delà) le terme,
                    le <hi rend="i">non plus outre</hi> de la corruption.</p>
                <p>Le célèbre Montaigne occupé à montrer l’existence d’un germe de méchanceté et de
                    malfaisance dans le cœur de l’homme, un fond de cruauté et de barbarie, cite en
                    preuve l’empressement de la multitude à contempler les supplices horribles et
                    dégoûtans que la justice décerne contre les malheureux, coupables de mort…. Que
                    diroit ce philosophe, si reparoissant parmi nous, dans ce siècle paradoxal, il
                    voyoit cette foule impénétrable de tous les âges, sexes, conditions,
                        <seg>groupée</seg> comme une masse immobile, se repaître dans une espèce de
                    ravissement, d’un spectacle où ce qu’il y a de plus précieux à l’humanité, à la
                    raison, au Christianisme, l’innocence du premier âge est sacrifiée au triomphe
                    de tous les vices ; où l’existence même physique de ces tendres rejettons de
                    notre espèce, je veux dire, les premiers efforts de la croissance, les principes
                    d’une bonne constitution, la liberté et la gaieté du cœur, sont étouffés dans la
                    fange d’une éducation monstrueuse, dans l’exercice et l’expression de tous les
                    désordres qui troublent l’harmonie de la santé ? Que diroit Montaigne à la vue
                    d’un phénomène inconnu jusqu’à ce jour ? Sinon que le mépris et le dégoût des
                    bonnes mœurs doivent avoir pénétré bien avant dans le cœur des hommes pour qui
                    de telles scènes sont des objets de satisfaction et de jouissance.</p>
                <p>Je défie toutes les intelligences humaines d’expliquer un genre de mystère en
                    morale, qui se présente ici d’une manière trop frappante pour n’être point digne
                    d’une considération sérieuse. Des personnes dévouées à la piété, détrompées des
                    illusions du monde ; des gens pour qui les farces mimiques n’ont jamais eu
                    d’attraits, n’ont pu tenir contre le plaisir de voir l’innocence devenir, comme
                    parle <pb n="369"/>St. Jérôme, la proie de la licence publique (<hi rend="i"
                        >victimæ libidinum publicarum</hi>) ; peu sensibles de voir des êtres usés
                    par le vice en représenter les moyens et les effets, ils ont été ravis de voir
                    employés à cette représentation les enfans de leurs concitoyens. On les a vus
                    faire foule avec les hommes les plus frivoles, les plus énivrés des plaisirs
                    bruyans et folâtres ; on a vu des dévotes, des cénobites, des prêtres du Dieu
                    vivant, quitter leur retraite au déclin du jour, et accourir vers ce lieu
                    magique et enchanté, avec l’inquiétude de l’empressement ; comme l’on voit à
                    l’entrée de la nuit, ou au bruit de quelque tempête subite, tous les oiseaux des
                    airs se précipiter dans l’asyle des forêts.</p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l><hi rend="i">Quàm multa in sylvis avium se millia condunt,</hi></l>
                        <l><hi rend="i">Vesper ubi aut hibernus agit de montibus.</hi></l>
                    </lg>
                    <p>4 Georg.</p>
                </quote>
                <p>O paganisme, vous qui avez déifié le vice, qui avez introduit la licence des
                    mœurs parmi vos dieux même, qui méliez le récit des plus dégoûtantes
                    abominations aux éloges de vos héros ! Nous sommes réduits à vous invoquer, à
                    regretter ce temps où vous couvriez la terre de vos folies et de vos crimes.
                    D’un bout du monde à l’autre, votre luxure n’a rien éparné, (<hi rend="i">quid
                        intactum nefasti liquimus ?</hi>) le sacré et le profane en ont été la proie
                    tour à tour. Mais dans l’ivresse de vos débauches, vous respectiez la jeunesse.
                    C’étoit chez vous un crime odieux à la société, toujours sûr de la vengeance des
                    dieux, d’initier le premier âge à la pratique du mal. Si l’on voyoit de jeunes
                    vierges exprimer par leurs gestes ou leurs regards le sentiment du vice, on
                    regardoit cette corruption précoce comme un avant-coureur des calamités
                        publiques<note place="bottom"><quote>
                            <lg>
                                <l> <hi rend="i">Hoc fonte derivata clades</hi></l>
                                <l>  <hi rend="i">In patriam populumque fluxit.</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Motus doceri gaudet Ionicos</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Matura virgo, et fingitur artubus</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Jam tunc, et incestos amores</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">De tenero meditatur ungue.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>Hor. l. 3. od. 6.</p>
                        </quote></note>. S’il se trouvoit un enfant dans des lieux de libertinage,
                    les hommes les plus licencieux vouloient qu’on le transportât <pb n="370"/>dans
                    une place où son innocence fût assurée<note place="bottom"><quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Nil dictu fœdum visuque hæc limina tangat</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Intra quæ puer est. Procul hinc, procul inde
                                        puellæ</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Lenonum, et cantus pernoctantis parasiti.</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Maxima debetur puero reverentia.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>Juven. Sat. 14.</p>
                        </quote></note>. Venez poètes profanes et idolâtres, venez contraster avec
                    les Chrétiens ; venez nous communiquer des lumières que la raison avoit
                    distribuées parmi vous, qu’après vous le Christianisme a répandues avec tant de
                    profusion sur la terre, et qui s’éteignent à mesure qu’il s’éteint lui-même
                    parmi nous. Autrefois nous nous glorifiions de nos avantages sur vous ; nous
                    vous reprochions votre défectueuse et inconséquente morale. Que ne pouvons-nous
                    la reproduire, et la mettre en honneur et en pratique parmi la génération
                    actuelle !… Peuple de Canaan, qui sacrifiois ta progéniture a de hideuses
                        divinités<note place="bottom"><p><hi rend="i">Odibilia opera tibi faciebant
                                per sacrificia injusta, et filiorum suorum necatores sine
                                misericordia. Auctores parentes animarum inauxiliatarum.</hi>
                            Sap. 12.</p></note> ; postérité indigne du fidèle Abraham, qui dans le
                    délire de ton ingratitude imitois ce rit abominable<note place="bottom"><p><hi
                                rend="i">Immolaverunt filios suos et filias suas dœmoniis, et
                                effuderunt sanguinem innocentem, sanguinem filiorum suorum et
                                filiarum suarum quas sacrificaverunt sculptilibus Canaan.</hi>
                            Ps. 105.</p></note> ; Stryges, Lamies, Pithonisses, Lestrigones, qui
                    aviez, si l’on en croit les savans de l’antiquité, et le pouvoir et la barbarie
                    d’engloutir les nouveaux-nés tout vivans<note place="bottom"><p>Voyez la <hi
                                rend="i">Magia opératrice</hi> de Torreblanca, chap. 18… Horace fait
                            aussi mention de cette détestable gloutonnerie des Lamies, et des
                            pauvres enfans qui respiroient encore dans leur estomac.</p></note> ! Ne
                    craignez plus l’opprobre dont vos contemporains ont couvert votre existence et
                    votre mémoire. Reparoissez dans ce siècle ; vous y verrez vos usages en honneur,
                    vous n’y recevrez que des applaudissemens et des éloges.</p>
                <p>Mais les conséquences de ce délire, a-t-on seulement pensé à les entrevoir ?
                    A-t-on seulement soupçonné que, toute vue de religion, de morale, de décence
                    étant mise à part, le bien de la société générale étoit étrangement compromis
                    dans cette fatale substitution ? Que la contagion de cet usage s’étende, comme
                    elle s’étendra à coup sûr<note place="bottom"><p>Quel appât pour l’avidité des
                            parens que ce nouveau genre de négoce ! Quel moyen prompt et facile de
                            mettre à leur aise des progéniteurs vils et barbares ! Quelle porte
                            ouverte aux enfans pauvres, paresseux, libertins, que celle des
                            théâtres ! Quelle justesse de rapports avec ces qualités n’a pas la vie
                            de comédien, qu’une farce suffit pour enrichir ; dont le travail le plus
                            pénible se réduit à quelques récits d’amours ou de fureurs, et dont les
                            mœurs ne se font remarquer, que lorsqu’elles tiennent encore quelque
                            chose de la décence !</p></note>, <pb n="371"/>qu’elle s’asservisse les
                    empires et les royaumes, que les troupes mimiques (il y en a aujourd’hui dans
                    presque toutes les villes de l’Europe) s’emparent des enfans que des parens plus
                    féroces que les ogres voudront leur abandonner : que fera l’Etat quand il faudra
                    compulser la partie rédondante de la population pour renforcer ses légions, et
                    repousser les ennemis de la patrie ? quand au lieu d’une jeunesse mâle et
                    vigoureuse, on ne trouvera plus que de petits squelettes pâles, hideux, sans
                    énergie dans l’ame comme sans force dans le corps ?…. Princes qui étendez une
                    domination éclairée et prévoyante sur cette belle partie du monde, menacée de
                    perdre des avantages long-temps si marqués, sur le reste du globe, ne souffrez
                    pas que l’ivresse des spectacles dévore une des grandes ressources de votre
                    puissance ? Ne croyez pas, que l’histrionisme puisse jamais former de bons
                    guerriers. C’est dans les mœurs, dans une éducation dure et sévère, dans une
                    conscience pure et ferme, que germe la valeur et le courage<note place="bottom"><quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Non his juventus orta parentibus</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Infecit æquor sanguine punico ;</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Pirrhumque et ingentem cecidit</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Antiochum, Hannibalemque dirum :</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Sed rusticorum mascula militum</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Proles, sabellis docta ligonibus</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Versare glebas, et severæ</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Matris ad arbitrium recisos</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Portare fastes.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>Hor. l. 3, od. 6.</p>
                        </quote></note> ; le <hi rend="i">meilleur Chrétien</hi>, disoit le grand
                    Gustave, <hi rend="i">est toujours le meilleur soldat</hi> ; et le plus mauvais
                    de tous sera toujours celui qui, élevé dans le mépris de tous les devoirs
                    religieux, moraux et civils, a cédé durant la flexibilité des premières années
                    au sentiment des plaisirs sensuels, qui a dû s’en pénétrer, s’en nourrir pour en
                    rendre l’expression avec vérité. La biche timide et fugace, disoit un
                    poète-philosophe, deviendra plutôt un animal vorace et terrible, qu’un être
                    abâtardi par des sensations lâches et molles, ne s’élève à l’héroïsme de la
                    valeur.</p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l><pb n="372"/><hi rend="i">Si pugnat extricata densis</hi></l>
                        <l> <hi rend="i">Cerva plagis, erit ille fortis.</hi></l>
                    </lg>
                    <p>Hor. od. 5. l. 5.</p>
                </quote>
                <p>Vous avez établi des lois sages et sévères contre ces monstres de nature qui
                    trafiquent de leurs enfans, qui sacrifient le sentiment précieux de la paternité
                    à la bassesse de l’intérêt. Pourquoi seroit-il plus permis de les vendre à des
                    baladins, qu’à d’honnêtes Musulmans ? de les faire servir aux farces des
                    saltimbanques, que de les engager sur des galères pour le progrès d’un commerce
                    utile et décent ? Plus cette nouvelle voie menace d’engloutir de citoyens, plus
                    elle doit fixer les vues et les opérations de l’autorité…. Que des adultes,
                    maîtres de leur sort, fixés par goût et par l’empire d’une longue habitude dans
                    un genre de vie analogue au théâtre, se dévouent à la frivolité publique, et
                    traînent dans les coulisses une existence presque réduite à une simple
                    végétation ; l’Etat ne perd rien dans ce sacrifice. L’énergie des vertus éteinte
                    depuis long-temps, ne promet plus rien d’utile ou d’honorable à la société. Mais
                    que dans l’essor de la première jeunesse, dans la crise du développement des
                    qualités qui font le Chrétien et le citoyen, un enfant soit arraché à ses foyers
                    paternels pour passer sous la puissance d’une troupe errante, pour faire avec le
                    sacrifice de sa patrie celui de ses mœurs et de son honneur ; c’est un vol réel
                    fait à l’Etat, c’est un crime de lèse-société humaine, aussi odieux en lui-même,
                    qu’effrayant pour la contagion de l’exemple… Si dans une république où l’esprit
                    d’intérêt étouffe les sentimens de la nature, où l’on vend et achète les hommes
                    comme les ballots de toiles d’Inde, où la valeur n’est comptée pour rien, où le
                    plus actif guerrier est moins considéré que le banquier le plus indolent, la
                    législation ne s’occupe point d’un abus de cette espèce, c’est dans la nature
                    même de son gouvernement et dans le génie de ses peuples, qu’elle trouvera les
                    raisons de son indifférence. Mais dans les états où les héros ne sont point des
                    êtres surnuméraires, où les armes doivent affermir la sécurité publique, et
                    maintenir la gloire nationale, une telle indifférence supposeroit l’extinction
                    de toutes les lumières politiques.</p>
                <p>Voilà, dans l’époque actuelle des temps, à quoi les vœux des patriotes doivent se
                    borner. Que tous les individus fixés <pb n="373"/>par choix et par goût dans la
                    profession de l’histrionisme y persévèrent en toute liberté : mais que l’enfance
                    reste intègre ; que les plantations dont la postérité doit recueillir les
                    fruits, ne soient point livrées à la rapacité d’une jouissance meurtrière ; et
                    qu’un siècle n’ait pas le malheureux avantage de dévorer la substance des
                    siècles suivans, en préparant de loin le moyen fatal qui doit leur donner la
                    honte ou le néant. C’est là où s’arrêtent les vues et les efforts du zèle
                    circonspect. La vérité également ennemie de la lâche timidité et d’un
                    empressement inutile, n’étend point ses regards au-delà de l’espace qu’elle peut
                    raisonnablement espérer de s’assujettir. Trop fière de sa dignité, pour se
                    compromettre avec les erreurs dominantes, avec la fougue entraînante des
                    préjugés, avec la loi absurde de l’usage, elle n’a garde d’attaquer dans ce
                    temps de vertige et de déraison, l’existence même des spectacles, tels qu’ils
                    sont généralement établis parmi nous. Mais que fait-on si la succession rapide
                    des goûts et des principes ne leur prépare pas une place dans le tombeau qu’ils
                    ont creusé aux mœurs ? Il peut s’élever un Suger, un Amboise, un Ximenès, qui
                    parleront aux rois avec cette fermeté que donne la vertu unie à l’attachement le
                    plus vif aux intérêts de la chose publique ; il peut naître un Théodose, un
                    Louis IX qui ne prêteront point à leurs discours une attention stérile.</p>
                <p>« Princes, leur dira un de ces hommes courageux dans l’enthousiasme d’une
                    bienfaisance réelle, jamais je n’ai mis en problème que dans un gouvernement
                    sagement dirigé, il faille des jeux, des spectacles à la multitude. La nature de
                    l’homme ne comporte point un état exempt de cette espèce de commotion qui
                    troublant sa situation habituelle, renforce l’énergie de ses facultés et en
                    affermit l’usage. Il lui faut plus d’une espèce d’étourdissement pour assurer
                    l’heureux oubli de ses fatigues et de ses peines, et rendre à son ame
                    diversement agitée le calme nécessaire à des opérations sages et utiles. Mais si
                    dans votre empire il y avoit un divertissement quelconque qui dégénérât en
                    licence, qui, au lieu de soulager, de fortifier les hommes dans leurs travaux,
                    envoyât dans le cœur, dans la fortune des citoyens des malheurs multipliés, <pb
                        n="374"/>propres par leur concours et leur fatale combinaison à produire un
                    jour la ruine générale de l’Etat, à le donner en spectacle de commisération aux
                    nations voisines, à le présenter comme une proie assurée à l’invasion des
                    peuples barbares ; une récréation de ce genre ne pourroit être considérée que
                    comme une calamité publique. Or telle est, n’en doutez pas, cette fureur des
                    spectacles mimiques qui a gagné toutes les classes des citoyens, qui se déploie
                    avec une fureur qui va toujours en croissant, et dont les effets funestes
                    laissent la plus effrayante empreinte sur ce qu’il vous importe le plus de
                    conserver dans toute sa gloire.</p>
                <p>« Si j’envisageois la chose en ministre de l’Eglise, en prêtre et interprête du
                    Dieu de nos pères, je mettrois sous vos yeux l’essentielle et invincible
                    incompatibilité des spectacles mimiques et de l’esprit de la religion ; je
                    ferois jaillir de la manière la plus vive l’étonnant contraste de l’histrionisme
                    et de l’Evangile ; je ferois évanouir comme l’ombre ces maximes illusoires et
                    démenties dans le cœur même de ceux qui les étalent, touchant l’utilité et la
                    décence du théâtre moderne<note place="bottom"><p>Sans rien répéter de ce que
                            j’ai dit sur cette matière, je me contenterai d’observer, que pour une
                            bonne tragédie qu’on represente, il y a cent comédies qui ne valent pas
                            mieux que celles d’Aristophane ; cent petites farces d’une licence digne
                            de la sévérité de la police. Et quant aux maximes sages contenues dans
                            des drames sérieux, de quel effet peuvent-elles être ? quelle impression
                            peuvent-elles faire ? N’est-il pas d’une impossibilité manifeste, que
                            les vices et les passions des hommes qui ne cèdent qu’avec peine aux
                            impulsions de la conscience et de l’honneur, s’évanouissent à la voix
                            d’un comédien ? Toutes ces belles moralités du théâtre, sans sanction et
                            sans appui, on ne sait que trop que le vent les emporte :</p>
                        <quote>
                            <lg>
                                <l>  <hi rend="i">Venti</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Omnia diripiunt, et nubibus irrita donant.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>9 Æneïd.</p>
                        </quote></note> ; je dirois à tous les Chrétiens rassemblés dans la
                    contemplation d’une de ces farces de fureur ou d’amour : <hi rend="i">vous qui
                        dans la réception du premier et du plus important bienfait d’une religion
                        céleste, avez juré à l’Eternel un divorce sacré d’avec toutes les</hi>
                    pompes <hi rend="i">du monde et des passions sensuelles ; songez-vous que votre
                        attachement à ce brillant étalage de vices et de crimes, n’est qu’un long et
                        opiniâtre <pb n="375"/>parjure ? Montrez-moi ailleurs ces</hi> pompes <hi
                        rend="i">auxquelles vous avez dit anathème ; faites voir qu’il en existe de
                        plus dignes de ce nom, auxquelles vous n’avez point de part : ou convenez
                        que c’est ici l’objet précis de cette renonciation solennelle qui vous avoit
                        faits Chrétiens, et qui ne peut être violée sans apostasie</hi><note
                        place="bottom"><p>Est-il permis d’assister aux spectacles dès qu’on ne se
                            sent point atteint de la corruption qu’ils respirent ? Est-il permis de
                            fréquenter les mosquées et les pagodes, d’être assidu au prêche des
                            sectaires, dès qu’on n’a point envie d’apostasier ? Voilà deux questions
                            qui n’en font qu’une. — Ceux qui veulent des autorités multipliées et
                            irréfragables, les trouveront rassemblées dans les <hi rend="i">lettres
                                sur les spectacles, par Mr. de Boissy</hi>. Pour moi, je ne fais
                            qu’effleurer cette matière. Encore dira-t-on que cela est déplacé dans
                            un journal ; comme si <hi rend="i">les toits</hi> (Math. X. 27.) mêmes
                            n’étoient pas une place propre à parler en faveur de la vérité et de la
                            vertu.</p></note>… <hi rend="i">Voulez-vous savoir, par une preuve de
                        fait, quelle est la perpétuelle opposition du culte que vous professez avec
                        les spectacles que vous associez à cette profession ? Suivez depuis la
                        naissance du Christianisme, les rapports de cet ouvrage divin avec le
                        théâtre. Voyez si la ruine de l’un n’a pas toujours produit l’élévation de
                        l’autre, si en raison parfaitement inverse, le déclin de l’un n’a point été
                        la mesure de l’accroissement de l’autre. Au temps de ce conquérant
                        sanguinaire qui ravagea le monde entier pour s’élever un trône sur les
                        débris de la république romaine</hi>, le senat, <hi rend="i">si nous en
                        croyons un écrivain célèbre</hi>, n’étoit qu’une assemblée d’athées. <hi
                        rend="i">Voilà la grande époque de la gloire des spectacles. Les histrions
                        prétendoient partager la gloire des empereurs</hi><note place="bottom"
                            ><p>Tout le monde sait l’aventure du fluteur <hi rend="i">Princeps</hi>,
                            qui, s’appliquant les éloges donnés à Auguste, en remercioit le parterre
                            avec des protestations dignes de la plus profonde modestie. <hi rend="i"
                                >Voyez Phèdre l.</hi> 5, <hi rend="i">fab.</hi> 7.</p></note> ; <hi
                        rend="i">une espèce de frénésie incompréhensible, mais dont la reproduction
                        se prépare, transportoit dans les coulisses les matrones les plus graves
                        pour y baiser dans l’ivresse d’une luxurieuse folie les masques et les
                        habits des farceurs. Ce paroxisme d’une passion peu différente d’une rage
                        décidée, ne se calma que lorsque le Christianisme étendit sur la terre
                        l’empire <pb n="376"/>de l’innocence et des mœurs. Comparez dans les siècles
                        suivans les progrès ou la décadence de cette religion sainte avec le degré
                        de la fureur théâtrale ; examinez son état dans les villes et chez les
                        peuples où les mimes ont été plus ou moins en honneur ; arrêtez-vous
                        sur-tout au moment de la chute rapide et générale qu’elle essuie parmi nous,
                        et de l’accroissement exactement proportionnel du théâtre ; et vous
                        concluerez que l’histrionisme est dans la vérité du fait, la mesure exacte
                        et précise qui marque l’autorité et la considération du Christianisme ; une
                        espèce de baromètre moral, mais sûr et infaillible, qui en raison contraire
                        détermine les progrès ou les pertes de son rival…. Mais si ces deux
                        inconciliables ennemis ne peuvent faire de conquête qu’aux dépens l’un de
                        l’autre ; si leur gloire simultanée est un monstre dans l’ordre des choses
                        possibles ; que deviendra, à moins d’une révolution imprévue et subite,
                        cette religion antique qui a couvert le globe de ses branches et de ses
                        fruits, qu’un philosophe, qui ne l’aimoit pas, a nommée</hi> le foyer de
                    toutes les vertus, la philosophie de tous les âges, la base des mœurs
                    publiques ; le ressort le plus puissant qui soit dans la main des législateurs,
                    plus fort que l’intérêt, plus universel que l’honneur, plus actif que l’amour de
                    la patrie ; le garant le plus sûr que les rois puissent avoir de la fidélité de
                    leurs peuples et les peuples de la justice de leurs rois ; la consolation des
                    malheureux, le pacte de Dieu avec les hommes, <hi rend="i">et pour employer une
                        image d’Homère</hi>, <hi rend="sc">la chaîne d’or qui suspend la terre au
                        trône de l’éternel</hi>.</p>
                <p>« Si je considérois le théâtre relativement à l’humanité, à ce sentiment précieux
                    qui nous fait aimer et rechercher le bien-être de nos semblables ; je le
                    peindrois comme un gouffre qui engloutit la substance des citoyens, la propriété
                    des commerçans, les secours des pauvres et des malheureux ; qui met le trouble
                    et la confusion dans tous les états de la société. Que de témoins de toute
                    autorité et de toutes les classes se présenteroient pour confirmer ces
                    assertions, si l’illusion du mimisme cessoit un moment pour donner un libre
                    essor au langage de la vérité ! On verroit des pères et des mères de famille
                    répandre des <pb n="377"/>larmes amères sur l’impossibilité d’allier l’état de
                    leur maison avec la dépense journalière des spectacles, où par une réunion
                    fatale de frais dans un seul objet, le luxe de la parure, le faste bruyant des
                    voitures, et le prix souvent excessif d’une stérile jouissance, absorbent des
                    ressources improportionnelles à ce dévorant plaisir. On verroit une multitude de
                    misérables se plaindre que le théâtre a desséché tous les cœurs, que les larmes
                    de la commisération sont taries et ne coulent plus que pour les malheurs
                    romanesques des héros du libertinage ; que tandis qu’une seule déclamation
                    mimique produit à un saltimbanque des sommes immenses<note place="bottom"
                            ><p>Voyez dans un ouvrage intitulé : <hi rend="i">Réflexions sur les
                                théâtres, Populence et la considération des comédiens</hi> 1777, les
                            gains énormes des anciens baladins. Aujourd’hui c’est bien autre chose
                            encore : une seule représentation vient de produire au jeune Westris
                            3000 guinées ; quoiqu’il prétende n’en avoir reçu que 1100. Avec cela
                            les farceurs sont presque toujours gueux. C’est un argent empreint de
                            malédiction : comme il sert de pâture au vice, il ne tarde pas à
                            s’abymer dans la fosse profonde que lui creuse ce nourrisson
                        ingrat.</p></note>, de pauvres artisans courbés sous le travail le plus
                    rude, ne gagnent point de quoi prévenir l’opprobre de la mendicité ; que tout ce
                    que la charité distribuoit autrefois dans les repaires obscurs où l’indigence se
                    cachoit sous la honte, est absorbé aujourd’hui dans le tourbillon des
                        farces<note place="bottom"><p>Rien ne rend l’homme dur et insensible comme
                            les impressions de luxure ; mettant sa félicité dans cette jouissance
                            brutale, il ne voit plus dans ses semblables que des machines propres à
                            la faire naître. — Quand le peuple romain fut rassasié de spectacles
                            mimiques, il lui fallut des gladiateurs ; il n’y avoit plus que le sang
                            humain et l’aspect des cadavres mutilés qui pût lui donner un plaisir
                            sûr. — Néron, Caligula, Héliogabale n’étoient des monstres de férocité
                            que parce qu’ils étoient des monstres d’incontinence.</p></note>. On
                    verroit d’honnêtes commerçans gémir sur les fraudes et les vols multipliés dont
                    ces troupes errantes affligent leur négoce ; emportant de toutes les villes où
                    ils ont gesticulé, les fruits de l’industrie et de la sollicitude des hommes
                    laborieux, morguant dans leur fuite le ressentiment de la justice, et jouissant
                    par surcroît de sécurité d’un titre reconnu à la violation de tous les droits.
                    On verroit des familles respectables rougir de l’opprobre que la contagion du
                    théâtre a répandu dans leur sein ; des enfans <pb n="378"/>élevés dans les
                    leçons de la vertu, perdre tout sentiment du devoir pour fournir à l’entretien
                    d’une comédienne, dissiper la fortune de leurs pères, usurper l’héritage de
                    leurs frères, se jouer de la confiance publique et envahir la possession de
                        l’Etat<note place="bottom"><p>Pour un exemple récent qui a éclaté (celui du
                            jeune d’Argent) il y en a dix mille anciens ; et dix mille modernes qui
                            n’éclatent pas.</p></note>, porter par une société toujours funeste avec
                    les histrions, dans l’enceinte d’une maison vertueuse et paisible tous les
                    effets du vice et de la plus incorrigible licence. On verroit des milliers de
                    citoyens détruits par la chute subite des édifices consacrés au mimisme, ou
                    enveloppés dans les flammes qui les consument, ou massacrés dans les querelles
                    meurtrières qui les désolent : point d’années, point de mois dans l’année qui ne
                    soient marqués par quelque catastrophe de ce genre. On en a vu périr 30 mille à
                    la fois par l’écroulement d’un vaste échafaudage ; plus de 600 ont été brûlés
                    vifs à une seule représentation, etc., etc.<note place="bottom"><p>Sans rappeler
                            ces deux scènes épouvantables (de Fidenes et d’Amsterdam) ; voyons ce
                            qui s’est passé au su de tout le monde dans ces dernières années. Je ne
                            cite que les exemples qui ont paru dans toutes les feuilles publiques et
                            que j’ai consignés moi-même dans ce journal. Incendie du théâtre de
                            St. Benoît à Venise, Avril 1774, page 290 : de celui de Milan, 1 Avril
                            1776, p. 528. Tumulte et massacre dans celui de Marseille, Mars 1774,
                            p. 227. Ecroulement de celui de Perouse, 1 Avril 1776, p. 533. Incendie
                            de celui de Saragosse, où périt le capitaine-général d’Arragon avec un
                            grand nombre de personnes de toutes les conditions, 1 Janv. 1779,
                            p. 38 : de celui de Goritz, 15 Mai 1779, p. 141 : de celui d’Esterhas en
                            Hongrie, 15 Déc. 1779, p. 625. Accident funeste arrivé à celui de Milan,
                            15 Mars 1780, p. 479. Incendie de celui de Moscou, 1 Mai 1780, p. 64 :
                            de celui de Torredinona, le plus grand de Rome, 15 Mars 1781, p. 441.
                            Querelle sanglante dans celui de Clermont-Ferrand, 1 Août 1780, p. 575,
                            etc. etc.… Si les temples du Dieu vivant avoient en si peu d’années
                            causé tant de ravages parmi les hommes ; si le fer, le feu,
                            l’enfoncement des pavés ou la chute des voûtes y avoit fait périr à
                            diverses reprises quelques-uns de ces Chrétiens lestes qui vont aux
                            grandes fêtes entendre la dernière et la plus courte Messe, on les
                            fermeroit, on les détruiroit : les plus dévots craindroient d’y entrer ;
                            tous se croiroient dispensés de s’y rendre.</p></note>. O charmes des
                    loges et des coulisses ! Il n’y a point de danger, point d’aspect de ruines et
                    de mort qui puisse affoiblir votre victorieuse impression !</p>
                <p><pb n="379"/>« Mais ces observations, quelque graves qu’elles soient par leur
                    objet direct, et les effets multipliés dont elles présentent pour l’avenir le
                    tableau le plus effrayant, n’appartiennent pas en propre au ministre d’un grand
                    Etat. Elles sont du ressort naturel de l’examen public, et la discussion en
                    appartient à tous les citoyens. Il en est d’un genre différent, dont les chefs
                    du gouvernement doivent s’occuper comme d’une affaire qui leur est particulière,
                    et d’autant plus digne de leurs regards, qu’elle regarde la destinée générale
                    des empires.</p>
                <p>« Le bien des individus, la fortune, l’honneur des particuliers ne fussent-ils
                    d’aucune considération, l’Etat ne peut voir avec indifférence les effets du
                    théâtre sur la consistance et la durée de sa constitution. Quelle est l’époque
                    de la décadence de la Grèce et de Rome, quelle est la date précise de leur
                    humiliation et de leur servitude ? Abrégeons un examen inutile ; répondons
                    d’après des faits reconnus. C’est l’époque de la gloire des spectacles. Si les
                    lois quelquefois absurdes, mais toujours sévères et ennemies de la molesse, que
                    Minos et Lucurge avoient données à leurs patriotes, avoient été respectées, si
                    la fureur du théàtre n’avoit remplacé l’ardeur des exercices mâles et salubres ;
                    la Grèce n’eût jamais subi de joug étranger. Si les Gaulois n’avoient trouvé à
                    Pharsale des chevaliers de coulisses, qui ne craignoient que pour le poli de
                    leur physionomie<note place="bottom"><p>Les chevaliers romains ne prirent la
                            fuite que par la crainte d’être désigurés ; les Gaulois, par ordre de
                            César, ne les frappant qu’au visage.</p></note>, la liberté de Rome eût
                    subsisté. Quel expédient employa Néron et les autres tyrans de Rome, pour
                    affermir leur empire odieux ? Ces monstres pour abâtardir le peuple et le rendre
                    insensible à ses maux, l’énivroient par la continuité et l’appareil des
                    spectacles ; et l’aspect d’un mime en faveur faisoit oublier des monceaux de
                    victimes que la cruauté immoloit tous les jours aux yeux du public…. Sans parler
                    des tyrans et des fléaux de l’espèce humaine, tous les ennemis de la liberté et
                    du droit public ont saisi ce moyen comme le plus efficace pour consolider leur
                    usurpation. <pb n="380"/>Jules-César regardoit comme un chef-d’œuvre de
                    politique l’invention de faire jouer sur le théâtre les chevaliers romains<note
                        place="bottom"><p>Le pauvre Laberius s’en défendit vainement par tous les
                            moyens qu’un homme d’honneur pouvoit opposer aux ordres d’un despote. Il
                            cessa dès ce moment de se regarder comme chevalier, et accusoit la
                            dureté du sort qui en peu d’heures avoit changé cet état honorable
                            contre celui de saltimbanque :</p>
                        <quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Eques Romanus lare egressus meo,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Domum revertar mimus.</hi></l>
                            </lg>
                        </quote></note>. Dans les beaux temps de la république on n’avoit point
                    d’idée d’histrions ; de quoi eussent servi les gesticulations et les mignardises
                    de ces gens-là aux Camille et aux Cincinnatus<note place="bottom"><p>Long-temps
                            après cette brillante époque de la sagesse romaine, on ne voyoit encore
                            d’autre espèce de baladins, que des chansonniers dont Thespis avoit
                            donné le modéle en Grèce, qui, <hi rend="i">montés sur des chariots
                                chantoient des vaudevilles, en se barbouillant la physionomie de
                                choses très-peu appétissantes</hi>. On sent assez que ces gens
                            n’allumoient point les passions, et n’amollissoient point les cœurs.
                            C’étoit tout au plus <hi rend="i">le petit et modeste échafaud
                                d’Eschile, composé de quelques mauvaises planches</hi>. Aussi y
                            avoit-il <hi rend="i">si peu de spectateurs, qu’on les comptoit sans
                                peine :</hi></p>
                        <quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Quæ canerent agerentque peruncti fœcibus
                                    ora…</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Æschilus et modicis instravit pulpita
                                    tignis….</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Quò sanè populus numerabilis, utpotè
                                    parvus.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>Hor. a. p.</p>
                        </quote></note> ?</p>
                <p>« Mais qu’est-il besoin d’exemples et de faits dans une matière où la simple
                    raison déploie toutes ses lumières, où la nature même de l’homme, la trempe et
                    la constitution de son cœur déposent contre les effets funestes du théâtre ?
                    Quelle vigueur d’ame peut déployer un peuple dont toute la récréation, on
                    pourroit dire aujourd’hui, toute l’occupation, est de se repaître de spectacles
                    propres à nourrir la mollesse et la paillardise ? Quels guerriers, quels héros
                    peut-il se flatter de produire quand les esprits et les cœurs sont flétris par
                    un même genre d’avilissement, de lâcheté et d’abjection ?</p>
                <p>« Cependant le malheur des temps nous a réduits à compter pour rien la
                    dégradation des qualités spirituelles, la perte presque absolue et générale de
                    cet essor généreux de l’ame humaine, de cette fierté noble, qui ne se nourrit
                    que de vertu et d’honneur, qui ne craint que la bassesse et l’ignominie. C’est
                    la corruption même de la partie corporelle de l’homme qui provoque nos regrets.
                    L’esprit <pb n="381"/>pût-il se soutenir contre l’infection des mœurs, le corps
                    y succombe. Voyez l’état physique et animal des individus qui constituent la
                    population actuelle des plus belles provinces de l’Europe. Quelle débilité,
                    quelle foiblesse de tempérament, quel dépérissement de force et de santé ! Une
                    jeunesse vermeille et vigoureuse est devenue une espèce de phénomène dans
                    l’ordre de la nature vivante ; des teints pâles et livides, une marche
                    chancelante, des regards hébétés et languissans, voilà ce que présente l’âge de
                    la croissance et de l’énergie vitale…. Voyez l’état de nos armées de terre et de
                    mer. Jamais on ne vit plus littéralement ce qu’on pourroit appeler <hi rend="i"
                        >des hôpitaux ambulans</hi>. Sans avoir vu l’ennemi, sans avoir approché des
                    régions d’où l’insalubrité de l’air eût pu leur envoyer quelque germe de
                    contagion, ces vastes corps se dissolvent pour ainsi dire par la corruption
                    qu’ils portent en eux-mêmes. Des flottes qui sembloient porter le destin des
                    empires ennemis, ont ramené dans les ports proportionnellement plus de malades
                    après une croisière de quelques mois, que les Drak et les Magellan n’en ont eu
                    dans des longs et pénibles voyages au tour du globe… Quelle matière de
                    considération pour les maîtres des nations ! Quel humiliant sujet de comparaison
                    avec ces anciens peuples auxquels nous nous croyons si supérieurs ! Si César,
                    Alexandre, Cyrus avoient traîné à leur suite des légions entières de malades, à
                    quoi eussent abouti ces expéditions fameuses qui leur ont soumis l’univers ?
                    Eussent-ils songé seulement à s’éloigner des limites de leur patrie, s’ils
                    avoient imaginé que les guerriers, dont le sang devoit cimenter la victoire,
                    expireroient dans le camp d’un genre de mort vulgaire ?…. Dans ces armées de
                    Goths, de Huns, de Vandales qui démolirent l’empire romain, y avoit-il des
                    malades ? Il est à croire sans doute que tous ne jouissoient pas d’une santé
                    égale ; mais le nombre des infirmes étoit si petit que l’histoire n’en parle
                    pas, que les conducteurs de ces hordes conquérantes, ne s’en plaignirent pas, et
                    que l’ennemi ne s’en aperçut jamais… La décence me défend de tracer ici le
                    tableau d’un monstre qui en même-temps qu’il engloutit la génération présente,
                    creuse le tombeau des <pb n="382"/>générations futures. Le poison qu’il exhale,
                    remplit l’espace qui sépare les deux pôles, sa propagation se répand par mille
                    voies ouvertes qui en ouvrent mille autres, et les calculs gradués de cette
                    effrayante multiplication de victimes, épuisent pour ainsi dire l’effort des
                    combinaisons géométriques. Calamité presqu’inconnue à nos pères, et qui
                    aujourd’hui, dans une infinité de malheureux, devance le moment de la
                    naissance ; qui attaque l’existence dans sa source, et laisse dans l’ame des
                    observateurs éclairés, l’impression des plus funestes présages sur la destinée
                    de notre espèce. Un philosophe à tête exaltée, a fait un livre sur <hi rend="i"
                        >l’an</hi> 2440, et s’est beaucoup occupé de l’état des hommes à cette
                    époque ; mais je crois qu’il est raisonnable de demander si à cette époque il y
                    aura encore des hommes. Le monde subsistât-il dans toutes ses parties, je ne
                    sais si ce genre d’êtres s’y trouvera encore. Ce qui en restera peut-être, sera
                    une race plus abâtardie cent fois que les Kacrélas et les Albinos.</p>
                <p>« Mais le remède prompt et efficace contre les dégats de cette hydre vorace et
                    acharnée ?…. J’avoue de bonne foi que je n’en découvre aucun qui puisse du
                    premier abord combattre le mal avec une sorte d’égalité. Mais je sais qu’aucun
                    remède ne produira jamais d’effet solide et persévérant, tandis qu’il existera
                    parmi nous un établissement autorisé, où l’imagination et le cœur reçoivent
                    cette impulsion funeste qui prépare la dégradation des corps ; tandis qu’on
                    verra dans chacune de nos villes ces troupes nombreuses d’histrions des deux
                    sexes, qui avec des armes éprouvées contre la résistance des mœurs antiques,
                    nous amènent une contagion composée du virus de toutes les nations ; qui
                    couvrant une lépre hideuse sous des couleurs factices, provoquent l’imprudente
                    incontinence d’une jeunesse étourdie et folâtre ; mettent publiquement à
                    l’enchère la corruption physique et morale, et préludent à ce funeste triomphe
                    par tous les artifices de la séduction…. Avant que ces foyers de l’infection
                    générale soient anéantis, il seroit aussi raisonnable de songer à purifier le
                    sang humain, que de se flatter d’arrêter les ravages de la peste eu lui laissant
                        <pb n="383"/>une pleine liberté de répandre et de renforcer son poison.</p>
                <p>« Dans de grandes calamités, des égards timides, des ménagemens compassés ne sont
                    propres qu’à donner au mal une consistance invincible. Ne faisons pas comme ces
                    empiriques qui mettent un topique sur une plaie purulente dont ils négligent le
                    principe ; imitons plutôt ces nations barbares qui coupent le tronc de l’arbre
                    pour atteindre plus facilement à ses branches. Je sais qu’il faut de la force
                    pour lutter contre des préventions générales ; qu’il faut des coups violens pour
                    abattre des idoles consacrées par une longue superstition… O dépositaires de la
                    puissance suprême, dispensateurs de la félicité des peuples ! je ne dirai pas
                    que l’inflexible fermeté dans la proscription des iniquités, est suivant la
                    doctrine de Dieu même, la plus indispensable qualité d’un juge des nations<note
                        place="bottom"><p><hi rend="i">Noli fieri judex, nisi valeas irrumpere
                                iniquitates.</hi> Eccli. 7.</p></note> ; je ne dirai pas qu’il n’y a
                    que les vertus combattues par de grands obstacles qui assurent
                        l’immortalité<note place="bottom"><quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Virtus recludens immeritis mori</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Cœlum, negata tentat iter viâ.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>H. l. 3. od. 2.</p>
                        </quote></note>. Vos ressources sont si immenses, vos moyens si variés que
                    l’usage de l’autorité absolue vous est presqu’inutile. Ce qui ne peut sans
                    inconvénient s’anéantir par un coup d’éclat, succombe sans bruit à des atteintes
                    multipliées… Dissimulant, par une humiliante nécessité, cette source de licence
                    dans les grandes villes, empêchez qu’elle ne pénètre dans les petites où
                    l’innocence et la gaieté, sa compagne fidèle, assurent aux habitans des
                    amusemens sages et salubres…. Contenez autant qu’il est possible les mimes dans
                    les règles de la décence et de la subordination aux lois ; ce genre de gêne qui
                    pour eux est un supplice redoutable, en diminuera le nombre. Maintenez,
                    approfondissez même ce caractère d’ignominie que la sagesse de nos ancêtres
                    sembloit leur avoir ineffaçablement imprimé, et qui s’affoiblit tous les jours
                    par le rapport de leurs mœurs avec les mœurs générales…. Rétablissez ces jeux
                    virils, ces récréations actives et laborieuses, qui ont conservé si <pb n="384"
                    />long-temps la valeur et la liberté dans Sparte et dans Athènes, qui ont formé
                    les vainqueurs de Pyrrhus et d’Annibal ; auxquels Rome attribuoit toute sa
                    gloire, et auxquels elle la devoit en effet<note place="bottom"><quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Velocis jaculi certamina ponit in ulmo,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Corporaque agresti nudant prædura palestrâ.</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Hanc olim veteres vitam coluere Sabini,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Hanc Remus et frater ; sic fortis Etruria
                                        crevit ;</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Scilicet et rerum facta est pulcherrima
                                    Roma.</hi></l>
                            </lg>
                            <p>2. Georg. ℣ 530.</p>
                        </quote></note> : la course, la lutte, et tant d’autres exercices qui, en
                    fortifiant le corps, donnent à l’esprit même un nouvel essor<note place="bottom"
                            ><p>La satiété des jouissances déraisonnables concourt à rétablir les
                            droits de la raison ; l’excès du mal ramène vers le bien ceux même qui
                            ne distinguent plus l’un de l’autre. Je viens de lire dans le <hi
                                rend="i">Nouvelliste politique</hi> l’article suivant de Paris. <hi
                                rend="i">Nos jeunes seigneurs ont établi des jeux de barre et des
                                courses à pied dans les Champs élysées, promenade charmante, vaste
                                et replantée depuis quelques années, à l’extrémité de la ville près
                                du jardin des Tuileries. On y dresse des tentes ; ces jeux sont des
                                espèces de fêtes qui doivent se renouveler toutes les semaines ; ils
                                attirent une affluence prodigieuse. Il s’y fait de gros paris ; les
                                partis sont distingués par des écharpes de différentes couleurs, et
                                chaque victoire est annoncée par une musique bruyante</hi>. On voit
                            combien il est aisé de tourner le goût du peuple, de lui ôter sa marotte
                            sans le mécontenter.</p></note>. Ne permettez pas qu’une destructive
                    frivolité abolisse dans nos villes, dans les campagnes qui les environnent, ces
                    retraites champêtres et solitaires où par des promenades et des divertissemens
                    honnêtes se nourrit l’esprit de société et d’amitié, où la pensée trouve un
                    asyle ; où l’homme se repose de ses travaux ; se remet de l’étourdissement des
                    affaires, se détrompe des illusions essuyées dans le commerce du monde<note
                        place="bottom"><p>C’est une chose affligeante que l’esprit de dévastation
                            qui s’est emparé de toutes les têtes, contre les lieux propres à
                            provoquer la réflexion, à calmer l’agitation des sens, à accueillir les
                            plaisirs innocens. Quand l’ame une fois est épanchée et répandue hors
                            d’elle-même, elle prend de la haine contre tout ce qui pourroit l’y
                            faire rentrer. Se regardant comme identifiée aux objets qui l’attachent,
                            elle croit prises sur son être toutes les privations qu’elle essuie. On
                            a vu changer en un sol aride et brûlant des retraites ravissantes que
                            d’antiques ormes couvroient de leurs feuillages épais ; on a vu démolir
                            sans aucun profit réel ou même apparent pour l’Etat, d’augustes et
                            d’imposantes ruines qu’on pouvoit appeler <hi rend="i">veterum decora
                                alta parentum</hi>. Je connois une ville où l’on a rasé un très-beau
                            jardin, où l’on a ébranché jusqu’au sommet tous les arbres des
                            promenades publiques, afin que le défaut d’ombre et de retraite
                            quelconque, obligeât les oisifs à aller s’entasser au
                        spectacle.</p></note> ; où l’air infecté et réellement <pb n="385"/>létifère
                    des spectacles<note place="bottom"><p>Dans un <hi rend="i">essai sur différentes
                                espèces d’air, à Paris chez Gueffier</hi> 1779, Mr. Sigaud de la
                            Fond a démontré que l’air des spectacles est beaucoup plus dangereux que
                            celui de la salle des pansemens de l’Hôtel-Dieu. Dans plus d’un cas
                            (j’en puis citer des exemples avérés), les chandelles s’y sont
                            éteintes : preuve indubitable d’un air capitalement
                        méphitique.</p></note> est remplacé par un air bien-faisant, travaillé des
                    mains de la nature ; où au lieu des émanations morbifiques de toute espèce
                    concentrées dans un espace étroit<note place="bottom"><p>Une source affreusement
                            féconde de tout genre de maladies, c’est incontestablement le théâtre.
                            Imaginez dans quelle crise doit se trouver l’état physique d’un homme,
                            qui se tenant dans une situation immobile et gênée, l’espace de trois ou
                            quatre heures, dans une place hermétiquement fermée, respire 30 ou 60
                            mille fois l’haleine de 3000 personnes asthmatiques, pulmoniques,
                            scorbutiques, hydropiques, éthiques, lépreuses, etc., effrayant mélange
                            d’air, épaissi encore et détérioré par la fumée de quelques centaines de
                            chandelles, lampes, bougies, <seg>flambeaux,</seg> etc. ; qui en
                            même-temps éprouve toutes les commotions de volupté, de haine, de
                            tristesse, de vengeance, etc., que le spectacle fait naître. Quel
                            contraste de situation avec celle qu’exige la liberté et la régularité
                            des mouvemens vitaux ! Faut-il s’étonner si tant d’acteurs et d’actrices
                            ont expiré sur le théâtre ? Si tant de spectateurs y éprouvent des
                            évanouissemens ou des nausées violentes ? Il n’y a pas long-temps qu’un
                            prince souverain (<hi rend="i">de Hesse-Darmstadt, le</hi> 17. <hi
                                rend="i">Oct.</hi> 1768) y étant mort subitement, la cour fit fermer
                            le spectacle pour toujours, persuadée de l’influence funeste que ce
                            divertissement factice avoit sur la santé et la vie de
                        l’homme.</p></note>, on ne respire que le parfum des plantes salutaires.</p>
                <p>« Qu’avec cela l’antique religion reprenne ses droits, ses ministres leur
                    première considération, que le zèle se rallume dans leurs cœurs ; que
                    l’instruction des peuples soit appuyée de l’exemple des pasteurs. On verra
                    renaître avec les mœurs l’énergie de l’ame, la force et la santé du corps ; les
                    plaies de l’humanité se prêteront à un traitement vivifique ; le gouffre qui se
                    préparoit à engloutir les générations, se refermera sur lui-même…. Les nations
                    ont imaginé toutes sortes de titres pour illustrer la mémoire des héros ; il en
                    est un jusqu’ici inconnu, destiné au nouvel Alcide qui abattra le mimisme ;
                    celui de <hi rend="i">restaurateur de l’espèce humaine</hi>. »</p>
                <p>Tel est, s’il m’est permis de lever un moment le voile de l’avenir, le discours
                    que quelque puissant ami de l’humanité adressera un jour à un prince que la
                    réforme des <pb n="386"/>grands abus n’effraie pas. S’il est vrai que lorsque
                    les maux sont devenus extrêmes, la Providence ne tarde point de les rapprocher
                    des remèdes, j’ose croire que ce jour n’est pas éloigné.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
