<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gacon_satire-a-bossuet_1697" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Satire à Mgr Bossuet</title>
        <author>Gacon, François</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/gacon_satire-a-bossuet_1697/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Satire à Mgr Bossuet</title>
          <author>Gacon, François</author>
          <biblScope>p. 46-48</biblScope>
          <date>1697</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1697"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="poem" xml:id="HDT_34">
        <head>Satire à Mgr Bossuet</head>
        <label><pb n="46"/>SATIRE A MONSEIGNEUR JAQUES BENIGNE BOSSUET<lb/>EVEQUE DE MEAUX.</label>
        <quote>
          <lg>
            <l>Docte &amp; sage Prelat dont le Ciel a fait chois,</l>
            <l>Pour instruire &amp; former la jeunesse des Rois,</l>
            <l>Et qui par des discours vifs &amp; pleins d’éloquence</l>
            <l>Sçais confondre l’erreur, &amp; bannir l’ignorance.</l>
            <l> Je conviens avec toi que des hommes pécheurs</l>
            <l>Devroient avoir toujours les yeux baignez de pleurs</l>
            <l>Je sçai que l’Evangile en ses leçons divines</l>
            <l>N’offre pour le salut qu’un chemin plein d’épines</l>
            <l>Et que loin d’approuver les jeux &amp; les plaisirs</l>
            <l>Il nous en interdit jusqu’aux moindres desirs,</l>
            <l><pb n="47"/> Ainsi la Comedie, étalant sur la Scene</l>
            <l>Les apas seducteurs d’une pompe mondaine,</l>
            <l>Sans doute est peu conforme à ces vœux solemnels</l>
            <l>Qu’en naissant un Chretien fait au pieds des Autels.</l>
            <l>Ces Caracteres fiers des Héros du Theatre</l>
            <l>Pouvoient être applaudis par un peuple idolatre,</l>
            <l>Mais disciples d’un Dieu pour nous crucifié !</l>
            <l>Nous devons n’estimer qu’un cœur mortifié,</l>
            <l>Un cœur humble, sans fiel, &amp; dont la vertu pure</l>
            <l>Se fasse un point d’honneur d’oublier une injure,</l>
            <l>Et prefere de voir ses passions aux fers,</l>
            <l>A la fausse grandeur de domper l’Univers.</l>
            <l> Cependant, Grand Prelat, d’invincibles obstacles</l>
            <l><seg>S’opposent</seg> au dessein d’abolir les spectacles ;</l>
            <l>Auprés des Souverains l’oisiveté des Cours</l>
            <l>Malgré tous les sermens les maintiendra toujours,</l>
            <l>Et les peuples privez d’un plaisir excusable</l>
            <l>Peut-être en chercheroient quelqu’autre plus coupable.</l>
            <l> D’ailleurs tant qu’on verra des Prelats fastueux</l>
            <l>Elever à grand frais des palais somptueux,</l>
            <l>En fait de mets exquis ne rien ceder au Princes</l>
            <l>Et de leur train pompeux eblouir les Provinces.</l>
            <l><pb n="48"/>Contre la Comedie en vain l’on écrira</l>
            <l>De ces moralitez le public se rira.</l>
            <l>Jesus-Christ dira-t’il, aux riches de la terre</l>
            <l>Pendant toute sa vie à déclaré la guerre.</l>
            <l>Cependant un Prelat se croit en seureté</l>
            <l>Avec-vingt-mille écus dont il se voit renté ;</l>
            <l>Et l’on ne pourra pas à l’Hôtel de Bourgogne,</l>
            <l>Voir le Role plaisant d’un sot &amp; d’un ivrogne,</l>
            <l>Ou charmé de Corneille au Theatre François</l>
            <l>Aller plaindre le sort des Princes &amp; des Rois.</l>
            <l> De quel front ces Pasteurs vivant dans l’opulence</l>
            <l>Viennent-ils nous prêcher l’esprit de Penitence ;</l>
            <l>Et comment dans ce siecle osent-ils se <seg>flatter,</seg></l>
            <l>Qu’on subira le joug qu’il sçavent éviter ?</l>
            <l> Tels dans l’ancienne Loi des Tartufes severes</l>
            <l><seg>Damnoient</seg> le peuple Juif pour des fautes legeres ;</l>
            <l>Eux qui loin des temoins en des reduits cachez.</l>
            <l>S’abandonnoient sans crainte aux plus honteux pechez.</l>
            <l> C’est ainsi, Grand Prelat, que le peuple raisonne</l>
            <l>Et fait une leçon aux Docteurs de Sorbonne :</l>
            <l>Pour imposer silence il faudroit reformer ;</l>
            <l>Nombre d’autres abus que je n’ose rimer.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
