<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gery_sermons-pour-careme_1788" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sermons sur les spectacles (2)</title>
                <author>Géry, André-Guillaume de</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/gery_sermons-pour-careme_1788/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Sermons sur les spectacles (2)</title>
                    <author>Géry, André-Guillaume de</author>
                    <biblScope>p. 6-50</biblScope>
                    <date>1788</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1788"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article" xml:id="HDT_67">
                <head>Sermons sur les spectacles (2)</head>
                <label><pb n="6"/>SERMON POUR LE DIMANCHE DE LA QUINQUAGÉSIME.<lb/><hi rend="i">Sur
                        les Spectacles.</hi></label>
                <quote>
                    <p>Ut quid claudicatis in duas partes ? Si Dominus est Deus, sequimini eum ; si
                        autem Baal, sequimini illum.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <p><hi rend="i">Pourquoi penchez-vous vers deux partis différens ? Si le
                            Seigneur est votre Dieu, suivez-le constamment ; &amp; si c’est Baal que
                            vous regardez comme votre Dieu, attachez-vous à lui.</hi> 3.
                        Reg. 18.</p>
                </quote>
                <p>C’est, mes Frères, le reproche que faisoit le Prophète Elie à ces foibles
                    Israélites, qui tantôt sembloient vouloir retenir la religion des Saints
                    Patriarches de qui ils tiroient leur origine ; &amp; tantôt prostituoient leur
                    culte &amp; leurs hommages aux vaines idoles que Jeroboam avoit établies, ou
                    adoroient sous le nom de Baal l’esprit d’erreur <pb n="7"/>&amp; de mensonge qui
                    les avoit séduits. Mais ce reproche, ne pouvons-nous pas l’adresser à une
                    infinité de demi-Chrétiens qui veulent concilier Jésus-Christ &amp; le monde,
                    &amp; jouir tout-à-la-fois des divertissemens du siècle, &amp; des consolations
                    de la piété ; à ces personnes de l’un &amp; de l’autre sexe que l’on voit,
                    tantôt prosternées aux pieds des saints Autels, priant avec des démonstrations
                    de piété &amp; de ferveur, écoutant avec respect la parole du salut ; &amp;
                    tantôt confondues dans la foule des mondains, imitant leur luxe &amp; leurs
                    vaines parures, prêtant l’oreille à leurs fausses maximes, partageant leurs
                    plaisirs les plus frivoles &amp; les plus dangereux ; à ces personnes, par
                    exemple, qui, après avoir satisfait aux devoirs extérieurs de la piété, ne
                    croient point en perdre le fruit &amp; le mérite, en assistant aux Spectacles du
                    théâtre ; &amp; qui regardent comme permis &amp; innocent, ce que l’Eglise a
                    toujours condamné avec tant de sévérité ?</p>
                <p>Ah ! si dans cette assemblée formée par la piété &amp; la charité Chrétienne, il
                    se trouvoit des fidèles qui se soient fait à eux-mêmes cette funeste illusion ;
                    combien n’est-il pas important de la <pb n="8"/>détruire ? avec quelle force ne
                    devons-nous pas leur représenter que le Dieu qu’ils servent est un Dieu jaloux,
                    qui veut être aimé uniquement, qui ne souffre point de partage dans les cœurs
                    qui se donnent à lui, &amp; qui rejette enfin comme indignes de lui, des
                    hommages qu’on rend également au monde son ennemi ?</p>
                <p>Oui, mes Frères, toute alliance de Jésus-Christ &amp; de Belial est monstrueuse
                    aux yeux de la religion : oui, pour être véritablement Chrétien, il faut marcher
                    dans les voies de la piété d’un pas plus ferme &amp; plus égal : <hi rend="i">ut
                        quid claudicatis in duas partes ?</hi> Oui, si vous êtes véritablement
                    persuadés que le Seigneur est votre Dieu, que lui seul mérite votre
                    reconnoissance &amp; votre amour ; il faut le servir avec plus de constance
                    &amp; de fidélité, il faut éviter avec plus de soin tout ce qui peut altérer
                    cette sainteté, cette pureté de cœur qui peuvent seules vous rendre agréables à
                    ses yeux ; il faut laisser aux adorateurs de Baal ces pompes, ces plaisirs, ces
                    spectacles qui font partie du culte impie qu’ils lui rendent : <hi rend="i">si
                        Dominus est Deus, sequimini eum</hi>. Ce ne sont donc pas des impies &amp;
                    des mondains <pb n="9"/>décidés que je veux convaincre aujourd’hui du danger des
                    spectacles profanes : nous n’avons point de principes communs d’où nous
                    puissions partir ; &amp; avant de les instruire sur ce point de la morale
                    Chrétienne, il faudroit les ramener aux premiers élémens de la religion. C’est à
                    eux qu’on peut dire avec le Prophète : Si vous regardez Baal comme votre Dieu,
                    attachez-vous à lui, suivez ses maximes, adoptez ses loix, prenez part à ses
                    fêtes sacriléges : <hi rend="i">si Baal Deus est, sequimini illum</hi>. Mais
                    c’est à vous, mes Frères, qui connoissez notre sainte religion, qui l’aimez, qui
                    aspirez aux récompenses qu’elle promet, &amp; qui croyez pouvoir concilier, avec
                    les devoirs qu’elle prescrit, l’assistance à ces spectacles pernicieux ; c’est à
                    vous que je veux prouver que vous ne pouvez les fréquenter, sans vous exposer à
                    votre perte éternelle.</p>
                <p>Le danger des Spectacles pour la piété &amp; pour les mœurs sera le sujet de ma
                    première partie ; la réponse aux raisonnemens, par lesquels on entreprend de les
                    justifier, sera le sujet de la seconde. Puissé-je, mes Frères, ou arracher de
                    vos cœurs le goût de ce <pb n="10"/>dangereux plaisir, s’il y a déja germé ; ou
                    augmenter l’horreur que les principes de la religion vous en ont déja donnée.
                        <hi rend="i">Ave Maria.</hi></p>
                <div type="section" xml:id="CH_67_1">
                    <head>PREMIERE PARTIE.</head>
                    <p>Pour donner à des Chrétiens une juste horreur des Spectacles du théâtre, il
                        suffiroit, mes Frères, de rappeler ici le jugement qu’en ont porté les
                        Saints Docteurs de l’Eglise, &amp; les anathêmes que ses Conciles ont
                        prononcés contre la vile &amp; honteuse profession de Comédien. Si la
                        comédie est innocente, si l’on peut y assister sans craindre de s’y
                        corrompre &amp; l’esprit &amp; le cœur, pourquoi des condamnations si
                        rigoureuses contre des hommes qui donnent au public un divertissement si
                        agréable ? pourquoi proscrire leur art avec plus de sévérité que tant
                        d’autres qui ne servent qu’à entretenir le luxe &amp; la mollesse ? pourquoi
                        enfin ne peut-on l’exercer sans s’exclure soi-même de la société des
                        Fidèles, sans se rendre indigne de la réception des Sacremens, de
                        l’assistance aux Saints Mystères, de la sépulture Ecclésiastique ? Il n’y a
                        point ici de milieu, mes Frères, il faut choisir <pb n="11"/>entre l’Eglise
                        &amp; le Théâtre, &amp; condamner l’un ou l’autre. Il faut ou reconnoître la
                        profession de Comédien pour pernicieuse &amp; anti-Chrétienne, ou imputer à
                        tout ce que nous avons de plus saint &amp; de plus respectable la rigueur la
                        plus injuste. Mais qui de vous seroit capable d’hésiter dans une pareille
                        alternative ? vous souscrivez vous-mêmes au jugement que l’Eglise, d’accord
                        en cela avec toutes les nations les plus sages &amp; les plus policées, a
                        porté contre cette honteuse profession. Autant vous avez de goût pour les
                        Spectacles, autant vous avez de mépris pour ceux qui vous les donnent ;
                        &amp; il n’est personne parmi vous qui n’aimât mieux voir ses enfans dans le
                        tombeau que sur le théâtre.</p>
                    <p>Mais si c’est une honte, si c’est un crime d’exercer la profession de
                        Comédien, peut-on être innocent en assistant à la comédie ? les spectateurs
                        ne sont-ils pas autant de complices de ce crime ? ne contribuent-ils pas
                        tous solidairement à entretenir les Comédiens dans un état que l’Eglise
                        réprouve, &amp; dans tous les désordres qu’il entraîne ordinairement après
                        lui ?</p>
                    <p>C’est là, mes Frères, le raisonnement <pb n="12"/>que faisoit autrefois le
                        célèbre Tertullien. Quelle inconséquence, s’écrioit-il ! Vous avez pour la
                        profession de comédien le plus juste mépris : la société elle-même, d’accord
                        sur ce point avec la religion, les exclut de toutes sortes de dignités &amp;
                        d’honneurs, &amp; en cela elle fait de leur art la censure la plus sévère ;
                        &amp; vous ne rougissez point d’assister à leurs jeux profanes ? vous allez
                        applaudir à des hommes, dont vous détestez &amp; l’état &amp; les mœurs,
                        auxquels vous seriez au désespoir de ressembler ? Ne voyez-vous pas que vous
                        vous exposez à partager leur condamnation ? car ; il ne suffit pas à des
                        Chrétiens de ne pas s’avilir jusqu’à cette honteuse profession ; il leur est
                        aussi défendu d’approuver ceux qui l’exercent : <hi rend="i">nobis satis non
                            est, si ipsi nihil tale faciamus, nisi &amp; talia facientibus non
                            conferamur</hi>.</p>
                    <p>Et ne croyez pas, mes Frères, que ce soit ici seulement l’opinion
                        particulière d’un Auteur connu par son austérité : c’est le sentiment de
                        toute l’Eglise. Un Concile de Carthage défend sévèrement aux Clercs de
                        prendre aucune part aux spectacles profanes ; &amp; quelle est la raison
                        qu’il en apporte ? c’est que <pb n="13"/>l’assistance à ces spectacles a
                        toujours été défendue à tous les Chrétiens &amp; aux laïcs eux-mêmes : <hi
                            rend="i">Quandoquidem à spectaculo &amp; omnes laïci prohibeantur,
                            semper enim Christianis omnibus hoc interdictum est.</hi></p>
                    <p>Ici, mes Frères, je crois entendre la réponse que vous opposez à ces
                        raisonnemens &amp; à ces autorités. Les Spectacles, dites-vous, ne sont plus
                        aujourd’hui ce qu’ils étoient autrefois. La licence qui y régnoit, &amp; qui
                        leur a attiré tant de justes censures, en est sévèrement bannie. Le théâtre,
                        alors l’école du vice &amp; de l’impudence, est devenu celle de la décence
                        &amp; de la vertu. Les condamnations anciennes n’ont donc plus aujourd’hui
                        d’objet, &amp; il seroit à propos que l’Eglise levât des anathèmes qui ne
                        sont plus mérités.</p>
                    <p>Les Spectacles ne sont plus aujourd’hui ce qu’ils étoient autrefois ! Eh
                        quoi ! mes Frères, la tragédie &amp; la comédie ne sont-elles plus comme
                        autrefois le tableau mouvant &amp; animé des passions humaines ? ne
                        sont-elles pas ces passions mêmes mises en jeu &amp; en action ? ces
                        passions n’y sont-elles pas comme autrefois &amp; plus même <pb n="14"
                        />qu’autrefois déguisées, embellies, animées de toutes les couleurs qui
                        peuvent les rendre aimables, &amp; les insinuer profondément dans les
                        cœurs ? Je veux, mes Frères, examiner avec vous cette réforme prétendue des
                        Spectacles, &amp; vous prouver que, dans l’état où ils sont aujourd’hui, ils
                        sont plus capables que jamais de faire sur les cœurs les impressions les
                        plus dangereuses, &amp; les plus incompatibles avec la piété.</p>
                    <p>Je sais, mes Frères, que la plupart des pièces de théâtre sont exemptes de
                        ces grossières équivoques, de ces paroles licentieuses qu’on y entendoit
                        autrefois ; les mœurs de notre siècle devenues plus décentes, sans être, en
                        effet, plus pures, ont exigé qu’on donnât un frein à l’impudence, &amp;
                        qu’on retranchât ce qui choquoit trop ouvertement l’honnêteté. Mais en
                        combien de manières n’y est-elle pas encore blessée ! J’en appelle ici, mes
                        Frères, à votre propre témoignage : j’en appelle sur-tout à ce sexe à qui la
                        pudeur est si naturelle, &amp; en qui elle survit quelquefois à la vertu. Je
                        vous demande si jamais vous n’avez entendu sortir de ces bouches impures que
                        des paroles chastes &amp; mesurées ; si jamais vos yeux <pb n="15"/>&amp;
                        vos oreilles n’ont rien rencontré dans les Spectacles, qu’on dit être les
                        plus châtiés, qui pût alarmer la modestie ; si vous voudriez imiter, ou si
                        vous souffririez dans les personnes dont la conduite vous est confiée, les
                        parures indécentes, les manières lascives &amp; dissolues, l’air
                        d’effronterie &amp; d’impudence qu’on étale sur le théâtre ; si vous
                        adopteriez le langage qu’on y parle ; &amp; si enfin vous n’avez jamais
                        rougi, en souriant à des propos que vous auriez honte de répéter ? Je ne
                        parle ici, mes Frères, que d’après vos propres aveux : éloigné par principes
                        autant que par devoir &amp; par bienséance de ces plaisirs dangereux, je ne
                        les connois point par moi-même : quelqu’un qui les auroit goûtés, vous les
                        peindroit sans doute avec des couleurs plus fortes &amp; plus capables de
                        vous en donner de l’horreur.</p>
                    <p>Cette réforme d’ailleurs s’étend-elle à tous les spectacles que l’on met sous
                        vos yeux ? Si la licence est, en effet, bannie du théâtre national, ne
                        s’est-elle pas réfugiée sur un théâtre, étranger d’origine, &amp;
                        malheureusement trop naturalisé parmi nous ? ne règne-t-elle pas dans ces
                        spectacles d’un ordre inférieur, <pb n="16"/>qu’on a multipliés à l’infini,
                        &amp; qu’on a pris soin de rapprocher du peuple, de peur sans doute
                        qu’aucune classe de citoyens n’échappât à cette corruption ? Et
                        pourriez-vous, en effet, mes Frères, dans les circonstances où nous nous
                        trouvons, vanter encore la pureté, la décence des Spectacles ? La capitale
                        ne retentit-elle pas encore des applaudissemens insensés qu’a reçus, même
                        sur le théâtre national, une pièce également contraire au bon goût &amp; aux
                        bonnes mœurs ? ce Drame monstrueux n’a-t-il pas eu un succès, aussi
                        déplorable aux yeux de ceux qui s’intéressent encore à l’honnêteté &amp; à
                        la vertu, que favorable à la cupidité de ceux qui le représentoient ?
                        N’avons-nous pas entendu des hommes du monde reconnoître qu’on ne pouvoit y
                        être attiré que par l’appas même de la licence, &amp; avouer qu’en
                        grossissant la foule des spectateurs, ils auroient eu honte d’y conduire les
                        personnes dont ils avoient intérêt de conserver l’innocence &amp; la vertu ?
                        Et cependant c’est dans de telles circonstances qu’un profane comédien
                        pousse l’absurdité de son orgueil jusqu’à nous donner son art pour le
                        premier de tous les arts ; qu’il ose avancer que <pb n="17"/>la gloire de
                        son théâtre est une partie essentielle de la gloire nationale. Disons mieux,
                        mes Frères, la patience avec laquelle on écoute de tels discours, &amp; la
                        basse complaisance avec laquelle on y applaudit, sont la preuve la plus
                        complète de la dépravation &amp; de l’avilissement de la nation. Oui ; si
                        quelque chose est capable de nous avilir aux yeux des Sages, c’est
                        l’importance que nous attachons à cet art frivole &amp; dangereux ; c’est de
                        voir que les comédies &amp; les comédiens soient l’objet continuel de nos
                        conversations comme de nos ouvrages périodiques, &amp; qu’on soit en quelque
                        sorte obligé de se bannir de la société, lorsqu’on n’est pas en état d’y
                        rendre compte du bon ou du mauvais succès d’une pièce nouvelle, du jeu d’un
                        acteur, de la figure ou de la voix d’une actrice.</p>
                    <p>Cette fureur pour les Spectacles, qui nous anime &amp; nous transporte
                        aujourd’hui, a été, mes Frères, selon la remarque des Auteurs les plus
                        judicieux, un des vices de ce peuple qui avoit conquis l’univers, &amp; un
                        des signes avant-coureurs de sa décadence. Est-elle moins condamnable chez
                        les François, que chez les Romains ? Non ; parce que <pb n="18"/>nos
                        Spectacles ne sont pas meilleurs que les leurs. Nous le connoissons, mes
                        Frères, ce théâtre des anciens ; on nous a conservé quelques-unes de ces
                        pièces qui se représentoient avec tant d’appareil dans les jeux publics,
                        &amp; auxquelles le peuple Romain couroit avec tant d’avidité. Elles ne se
                        sentent que trop sans doute de la corruption qui régnoit parmi ce peuple
                        idolâtre : mais sont-elles, en effet, plus licentieuses, plus dangereuses
                        pour les mœurs, que celles qu’on représente aujourd’hui sur nos théâtres ?
                        Non : si les Auteurs dramatiques qui les ont prises pour modèles, en ont
                        imité les beautés, ils en ont encore plus copié les vices. Cependant les
                        partisans du théâtre en vantoient dès-lors l’honnêteté, &amp; les Pères de
                        l’Eglise, sans la leur contester entièrement, ne laissoient pas de le
                        regarder comme une école de vice &amp; d’impudicité : <hi rend="i">Privatum
                            consistorium impudicitiæ.</hi> En vain, dit Tertullien, en vain nous
                        dit-on, que dans les comédies l’honnêteté se trouve réunie avec l’agrément :
                            <hi rend="i">Sint dulcia licet &amp; grata, &amp; etiam honesta
                            quædam.</hi> A-t-on jamais préparé du poison avec du fiel, ou dans le
                        suc des plantes les plus amères ? ne le cache-t-on <pb n="19"/>pas, au
                        contraire, dans les liqueurs les plus flatteuses &amp; les mets les plus
                        exquis ? Le démon en use de même en répandant son venin sur les choses de ce
                        monde qui sont les plus agréables. Je veux donc que les comédiens
                        représentent des actions pleines de générosité &amp; de décence ; mais ce
                        n’est-là qu’un artifice pour déguiser le poison qu’ils veulent verser dans
                        nos ames ; nous devons être plus effrayés du danger qu’attirés par le
                        plaisir : <hi rend="i">omnia illic seu fortia, seu honesta, proindè habe
                            stillicidia mellis de poculo venenato, nec tanti gulam facias voluptatis
                            quanti periculum</hi>.</p>
                    <p>Appliquons, mes Frères, aux Spectacles de nos jours ce que disoit ce grand
                        homme de ceux de son temps. Qu’importe qu’on ne voie, qu’on n’entende plus
                        directement dans les Spectacles rien qui puisse alarmer la pudeur &amp;
                        salir l’imagination, si tout y est d’ailleurs destiné à séduire l’esprit
                        &amp; à corrompre le cœur ; si le voile qu’on y jette sur des objets honteux
                        en eux-mêmes, n’est qu’un artifice pour insinuer plus sûrement dans les ames
                        le poison d’un amour profane &amp; criminel, &amp; percer de ses traits
                        envénimés <pb n="20"/>ceux que la grossièreté &amp; l’indécence des paroles
                        seroient capables de révolter ? Ah ! ce n’est pas lorsqu’elle se présente à
                        nous sous l’idée du libertinage que la passion est la plus redoutable ;
                        c’est au contraire lorsqu’elle se déguise sous le masque de l’honnêteté,
                        lorsqu’elle prépare de loin la pente du précipice, &amp; qu’elle cache sous
                        des dehors imposans les désordres honteux auxquels elle veut nous conduire.
                        Or, c’est-là ce que produisent ordinairement ces Spectacles dont on ose
                        vanter la décence &amp; la pureté.</p>
                    <p>En effet, n’est-ce pas l’amour profane qui fait le fond ordinaire des pièces
                        de théâtre ? Les héros qu’on introduit sur la scène tragique, les simples
                        citoyens qui parlent &amp; qui agissent dans la comédie, ne paroissent-ils
                        pas également asservis à cette passion impérieuse ? ne viennent-ils pas y
                        faire éclater les désirs &amp; les feux dont ils sont dévorés ? le sexe le
                        plus tendre &amp; le plus étroitement obligé aux loix de l’honneur &amp; de
                        la retenue, n’y vient il pas lui-même faire l’aveu humiliant de sa foiblesse
                        &amp; de sa défaite ? Et pourquoi affecte-t-on de mettre de tels discours
                        dans la bouche de ces personnages <pb n="21"/>qu’on nous représente
                        d’ailleurs comme dignes de notre estime, sinon pour nous persuader que
                        l’amour n’est pas aussi condamnable que l’Evangile veut nous le faire
                        croire ; qu’il est ou un penchant légitime de la nature, ou tout au plus une
                        foiblesse pardonnable, puisqu’enfin c’est celle des héros ?</p>
                    <p>Ah ! mes Frères, il n’est que trop vrai que nous portons tous dans le fond de
                        notre cœur le principe &amp; le goût de cette funeste passion. Mais ce
                        penchant qui entraîne avec tant de violence un sexe vers l’autre, pour être
                        presque universel, n’est pas pour cela moins honteux. C’est cette
                        concupiscence de la chair, qui ne vient pas de Dieu, mais du péché ; un des
                        principaux devoirs d’un Chrétien, c’est de lui résister avec courage, de la
                        combattre sans cesse, d’embrasser avec ardeur tout ce qui peut la réprimer
                        &amp; l’affoiblir. Quelle horreur ne devons-nous donc pas avoir d’un
                        spectacle où tout tend, au contraire, à l’excuser ou à la fortifier ? Quels
                        feux criminels ne peuvent point allumer les objets qu’on y voit, les
                        discours passionnés qu’on y entend, les principes suborneurs qu’on y
                        établit, soit qu’ils ne soient exprimés <pb n="22"/>que par la voix d’un
                        acteur qui paroît lui-même embrâsé de ces feux profanes, &amp; qui les peint
                        par ses gestes, son ton, ses regards ; soit que pour rendre la séduction
                        encore plus efficace, ils soient soutenus &amp; entremêlés d’une musique
                        molle &amp; voluptueuse ? A Dieu ne plaise que je profane la sainteté de la
                        Chaire Evangélique, en citant ici les maximes insensées qu’on débite au
                        théâtre sur l’usage des passions, sur l’amour des plaisirs, sur l’emploi de
                        la jeunesse. Les personnes qui ont eu le malheur de fréquenter les
                        Spectacles, savent mieux que moi que ces maximes sont la corruption même,
                        réduite en art &amp; en systême ; &amp; celles dont les oreilles n’ont pas
                        encore été souillées de ces discours anti-Chrétiens, n’ont rien de plus à
                        désirer que de les ignorer toujours.</p>
                    <p>L’amour profane, cette passion si criminelle en elle-même &amp; dans le
                        larcin qu’elle fait à Dieu de notre cœur ; cette passion si incompatible
                        avec la sagesse &amp; la tranquillité de l’ame ; cette passion si funeste
                        par les ravages qu’elle cause quelquefois dans la société &amp; par les
                        crimes qu’elle y occasionne ; l’amour, dis-je, n’est pas la seule maladie
                        que <pb n="23"/>les Spectacles puissent donner à nos ames. Combien d’autres
                        vices y sont érigés en vertus, &amp; y reçoivent des applaudissemens
                        insensés ? quelle opposition entre la morale de l’Evangile &amp; celle du
                        théâtre ! Jésus-Christ vous ordonne d’oublier les injures, de pardonner
                        sincèrement à vos ennemis, de les aimer ; &amp; vous applaudissez à un héros
                        de théâtre qui vient se vanter d’avoir lavé dans le sang une insulte faite à
                        sa gloire, &amp; qui fait trophée de cette vengeance barbare. Vous écoutez
                        avec plaisir les imprécations que prononce contre sa patrie, contre son
                        frère, contre elle-même, une femme désespérée de s’être vu enlever l’objet
                        de sa passion. Les principes de votre religion ne vous inspirent que
                        l’humanité &amp; la douceur ; &amp; vous vous repaissez du spectacle affreux
                        d’une mère qui égorge ses propres enfans, d’un frère qui boit le sang de son
                        frère. Ces Romains qui se plaisoient à voir couler dans l’arène le sang des
                        gladiateurs étoient-ils donc plus cruels &amp; plus coupables que vous ? La
                        religion vous oblige de respecter dans les Rois l’image du Très-haut ; elle
                        regarde comme un crime énorme tout attentat contre leur <pb n="24"/>personne
                        ou leur autorité : &amp; vous vous plaisez à voir sur le théâtre le jeu
                        criminel d’une révolte ou d’une conjuration ; vous applaudissez au fanatisme
                        de ces fiers républicains implacables ennemis de la royauté ; vous les voyez
                        sans horreur tremper leurs mains dans le sang du chef de la patrie. Le
                        suicide est aux yeux de la raison comme à ceux de la religion une foiblesse
                        &amp; un crime : il est sur le théâtre un acte de magnanimité ; il est
                        presque la fin ordinaire des héros malheureux. Et que dirai-je de tant
                        d’impiétés dont les théâtres retentissent aujourd’hui ? L’incrédulité a mêlé
                        son poison à tant d’autres qui les infectoient déja : on n’y néglige aucune
                        occasion d’ébranler les fondemens de la foi, de lancer sur la Religion, sur
                        ses Ministres, sur ses Mystères, les traits les plus malins ; &amp; ce sont
                        ces traits impies qui attirent les applaudissemens des spectateurs ; ce sont
                        ceux qu’on retient avec plus de facilité, qu’on répète avec plus de
                        complaisance. Tel est le ton qu’a donné à la scène Françoise cet homme trop
                        fameux, auquel ses aveugles disciples rendent aujourd’hui une espèce de
                        culte fanatique, &amp; qui est devenu leur idole <pb n="25"/>pour avoir
                        prostitué à l’impiété &amp; au blasphême les grands talens qu’il avoit reçus
                        de l’Auteur de la nature.</p>
                    <p>Qui donc osera désormais appeler le théâtre une école de vertu ? Nous n’en
                        connoissons point d’autres que celles dont l’Evangile est la règle, dont la
                        grace de Jésus-Christ est le principe, dont la gloire de Dieu est la fin.
                        Sont-ce-là les vertus auxquelles on applaudit au théâtre ? Les héros qu’on y
                        introduit donnent, il est vrai, de grands exemples de générosité, de
                        modération, de magnanimité : mais ces vertus ne semblent amenées que pour
                        autoriser les foiblesses criminelles qu’ils y mêlent ; mais ces vertus
                        n’étant fondées que sur l’orgueil, ne sont aux yeux d’un Chrétien que des
                        vices déguisés ; mais ces vertus enfin ne sont pas celles qui peuvent nous
                        rendre agréables à Dieu ; elles ne nous empêcheroient pas d’être pendant
                        toute l’éternité les malheureuses victimes de sa justice.</p>
                    <p>S’il est dangereux de se former l’idée de la vertu sur ces héros de
                        l’antiquité payenne qu’on introduit sur la scène tragique, est-il plus sûr,
                        mes Frères, de prendre pour règle de sa conduite &amp; de ses mœurs les
                        maximes qu’on <pb n="26"/>débite dans cet autre spectacle, qui est destiné à
                        représenter les actions les plus ordinaires de la vie ; je veux dire la
                        comédie ? C’est à elle que les partisans du théâtre attribuent
                        particulièrement le pouvoir de corriger les mœurs, &amp; c’est elle que
                        j’accuse sur tout de les altérer &amp; de les corrompre.</p>
                    <p>Le ridicule a souvent plus de force sur l’esprit des hommes que les
                        exhortations les plus pathétiques &amp; les déclamations les plus
                        véhémentes. Si dans la comédie ce ridicule n’étoit jeté que sur les vices,
                        elle n’en deviendroit pas pour cela tout-à fait excusable ; parce qu’elle a
                        en elle-même des défauts que rien ne peut couvrir aux yeux de la religion.
                        Mais que faut-il en penser, si ce ridicule est le plus souvent répandu sur
                        la vertu même ; ou si en épargnant les vices les plus criminels, on se
                        contente de blâmer des défauts ou des usages qui ne sont incompatibles ni
                        avec la probité, ni avec la religion ? Or, voilà, mes Frères, la véritable
                        idée que l’on doit avoir des comédies les plus estimées.</p>
                    <p>Ce fameux Comique, qui dans le dernier siècle a porté cet art dangereux à sa
                        dernière perfection, mais dont la mort <pb n="27"/>devroit donner plus de
                        frayeur aux amateurs du Spectacle que ses ouvrages ne leur causent
                        d’admiration &amp; de plaisir, a, dit-on, corrigé les mœurs de son siècle ;
                        c’est-à-dire, qu’il a détruit par la force du ridicule quelques restes de
                        mauvais goût, d’affectation dans le langage &amp; dans les manières : mais
                        de quel vice réel nous a-t-il en effet corrigés ? N’a-t-il pas, au
                        contraire, étendu ses railleries jusques sur les objets les plus sérieux
                        &amp; les plus respectables ? En immolant à la risée publique un père avare
                        ou un mari jaloux, n’a-t-il pas justifié, pour ainsi dire, la dissolution
                        d’une jeunesse débauchée, &amp; les déportemens d’une épouse infidèle ? Lors
                        même qu’il met sous vos yeux le portrait vraiment odieux d’un hypocrite
                        détestable, n’est-il pas évident que son but est de rendre la piété
                        suspecte ; &amp; n’est-ce pas la conséquence qu’en tirent des spectateurs
                        déja trop portés à la mépriser ? Et s’il m’est permis de me servir de cette
                        expression familière, n’a-t-il pas toujours mis les rieurs du côté des vices
                        &amp; des crimes ? Etrange réformateur des mœurs, qui donne des leçons de la
                        séduction la plus criminelle ! étrange <pb n="28"/>réformateur, qui apprend
                        à des domestiques à abuser de la confiance de leurs maîtres, en favorisant
                        par toutes sortes de tromperies les passions criminelles de leurs enfans !
                        étrange réformateur, qui apprend à ces enfans eux-mêmes à se jouer de l’âge
                        &amp; de la foiblesse de leurs pères, à les voler, à les forcer de consentir
                        à des alliances formées par la passion ! étrange réformateur, qui réduit en
                        plaisanterie un crime aussi horrible que l’adultère, &amp; qui veut nous
                        faire rire des désordres qui devroient nous faire verser les larmes les plus
                        amères ! Et cependant, on ne rougit point de mettre un tel homme au nombre
                        de ceux qui ont le plus illustré leur siècle ; on porte la prévention &amp;
                        le blasphême jusqu’à dire qu’il a plus corrigé de défauts que les Ministres
                        mêmes de la parole de Dieu. Seigneur, à quel degré d’avilissement &amp; de
                        mépris votre divine parole est-elle donc aujourd’hui réduite !</p>
                    <p>Non, mes Frères, ne croyez pas qu’un profane Comédien puisse jamais devenir
                        pour vous l’instrument des miséricordes du Seigneur. Il n’y a que sa grace
                        qui puisse vous corriger de vos vices, &amp; vous donner l’amour de la <pb
                            n="29"/>vertu ; &amp; sa grace sans doute n’est pas attachée au
                        ministère criminel de ces suppôts de satan. Le langage de la vertu leur est
                        toujours étranger ; &amp; lorsqu’ils en débitent les maximes, lorsque dans
                        certaines pièces ils osent prendre les noms &amp; les personnages des Saints
                        ou des Prophètes du Seigneur, il me semble entendre ce Dieu terrible qui
                        leur dit : Méchant, pourquoi oses-tu parler de mes commandemens, &amp;
                        pourquoi mon nom se trouve-t-il sur tes lèvres impures ? <hi rend="i">Quare
                            tu enarras justitias meas, &amp; assumis testamentum meum per os
                            tuum ?</hi></p>
                    <p>Jusqu’ici, mes Frères, je n’ai considéré le théâtre que du côté de sa morale
                        &amp; de ses maximes, &amp; je crois avoir suffisamment prouvé que sous ce
                        point de vue, il mérite plus que jamais les anathêmes de l’Eglise &amp;
                        l’horreur des véritables Chrétiens. Combien d’autres preuves ne pourrois-je
                        point ajouter à celle-ci ? Que ne pourrois-je point vous dire en faveur des
                        pauvres, qui ont des droits si sacrés &amp; si imprescriptibles sur ce
                        superflu que vous employez à vous procurer ce dangereux plaisir, sur la
                        profanation dont vous vous rendez coupables ; lorsque <pb n="30"/>vous
                        choisissez pour assister à ces pernicieux spectacles le jour même du
                        Seigneur ; lorsque, pour me servir de l’expression de Tertullien, vous
                        sortez de l’Eglise du Dieu vivant pour aller à celle du démon ; lorsque de
                        ces mêmes mains que vous venez d’élever vers le ciel dans la prière, &amp;
                        de cette même voix qui vient de célébrer les louanges du Seigneur, vous
                        applaudissez à de vils comédiens ? Que ne pourrois-je pas vous dire enfin
                        sur l’assemblée profane dont vous allez faire partie, &amp; qui n’est
                        peut-être pas moins blâmable que le Spectacle même qui en est l’objet ? Qui
                        ne sait, en effet, mes Frères, que c’est dans de telles assemblées que se
                        trouvent réunies les trois concupiscences, dans lesquelles consistent, selon
                        Saint Jean, la corruption du monde &amp; le titre de sa réprobation ; la
                        concupiscence des yeux, la concupiscence de la chair, &amp; l’orgueil de la
                        vie ; que c’est-là qu’on étale le luxe le plus condamnable &amp; les parures
                        les plus insensées ; que le motif qui y conduit un si grand nombre de
                        mondaines, est autant le désir d’y être vues que celui de voir ; qu’elles y
                        deviennent elles-mêmes la partie la plus dangereuse du <pb n="31"
                        />Spectacle ; qu’une infinité d’hommes, rassasiés du plaisir de la comédie
                        ou incapables de le goûter, n’en connoissent point d’autre que celui de
                        promener sur elles leurs regards indiscrets &amp; voluptueux ? Une femme
                        Chrétienne, une femme honnête peut-elle se résouder à devenir ou l’objet de
                        leur indécente critique, ou l’aliment du feu impur qui les dévore ?
                        C’est-là, mes Frères, ce qu’observoit de son temps l’Ecrivain Ecclésiastique
                        que je vous ai déja cité plusieurs fois : <hi rend="i">in immundo spectaculo
                            nemo priùs cogitat quam videri &amp; videre ;</hi> &amp; ce qu’il y a de
                        plus indécent dans les spectacles, c’est ce mêlange d’hommes &amp; de
                        femmes, parées de tout l’attirail de la vanité, qui jettent mutuellement
                        dans les cœurs les uns des autres les étincelles d’un amour déréglé : <hi
                            rend="i">In omni spectaculo nullum majus scandalum occurrit quam ipse
                            ille mulierum &amp; virorum accuratior cultus, qui inter se de commercio
                            scintillas libidinum conflabellant.</hi> Puisse le Seigneur arracher du
                        cœur de ses serviteurs tout désir d’un plaisir si dangereux : <hi rend="i"
                            >avertat Deus à suis tantam voluptatis exitiosæ cupiditatem</hi>. Mais,
                        il est temps, mes Frères, de laisser reposer votre attention <pb n="32"
                        />pour discuter ensuite les raisonnemens par lesquels les partisans du
                        théâtre s’efforcent de le justifier : ce sera le sujet de ma seconde
                        partie.</p>
                </div>
                <div type="section" xml:id="CH_67_2">
                    <head>SECONDE PARTIE.</head>
                    <p>Lorsque nous opposons aux partisans du théâtre l’autorité de l’Eglise &amp;
                        les condamnations rigoureuses qu’elle a toujours portées contre la
                        profession de comédien, ils nous répondent que ces condamnations ne sont pas
                        universelles ; qu’il est des Eglises, &amp; même des Eglises principales où
                        les comédiens jouissent de tous les droits qui appartiennent à des Chrétiens
                        &amp; à des Catholiques. Lorsque nous leur représentons que les loix de
                        l’Etat les comptent à peine au nombre des Citoyens, &amp; les excluent de
                        tous les emplois qui supposent de l’honnêteté &amp; de la vertu ; ils nous
                        objectent que ces hommes, que nous traitons avec tant de mépris, sont
                        souvent l’objet de la faveur des Grands, &amp; qu’ils exercent leur art sous
                        la protection du Gouvernement &amp; des loix. Enfin, lorsque nous exposons
                        les dangers inhérens à la nature même des Spectacles, &amp; qui les rendent
                            <pb n="33"/>si redoutables à la piété &amp; aux bonnes mœurs ; ils nous
                        objectent leur propre expérience, &amp; prétendent n’y avoir jamais trouvé
                        ces dangers par lesquels nous voulons les effrayer. Voilà ce que nous
                        entendons tous les jours ; voilà ce qui attire aux Ministres de l’Evangile,
                        lorsqu’ils croient devoir censurer ces spectacles pernicieux, des reproches
                        odieux d’ignorance, de prévention, de zèle aveugle &amp; inconsidéré :
                        reproches qui doivent nous affliger sans doute, parce qu’ils prouvent
                        l’endurcissement de ceux qui nous les font, &amp; leur opposition à la
                        sainte doctrine de Jésus-Christ ; mais reproches que nous devons nous faire
                        gloire de braver &amp; de mépriser, parce que nous savons que le monde doit
                        nous haïr comme il a haï notre divin Maître ; parce que nous ne pouvons nous
                        taire sur ces abus, sans trahir notre ministère ; &amp; que si nous étions
                        capables de penser ou de parler sur les Spectacles d’une manière qui pût
                        plaire au monde, nous ne serions plus les serviteurs de Jésus-Christ. Mais
                        voyons qu’elle solidité peut avoir cette apologie du théâtre.</p>
                    <p>Premièrement, mes Frères, je veux <pb n="34"/>bien supposer avec vous que
                        dans quelques parties de l’Eglise Catholique, les comédiens sont traités
                        avec moins de rigueur que parmi nous ; qu’ils n’y sont point exclus du corps
                        visible de l’Eglise, &amp; qu’ils y jouissent des marques extérieures de sa
                        Communion. Mais que voulez-vous en conclure ? que leur profession y est
                        approuvée ; qu’on ne la regarde pas dans ces contrées comme dangereuse,
                        qu’on n’y attache aucun caractère de réprobation ? Ah ! mes Frères, il
                        faudroit donc aussi tirer la même conséquence en faveur de tous les pécheurs
                        qui ne sont pas frappés du glaive de l’excommunication. Ignorez-vous que
                        l’Eglise souffre dans son sein de grands pécheurs, des pécheurs scandaleux,
                        des pécheurs qui, par leurs mœurs dissolues &amp; leurs honteuses débauches,
                        déshonorent la sainteté du Christianisme ? Elle ne tolère point leurs
                        désordres sans doute ; elle les punit, au contraire, avec toute la sévérité
                        de sa discipline ; elle avertit sans cesse les coupables du précipice
                        affreux qu’ils se creusent &amp; des trésors de colère qu’ils amassent sur
                        leur tête : mais elle ne prononce pas toujours contre eux des jugemens
                        publics &amp; solemnels ; elle <pb n="35"/>n’use pas toujours du droit
                        qu’elle a de les retrancher de sa société. Et qu’importe qu’ils passent pour
                        être membres du corps mystique de Jésus-Christ, s’ils n’en sont reconnus que
                        pour des membres morts ? Qu’importe qu’ils ne soient pas publiquement exclus
                        de la participation des saints Mystères, s’il est universellement avoué
                        qu’ils ne peuvent les recevoir que pour leur condamnation ? Qu’importe que
                        leurs cendres reposent dans les mêmes lieux que celles des fidèles
                        Chrétiens, s’ils ne doivent sortir de leurs tombeaux &amp; ressusciter au
                        dernier jour, que pour être précipités dans des flammes éternelles ?
                        L’excommunication est une peine terrible sans doute ; mais la colère de Dieu
                        l’est encore davantage. Et croyez-vous que parmi les Pasteurs de l’Eglise,
                        il y en ait un seul qui croie les Comédiens à l’abri de cette vengeance
                        divine, tant qu’ils continuent d’exercer leur art pernicieux ?</p>
                    <p>Pourquoi d’ailleurs cette différence de discipline entre les diverses parties
                        de l’Eglise Chrétienne ? Est ce de la part de celles qui laissent les
                        Comédiens sous l’anathême, un excès de rigueur ; ou n’est-ce pas plutôt, de
                        la <pb n="36"/>part de celles qui les en affranchissent, une preuve de
                        relâchement &amp; un oubli des règles anciennes ? Ah ! je ne crains point de
                        le dire : si l’Eglise Gallicane est plus sévère sur ce point que quelques
                        autres, c’est que, par un effet de la miséricorde de Dieu, dont nous ne
                        méritons que trop d’être privés, la religion a été jusqu’ici mieux connue,
                        &amp; la morale de Jésus-Christ enseignée avec plus de pureté parmi nous que
                        par-tout ailleurs.</p>
                    <p>Cependant, sous les yeux même de cette Eglise &amp; dans ce Royaume Chrétien,
                        les Spectacles du théâtre sont tolérés, autorisés même en quelque sorte par
                        le Gouvernement ; &amp; les Comédiens y exercent leur art sous la protection
                        des loix. Oui, mes Frères : mais ce n’est pas dans le point de vue de la
                        politique que nous considérons ici les Spectacles, c’est dans celui de la
                        religion. Nous n’examinons pas s’il est nécessaire, pour le bon ordre d’une
                        ville immense &amp; d’un peuple innombrable, qu’il y ait des théâtres
                        ouverts à l’oisiveté. Peut-être y a-t-il parmi nous des hommes assez
                        corrompus pour que l’assistance aux Spectacles, quelque condamnable qu’elle
                        puisse être, <pb n="37"/>soit encore le moindre mal qu’ils commettent :
                        peut-être ne pourroit-on les priver entièrement de ce plaisir, sans donner
                        lieu à des désordres plus honteux pour les mœurs, plus dangereux pour
                        l’Etat, plus ruineux pour les familles. Dans cette supposition les
                        Spectacles peuvent être regardés comme un mal nécessaire ; &amp; loin
                        d’exercer sur le Gouvernement qui les tolère une censure téméraire, nous ne
                        devons que gémir sur la douloureuse nécessité où il se trouve réduit. Mais
                        un abus, qu’on est forcé de tolérer, cesse-t-il pour cela d’être un abus ? A
                        combien d’autres objets, plus criminels encore, cette tolérance ne
                        s’étend-elle pas ? Vous le savez, mes Frères, &amp; il n’est pas nécessaire
                        que je vous indique ici cet opprobre de nos mœurs. Il est donc nécessaire
                        qu’il y ait des Spectacles, comme il est nécessaire, selon Jésus-Christ
                        même, qu’il y ait des scandales : <hi rend="i">necesse est ut veniant
                            scandala</hi>, afin qu’on puisse discerner les véritables Chrétiens de
                        ceux qui n’en ont que le nom. Il faut donc des Spectacles pour le monde,
                        oui, j’en conviendrai, s’il le faut, avec vous ; mais laissez-les, mes
                        Frères, à ce monde corrompu &amp; frappé <pb n="38"/>par Jésus-Christ de
                        tant d’anathêmes. Laissez-les à ces hommes oisifs, qui ont besoin de ces
                        divertissemens pour soulager l’ennui dont les accable leur inutilité.
                        Laissez-les à ces hommes charnels, qui réalisent trop souvent les désordres
                        dont ils vont voir au théâtre la représentation voluptueuse, &amp; qui
                        retrouvent dans les mœurs qu’on y expose la peinture de leur propre cœur.
                        Laissez-les enfin à ces ennemis de la croix de Jésus-Christ, qui n’ont de
                        pensée &amp; d’affection que pour la terre &amp; pour ses vains plaisirs,
                        qui mettent leur gloire dans ce qui fait leur confusion &amp; leur honte,
                        &amp; dont la fin sera la damnation éternelle. Que ces hommes, déja souillés
                        de tant de vices, se souillent encore davantage : <hi rend="i">qui in
                            sordibus est, sordescat adhuc</hi>. Je vous l’ai dit, mes Frères, dès
                        les commencement de ce discours : ce ne sont point de tels hommes que je
                        veux convaincre du danger des Spectacles. Je n’entreprends d’en détourner
                        que ceux qui croiroient pouvoir en concilier la fréquentation avec une vie
                        pieuse &amp; Chrétienne.</p>
                    <p>Que le Gouvernement politique tolère ou autorise les Spectacles, cette
                        condescendance en change-t-elle la nature ? <pb n="39"/>rend-elle la morale
                        du théâtre plus pure &amp; plus conforme à celle de Jésus-Christ ?
                        diminue-t-elle les dangers qu’y courent la piété &amp; les mœurs ? Que les
                        Grands de la terre répandent leur faveur sur ceux qui les représentent,
                        qu’ils les admettent à leur familiarité, qu’ils leur donnent auprès d’eux un
                        accès qu’ils refusent souvent à la probité &amp; à la vertu ; qu’une nation
                        voisine porte l’enthousiasme jusqu’à mêler les cendres d’un Comédien avec
                        celles de ses Rois ; que des Auteurs insensés osent nous proposer de suivre
                        un tel modèle : ce fanatisme prouve-t-il autre chose que l’excès de
                        dépravation, auquel les Chrétiens de nos jours sont parvenus, &amp; qu’ils
                        augmentent encore en se livrant à ce penchant violent qui les entraîne vers
                        des plaisirs si frivoles &amp; si dangereux ?</p>
                    <p>Mais ces dangers sont-ils aussi réels que nous le prétendons ? En vain, nous
                        dit un partisan du théâtre, en vain s’efforce-t-on de me convaincre du
                        danger des Spectacles ; mon expérience me rassure contre les terreurs que
                        l’on veut m’inspirer. Depuis long-temps je les fréquente ; &amp; jamais je
                        n’ai ressenti les funestes effets qu’on leur attribue. <pb n="40"/>Mon
                        esprit y trouve un délassement aussi honnête que nécessaire ; &amp; mon cœur
                        n’y voit point le poison qu’une morale trop sévère croit y appercevoir.
                        Voilà, mes Frères, ce qu’on nous répète sans cesse, &amp; ce que
                        quelques-uns d’entre vous se sont peut-être dit à eux-mêmes pendant le cours
                        de cette instruction. Essayons d’en démontrer l’illusion.</p>
                    <p>Vous dites, mes Frères, que jamais vous n’avez éprouvé les dangers du
                        Spectacle, &amp; qu’il ne fait sur vous aucune de ces impressions fâcheuses
                        que nous lui attribuons. Si cela est ainsi, louez la miséricorde du
                        Seigneur, qui vous a soutenus sur le penchant d’un précipice où vous vous
                        étiez témérairement engagés : le miracle qu’il a opéré en votre faveur,
                        n’est guère moins extraordinaire que celui par lequel il a autrefois
                        préservé les trois jeunes Hébreux des flammes dont ils étoient environnés.
                        Mais ne laissez pas pour cela de blâmer la témérité qui vous a fait braver
                        le danger ; craignez de tenter davantage le Seigneur, &amp; d’abuser plus
                        long-temps de sa patience. Je dis plus : devez-vous, en effet, vous
                        glorifier d’avoir vu &amp; entendu si impunément <pb n="41"/>ce qu’on voit,
                        ce qu’on entend au Spectacle ? Vous en concluez l’innocence de ce
                        divertissement ; &amp; moi je devrois peut-être en conclure la corruption de
                        votre cœur ; je devrois peut-être vous dire que si vous n’y avez pas perdu
                        votre innocence, c’est que vous ne l’y aviez pas portée ; que si des objets
                        si séduisans n’ont point allumé dans votre cœur le feu des passions, c’est
                        qu’il en étoit déja tout consumé ; qu’enfin si le démon ne s’est pas servi
                        de ce moyen pour vous attirer dans ses piéges, c’est qu’il étoit déja assuré
                        de vous y tenir.</p>
                    <p>Souffrez, mes Frères, que j’emploie ici une comparaison qui me paroît aussi
                        frappante que naturelle. Vous n’ignorez pas que les riches de ce monde
                        exposent souvent dans leurs palais des statues ou des tableaux dont un œil
                        chaste &amp; modeste ne peut soutenir la vue. Lorsque nous leur représentons
                        combien cette espèce de luxe est criminelle &amp; dangereuse pour les mœurs,
                        ils nous répondent, comme vous, qu’ils n’en reçoivent aucune impression
                        fâcheuse ; qu’ils ne voient dans ces tableaux que l’habileté du Maître qui
                        les a peints ; qu’à peine ils font attention <pb n="42"/>aux objets qu’ils
                        représentent ; &amp; qu’enfin ils n’en sont pas pour cela plus émus. Ils le
                        disent, mes Frères, &amp; cela peut être ainsi. Mais croyez-vous qu’ils en
                        soient, en effet, moins coupables ? &amp; la tranquillité dans laquelle les
                        laissent de tels objets prouve-t-elle autre chose, sinon que leur cœur est
                        déja profondément corrompu, que leur imagination est depuis long-temps
                        accoutumée à ces horreurs, &amp; qu’enfin c’est l’habitude du poison qui en
                        émousse la force à leur égard ? Appliquez-vous à vous-mêmes, mes Frères,
                        cette réflexion : le Spectacle ne fait point sur vous d’impression
                        dangereuse ; mais il en feroit sur un cœur pur &amp; encore novice dans la
                        connoissance du mal ; mais il en fait sur cette jeune personne que vous y
                        conduisez ; il lui fait éprouver un sentiment jusqu’alors inconnu ; il
                        remplit son esprit d’une curiosité inquiète, son cœur de désirs confus, son
                        imagination de fantômes importuns. Elle y éprouve, si elle est véritablement
                        Chrétienne, des scrupules &amp; des remords combattus, il est vrai, &amp;
                        trop souvent vaincus par l’idée du plaisir, par les discours séducteurs de
                        pécheurs endurcis qui insultent à sa simplicité.</p>
                    <p><pb n="43"/>Mais enfin, c’est trop long-temps supposer que le Spectacle ne
                        fait point sur vous de funestes impressions. Vous vous trompez, mes Frères,
                        &amp; je n’en veux point d’autre preuve que le plaisir même que vous y
                        trouvez. Oui ; ce plaisir prouve que vous avez reçu dans votre cœur
                        l’impression de toutes les passions qu’on y représente. Car, mes Frères,
                        c’est un principe certain &amp; fondé sur la nature même de notre cœur, que
                        nous ne pouvons aimer la représentation d’un objet odieux. Si le Poète, peu
                        fidèle aux règles de son art, vous présentoit l’idée de certains désordres
                        auxquels le monde, tout corrompu qu’il est, attache encore une juste
                        ignominie, il révolteroit votre délicatesse, &amp; l’horreur qu’il vous
                        inspireroit, détruiroit en vous le sentiment du plaisir. Par conséquent
                        lorsque vous vous plaisez à voir la représentation d’une intrigue amoureuse
                        &amp; à entendre le langage de la passion, c’est une preuve que cette
                        passion n’est pas à vos yeux ce qu’elle est à ceux de la religion,
                        c’est-à-dire, une passion honteuse &amp; criminelle : &amp; y a-t-il donc
                        tant de distance entre approuver une passion, l’aimer &amp; la
                        ressentir ?</p>
                    <p><pb n="44"/>En quoi consiste d’ailleurs le plaisir du Spectacle, &amp; en
                        quoi diffère-t-il de celui que pourroit vous procurer une représentation
                        muette &amp; inanimée ? N’est-ce pas en ce qu’il vous émeut &amp; vous
                        transporte, en ce qu’il vous fait éprouver successivement toutes les
                        passions dont les acteurs paroissent agités ? Oui, mes Frères, votre ame
                        hors d’elle-même est, pour ainsi dire, entre les mains de ces habiles
                        imitateurs de la nature : ils vous font ressentir leurs craintes, leurs
                        désirs, leurs douleurs, plus véritablement qu’ils ne les sentent eux-mêmes.
                        Vous vous attendrissez, vous pleurez avec eux ; vous avez pour Zaïre les
                        yeux &amp; le cœur d’Orosmane ; vous vous indignez, comme lui, contre ces
                        rigides Chrétiens qui l’arrachent d’entre ses bras, &amp; peut-être contre
                        la religion même qui s’oppose à son amour. Si tous ces sentimens ne
                        passoient pas dans votre ame, vous accuseriez la pièce, ou ceux qui la
                        représentent, de n’avoir pas atteint le but qu’ils se proposoient ; &amp;
                        l’ennui, plus efficace que nos exhortations, vous feroit bientôt renoncer à
                        un plaisir devenu pour vous si insipide. Tant il est vrai, comme ledit
                        Tertullien, que le <pb n="45"/>but du Spectacle est de vous agiter, de vous
                        transporter, de vous passionner ; &amp; qu’où cesse cette agitation, là
                        cesse aussi le plaisir qu’on y éprouve : <hi rend="i">omne Spectaculum sine
                            concussione spiritûs non est… &amp; si cesset affectus, nulla est
                            voluptas</hi>. Et croyez-vous, mes Frères, que ces sentimens, reçus dans
                        votre cœur, n’y laissent point de traces pour la suite ? Croyez-vous que
                        votre ame, ébranlée par des mouvemens si violens, n’en devient pas plus
                        foible dans des tentations analogues à ces mouvemens même ; qu’elle n’en est
                        pas plus disposée à concevoir pour un objet réel cette vive tendresse qu’une
                        fiction a su vous inspirer ? Le venin que vous recevez dans votre ame ne
                        produira peut-être pas son effet sur-le-champ : mais ses progrès, pour être
                        plus lents, n’en seront pas moins sûrs, &amp; la corruption de votre cœur ne
                        sera pas moins dangereuse pour être moins apperçue. Cessez donc d’opposer
                        votre expérience à des principes certains &amp; incontestables : votre cœur
                        bien approfondi ne prouve que trop évidemment le danger des Spectacles.</p>
                    <p>D’après cela ne demandez plus, mes Frères, si c’est un grand péché de
                        fréquenter <pb n="46"/>ces Spectacles pernicieux. Oui, c’en est un, sans
                        doute ; parce qu’on ne peut sans péché, violer une loi de l’Eglise &amp;
                        paroître approuver ce qu’elle condamne ; parce qu’on ne peut s’exposer
                        soi-même à la tentation, &amp; attiser le feu de la concupiscence ; parce
                        qu’enfin des personnes, sur-tout qui font profession de quelque régularité,
                        de quelqu’attachement à la religion, ne peuvent sans péché se conformer à un
                        monde pervers, &amp; devenir pour leurs frères un sujet de scandale.</p>
                    <p>N’en seroit-ce pas un, mes Frères, &amp; même un des plus affligeans pour la
                        religion, de retrouver au théâtre les mêmes personnes qui nous édifient
                        maintenant dans cette Assemblée. Vous y êtes venus sous les auspices de ce
                        juste, de ce fils de David, à qui Jésus Christ a donné le doux nom de père,
                        &amp; qui en a eu, pour ce Dieu fait homme, toute la tendresse ; qui l’a
                        soustrait aux fureurs du cruel Hérode, qui a protégé son enfance, qui l’a
                        nourri du travail de ses mains. Le Seigneur qui avoit confié à Saint Joseph
                        le soin de sa propre famille, vous associe en quelque sorte à sa gloire en
                        vous inspirant le désir de secourir par <pb n="47"/>vos bienfaits des
                        familles infortunées qui, par leurs besoins &amp; leurs malheurs, sont des
                        images sensibles de celle dans laquelle Jésus-Christ a voulu naître. Ah !
                        plus vous comprenez l’importance &amp; la dignité de cette fonction, plus
                        aussi vous devez, mes Frères, éloigner de vous tout trait de ressemblance
                        avec ce monde ennemi de Jésus-Christ. A Dieu ne plaise que vous croyiez
                        pouvoir allier l’œuvre de Dieu avec celle du monde. Les tributs imposés sur
                        les Spectacles en faveur des pauvres &amp; des malheureux, &amp; la
                        générosité même avec laquelle les Comédiens leur sacrifient en certaines
                        circonstances le produit de leurs talens, n’en rend pas l’usage plus
                        légitime : &amp; vos libéralités envers vos frères indigens ne vous
                        donneroient pas le droit de fréquenter ces Spectacles profanes. Je dis
                        plus : la part que vous prendriez à ces dangereux plaisirs ne pourroit
                        qu’anéantir aux yeux de Dieu le mérite de votre bienfaisance. L’aumône
                        efface les péchés sans doute, mais c’est quand on les fuit, quand on les
                        déteste de tout son cœur, &amp; non pas lorsqu’on y persévère. Joignez donc,
                        mes Frères, à l’exercice de la charité tout ce qu’exige <pb n="48"/>de vous
                        la prudence Chrétienne, &amp; le désir d’être Saint comme votre père céleste
                        est Saint. C’est ce que je vous souhaite, &amp;c.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Ce Sermon fut prêché pour la première fois le jour de Saint
                                Joseph, Fête des Dames de la Charité, en l’Eglise de Saint Séverin,
                                avec la Péroraison précédente. Il fut prêché une seconde fois à une
                                Assemblée de Charité, à S. André-des-Arcs, avec la Péroraison
                                suivante.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Vous y êtes venus à la voix d’un Pasteur vigilant &amp; charitable pour vous
                        exciter mutuellement à la pratique des bonnes œuvres, &amp; soulager par vos
                        libéralités l’indigence dans laquelle gémissent un grand nombre de vos
                        frères infortunés. Rien n’honore plus l’humanité, rien n’est plus digne du
                        Christianisme que de pareilles dispositions. Mais plus vous devez de
                        reconnoissance à l’Auteur de tout bien qui vous les a inspirées, plus aussi
                        vous devez vous éloigner du monde son ennemi. A Dieu ne plaise que vous
                        croyiez pouvoir allier l’œuvre de Dieu avec celle <pb n="49"/>du monde. Les
                        tributs imposés sur les Spectacles en faveur des pauvres &amp; des
                        malheureux ne les rendent pas plus légitimes ; &amp; vos libéralités à
                        l’égard de vos frères indigens ne vous donnent pas le droit de les
                        fréquenter. Je dis plus : la part que vous prendriez à ces dangereux
                        plaisirs ne pourroit qu’anéantir aux yeux de Dieu le mérite de votre
                        bienfaisance. L’aumône efface les péchés sans doute ; mais c’est quand ont
                        les fuit, quand on les déteste de tout son cœur, &amp; non pas lorsqu’on y
                        persévère.</p>
                    <p>Je finis, mes Frères, par ces paroles de l’Apôtre qui, bien méditées,
                        renferment toutes les instructions que j’ai voulu vous donner dans ce
                        discours : Qu’on n’entende pas même parler parmi vous de fornication, ni de
                        quelqu’impureté que ce soit ; qu’on n’y entende point de paroles
                        déshonnêtes, ni de folles, ni de bouffonnes, qui ne conviennent point à
                        votre vocation : <hi rend="i">Fornicatio &amp; omnis immunditia nec
                            nominetur in vobis ; aut turpitudo, aut stultiloquium, aut scurrilitas
                            quæ ad rem non pertinet.</hi> Mais tout ce qui est véritable &amp;
                        sincère, tout ce qui est honnête, <pb n="50"/>tout ce qui est saint, tout ce
                        qui est d’édification &amp; de bonne odeur, que ce soit-là l’objet de vos
                        pensées &amp; la règle de vos mœurs ; &amp; que la paix de Dieu, cette paix
                        infiniment supérieure à tous les plaisirs du monde ; cette paix qui surpasse
                        tout sentiment &amp; toute pensée, garde vos esprits &amp; vos cœurs en
                        Jésus-Christ notre Seigneur, jusqu’à l’éternité bienheureuse que je vous
                        souhaite au nom du Père, &amp;c.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
