<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De spectaculis. Cap. 5. [Tertia ac postrema syntagmatis iuris vniversi pars,
                    liber XXXIX]</title>
                <author key="Grégoire, Pierre (1540?-1597)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12200220/pierre_gregoire/">Pierre Grégoire</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/gregoire-pierre_spectaculis_1582</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Pierre Grégoire, « De spectaculis. Cap. 5. », in <hi rend="i">Tertia ac
                        postrema syntagmatis iuris vniversi pars. In qua de negotiis, qua ex rebus
                        et personis oriuntur, et quotidie controuertuntur agitur ; Iurisconsultis,
                        in foro versantibus et magistratibus opus utilissimum ; legibus omnium ferè
                        gentium, et praxi forensi illustratum. Authore Petro Gregorio Tholosano I.
                        V. Doctore, et professore publico in Academia Tholosana</hi>,
                        <pubPlace>Lugduni</pubPlace>, apud <publisher>Antonium Gryphium</publisher>,
                        <date>1582</date>, Liber XXXIX, « De pluribus aliis privatis delictis »
                    (p. 808-849), cap. 5, p. 818-825. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=PhgEz4iph4oC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1582"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="lat"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="818" xml:id="p818"/>
                <head>De spectaculis. Cap. 5.</head>
                <argument>
                    <list type="toc">
                        <item>1 Spectacula vitio dantur frequentare &amp; facere, infamesq́; in
                            scenam prodeuntes, exceptis quibusdam. Et 3.</item>
                        <item>2 Scena quid.</item>
                        <item>3 Certamina sacra quæ honorem habeant. Et de quibusdam alÿs
                            certaminibus, &amp; ludis. num. 5. 7. 8.</item>
                        <item>4 Ludorum theatralium diuisio. Et 17.</item>
                        <item>6 Spectaculorum fines virtus, &amp; voluptas, quæstus.</item>
                        <item><pb n="819" xml:id="p819"/>9 Certamina sacra Græciæ, &amp; ubi
                            fierent, &amp; præmia. num. 10. 11. 12. 13. 14. 15. &amp; 16. Vbi de
                            Olympicis, Isthmÿs, Pythÿs, &amp; Nemeis certaminibus.</item>
                        <item>18 Gladiatorum spectacula crudelia quis instituit. Et 29. 31. 32.
                            33.</item>
                        <item>19 Spectaculis probandis vel improbandis quæ inspicienda res. Et
                            num. 20. 21. 24. Histrionum &amp; mimorum pœnæ. eod. Et 22. 23. 25. 26.
                            27. 28.</item>
                        <item>30 Venatorius ludus quis, &amp; de bestiarum pugna cum
                            hominibus.</item>
                        <item>34 Torneamenta prohibita &amp; duella, &amp; in ÿs decedentes non
                            sepeliendi sacra sepultura.</item>
                    </list>
                </argument>
                <p><hi rend="big">V</hi>I<hi rend="sc">tio</hi> &amp; crimini adseribit
                        Iustinianus<note n="a" place="margin">in auth. interdicimus, de episco.
                        &amp; cler. 5. interdicimus, in 2. de sanctiss. episco.</note>, interresse
                    spectaculorum ludis. Et Vlpianus, in spectaculis nimiam esse corruptionem, vel
                    deteriorem viuendi modum habere, tradit<note n="b" place="margin">Vip. in l. 1.
                        §. fin. de ser. corrup. lib. 11. P. titu. 3.</note>. Et idem Iustinianus,
                    mulieres scenicas, quæ in spectaculis illis se exhibent publicis, inhonestam
                    conuersationem &amp; malam conditionem elegisse ait, infamesq́;<note n="c"
                        place="margin">l. imperialis, l. 23. §. 1. 2. 3. de nupt. lib. 5.C.
                        titu. 4.</note>. Sicuti &amp; Iulianus Iurisc<note n="d" place="margin"
                        >Iulia. in l. 1. de ijs qui not. infa. lib. 3. P. titu. 2.
                        Vlp. l. 4.eod.&amp; l. 2. §. fi. eo.</note> eos dicit infamia etiam notari,
                    qui artis ludicræ pronuntiandiúe causa, in scenam prodierint. Scena autem est,
                    vt Labeo definit<note n="e" place="margin">l. 2. § ait prętor, de ijs qui not.
                        infa.</note>, quæ ludorum faciendorum causa, quolibet loco vbi quis
                    consistat moueaturq́ue, spectaculum sui præbiturus, posita sit in publico
                    priuatoúe loco, vel in vico : quo tamen loco passim homines spectandi causa
                    admittũtur. Quod Aemilius Probus dixit<note n="f" place="margin">Aemil. Prob. in
                        proœ. vitar. imperat.</note>, <quote><hi rend="i">Magnis,</hi> inquit, <hi
                            rend="i">in laudibus tota fuit Græcia, victorem Olympiæ citari : in
                            scenam verò prodire &amp; populo esse spectaculo, nemini in eisdem
                            gentibus suit turpitudini. Quæ omnia apud nos,</hi><seg type="exquote">
                            scilicet Romanos,</seg>
                        <hi rend="i">infamia partem humilia, ac ab honestate remota
                        ponuntur.</hi></quote> Verùm hæc non sunt absolutè intelligenda, sed cum
                    temperamento : nam quædam sunt certamina publica, quæ non quæstus causa, sed
                    virtutis exercentur, quorum athletæ non sunt infames. <quote><hi rend="i">Neque
                            enim,</hi><seg type="exquote"> inquit Vlpia<note n="g" place="margin"
                                >Vlp. in l. athletas, l. 4.de ijs qui not. infa Explicat hanc
                                Alex.ab Alex.lib. 3. Genial. dier. c. 9.</note>.</seg>
                        <hi rend="i">Thymelici, neque Xystici, neque agitatores, neque qui aquam
                            equis spargunt, cæteraq́;, ministeria eorum, qui certaminibus sacris
                            ignominiosi habentur, nec designatores, quos Græci Brauectas
                            appellant.</hi></quote> Et Plato<note n="h" place="margin">Plato, in s.
                        de iusto.</note>, <quote><hi rend="i">Nisi fortè quis,</hi><seg
                            type="exquote"> inquit, </seg><hi rend="i">excellenti sit ingenio
                            præditus, nunquam vir præclarus euadet, nisi à prima pueritia in ludis
                            honestis versetur.</hi></quote> Budæus<note n="i" place="margin">Budæ,
                        in annotat. prior. ad pand. in l. athletas.</note> ludos theatrales in
                    Scenicos, &amp; Gymnicos diuidit : Scenicos, Agones &amp; Dionysiacos dici,
                    &amp; musicos, in hisq́; esse hypocritas fabularum &amp; aliarum personarũ
                    actores, tragædos, comædos, mimos, pantomimos, archimimos, ethologos, etopæos.
                    Erãt cum his &amp; Thymelici, id est, citharœdi, psaltæ, lyristæ, tibicines,
                    saltatores, Cheronomi, seu gesticulatores. In gymnicis ludis sunt artifices
                    Athletæ, παλαισταὶ luctatores, δρομεῖ cursores, πυκταὶ pugiles, δισκοβόλοι
                    discum in sublime iaculantes, ἁλτικοὶ saltus pernicitate contendentes. Et isti
                    ludi palęstram probatam habent inter ingenuos Græcos apud Platonem passim,
                        Ciceronem<note n="k" place="margin">Cic. l. de Orato. &amp; in
                    Bruto.</note>, &amp; alios, ibi, <quote><hi rend="i">Exercebantur iuuenes cursu,
                            lucta, hasta, disco, pugilatu, saltu.</hi></quote> Sed latius hæc
                    perpendamus, vt prohibita spectacula nota sint. Spectacula exhibentur vel
                    proponuntur publicè vel virtutis formandæ, vel ostentandæ seu comprobandæ causa,
                    vel voluptatis, vel quæstus gratia. Formabant virtutem &amp; robur palęstræ
                    ludi, vt diximus, &amp; robur modúmque pugnandi, &amp; exercitium parabant.
                    Erant &amp; spectacula, in quibus formabantur ingenia ad virtutẽ literarum
                    Academiæ, quę ideo Gymnasia dicta sunt. Erant &amp; ibi certamina illa palęstræ,
                    in quibus vincenti præmium proponebatur oleum ex oliua, vt ait Lucianus libro de
                    Gymnasiis. Edidit Cæsar Caligula Lugduni ludos miscellos, &amp; certamen græcæ
                    latinæque facundiæ, quo certamine ferunt victos victoribus præmia contulisse,
                    eorundem &amp; laudem componere coactos. Eos autem, qui maximè displicuissent,
                    scripta sua, spongia, linguaúe delere iussos, nisi ferulis obiurgari, aut
                    flumine proximo mergi voluissent, vt ait Suetonius<note n="l" place="margin"
                        >Sueto. in Calig. c. 20.</note>. Vnde Iuuenalis, magnum timorem expressurus,
                    meminit eius<note n="m" place="margin">Iuuenal. Saty. 1.</note>.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Palleat, vt nudis preßit qui calcibus anguem.</l>
                    <l rend="i">Aut Lugdunensem rhetor dicturus ad aram.</l>
                </quote>
                <p><pb n="820" xml:id="p820"/>Et Tholosæ ex more mensis Maij principio, certamen
                    poëtatum inductum à quadam Isaura optima matrona, vbi præstantiores accipiunt
                    præmium flores aureum, argenteum &amp; hyacinthinum. Domitianus etiam Mineruæ
                    deuotus, quinquatria magnificè celebrauit, in quibus certamina poëtarum,
                    oratorum, gladiatorumq́;, singulis annis in Albano exhibebat, teste Xiphilino ex
                        Dione<note n="a" place="margin">Xiphil. ex Dione, in Domitia.</note>.
                    Artemisia quoq;, cùm manibus sacris Mausoli dicaret, agona, id est, certamen
                    laudibus eius dicundis fecit, poniq́;, præmia pecuniæ, aliarumq́; rerum bonarum
                    amplissima : ideo &amp; has laudes decertandas feruntur venisse viri nobiles
                    ingenio, atq; lingua præstabili, Theopompum qui vicit Theodectem &amp;
                    Naucritem, vt author Gellius<note n="b" place="margin">Gell. lib. 10.
                        c. 19.</note>. Lex horum certaminum apud Platonẽ hæc<note n="c"
                        place="margin">Plato, 12. de legib.</note>, <quote><hi rend="i">Si quis
                            aliquem secum musica, vel gymnica, vel alia quauis facultate certaturum,
                            in certamen descendere vi prohibuerit, quisquis velit, munerum
                            declaratoribus id significet, qui procurent, vt quilibet liber certare
                            poßit : id si facere non potuerint, munera prohibito dentur, si
                            prohibitor vincet, &amp; ipsius tanquam victoris nomen in quibuscunque
                            volet templis scribatur. Prohibenti verò nec nomen inscribere, nec
                            victoriæ offerre insignia liceat : ac seu vincat certando, seu vincatur,
                            illati damni crimine reus sit.</hi></quote> Spectacula, quæ ostendendæ
                    virtutis causa erant, honorem præmium habebant, &amp; exiguum aliquid honoris
                    symbolum. Apud Græcos potissimùm ex palestricis ludis celebrata quatuor in locis
                    olim exhibita, summa laude consequẽte eum, qui in ijs vicisset, modico vel nullo
                    commodo nummario coronam tantùm folliatam accipiebant, vnde dicti Stephanitæ,
                    &amp; Phyllines, coronati &amp; folliati, vt author lulius Pollux<note n="d"
                        place="margin">Iul. Poll. lib. 3. Onomast. c. fin.</note>, <quote>τοὺς μὲν
                        οὖυ καλουμένους ἱεροὺς ἀγῶνας, ὧν τὰ ἀθλα ἐν στεφάνῳ μόνῳ, στεφανίτας
                        ἐκάλεσαν καὶ φυλλίνας : τοὺς δʹ ὀνομαζομένους θεματικοὺς ἀργυρίτας</quote>,
                    id est, <quote><hi rend="i">Eorum certaminum, quæ dicuntur sacra, quorum præmia
                            in sola corona, Stephanitas vocant</hi></quote>, scilicet victores,
                            <quote><hi rend="i">Et folliatos : eos autem, qui ad id aduocantur,
                            argyritas</hi></quote>, id est, pecuniosos. Certamina illa : ad quæ
                    confluebant populi vndique, sacra &amp; præmia sic exprimit epigramma
                    græcum,</p>
                <quote>
                    <l>τέσσαρές εἰσιν ἀγῶνες ἀνʹ ἑλλάδα, τέσσαρες ἱροί,</l>
                    <l>  οἱ δύο μὲν Θνητῶυ, οἱ δύο δʹ ἀθανάτων.</l>
                    <l>ζηνὸς, λητοὶδαο, παλαίμονος, ἀρχεμόροιο</l>
                    <l>  ἆθλα δὲ τῶν, κότινος, μῆλα σέλινα πίτυς. id.</l>
                </quote>
                <quote>
                    <l rend="i">Quatuor exhibuit sacratos Græcia ludos,</l>
                    <l rend="i">  Cœlicolis duos, terrigenisq́; duos.</l>
                    <l rend="i">empe Ioui, Phœboq́;, Palemoniq́;, Archemoroq́;</l>
                    <l rend="i">  Præmia sunt olea, &amp; mâla, apium, strobilus.</l>
                </quote>
                <p>Nomina horum Olympia, Isthmia, Pythia, Nemea. Quæ celebrauit Pindarus,
                    explicauitq́ue eius scholiastes, &amp; Alex. Ab Alexandro Genialium dierum. 5.
                    cap. 8. Leonicenus lib. 1. cap. 68. De olympicis in honorem Iouis introductis,
                    sic Strabo loquitur<note n="e" place="margin">Simbo, lib. 2. Geog. 12. p</note>.
                            <quote><hi rend="i">Est in agro Pyseno templum ab Elide stadÿs minus
                            trecentis absens : ante illud verò lucus vestitus olea surgit, in quo
                            stadium iacet, Alphæus autem alluit, ex Archadia labens, &amp;
                            Triphyliacum intrans mare, inter occasum &amp; meridiem. Initio quidem
                            ex Olympÿ Iouis oraculo ingentem sibi claritatem vindicauit, eoq́,
                            deficiente, nihilominus tamen templi fama remansit : &amp; quantum ipsi
                            nouimus adaucta est &amp; celebritatis gratia, &amp; ludorum Olympicorum
                            causa quos sacros &amp; corona illustres, &amp; inter alios omnes, è
                            quibus maximos arbitrantur. &amp;c.</hi></quote> Pisei primùm
                    authoritatem cõdendi ludos hos sibi vsurparunt, quòd illis exitio fuit. Eleis
                    sibi eosdem per Phidonem Argiuum aduocatum vsurpantibus, vt narrat
                        Pausanias<note n="f" place="margin">Pausa. libr. 6. in Eliac. postremo
                        scribit &amp; plura in Atticis.</note>. Scribit &amp; de stadio ab Hercule
                    metato olympico sexcentorũ pedum Gellius<note n="g" place="margin">Gell. lib. 1.
                        c. 1.</note>, post Plutarchum<note n="h" place="margin">Plut lib. quanta sit
                        int. homi. corpo. &amp; ingenio. differen.</note>, &amp; Plinium<note n="i"
                        place="margin">Plin lib. 1. 2. c. 23.</note>. Nicolaus Gerbellius<note n="k"
                        place="margin">Nico. Gerbell. lib. 6. de Pelopon. in vebib. &amp; in
                        Elide.</note>, ex Sophiano, Herodoto, Pausania, &amp; aliis tradit, hæc
                    Olympica certamina per singulos quinq; annos renouari solita, cũ maximo Græcorum
                    concursu : agiq́; folitos hos ludos semper plena Luna, ab 11. mensis vsque ad
                    16. diem, <pb n="821" xml:id="p821"/>qua præmia &amp; corona victoribus
                    concedebantur. Tantáq́; fuit Olympiorum veneratio, vt posteà per Olympiades
                    lustrales cæperint anni numerari, ab anno à Troia capta à Græcis 406<note n="a"
                        place="margin">Euseb. in Chroni.</note>. anno tertio regni Labdon regis
                    Hebræorum, regnante apud Assyrios Tantane : apud Aegyptios, Thoo : expletis à
                    mũdi principio quatuor millibus decem &amp; octo : à diluuio, 477. à natiuitate
                    Nini regis Assyriorum, annis 85. à natiuitate Mosis, 305. vt author
                        Eutropius<note n="b" place="margin">Eutrop, libr. 1. de gest.
                    Romano.</note>. In hoc certamine lex erat, vt nemo coronaretur, nisi in
                    quemcunque in medium prodenutem, sine discrimine &amp; electione congrederetur :
                    non enim licebat eligere eum, cum quo victurus certaret, teste Plutarcho<note
                        n="c" place="margin">Plut.libr. de tranquillit. animi.</note>. Tanta autem
                    laus istius victoriæ &amp; coronæ oleagineæ, vt eam non dubitet Cicero æquare
                    Romanis triumphis<note n="d" place="margin">Cic. pro Flacco, &amp; 2.
                        Tusculan.</note>. Isthmia certamina, ab Isthmo, qui angusta portio terræ est
                    inter Aegeum, &amp; Ionium mare, non longè à Corintho in Peloponesso ibi ludus
                    hic primùm in honorem Neptuni celebratus, à Iasone primùm, cùm ex Colchi
                    periculis in patriam remearet : quia ibi Neptunus fanum habebat præclarissimum,
                    vt ait Pomponius Mela<note n="e" place="margin">Mela, lib. 2. in
                        Macedonia.</note>, quòd erat luco pinearum arborum circumclusum, vt notat
                        Strabo<note n="f" place="margin">Strabo, in 8.</note>. Fuit &amp; in honorem
                    celebratus Melicertus, quem Polemonem nominarunt, de quibus latè Pausanias<note
                        n="g" place="margin">Pausa. in Atticis.</note>, Hyginius<note n="h"
                        place="margin">Hyginius, in Mythologis.</note>, Ouidius<note n="i"
                        place="margin">Ouid. 6. Fasto.</note>, Scholiastes Apollonij<note n="k"
                        place="margin">Schol. in 3. Apollo. Rhod. Argonaut.</note>. Etsi Plutarchus
                    referat Isthmorum ludorum inuentionem ad Theseum, cosque ad æmulationem
                    Herculis, qui Olympicos instituerat, primum introduxisse tradat<note n="l"
                        place="margin">Plut. in Theseo.</note>. Scriptum &amp; ab aliis Sypolum
                    Corinthiorum regem eos instituisse, cùm ibi Melicertem puerum eo loco deuectum à
                    Delphine inuenisset, &amp; eum sepelisset. Quod &amp; tradit Statius<note n="m"
                        place="margin">Stat. in princip. Thebaid.</note>, &amp; Pausanias<note n="n"
                        place="margin">Pausa. in Atticis.</note>. Quod &amp; verum est. At quod de
                    Theseo fertur, intelligi debet, Theseum ludos intermissos ob latronum pericula
                    sublatis latronibus, redintegrasse. Num autem quinquennio renouarentur ludi
                    isti, dubium est, id asserentibus Solino<note n="o" place="margin">Solin.
                        c. 13.</note>, &amp; Pompo. Mela<note n="p" place="margin">Mela, vbi
                        sup.</note> : Pindaro autem, tertio quoque anno tantùm, vocante &amp; eo
                    trietericam illius anni victimam<note n="q" place="margin">Pind. Ode. 6. Neme or
                        epo. 2. &amp; ibi annotat Ioã. Leouicerus.</note>. Illius certaminis
                    præmium, corona primùm apij, deinceps ex pinu, propterea quòd infrugifera maris
                    instar arbor sit, vt aiunt scholia Pindari. Certamina Pythia introducta in
                    memoriam Apollinis, qui serpentem veneno maximè nocentem interemit, vt ait
                        Ouidius<note n="r" place="margin">Ouid. 1. Metamor.</note>. Alij ab
                    Eurilocho Thessalo, Amphyctionum duce, debellatis Cyrrhæis instituta ferunt, in
                    honorem Apollinis<note n="s" place="margin">Ioan. Leouicer. In 1. Odem Pythio.
                        Pinda.</note>. Principio nouem annotũ spatio agebantur Pythia, posteà ad
                    quinquennale tempus redacta. Esculea primùm corona, deinde laurea<note n="t"
                        place="margin">Ouid. d. lib. 1. Meta.</note>, pro præmio data Nemea
                    certamina originem habuerunt à certamine funebri instituto per septem duces
                    Argiuorum, in honorem Archemori filij sacerdotis Lycurgi, occisi à serpente. Hi
                    enim pergentes in Lemnum Thraciæ, vt opem ferrent Polynici contra Thebanos, siti
                    pressi petierunt ab Hypsiphyle Lemnia muliere, vt aquam in illa regione potui
                    aptam ostenderet, quibus obsequens vt ostenderet, Archemorum puerum cuius nutrix
                    erat, in quodam loco reposuit, donec rediret, quem mora pẽdente serpens quidã
                    suffocauit : quo reperto occiso, proci in eius memoriã ludos instituerunt<note
                        n="v" place="margin">Strabo, in 9. Pausan. in Corinthiis.</note>, in Nemea
                    sylua, cõsolantes Hypsiphylem, quorũ præsides luctuosis vestibus induebãtur. Hos
                    posteà tamẽ ludos, in meliorem statũ Hercules renouauit, deuicto leone Nemeo, vt
                    notat scholiastes in Pindarũ. Renouabantur autẽ post très annos singulos. Erant
                    alij ludi Romæ theatrales, Circenses, Equestres, seculares, in quibus
                    exhibebãtur spectacula Comædiarũ, Tragædiarum, agitatorum equorũ, &amp; aliarũ
                    rerum ad delectandũ populũ, vt decursio equorũ Troiæ, venatio Africana<note
                        n="x" place="margin">Sueto. in Calig. c. 18.</note> : ad voluptatem, &amp;
                    mimorũ, &amp; satyrorũ, &amp; meretricum floraliũ nudationes, &amp; alia id
                    genus. Et ad voluptatẽ populi permissos fuisse ludos potissimùm gymnicos,
                    testãtur adhuc leges<note n="y" place="margin">L. 1. &amp; 2. 3. de specta.
                        lib. 11. C. titu. 40. &amp; l. vni. de expens. ludo. eo. lib. 12.
                        titu. 41.</note>. Erant &amp; Megalenses qui &amp; Taurij, Compitalicij,
                    Iuuenales, Honorarij<note n="z" place="margin">de quib. Alex. ab Alex. libr. 6.
                        c. 19.</note>, Militares<note n="a" place="margin">de quibus Valturius,
                        lib. 12. c. 32. de re milita.</note>, &amp; alij, de quibus Valer.
                        Maximus<note n="b" place="margin">Valer Max. lib. 2. titu. 1. in mote
                        ludor.</note>. <pb n="822" xml:id="p822"/>Exhibebantur &amp; gladiatoria
                    munera, pugilum crudelia spectacula, ex quibus primùm at morum tractandorum
                    meditationem à P. Rutilio consule C. Malli collega militibus traditã, scribit
                    Valerius Maximus<note n="a" place="margin">idem lib. 2. c. 1. in P.
                        Rutilio.</note>. Is enim ex ludo C. Aurelij Scauri, doctioribus gladiatorum
                    accersitis, vitandi atque inferendi ictus, subtiliorum rationem legibus
                    ingenerauit, virtutemq́ue arti, &amp; rursus artem virtuti miscuit : vt illa
                    huius impetu fortior, hæc illius scientia cautior fieret. Horum distinctione
                    habita, quid de prohibitione spectaculorũ traditũ sit audiamus, &amp;
                    cõsideremus res ipsas propositas in spectaculis primùm, deinc personas, tertiò
                    modum &amp; tempus. In primis turpia, ludicra, mimica, histrionica, derisoria,
                    satyrica, ioculatoria, magica, præstigia, indigna sunt quæ ab homine sanæmentis
                    fiant vel fieri inspiciantur : qui enim illis assistunt, videntur socij &amp;
                    participes sceleris, authoresq́; quod comprobent. Proinde pœna eadem, &amp; nota
                    digni. Histriones autem, qui artem illam exercent, vt potè impœnitentes, à
                    sacrosancta corporis dominici communione pelluntur<note n="b" place="margin">ca.
                        pro dilectione, de consec. dist. 3.</note>. Et filius qui se inter arenarios
                    vel mimos sociauerit, &amp; in hac arte seu professione perseuerauerit inuitis
                    parentibus, qui eius professionis non sunt, potest exhæredari<note n="c"
                        place="margin">§. causas, vt cùm de appellat. cognosc. coll. 8.
                        titu. 12.</note>. In Agathensi concilio<note n="d" place="margin">ca.
                        presbyteri, 34. dist.</note>, præsbyteris, diaconibus, subdiaconibus, &amp;
                    aliis clericis, quibus licentia ducendi vxores non est, interdicitur, ne aliarum
                    nuptiarum cõuiuiis intersint, ne his cætibus misceantur, vbi amatoria cantãtur,
                    &amp; turpia aut obscæni motus corporum, choreis &amp; saltibus efferuntur : ne
                    auditus &amp; obtuitus sacris ministeriis deputati, turpium spectaculorum, atque
                    verborum contagione polluantur. Et rursum in concilio Laodicensi<note n="e"
                        place="margin">ca. non oportet, in 2. de pœnit. dist. 5.</note>, <quote><hi
                            rend="i">Non oportet ministros altarus, vel quoslibet clericos
                            spectaculis aliquibus, qui aut in nuptÿs aut in cœnis exhibentur
                            interesse, sed antequam thymelici ingrediantur, surgere eos de conuiuio
                            &amp; abire debere.</hi></quote> Nam &amp; illis ab omnibus spectaculis
                    cauendum esse dicitur<note n="f" place="margin">ca. his igitur, 23 distin. &amp;
                        sup dictum est.</note>. Quod &amp; reliquis Christianis obseruãdum vult
                        D. Bernardus<note n="g" place="margin">D. Bernar. sermo. de conuersio. ad
                        cleri. c. 12.</note>, <quote><hi rend="i">Caterùm,</hi><seg type="exquote">
                            inquit, </seg><hi rend="i">vana spectacula rogo quid corpori præstant,
                            qui dúe animæ conferre videntur ? aut certè nihil in homine, cui
                            curiositas prosit, inuenies : friuola prorsus &amp; inanis &amp;
                            nugatoria cõsolatio, &amp; nescio quid durius illi imprecer, quàm vt
                            semper habeat quid requirat, qui inuidæ quietis pacẽ fugitans, curiosa
                            inquietudine delectetur.</hi></quote> Et Basilius Magnus<note n="h"
                        place="margin">D Basil. Mag. fermo. de legẽdis lib. gentil.</note>,
                            <quote><hi rend="i">Oportet, nec oculos spectaculis, nec vanis
                            præstigiatorum ostentaculis tradere, nec per aures corruptricem animarum
                            melodiam audire. Hoc enim musica genus, seruitutis &amp; ignobilitatis
                            fructus parere præterea libidinum aculeos acuere solet.</hi></quote>
                    Meminit Plinius Iunior<note n="i" place="margin">Plin. lib. 4. epistol.</note>,
                    iudicij in hac re obseruandi. <quote><hi rend="i">Gymnicus,</hi><seg
                            type="exquote"> inquit, </seg><hi rend="i">agon apud Viennenses ex
                            cuiusdam testamento celebrabatur, hũc Trebonius Rufinus in duumuiratu
                            tollendũ abolendumúe curauerat : cúmq; negaretur ex authoritate publica
                            fecisse, cumq́; restitui hæredes postulassent, egit ipse causam suam
                            apud Traianum imperatorem, Cato Plinio</hi><seg type="exquote">
                            (loquente)</seg>
                        <hi rend="i">in consilium assumpto. Dicebat eas potißimùm liberalitates
                            priuatorum hominum, esse omni reipub. valdè suspectas, quæ ciuitati
                            nullum ornatum, nullam vtilitatem, plebi solam dumtaxat voluptatem ac
                            delectationẽ adferant. Atque tandem, ne otio torpescerent Viẽnenses,
                            placuit agona tolli.</hi></quote> D. Chrysostom abducit ab spectaculis,
                    &amp; ea exprobat, tomo <num>i</num>. omilia de Dauide &amp; Saule, quæ incipit,
                        <hi rend="i">Equidẽ arbitror multos. &amp;c.</hi><note n="k" place="margin"
                        >&amp; in proœmio ad commen. sup. Esai. &amp; tomo 2. Omil. 38. in Math. ex
                        c. 11. Matth.</note>. Multa quoq; in ea adfert Clemẽs Alexãdrinus<note n="l"
                        place="margin">Clemens Alexan. lib. 3. Pædago. cap. 11.</note>, cuius &amp;
                    hæc verba. <quote><hi rend="i">Prohibeantur spectacula &amp; acroamata,
                            quænequitia, verbisq́; obscænis temerè profusis vana sunt. Quod enim
                            turpe factũ nõ ostẽditur in theatris ? Quod aut impudens verbũ non
                            proferunt qui risum mouens scurræ, &amp; histriones ? Qui autẽ ex vitio,
                            quod in se est, delectationem aliquã acceperunt, euidẽtes domi imagines
                            imprimunt : Contrà autẽ, qui his demulceri &amp; affici ne queũt, in
                            ignauis voluptatibus minimè prolabentur. Si dixerint autẽ pro ludo
                            recipi spectacula, ad recreandos animos, dicemus non sapere ciuitates,
                            quibus ludus pro re seria habetur : neque enim ludi sunt inanis gloriæ
                            cupiditates, quæ ad afficiendum morte adeo sunt immisericordes. Sed
                            neque varia studia &amp; inconsiderate ambitiones, &amp; præteres suarum
                            facultatum impensa, neq; verò quæ his de causis excitantur seditiones
                            amplius ludi sunt : vano enim studio nunquam emendum est otium. Neque
                            qui sapit id quod est incundum, ei quod est <pb n="823" xml:id="p823"
                            />melius prætulerit. Neque te excuses, quòd non omnes philosophemur :
                            cur omnes itaque Christiani, cur credidisti ? &amp;c.</hi></quote>
                        Tertullianus<note n="a" place="margin">Tertul. lib, de coro. milit.</note>,
                            <quote><hi rend="i">Itaque,</hi><seg type="exquote"> inquit,</seg>
                        <hi rend="i">circa voluptates spectaculorum infamata conditio natura est, ab
                            iis qui natura quidem omnia sentiunt, ex quibus spectacula instruuntur,
                            scientia autem deficiunt. Illud quoque intellige, omnia à diabolo esse
                            mutuata.</hi></quote> Et Plinius<note n="b" place="margin">Plin. lib. 7.
                        6. 25.</note>, Christianè &amp; verè sensit dum ait, <quote><hi rend="i"
                            >Spectacula edita effusasq́; opes, aut operum magnificentiam enumerare
                            luxuriæ fanentis est.</hi></quote> Neque esse Christiani, interesse
                    spectaculis, D. etiam Hieronymus docet<note n="c" place="margin">D. Hierony. in
                        vita Hilario. tomo 1.</note>, de Hilarione loquens. <quote><hi rend="i"
                            >Credens,</hi><seg type="exquote"> inquit,</seg>
                        <hi rend="i">in dominum Iesum non circi furoribus, non arenæ sanguine, non
                            theatri luxuria delectabatur, sed tota illi voluntas erat in
                            congregatione ecclesiæ.</hi></quote> Neque quidem apud Lacedæmonas
                    spectacula antiquitus permissa comœdiarum, vel tragœdiarum, nec mulieribus
                    permissum eo pergere, dum fuerunt permissa, vt author Plutarchus<note n="d"
                        place="margin">Plutar. in apophte.</note> : quamuis posteà degenerante in
                    luxuriam natura permissum fuerit, nec esset Lacædæmone tam nobilis vidua, quæ
                    non ad scenam iret mercede conducta. Quod abominabantur Romani, vt vtriusque
                    testis Aemilius Probus<note n="e" place="margin">Aemil. Probus, in prœ. vita.
                        imperat.</note>. Tanta fuit etiam disciplina Massiliensium, vt nullum aditum
                    iuuentuti in scenam vel theatrum darent : quòd essent morum corruptela, ne per
                    obscænos motus iuuenes impudicitia lasciuirent<note n="f" place="margin">Alex.
                        ab Alex. lib. 5. c. 16.</note>. Docet &amp; spectacula esse nocentia moribus
                    abundè Cœlius Rhodiginus<note n="g" place="margin">Cœl. Rhod. lib. 8.
                        c. 7.</note>. Tiberius Cæsar histriones Roma exturbauit, arteq́; ea
                    interdixit, quia &amp; mulieres ignominia afficerentur &amp; turbas darent<note
                        n="h" place="margin">Dio Cass. lib. 57. histo.</note> : quos tamen in vrbem
                    post mortem eius reuocauit Caius Caligula<note n="i" place="margin">idem,
                        lib. 59.</note>. Inter iustas causas, ob quas vir vxorem repudiauerat, illa
                    est, si circensibus vel theatralibus ludis vel arenarum spectaculis, in illis
                    locis, in quibus hæc assolent celebrari, marito prohibente fuisset<note n="k"
                        place="margin">Theod &amp; Valent. in l. consensu, l. 8. §. vix quoque, de
                        repud. lib. 5. C. tit. 17.</note>. Sic P. Sempronius Sophus coniugem repudij
                    nota affecit, nihil aliud, quàm se ignorante ludos ausam spectare<note n="l"
                        place="margin">Val. Max. lib. 6. c. 5.</note>. Sicut &amp; Octauius Augustus
                    tandem muliebrem sexum omnem ab spectaculis athletarum submouit<note n="m"
                        place="margin">Sueto in Octauio, c. 44.</note>. D. Augustinus super Ioannem
                    par. 2. donare histrionibus immane dicitur peccatum, quòd ea datione laudetur
                    peccator in desideriis suis<note n="n" place="margin">ca. donare, 86.
                        dist.</note>. In synodo Constantinopolitana sexta in Trullo<note n="o"
                        place="margin">ca. 51.</note>, sic etiam statutum. <quote><hi rend="i"
                            >Prohibet omnimo hac sancta synodus universalis eos, qui dicuntur,
                            mimos, &amp; eorum spectacula. Deinde venationum quoque spectationes,
                            easq́; quæ fiunt in scena saltationes perfici. Qui secus fecerit, si sit
                            clericus, deponatur : si laicus, segregetur.</hi></quote> Sed dicet
                    aliquis, cur tanta hîc in explicando iure ciuili conseris, quæ ad ecclesiastem
                    potius pertinere videntur, quàm ad iurisconsultum ? Certè huic respondeo, ad
                    politicos magistratus hæc maximè pertinere, &amp; vt ad corrigendos inueteratos
                    corruptos mores moneantur, &amp; agnoscant è repub. esse, spectacula ista
                    ioculatorum tolli, qui quæstuaria arte exhauriunt ciuitatum pecunias sensim,
                    &amp; veluti à voluptate sopitis ciuibus extorquent, otia stabiliunt, infinita
                    propè delicta inseminant : imò, quod valdè deflendum, cultum diuinum minuunt
                    &amp; tollunt. Etenim festiuis diebus sua ludicra venditant, quo tempore sacris
                    negotiis danda est opera. Audiant D. Chrysostomum<note n="p" place="margin"
                        >D. Chrys. tomo 1 : Omil. 35. in Gesesim.</note> excaudescentem in populum,
                    quòd tempore sacro ad spectacula, &amp; cursus equorum, &amp; tempore
                    quadragesimalis ieiunij, iuisset. <quote><hi rend="i">Sed dices,</hi><seg
                            type="exquote"> inquit,</seg>
                        <hi rend="i">quale peccatum est videre equos currentes ? Si volueru omnia
                            prudenter discere, qua ibi fiunt inuenies : inuenies nihil absque
                            sathanica operatione fieri. Non enim videntur soli equi currentes, sed
                            &amp; clamores, &amp; blasphemiæ, &amp; multi intempestini sermones
                            audiuntur, mulieres prostitutæ in medium prodeunt &amp; spectantur,
                            molles &amp; effœminati. Item aliud anima damnum, cùm inutilia, &amp; ea
                            quæ anima nihil conducant, ibi conspiciuntur, &amp; mulieres impudica,
                            tempus dilapidamus, &amp; quæ non oportet loqui, loquimur.
                        &amp;c.</hi></quote> Statutum &amp; in concilio Carthaginensi 4<note n="q"
                        place="margin">ca. qui die, de consec. dist. 1.</note>. <quote><hi rend="i"
                            >Qui die solemni, prætermisso ecclesiæ conuentu, ad spectacula ierit,
                            excommunicetur.</hi></quote> Hæc &amp; cura antiquitus Romanorum
                    magistratuum, castigatio in histriones, vt <pb n="824" xml:id="p824"/>ex
                    Suetonio constat<note n="a" place="margin">Sueto. in Augusto, c. 45.</note>.
                        Marcellus<note n="b" place="margin">I. quædam delicta l. 14. de pœn.
                        P.</note> quoque ex responsis Menandri tradit, militem qui attem ludicram
                    fecisset, capite puniendum esse. Statuit &amp; Bonifacius 8<note n="c"
                        place="margin">in c. vei. de vita &amp; honest. cler. in. sex.</note>.
                    clericos mimos, quos vocant Galli ioculatores goliardos, &amp; Tusci bufones,
                    per annum ignominiosam illam artem exercentes, vel breuiori tempore moniti si
                    non resipuerint, carere omni priuilegio clericali. Multò magis gladiatoria illa
                    crudelitatis plena abominanda sunt spectacula, quæ antiquitus voluptati erant,
                    ad efferandos &amp; veluti ad concitandos in necem animos, pugnantibus in arena
                    nudis athletis<note n="d" place="margin">Veget. lib. 6. de re milit.
                        c. 43.</note>. Sicuti &amp; P. Dolabella censuit spectaculum gladiatorum per
                    omnes annos celebrandũ, pecunia eorum, qui
                    quæsturam adipiscerentur, authore Tacito<note n="e" place="margin">Cor. Tacit.
                        lib. 12. Annal.</note>. Iulius quoque Capitolinus<note n="f" place="margin"
                        >Iul. Capito. in Maximo &amp; Balbo.</note>, morem Romanorum fuisse tradit,
                    vt munus gladiatorium &amp; venatus darent. Dicere autem multos hanc deuotionem
                    contra hostes factam, vt ciuium sanguine litato, specie pugnarum, se Nemesis, id
                    est, vis quædam fortunæ satiaret. Alios tamen literis tradidisse, ituros ad
                    bellum Romanos, debuisse primùm pugnas videre &amp; vulnera, &amp; ferrum, &amp;
                    nudas inter se cohortes, ne dimicantes in bello armatos hostes timerent, aut
                    sanguinem perhorrescerent. Cruentum &amp; illud spectaculum, quod ludum
                    venatorium exhibebat, quo cum bestiis depugnabatur<note n="g" place="margin">1.
                        aut damnum, 1. 8. §. quicunque, de pœn. P.</note>, ad quem damnati serui
                    pœnæ efficiebantur, &amp; damnabantur etiam, vt laniarentur â bestiis, ad
                        bestias<note n="h" place="margin">l. ad bestias. l. 31. cod.</note>. Hæc
                    Constantinus Cæsar sustulit<note n="j" place="margin">l. 8. de gladiato.
                        lib. 12. C. tit. 43.</note>. Otho autem refert<note n="k" place="margin"
                        >Othe, lib. 4 Chronico. c. 16. vide Alciat. lib. 2. Parerg. c. 45.</note>,
                    Arcadio &amp; Honorio imperantibus, sedente Romæ Damaso summo pontifice, ab
                    Oriente venisse Dirimachium quendam monachum, qui cùm spectaculo gladiatorio
                    vidisset populum Romanum operam dare, &amp; huiusmodi lætitiæ genus, seu dirum
                    inhumanumq́; abominaretur, Tribunitia
                    quadam facundia pluribus verbis cum populo egisse, vt lanistas vrbe pelleret,
                    &amp; ab eorum spectatione abstinerent : verùm nihil obtinuisse, &amp;
                    intempestiuam sapientiuam illam populum non tulisse, sed lapidibus declamantem
                    obtuisse. Qua de causa iratos Cæsares, in numerum diuorum relato Dirimachio,
                    lege sanxerunt, ne gladiatores vsquam essent, &amp; corum cruenta spectacula
                    penitus è repub. Tollerentur. Consentit historiæ narrationi Nicephorus
                        Calistus<note n="l" place="margin">Nicepho. Cal. lib. 12. c. 1. tomo 2.
                        oper.</note>, atque Theoderitus<note n="m" place="margin">Theoderit. lib.
                        10. hist. Tripart. c. 2.</note> : attamen non Dirimachium, sed Thelemachum
                    esse dicunt monachum, &amp; ab Honorio Romæ legem hanc conditam testantur.
                    Scribunt quoque Nicephorus<note n="n" place="margin">idem Nicepho. lib. 7.
                        c. 46</note>, &amp; Sozomenus<note n="o" place="margin">Sozomen. lib. 2.
                        histor. Tripart. c. 9.</note> Constantinum Magnum deuicto Licinio,
                    spectaculum singulari certamine decertantium gladiatorum Romæ
                    frequentari solitum, prohibuisse. Exprobrat Græcis, &amp; maximè detestatur
                        Tatianus<note n="p" place="margin">Tatian. Orat. con. Græcos.</note>,
                    Iustini martyris discipulus, quòd pascerentur aspectu spectaculorum gladiatorum,
                    quòdq́; ita mente essent anthropophagi,
                    emerent nutrirentúe seruos vt occiderentur in spectaculo, coronarentur homicidæ
                    athletæ ab agonotheta &amp; munerario. Nam lanistæ<note n="q" place="margin"
                        >Beat. Rhena. in annotatio. in Tertulia. de corona milit.</note> familiam
                    gladiatorum domi alebant, instruebantq́ue, ex
                    mancipiis redemptis constantem : inter quas erant Rhetiarij, Secutores,
                    Mirmillones, Hoppolomachi, Thraces, quorum aliquot interdum paria producebantur
                    in spectaculis. Detestatur hoc spectaculum Petrarcha<note n="r" place="margin"
                        >Petrar. lib. 5. Epistol. epist. 73.</note> se vidisse Neapoli, neque fidendum
                    ei ciuitati admonet, in qua hominem innoxium hoc gladiatorio certamine, ludus
                    est : versuq́; Virgilij vtitur,</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Heu fuge crudeles terras, fugelitus auarum.</l>
                </quote>
                <p>Ad gladiatoria certamina &amp; spectacula pertinent monomachiæ, &amp; concursus
                    hastatorum, quem vocant <hi rend="i">Ioustes</hi>, seu torneamenta, ex quibus
                    cædes vt plerumque tragœdiam perficiunt. Vnde meritò &amp; hæc certamina &amp;
                    spectacula sublata sunt, &amp; improbata à summis pontificibus, &amp; in his
                    vulneratis, conceditur quidem pœnitentia, decedentibus autem in his, negatur <pb
                        n="825" xml:id="p825"/>sepultura<note n="a" place="margin">c. 1. &amp; 2. de
                        tornamen. lib. 5. Decret. tit. 13. ca. monomachiam, 2. q. 4.</note>. Et
                    clericus in duello pugnans deponitur<note n="b" place="margin">c. 1. de cleri.
                        pugni. in duello, lib. 5. Decret, tit. 14.</note>. Sed de duello, quod non
                    voluptatis causa, sed vel purgationis seu iudicij causa committebatur, dicemus
                    Deo fauente in iudiciis.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
