<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gresset_lettre-sur-comedie_1759" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre sur la comédie</title>
        <author>Gresset, Jean</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/gresset_lettre-sur-comedie_1759/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lettre sur la comédie</title>
          <author>Gresset, Jean</author>
          <biblScope>p. 1-20</biblScope>
          <date>1759</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1759"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="book" xml:id="HDT_35">
        <head>Lettre sur la comédie</head>
        <label><pb n="1"/><hi rend="i">LETTRE</hi><lb/>DE M. GRESSET,<lb/><hi rend="i">L’un des
            Quarante de l’Académie Françoise,</hi><lb/>A M. ***<lb/><hi rend="i">SUR LA
            COMÉDIE.</hi></label>
        <label>Avec l’Annonce qui en est faite dans le Journal de Trévoux, Juillet 1759.
          I. vol.</label>
        <p rend="center">A PARIS,<lb/>Chez <hi rend="sc">Chaubert</hi>, Quai de
            Augustine ;<lb/>ET<lb/><hi rend="sc">Herissant</hi>, rue neuve Notre-Dame.<lb/>M. DCC.
          LIX.</p>
        <ab type="ornament"><seg>***</seg></ab>
        <p><pb n="3"/><hi rend="i">On voit ici une Lettre imprimée à Amiens sous le titre de</hi>
          Lettre de M. Gresset, l’un des Quarante de l’Académie Françoise, à M. *** sur la Comédie,
          (pag. 16. <hi rend="i">in</hi>-12.) <hi rend="i">C’est un monument de la Religion, du bon
            esprit &amp; de l’éloquence de l’Auteur. C’est un des coups les plus directs &amp; les
            plus forts qu’on ait jamais portés aux Spectacles profanes. On ne dira pas cette fois
            que c’est un Homme peu instruit, un Dévot imbécille, un Poëte mécontent du Public, un
            Vieillard sans ame &amp; sans prétentions, qui renonce au Théâtre. M. Gresset est encore
            dans l’âge des succès : il a réussi dans l’Art Dramatique au point de disputer du rang
            avec les premiers Maîtres de la Scène : il faisoit espérer de nouveaux plaisirs à la
            Capitale, on l’y attendoit, on l’y desiroit ; on se plaignoit de <pb n="4"/>la Province
            qui captivoit trop ces talents supérieurs. Tout à-coup la Religion, toujours reconnue
            &amp; respectée de cet Homme de Lettres, mais combattue encore dans son ame par la
            fausse gloire, par l’habitude, par l’autorité des exemples, la Religion acheve de lui
            dessiller les yeux. Il voit clairement, à la lumière de l’Evangile, que le Sanctuaire
            &amp; le Théâtre sont des objets inalliables. Il sort pour toujours de cette carrière
            enchanteresse, il prend pour témoin &amp; pour arbitre de son engagement un des plus
            saints Evêques, qui aient paru dans l’Eglise de France. Cet exemple est si beau, &amp;
            la Lettre est, à tous égards, si digne d’être conservée, que nous la déposons toute
            entière dans ce Volume de nos Mémoires, dont elle fera l’honneur &amp;
          l’agrément.</hi></p>
        <ab type="ornament"><seg>***</seg></ab>
        <label><pb n="5"/><hi rend="i">LETTRE</hi><lb/>DE M. GRESSET,<lb/><hi rend="i">L’un des
            Quarante de l’Académie Françoise.</hi><lb/>A M. ***<lb/><hi rend="i">SUR LA
            COMÉDIE.</hi></label>
        <p>Les sentiments, Monsieur, dont vous m’honorez depuis plus de vingt ans, vous ont donné
          des droits inviolables sur tous les miens ; je vous en dois compte, &amp; je viens vous le
          rendre sur un genre d’Ouvrages, auquel j’ai cru devoir renoncer pour toujours.
          Indépendamment du desir de vous soumettre <pb n="6"/>ma conduite &amp; de mériter votre
          approbation, votre appui m’est nécessaire dans le parti indispensable que j’ai pris, &amp;
          je viens le réclamer avec toute la confiance que votre amitié pour moi m’a toujours
          inspirée. Les titres, les erreurs, les songes du monde n’ont jamais ébranlé les principes
          de Religion que je vous connois depuis si long-temps : ainsi le langage de cette Lettre ne
          vous sera point étranger, &amp; je compte qu’approuvant ma résolution, vous voudrez bien
          m’appuyer dans ce qui me reste à faire pour l’établir &amp; pour la manifester.</p>
        <p>Je suis accoûtumé, Monsieur, à penser tout haut devant vous : je vous avouerai donc que,
          depuis plusieurs années, j’avois beaucoup à souffrir intérieurement d’avoir travaillé pour
          le Théâtre, étant convaincu, comme je l’ai toujours été, des vérités lumineuses de notre
            <pb n="7"/>Religion, la seule divine, la seule incontestable. Il s’élevoit souvent des
          nuages dans mon ame sur un art si peu conforme à l’esprit du Christianisme, &amp; je me
          faisois, sans le vouloir, des reproches infructueux, que j’évitois de démêler &amp;
          d’approfondir : toujours combattu, toujours foible, je différois de me juger, par la
          crainte de me rendre &amp; par le desir de me faire grace. Quelle force pouvoient avoir
          des réflexions involontaires contre l’empire de l’imagination &amp; l’enyvrement de la
          fausse gloire ? Encouragé par l’indulgence dont le Public a honoré <hi rend="i"
            >Sidney</hi> &amp; <hi rend="i">le Méchant</hi>, ébloui par les sollicitations les plus
          puissantes, séduit par mes amis, dupe d’autrui &amp; de moi-même, rappellé en même temps
          par cette voix intérieure, toujours sévère &amp; toujours juste, je souffrois, &amp; je
          n’en travaillois pas moins dans le même genre. <pb n="8"/>Il n’est guères de situation
          plus pénible, quand on pense, que de voir sa conduite en contradiction avec ses principes,
          &amp; de se trouver faux à soi-même &amp; mal avec soi. Je cherchois à étouffer cette voix
          des remords, à laquelle on n’impose point silence, ou je croyois y répondre par de
          mauvaises autorités que je me donnois pour bonnes. Au défaut de solides raisons,
          j’appellois à mon secours tous les grands &amp; frêles raisonnements des Apologistes du
          Théâtre ; je tirois même des moyens personnels d’Apologie de mon attention à ne rien
          écrire qui ne pût être soumis à toutes les Loix des mœurs : mais tous ces secours ne
          pouvoient rien pour ma tranquillité. Les noms sacrés &amp; vénérables dont on abuse pour
          justifier la composition des Ouvrages Dramatiques &amp; le danger des Spectacles, les
          Textes prétendus favorables, les Anecdotes <pb n="9"/>fabriquées, les Sophismes des autres
          &amp; les miens, tout cela n’étoit que du bruit, &amp; un bruit bien foible contre ce
          sentiment impérieux qui réclamoit dans mon cœur. Au milieu de ces contrariétés &amp; de
          ces doutes de mauvaise foi, poursuivi par l’évidence, j’aurois dû reconnoître dès-lors,
          comme je le reconnois aujourd’hui, qu’on a toujours tort avec sa conscience, quand on est
          réduit à disputer avec elle. Dieu a daigné éclairer entièrement mes ténébres, &amp;
          dissiper à mes yeux tous les enchantements de l’Art &amp; du Génie. Guidé par la Foi, ce
          flambeau éternel devant qui toutes les lueurs du temps disparoissent, devant qui
          s’évanouissent toutes les rêveries sublimes &amp; profondes de nos foibles Esprits-forts,
          ainsi que toute l’importance &amp; la gloriole du bel-esprit, je vois, sans nuage &amp;
          sans enthousiasme, que les Loix sacrées de l’Evangile <pb n="10"/>&amp; les maximes de la
          Morale profane, le Sanctuaire &amp; le Théâtre sont des objets absolument inalliables.
          Tous les suffrages de l’opinion, de la bienséance, &amp; de la vertu purement humaine,
          fussent-ils réunis en faveur de l’Art Dramatique, il n’a jamais obtenu, il n’obtiendra
          jamais l’approbation de l’Eglise. Ce motif, sans réponse, m’a décidé invariablement : j’ai
          eu l’honneur de communiquer ma résolution à Monseigneur l’Evêque d’Amiens, &amp; d’en
          consigner l’engagement irrévocable dans ses mains sacrées : c’est à l’autorité de ses
          leçons &amp; à l’éloquence de ses vertus que je dois la fin de mon égarement, je lui
          devois l’hommage de mon retour ; &amp; c’est pour consacrer la solidité de cette espèce
          d’abjuration, que je l’ai faite sous les yeux de ce grand Prélat si respecté &amp; si
          chéri : son témoignage saint s’éleveroit contre moi, si <pb n="11"/>j’avois la foiblesse
          &amp; l’infidélité de rentrer dans la carrière. Il ne me resté qu’un regret en la
          quittant ; ce n’est point sur la privation des applaudissements publics, je ne les aurois
          peut-être pas obtenus ; &amp; quand même je pourrois être assûré de les obtenir au plus
          haut degré, tout ce fracas populaire n’ébranleroit point ma résolution : la voix solitaire
          du Devoir doit parler plus haut pour un Chrétien que toutes les voix de la Renommée.
          L’unique regret qui me reste, c’est de ne pouvoir point assez effacer le scandale que j’ai
          pu donner à la Religion par ce genre d’Ouvrages, &amp; de n’être point à portée de réparer
          le mal que j’ai pu causer, sans le vouloir. Le moyen le plus apparent de réparation,
          autant qu’elle est possible, dépend de votre agrément pour la publicité de cette Lettre :
          j’espère que vous voudrez bien permettre qu’elle se répande, <pb n="12"/>&amp; que les
          regrets sincères, que j’expose ici à l’amitié, aillent porter mon Apologie par-tout où
          elle est nécessaire. Mes foibles talents n’ont point rendu mon nom assez considérable pour
          faire un grand exemple ; mais tout Fidèle, quel qu’il soit, quand ses égarements ont eu
          quelque notoriété, doit en publier le désaveu, &amp; laisser un monument de son repentir.
          Les gens du bon air, les demi-raisonneurs, les pitoyables Incrédules peuvent à leur aise
          se mocquer de ma démarche ; je serai trop dédommagé de leur petite censure &amp; de leurs
          froides plaisanteries, si les gens sensés &amp; vertueux, si les Ecrivains dignes de
          servir la Religion, si les ames honnêtes &amp; pieuses que j’ai pu scandaliser, voient mon
          humble désaveu avec cette satisfaction pure que fait naître la vérité dès qu’elle se
          montre.</p>
        <p>Je profite de cette occasion pour <pb n="13"/>rétracter aussi solemnellement tout ce que
          j’ai pu écrire d’un ton peu réfléchi dans les bagatelles rimées dont on a multiplié les
          Editions, sans que j’aie jamais été dans la confidence d’aucune. Tel est le malheur
          attaché à la Poésie, cet Art si dangereux, dont l’Histoire est beaucoup plus la liste des
          fautes célèbres &amp; des regrets tardifs, que celle des succès sans honte &amp; de la
          gloire sans remords : tel est l’écueil presque inévitable, sur-tout dans les délires de la
          jeunesse ; on se laisse entraîner à établir des principes qu’on n’a point ; un vers
          brillant décide d’une maxime hardie, scandaleuse, extravagante : l’idée est téméraire, le
          trait est impie, n’importe, le vers est heureux, sonore, éblouissant, on ne peut le
          sacrifier, on ne veut que briller, on parle contre ce qu’on croit, &amp; la vanité des
          mots l’emporte sur la vérité des choses. L’Impression <pb n="14"/>ayant donné quelque
          existence à de foibles productions auxquelles j’attache fort peu de valeur, je me crois
          obligé d’en publier une Edition très corrigée, où je ne conserverai rien qui ne puisse
          être soumis à la lumière de la Religion &amp; à la sévérité de ses regards. La même
          balance me réglera dans d’autres Ouvrages qui n’ont point encore vu le jour. Pour mes
          nouvelles Comédies (dont deux ont été lues, Monsieur, par vous seul) ne me les demandez
          plus ; le sacrifice en est fait, &amp; c’étoit sacrifier bien peu de chose. Quand on a
          quelques Ecrits à se reprocher, il faut s’exécuter sans réserve, dès que le remords les
          condamne : il seroit trop dangereux d’attendre ; il seroit trop incertain de compter que
          ces Ecrits seront brûlés au flambeau qui doit éclairer notre agonie.</p>
        <p>J’ai cru, pour l’utilité des mœurs, pouvoir sauver de cette proscription <pb n="15"/>les
          principes &amp; les images d’une pièce que je finissois, &amp; je les donnerai sous une
          autre forme que celle du genre Dramatique : cette Comédie avoit pour objet la peinture
          &amp; la critique d’un caractère plus à la mode que <hi rend="i">le Méchant</hi> même,
          &amp; qui, sorti de ses bornes, devient tous les jours de plus en plus un ridicule &amp;
          un vice national.</p>
        <p>Si la prétention de ce caractère, si répandue auiourd’hui, si maussade comme l’est toute
          prétention, &amp; si gauche dans ceux qui l’ont malgré la nature &amp; sans succès,
          n’étoit qu’un de ces ridicules qui ne sont que de la fatuité sans danger, ou de la sottise
          sans conséquence, je ne m’y serois plus arrêté ; l’objet du portrait ne vaudroit pas les
          frais des crayons : mais outre sa comique absurdité, cette prétention est de plus si
          contraire aux régles établies, à l’honnêteté publique, <pb n="16"/>&amp; au respect dû à
          la Raison, que je me suis cru obligé d’en conserver les traits &amp; la censure, par
          l’intérêt que tout Citoyen qui pense doit prendre aux droits de la Vertu &amp; de la
          Vérité. J’ai tout lieu d’espérer que ce sujet, s’il doit être de quelque utilité, y
          parviendra bien plus sûrement sous cette forme nouvelle, que s’il n’eût paru que sur la
          Scène, cette prétendue école des Mœurs où l’Amour-propre ne vient reconnoître que les
          torts d’autrui, &amp; où les vérités morales, le plus lumineusement présentées, n’ont que
          le stérile mérite d’étonner un instant le désœuvrement &amp; la frivolité, sans arriver
          jamais à corriger les vices, &amp; sans parvenir à réprimer la manie des faux airs dans
          tous les genres, &amp; les ridicules de tous les rangs.</p>
        <p>Je laisse de si minces objets pour finir par des considérations d’un ordre bien supérieur
          à toutes les <pb n="17"/>brillantes illusions de nos Arts agréables, de nos Talents
          inutiles, &amp; du Génie dont nous nous flattons. Si quelqu’un de ceux qui veulent bien
          s’intéresser à moi, est tenté de condamner le parti que j’ai pris de ne plus paroître dans
          cette carrière, qu’avant de me désapprouver il accorde un regard aux principes qui m’ont
          déterminé. Après avoir apprécié, dans sa raison, ce phosphore qu’on nomme l’Esprit, ce
          rien qu’on appelle la Renommée, ce moment qu’on nomme la Vie, qu’il interroge la Religion
          qui doit lui parler comme à moi ; qu’il contemple fixement la mort ; qu’il regarde
          au-delà, &amp; qu’il me juge. Cette image de notre fin, la lumière, la leçon de notre
          existence, &amp; notre premiére Philosophie devroit bien abaisser l’extravagante
          indépendance &amp; l’audace impie de ces superbes &amp; petits Dissertateurs, qui <pb
            n="18"/>s’efforcent vainement d’élever leurs délires systématiques au-dessus des preuves
          lumineuses de la Révélation : le Temps vole, la Nuit s’avance, le Rêve va finir. Pourquoi
          perdre à douter avec une absurde présomption, cet instant qui nous est laissé pour croire
          &amp; pour adorer avec une soumission fondée sur les plus fermes principes de la saine
          raison ? Comment immoler nos jours à des Ouvrages rarement applaudis, souvent dangereux,
          toujours inutiles ? Pourquoi nous borner à des spéculations indifférentes sur les
          majestueux Phénomènes de la Nature ? Au moment où j’écris, un Corps Céleste, nouveau à nos
          regards, est descendu sur l’Horison ; mais ce spectacle, également frappant pour les
          Esprits éclairés &amp; pour le Vulgaire, amuse seulement la frivole curiosité, quand il
          doit élever nos réflexions. Encore quelques jours, <pb n="19"/>&amp; cette Comète que
          notre siècle voit pour la premiére fois, va s’éteindre pour nous &amp; se replonger dans
          l’immensité des cieux, pour ne reparoître jamais aux yeux de presque tous ceux qui la
          contemplent aujourd’hui. Quelle destinée éternelle nous aura été assignée, lorsque cet
          Astre étincelant &amp; rapide, arrivé au terme d’une nouvelle révolution, après une marche
          de plus de quinze lustres, reparoîtra sur cet Hémisphère ? Les témoins de son retour
          marcheront sur nos cendres.</p>
        <p>Je vous demanderois grace ; Monsieur, sur quelques traits de cette Lettre, qui paroissent
          sortir des limites du ton épistolaire, si je ne savois, par une longue expérience, que la
          vérité a toute seule par elle-même le droit de vous intéresser indépendamment de la façon
          dont on l’exprime, &amp; si d’ailleurs, dans un semblable sujet <pb n="20"/>dont la
          dignité &amp; l’énergie entraînent l’ame &amp; commandent l’expression, on pouvoit être
          arrêté un instant par de froides attentions aux régles du style, &amp; aux chétives
          prétentions de l’esprit.</p>
        <p>Je suis avec tous les sentiments d’un profond respect &amp; d’un attachement
          inviolable,</p>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>Votre très-humble &amp; très-obéissant<lb/>serviteur,</p>
        <p><hi rend="sc">Gresset.</hi></p>
        <p><hi rend="i">A Amiens le 14. Mai 1759.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
