<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Observations sur la nécessité de la réforme du Théatre [Des Causes du bonheur
                    public]</title>
                <author key="Gros de Besplas, Joseph Marie Anne (1734-1783)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/15875981/joseph_marie_anne_gros_de_besplas/">Joseph
                    Marie Anne Gros de Besplas</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/gros-de-besplas_observations-reforme_1768/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Joseph Marie Anne Gros de Besplas, « Observations sur la nécessité de la
                    réforme du Théatre », in <hi rend="i">Des Causes du bonheur public. Ouvrage
                        dédié à Monseigneur le Dauphin. Par M. l’Abbé Gros de Besplas ; de la Maison
                        et Société de Sorbonne, Prédicateur du Roi, etc.</hi>, <pubPlace>
                        Paris</pubPlace>, <publisher>Sébastien Jorry</publisher>, <date>1768</date>,
                    « Seconde cause du bonheur public. La Religion » (p. 199-517), p. 367-379. PDF :
                        <ref target="http://books.google.fr/books?id=01RnAXUtwxcC"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1768"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="367" xml:id="p367"/>
                <head><hi rend="i"><hi rend="sc">Observations</hi> sur la nécessité de la réforme du
                        Théâtre.</hi></head>
                <p>En proposant la réforme du Théâtre, je ne fais que marcher sur les traces
                    d’hommes recommendables qui l’ont proposée avant moi ; ou plutôt tout citoyen
                    vertueux la demande au fond de son cœur. Ne perdons point de vue l’origine &amp;
                    le but de cette institution, même chez les Païens ; &amp; en rougissant, nous y
                    trouverons la condamnation des abus &amp; des vices que nous avons introduits
                    sur la Scene. La Poësie dramatique &amp; lyrique prit sa source dans la
                    Religion. Les Philosophes &amp; les Théologiens du Paganisme, dit un célèbre
                        Auteur<note n="(b)" place="bottom"><hi rend="i">M. Dacier, Préface à la
                            Poëtique d’Aristote. p.4.</hi></note>, voyant la passion que les Peuples
                        <pb n="368" xml:id="p368"/>avoient pour les Spectacles, donnerent des
                    instructions déguisées, sous l’appas du plaisir. Voilà la premiere origine des
                    Théâtres. Suivons cet Auteur : Le Spectacle, il entend sur-tout la Tragédie, est
                    le plus utile &amp; le plus nécessaire de tous les divertissements<note n="*"
                        place="bottom"><hi rend="i">Ibid. p. 12-16.</hi></note>. Marchons sur les
                    traces des Grecs qui avoient en si grand honneur les Spectacles, qu’ils les
                    regardoient comme une partie essentielle de l’administration publique. Un
                    Magistrat étoit préposé sur la Scene<note n="**" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Poëtique d’Arist. ch. 5.</hi></note>. Ces Grecs donnoient aux passions
                    un caractere d’effroi &amp; de terreur qui les rendoit odieuses, &amp; qui
                    écartoit les Spectateurs loin des écœuils. La Tragédie a bien plus de force que
                    la Musique, à laquelle le fameux Polybe attribuoit d’avoir adouci les mœurs des
                    Arcadiens, &amp; d’avoir rendu ce Peuple plus religieux envers les Dieux<note
                        n="***" place="bottom"><hi rend="i">Polybe, livre 4.</hi></note>. Les
                    Romains avoient la même estime &amp; la même idée du Théâtre ; ils
                    reconnoissoient sa puissante influence sur les mœurs.</p>
                <p>Nos Auteurs sans doute se font gloire de suivre les regles prescrites par le
                    célebre Philosophe Grec ; or s’ils les suivent, la vertu doit reprendre tous ses
                    droits. Un Auteur estimable l’a montré dans un Ouvrage composé à ce sujet. Il a
                    fait voir comment la Scene seroit l’école des mœurs. <pb n="369" xml:id="p369"
                    />Le Spectacle, dit l’Abbé d’Aubignac<note n="*" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Pratique du Théâtre.</hi></note>, est une secrette instruction des
                    choses les plus utiles &amp; les plus difficiles à persuader. Il fournit des
                    leçons à la Morale ; enfin il participe à la politique &amp; au gouvernement de
                    l’Etat. Aussi cet Auteur prédisoit-il dès-lors la chûte des mœurs, en voyant la
                    liberté qui s’introduisoit au Théâtre.<note n="**" place="bottom"><hi rend="i"
                            >L. 1. ch. 1. p. 4-9, 16.</hi></note>.</p>
                <p>Les Censeurs à Rome pour conserver les mœurs avoient demandé les Spectacles.
                    C’est un puissant remede, disoit le savant Scaliger, contre l’oisiveté, source
                    de tant de vices. Le pieux &amp; sensible Fénelon occupé sans cesse du bien de
                    l’humanité. proposoit la réforme du Théâtre à cette célebre Compagnie faite pour
                    imprimer le sceau de son génie à la Nation<note n="***" place="bottom"><hi
                            rend="i">Lettre de Fenel. à l’Acad. Franç.</hi></note>. Je rapporterai
                    son témoignage à la fin. Je n’ai pas besoin de rappeller ici le discours du
                    célebre Pere Porée. Cet austere &amp; pieux Religieux soutint que <quote><hi
                            rend="i">le Théâtre par lui-même étoit une école de mœurs, &amp; que
                            s’il ne l’étoit point, c’étoit par notre faute</hi></quote><note
                        n="****" place="bottom"><hi rend="i">Porée de Theatro Oratio.</hi></note>.
                    De la maniere que nous nous sommes exprimés, on voit que nous n’adoptons pas ses
                    principes dans toute leur étendue. Il agita aussi la question délicate de la
                    danse, &amp; la permit avec des modifications ; celle des hommes ne peut faire
                    aucune difficulté, <pb n="370" xml:id="p370"/>mais les danses des femmes
                    seroient dangereuses, on ne sauroit en admettre d’aucune sorte. Au reste la
                    vertu inspireroit peut-être à nos beaux génies les moyens de concilier le goût
                    de la Nation &amp; les mœurs.</p>
                <p>Ceux qui songeront de plus en plus à l’influence des mœurs sur la politique,
                    sentiront la nécessité de rendre le Théâtre plus vertueux. S’il le devenoit,
                    toutes les passions pourroient s’y montrer à découvert ; une seule en seroit
                    bannie ; car même l’extrême circonspection avec laquelle on la présenteroit ne
                    seroit peut-être qu’un piége de plus pour perdre les cœurs innocents. Les Grecs
                    ne la produisoient point sur la Scene, ou ils le faisoient rarement. Eschille ne
                    l’a jamais montrée aux Spectateurs. Sophocles ne l’a introduite qu’une seule
                    fois. Quels exemples ! Et qu’ils sont capables de faire impression sur nos
                    esprits !</p>
                <p>Génies sublimes, si vous ne cédez point à nos vœux, que vous appelliez toujours
                    ce funeste amour sur la Scene, au moins soyez chastes &amp; austeres en le
                    peignant. Montrez-le toujours dans le fond du précipice, jamais au-dessus, il
                    entraîneroit avec lui. Cette passion, si j’ose le dire, doit être représentée
                    avec ce caractere rude &amp; farouche qui inspire la terreur, &amp; jamais
                    l’attendrissement. Offrez en quelque sorte un cœur que cette passion a blessé,
                    au milieu des rochers escarpés, déchiré par le vautour. Craignez lorsque <pb
                        n="371" xml:id="p371"/>le dangereux Auteur de Phedre, d’Andromaque, de
                    Titus, vous montre l’amour comme sous des berceaux de fleurs, sortant du fond
                    des cœurs avec des soupirs attendrissants, des larmes &amp; toutes les marques
                    de sa victoire. Vous n’éviterez pas le piége qui vous est tendu.</p>
                <p>Il me semble qu’on peut ajouter pour la réformation du Théâtre des raisons
                    puissantes. Il faut que nos Souverains se montrent à leur Peuple ; donnez des
                    spectacles auxquels ils puissent assister sans danger, &amp; où le Sage puisse
                    avouer le Roi. Que la Religion ne soit pas forcée d’accuser le Monarque de la
                    même infidélité que les Sujets. Les Sujets à leur tour ont besoin de
                    délassement. Les cercles des différentes Sociétés ne suffisent point. Il y regne
                    ordinairement trop de frivolité, ou aumoins d’uniformité ; &amp; le retour
                    éternel des objets entraîne bientôt l’ennui ; on trouveroit ici un
                    divertissement honnête. Le célebre Richelieu vouloit donner au Théâtre une forme
                    qui le rendit propre à être un amusement utile &amp; exempt de dangers<note
                        n="*" place="bottom"><hi rend="i">V. d’Aubignac Introd. à la prat. du
                            Théat.</hi></note>.</p>
                <p>Quelle ressource cette Capitale par exemple offre-t-elle au Citoyen timoré &amp;
                    délicat sur le choix des plaisirs ? Quels moyens, au moins capables de fixer
                    l’attention &amp; le goût, présente-t-elle à une mere vertueuse qui veut
                    procurer un délassement convenable à cette fille jeune &amp; décente qu’elle <pb
                        n="372" xml:id="p372"/>éleve à ses côtés ? Quels amusements ont ces
                    étrangers, ces hommes de toutes les Nations qui abordent dans vos murs ?
                    Renfermés dans un cercle étroit d’amis généreux, ils n’ont que la distraction du
                    Théâtre ; &amp; souvent quel écœuil pour leur vertu ! Un Théâtre où après avoir
                    puisé nos passions nationales, &amp; les ajoutant à celles de leur propre cœur,
                    ils vont se précipiter dans l’abîme du luxe, du faste, enfin dans le désordre le
                    plus déplorable &amp; le plus déplorable &amp; le plus ruineux. Le faux
                    Politique n’y voit qu’un or dont il prétend que l’Etat s’enrichit ; mais les
                    vices que cet étranger rapporte dans sa patrie, croyez-vous qu’ils ne reflueront
                    pas un jour sur vous, sur votre commerce, sur vos alliances, sur vos guerres ?
                    Les mœurs des différents Peuples sont comme les mers, qui communiquent toutes
                    ensemble ou par des abîmes souterrains, ou sur la surface de la Terre, par des
                    lacs, des détroits, &amp; des fleuves. Cet objet est donc un des plus importants
                    pour la politique.</p>
                <p>Vous avez eu des Spectacles méchaniques dont l’agrément uni à la décence a fixé
                    la curiosité universelle<note n="(a)" place="bottom"><hi rend="i">La forêt
                            enchantée, S. Pierre de Rome, la descente d’Enée aux Enfers, par
                            Servandoni.</hi></note>. Pourquoi ne pas renouveller ces Spectacles ? ou
                    bien, si vous l’aimez mieux, pourquoi ne pas placer l’intérêt de vos Théâtres
                    dans l’amour de <pb n="373" xml:id="p373"/>la vertu, de la patrie &amp; de nos
                    Rois. Le dévouement des héros de Calais a remué tous les cœurs de la Nation.</p>
                <p>Je me suis plus arrêté à la Tragédie qu’à la Comédie, parce qu’il me semble que
                    le goût de la Nation &amp; des Auteurs est tourné presque totalement au
                    Tragique. J’aurois pu montrer que la Comédie dans son origine, sur-tout chez les
                    Grecs, n’avoit eu en vue que la réforme des mœurs. La critique y étoit présentée
                    d’une maniere générale pour ne blesser aucun Citoyen ; ayant dégénéré en
                    différents temps, la République la rétablit toujours dans son premier état de
                    pureté. A Rome, Cicéron &amp; Pline le jeune nous assurent en parlant des
                    Comédies de Roscius &amp; de Virginius, qu’elles étoient très-pures &amp;
                    très-chastes. Nous sommes même forcés de dire contre le sentiment d’un Auteur
                        très-vertueux<note n="*" place="bottom"><hi rend="i">M. Riccoboni sur la
                            réformation du Théâtre, pag. 4. &amp; 5.</hi></note>, que les Comédies
                    appellées Atellanes furent très-honnêtes dans leur origine. Tite-Live le dit
                        expressement<note n="**" place="bottom"><hi rend="i">Liv. 7.
                        n. 2.</hi></note>.<quote> « La Jeunesse de Rome ne souffrit point que ce
                        genre de Comédie fût souillé par les Acteurs publics. » <hi rend="i"
                            >Juventus ab histrionibus pollui non Passa est.</hi></quote> L’Historien
                    de Rome parlant encore un peu plus bas de l’origine de ces Spectacles, dit
                    qu’elle fut pure, mais qu’ils étoient déchus ; &amp; que le désordre étoit
                    presque monté jusq’uà la folie. <quote><hi rend="i">Ab sano initio in <pb
                                n="374" xml:id="p374"/>insaniam vix tolerabilem</hi></quote><note
                        n="*" place="bottom"><hi rend="i">Voy. Tite-Live</hi> Variorum, <hi rend="i"
                            >à l’endroit cité.</hi></note>. Vossius<note n="**" place="bottom"><hi
                            rend="i">Libro secundo instit. Poët. cap. 35.</hi></note> &amp; Crévier
                    raportent la même chose<note n="***" place="bottom"><hi rend="i">Notes de
                            Crévier sur le même endroit</hi></note>. Ce dernier dit que la modestie
                    &amp; la candeur caractérisoient ces premiers Spectacles ; <quote><hi rend="i"
                            >Jocis modestis &amp; ingenuis commendabantur</hi></quote><note
                        n="****" place="bottom"><hi rend="i">Tit. Liv. to. 2. p. 80. note
                        14.</hi></note>. Cependant comme la corruption infecta bientôt le Théâtre de
                    Rome, nous n’offrirons point les Romains comme des modeles. Mais la chûte de cet
                    Empire préparée peut-être par cette cause, n’a-t-elle pas bien vengé les bonnes
                        mœurs<note n="a" place="bottom">Nous venons de rappeller le nom d’un Auteur
                        respectable, M. Riccoboni ; on doit le consulter sur la réformation du
                        Théâtre. Son Livre est écrit avec tant de solidité &amp; de modestie, qu’il
                        est difficile en le lisant, de ne point s’intéresser aux vertus de l’Auteur
                        &amp; à l’Ouvrage. Dans une nouvelle édition, Paris 1767, on a mis à la
                        suite, un petit Traité sur les moyens de rendre la Comédie utile aux
                        mœurs.</note> ?</p>
                <p>Certains Lecteurs pourront s’intéresser à quelques traits que je vais ajouter. La
                    question du Théâtre a beaucoup exercé les Écrivains. On a cité en faveur du
                    spectacle S. Thomas<note n="*****" place="bottom"><hi rend="i">2a. 2æ.
                            quæst. 168. art. 3. in resp. ad 3<hi rend="sup">um</hi>.</hi></note>.
                    <pb n="375" xml:id="p375"/>Il est vrai que ce célebre Docteur dit que la Comédie
                    <quote><hi rend="i">est licite en elle-même</hi></quote> ; mais on sait que le Théâtre de
                    son temps<note n="*" place="bottom"><hi rend="i">Sous le regne de S.
                        Louis.</hi></note> ne ressembloit en aucune maniere au nôtre<note n="**"
                        place="bottom"><hi rend="i">V. Bossuet sur ce Passage.</hi></note>. Sur-tout
                    la passion de l’amour ne faisoit pas la base des drames informes d’alors ; or
                    c’est cet amour que nous combattons. On cite aussi S. Antonin<note n="***"
                        place="bottom"><hi rend="i">In 3a. part suæ summæ tit. 8. ch. 4.
                            sect. 12.</hi></note>. Mais ce pieux Théologien, Evêque de Florence, qui
                    vivoit au commencement du XV<hi rend="sup">e</hi> siecle, ne peut pas non plus
                    servir à décider cette question relativement à nos mœurs<note n="****"
                        place="bottom"><hi rend="i">Voy. Bossuet ibid.</hi></note>. D’ailleurs le
                    Théâtre Italien n’est pas du même caractere que le nôtre.</p>
                <p>Cette matiere a fort occupé les Auteurs de la fin du dernier siecle &amp; ceux du
                    commencement de celui-ci. Il seroit aussi inutile que difficile de parler de
                    tous, de rapporter leurs opinions &amp; leurs disputes. On a fait un volume du
                    seul Catalogue de ces Auteurs<note n="*****" place="bottom"><hi rend="i">Voy.
                            hist. &amp; abr. des Ouvrages Latins, Italiens &amp; François pour &amp;
                            contre la Comédie &amp; l’Opéra. Paris, 1687.</hi></note>. La plupart ont
                    considéré le Théâtre dans son état de relâchement &amp; de licence. Bossuet a
                    combattu fortement les Spectacles, en réfutant la fameuse <hi rend="i"
                        >Lettre</hi> attribuée au Pere Caffaro Théatin, &amp; <pb n="376"
                        xml:id="p376"/>désavouée par ce Religieux. Le Prélat s’éleve contre les
                    chants passionnés de Lulli, contre les dangers de représenter, même l’amour
                    légitime à cause des circonstances qui l’accompagnent, contre les scandales
                    mêlés aux représentations du Théâtre ; il ramene à son opinion les Peres, les
                    Philosophes anciens, Platon, &amp; même le Philosophe Grec ; enfin il combat la
                    Comédie par la vie sérieuse que commande l’esprit de la Religion. Telle est la
                    doctrine du célebre Evêque de Meaux<note n="*" place="bottom"><hi rend="i">Voy.
                            maximes &amp; réflex. sur la Comédie, Opuse, de Boss. to. 2. in-12.
                            pag. 251-354.</hi></note>. On sent combien une telle autorité doit être
                    respectée ; mais si ce divertissement étoit pur &amp; innocent, il ne mériteroit
                    plus une telle censure ; car si le principe de la vie sérieuse que commande la
                    Religion, étoit porté trop loin, contre la pensée de Bossuet lui-même, il
                    excluroit les plaisirs les plus innocents.</p>
                <p>Nicole a traité le même Sujet, &amp; de la même maniere. Il a combattu la Comédie
                    par les dangers de l’amour, même légitime, par les occasions de tentation &amp;
                    de chûte. Il ajoute qu’on croit faussement n’être pas amolli par les
                    Spectacles ; que les Auteurs tendent des piéges à la candeur ; enfin que
                    l’esprit sérieux &amp; mortifié de la Religion n’est pas compatible avec les
                    jeux du Théâtre ; telle est la substance de son Traité<note n="**"
                        place="bottom"><hi rend="i">V. T. 3. des Essais de Morale 4<hi rend="sup"
                                >e</hi>. Traité, pag. 217-265.</hi></note>.</p>
                <p><pb n="377" xml:id="p377"/>Je ne m’arrête point à l’Ouvrage du Prince de Conti,
                    il défend le même sentiment<note n="*" place="bottom"><hi rend="i">Traité de la
                            Com. &amp; des Spect. Paris, 1667.</hi></note>. Il a ajouté à la suite de
                    son Traité, la Tradition de l’Église &amp; des Peres, en suivant chaque siecle
                    jusqu’au 12<hi rend="sup">e</hi>. Voy. aussi le P. le Brun, fort ennemi des
                        Spectacles<note n="**" place="bottom"><hi rend="i">Discours sur la Comédie,
                            2</hi><hi rend="sup">e</hi> <hi rend="i">ed. 1731.</hi></note>. On trouve dans l’ouvrage de cet Écrivain
                    beaucoup d’érudition sacrée &amp; profane, &amp; les mêmes raisonnements que
                    dans les Auteurs précédents.</p>
                <p>Je ne puis mieux terminer ces observations qu’en rappellant le témoignage de
                    l’illustre Fénelon.</p>
                <p><quote>Je dois d’abord<seg type="exquote">, disoit-il à MM. de l’Académie Françoise,</seg> déclarer que je ne
                    souhaite point qu’on perfectionne les Spectacles où l’on ne représente les
                    passions corrompues que pour les allumer…</quote> Il ajoute : <quote>il me semble qu’on
                    pourroit donner aux Tragédies une merveilleuse force, suivant les idées
                    très-philosophiques de l’Antiquité, sans y mêler cet amour volage &amp; déréglé
                    qui fait tant de ravages</quote><note n="***" place="bottom"><hi rend="i">Lett. à
                            l’Acad. Franç. P. 333.</hi></note>. Fénelon ne paroît pas exclure l’autre
                    amour ; il semble ne pas le désapprouver dans Térence ; il parle ensuite de la
                    Phédre de Racine ; <quote>ce Tragique<seg type="exquote">, dit-il,</seg> a fait un double spectacle en joignant à
                    Phédre furieuse, Hippolite soupirant contre son vrai caractere. Il falloit
                    laisser Phédre toute seule dans sa fureur</quote><note n="****" place="bottom"><hi
                            rend="i">Ibid.</hi></note>.</p>
                <p><pb n="378" xml:id="p378"/>Voici un nouveau trait de l’illustre Archevêque, qui
                    nous rappelle une anecdote intéressante. <quote>M. Racine<seg type="exquote">, dit-il,</seg> avoit formé le plan
                    d’une Tragédie Françoise d’Œdipe, suivant le goût de Sophocle, sans y mêler
                    aucune intrigue postiche d’amour, &amp; suivant la simplicité Grecque. Un tel
                    Spectacle<seg type="exquote">, ajoute-t-il,</seg> pourroit être très-curieux, très-vif, très-rapide,
                    très-intéressant. Il ne seroit point applaudi, mais il saisiroit ; il feroit
                    répandre des larmes ; il ne laisseroit pas respirer ; il inspireroit l’amour des
                    vertus &amp; l’horreur des crimes ; <seg type="exquote">(remarquez ce qui suit)</seg> il entreroit fort
                    dans le dessein des meilleures loix ; la Religion même la plus pure n’en seroit
                    point alarmée ; on n’en retrancheroit que de faux ornements qui blessent les
                    regles du goût.</quote><note n="*" place="bottom"><hi rend="i">P. 340.</hi></note>. Il
                    seroit à souhaiter que M. de Fénelon eût développé davantage dans sa lettre, le
                    fond de son sentiment sur le caractere qu’on auroit pu donner à l’amour. Il
                    savoit mieux que personne jusqu’à quel point un cœur pouvoit être sensible sans
                    danger.</p>
                <p>Il parut dans le Mercure d’Avril 1726 un Mémoire sur le même Sujet. L’Auteur s’y
                    montre très-bon patriote, &amp; fait voir comment le Spectacle peut devenir une
                    école utile à l’État &amp; aux bonnes mœurs<note n="**" place="bottom"><hi
                            rend="i">Voy. nouveau choix des Mercures, to. 25. page
                        83-98.</hi></note>. Cet écrit est modélé sur le projet de l’Abbé
                    d’Aubignac.</p>
                <p><pb n="379" xml:id="p379"/>Si les Chefs vouloient s’occuper sérieusement de cette
                    réformation assez facile, desirée par tous les hommes de bien, aussi avantageuse
                    au gouvernement qu’à la Religion, il deviendroit superflus d’écrire davantage
                    sur cette matiere.</p>
                <p>Il semble par quelques Piéces mises sur les différens Théâtres de la Capitale
                    dans ces dernieres années, que des Auteurs amis de la vertu veuillent annoblir
                    la Scene, faire tourner le goût de la Nation du côté des objets que nous avons
                    indiqués, enfin convertir le Spectacle en une École de mœurs, d’humanité, de
                    sensibilité, de bienfaisance. Des Spectateurs préparés par de si beaux
                    sentiments, se soumettront peut-être sans peine aux regles séveres que les mœurs
                    imposent.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
