<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Des Grands dans la Capitale [Des Causes du bonheur public]</title>
                <author key="Gros de Besplas, Joseph Marie Anne (1734-1783)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/15875981/joseph_marie_anne_gros_de_besplas/">Joseph
                    Marie Anne Gros de Besplas</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/gros-de-besplas_grands-capitale_1768</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Joseph Marie Anne Gros de Besplas, « Des Grands dans la Capitale », in <hi
                        rend="i">Des Causes du bonheur public. Ouvrage dédié à Monseigneur le
                        Dauphin. Par M. l’Abbé Gros de Besplas ; de la Maison et Société de
                        Sorbonne, Prédicateur du Roi, etc.</hi>, <pubPlace> Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Sébastien Jorry</publisher>, <date>1768</date>, « Seconde cause
                    du bonheur public. La Religion » (p. 199-517), p. 354-367. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=01RnAXUtwxcC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1768"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="354" xml:id="p354"/>
                <head><hi rend="sc">Des Grands dans la Capitale</hi>.</head>
                <p><hi rend="big">D</hi><hi rend="sc">ans</hi> le sein de la Capitale dont les
                    Grands font l’ornement, leur exemple exerce un puissant empire. Ici leurs vertus
                    &amp; leurs vices ont plus de liberté &amp; de force. Rendus à leur grandeur
                    naturelle, ils se montrent tels qu’ils sont. La politique ne les masque plus ;
                    l’adulation ne les rend plus timides &amp; foibles ; la fortune qu’ils voient de
                    plus loin, ne leur demande plus autant de sacrifices ; éloignés de cette idole
                    qui veut &amp; exige tout pour elle-même, leur grandeur, s’il est permis de le
                    dire ainsi, est toute entiere à eux. Quel bonheur, lorsqu’ils la consacrent à la
                    Religion ! dans l’intérieur de leur Palais, leur exemple commande ; au dehors,
                    il invite les autres Grands ; il presse, il persuade ceux qui partagent leur
                    intimité. Il impose silence aux hommes d’un rang inférieur ; il entraîne la
                    multitude.</p>
                <p>Les mœurs de la Capitale reçoivent l’impression des Grands. Le plus sage les
                    copie sans le sçavoir : &amp; tandis qu’il se croit à une distance infinie
                    d’eux, il est gouverné par <pb n="355" xml:id="p355"/>leur exemple. Comme leur
                    gloire subjugue les rangs inférieurs malgré l’envie, leurs vertus ont la même
                    puissance malgré les efforts des méchants. Ils sont le modèle des mœurs, comme
                    les hommes de Génie celui des opinions. On pense comme les Sages, on agit comme
                    les Grands. Si ceux-ci retranchent du luxe qui les environne, les rangs
                    subordonnés se réformeront ; on rougiroit d’offrir un contraste si choquant
                    entre soi-même &amp; ses Chefs. On redoute la censure, les clameurs &amp;
                    l’indignation ; ou aumoins on ne produit pas, on n’étale pas un luxe insultant ;
                    on le cache dans l’intérieur d’une habitation. L’homme parvenu voudroit envain
                    briller de son propre éclat ; s’il dérobe son néant, c’est moins par son faste
                    qu’à l’aide de cette opulence qui l’entraine par une pente naturelle, dans le
                    tourbillon de la gloire des Grands. S’alliant à leur sang, il cache sa confusion
                    par cette nouvelle gloire &amp; fait disparoître la différence entre l’éclat de
                    l’or, &amp; celui de la grandeur véritable.</p>
                <p>Dans les Grands, l’exemple fait partie de leur autorité. La crainte, l’intérêt,
                    tout porte à imiter l’homme d’un rang élevé.</p>
                <p><pb n="356" xml:id="p356"/>Suivez-le dans le Temple, &amp; admirez comme tous les
                    regards sont fixés sur lui ; sa modestie inspire le recœuillement ; sa piété
                    ranime la ferveur. A sa vue, le crime sent des remords ; &amp; peut-être cet
                    Apostolat, sur-tout dans l’état actuel de nos mœurs, a-t-il plus de force que
                    les exemples &amp; les exhortations même du sanctuaire. Ici c’est la foi qui
                    parle, là l’homme qui agit : l’homme ! qui a vaincu des obstacles innombrables,
                    &amp; qui triomphe à chaque instant de lui-même.</p>
                <p>Et si ce Grand pénétré des sentiments qu’il a puisés au pied de l’Autel, va
                    porter dans la nuit profonde des cachots ce feu que nourrit son ame, quel bien
                    ne produit pas le zele de cet homme religieux ! Les cœurs les plus endurcis
                    &amp; les plus criminels ne lui résistent point. Il arrache par la force de sa
                    parole &amp; par l’autorité de son rang, les vices les plus cachés dans le fond
                    de ces ames dures ; accablées sous le poids des crimes, elles sont soulagées
                    dans l’excès de leurs maux.</p>
                <p>Le zele dans les Grands, a la même étendue que leur gloire ; il embrasse tous les
                    lieux. Suivez-les dans ces asyles de la misere <pb n="357" xml:id="p357"
                    />publique ; qu’ils y versent quelques bienfaits ; qu’on voie un de ces
                    personnages illustres soulager ce vieillard mourant ; celui-ci croit qu’un
                    Envoyé du Ciel vient lui ouvrir les portes de l’Éternité : &amp; tous ceux qui
                    contemplent tant de piété, étonnés, ravis, sentent diminuer leurs peines. Ils
                    plient avec respect, &amp; peut-être avec reconnoissance, sous la main du
                    Très-haut qui les frappe. Leurs ames grossieres sont touchées. Guéris de leurs
                    maux, ils se rappelleront sous leurs toits de chaume, des actions si
                    courageuses, &amp; les raconteront à leurs enfants. Le simple Citoyen instruit
                    par la renommée, se dira à lui-même que la Religion n’est pas seulement un frein
                    pour le Peuple, mais qu’elle gouverne tous les états.</p>
                <p>Ces actions courageuses ne sont que pour un petit nombre. La Religion &amp; les
                    vertus des Grands produisent sans cet héroïsme, d’heureux effets pour le bien
                    public. Au milieu du monde, leur présence contient ces esprits superbes qui ont
                    toujours des traits à lancer contre des dogmes vénérables, ces esprits corrompus
                    qui attaquent les principes des mœurs, <pb n="358" xml:id="p358"/>ces esprits
                    inquiets qui censurent l’État &amp; calomnient l’autorité souveraine. Comme les
                    Grands ouvrent les canaux des vices, ils peuvent les fermer &amp; tarir les
                    sources de beaucoup de maux.</p>
                <p>Les Arts à leurs pieds, attendent le signal pour se consacrer aux bonnes mœurs ou
                    au vice. Si les Grands se déclarent pour les premieres, la toile respirera pour
                    elles ; les atteliers deviendront comme des asyles de la vertu : &amp;
                    l’innocence impatiente en quelque forte de sortir du sein du marbre, sourira au
                    ciseau de l’Artiste qui l’aura embellie.</p>
                <p>Les Sciences comme les Arts sont attachées à la destinée des Grands ; si elles
                    leur refusent quelquefois extérieurement leurs hommages, elles vont leur porter
                    leur tribut en secret. Ce génie hardi à concevoir de nouveaux plans de morale,
                    veut-il les produire au dehors ? Il tourne ses regards vers quelque homme
                    puissant dont il sonde les sentiments &amp; les pensées. Jaloux d’un pareil
                    appui, il s’insinue auprès de lui &amp; flatte ses inclinations. Il ne cherche
                    point l’abri de son nom pour en parer l’ouvrage qu’il médite, il manqueroit son
                    but, &amp; <pb n="359" xml:id="p359"/>blesseroit sa propre délicatesse ; mais ce
                    Grand dont le pouvoir est toujours plus fort quand il a moins d’éclat,
                    détournera les coups de l’autorité ; il répandra des éloges, les accréditera
                    auprès de la multitude ; les Censeurs couverts par le ridicule, seront réduits
                    au silence ; ainsi ce même homme puissant qui n’auroit pu défendre, comme
                    protecteur, cet écrit, le fera triompher comme panégyriste.</p>
                <p>Je retrace avec douleur un autre mal que produit l’autorité des Grands, &amp;
                    dont les suites sont d’autant plus funestes, qu’il attaque davantage les mœurs,
                    en leur présentant le piége le plus dangereux : je veux dire la faveur qu’ils
                    accordent aux talents du Théâtre. L’école destinée, nous dit-on, à corriger les
                    vices, est devenue l’écœuil de l’innocence, de la sensibilité, &amp; des plus
                    beaux talents. La profession du Déclamateur a été honorée, consacrée par
                    l’accœuil des Grands. Les hommes du rang le plus éminent ont oublié leur dignité
                    premiere. L’homme de Théâtre s’est vu admis dans les plus nobles Sociétés de la
                    Cour &amp; de la Capitale ; ses vains talents lui ont tenu lieu d’aïeux &amp; de
                        <pb n="360" xml:id="p360"/>mérite. Recherché, comblé de largesses, il s’est
                    enorgueilli. Les vices du Peuple ont pénétré jusques dans le sein des plus
                    augustes familles. Ici, les sentiments ont déchu de leur pureté, de leur
                    élevation &amp; de leur splendeur. Le fils d’une tige illustre, au lieu du cœur
                    de ses aïeux, n’a trouvé au dedans de lui qu’un cœur qui ne pouvoit pas même
                    s’élever aux vertus de l’homme né dans la foule. Ce sang de tant de héros qui
                    devoit bientôt animer une postérité florissante &amp; nombreuse, va se perdre
                    dans les lieux de la corruption &amp; s’y engloutir pour jamais. Vous diriez ce
                    beau fleuve qui borde une de nos plus fortes &amp; de nos plus riches Provinces,
                    &amp; qui va finir dans les sables de la Hollande, après avoir perdu son antique
                    splendeur.</p>
                <p>Quel étrange renversement de mœurs ! quel scandale ! quel coup funeste porté au
                    bien public ! hommes illustres, que vous sert d’admirer sur nos Théâtres, les
                    fameux héros de la Grece &amp; de Rome, si l’élevation de leurs sentiments n’a
                    aucun pouvoir sur vos ames ? Nous pensions que le même sang <pb n="361"
                        xml:id="p361"/>couloit dans leurs veines &amp; dans les vôtres ; nous
                    apprenions sur votre modèle, à les trouver encore plus grands, &amp; rien ne
                    retrace plus en vous une si noble image. O vous ! respectable Laberius<note
                        n="*" place="bottom"><hi rend="i">Chevalier Romain du temps de
                        César.</hi></note>, vous qui forcé par un ordre étrange de monter sur la
                    Scene, conçutes tant d’horreur de vous-même pour vous être vu mêlé avec des
                    hommes si inférieurs à votre rang, que diriez-vous de la confusion que le
                    Théâtre a jettée dans l’ordre de nos Sociétés ? O nobles Romains ! vous qui
                    repoussâtes avec indignation cet infortuné, lorsqu’il vint pour prendre son rang
                    auprès de vous, quel jugement porteriez-vous de notre siecle ? Toutes vos vertus
                    sont publiées sur nos Théâtres, aucune n’est dans nos cœurs. Vous-même, Auteur
                    sublime du Misantrope ! vous à qui la Nature par une faveur particuliere, avoir
                    confié le secret du cœur humain ; vous à qui les succès même du Théâtre
                    rendoient le poids de l’humiliation plus pesant &amp; plus insupportable, ne
                    seriez-vous pas étonné de la gloire qu’a acquise la Scene ? Non, vous n’auriez
                    plus besoin d’aller chercher au fond des cœurs <pb n="362" xml:id="p362"/>le
                    tableau des mœurs. Il est sur les fronts, &amp; le masque est levé.</p>
                <p>Comment les sublimes leçons de la vertu arriveroient-elles pures dans les ames,
                    tandis que l’organe qui les porte jusqu’aux oreilles sera vicié ? tandis que le
                    génie de nos Écrivains sera forcé de ne faire ses choix qu’entre les passions ;
                    qu’il sera asservi aux caprices d’un frivole personnage, d’une Femme de Théâtre,
                    qui prétend ne chercher que dans elle seule, la regle du goût de la Nation,
                    &amp; les couleurs qui doivent former le portrait des mœurs ?</p>
                <p>Ces abus, ces maux peuvent être réparés par le zele des Grands ; qu’ils
                    n’applaudissent plus qu’aux talents décents &amp; vertueux, &amp; la Scene sera
                    purgée de tous ses vices. Qu’une conduite réguliere &amp; même austere, soit
                    commandée à ceux qui prononcent sans cesse les noms d’honneur, d’héroïsme,
                    d’honnêteté, de pudeur. Que la vertu soit publiée par des bouches dignes d’en
                    être l’organe. Que les mœurs pures soient révérées, &amp; le désordre flétri
                    &amp; puni. Que les Personnages de la Scene touchés de l’estime publique, soient
                    pour les <pb n="363" xml:id="p363"/>mœurs des Maîtres irréprochables. Enfin si
                    le bien de l’ordre, comme vous le dites, exige des Théâtres<note n="a"
                        place="bottom"><p>Les Personnages les plus recommendables ont regardé le
                            Théâtre comme étroitement lié à l’ordre public. Saint Charles Borromée
                            corrigeoit de sa propre main, des Piéces destinées à la déclamation.
                            Richelieu s’occupa de réformer la Scene. Fenelon avoit les mêmes vues ;
                            ainsi les Saints, les Politiques, les Sages ont cru que le Théâtre
                            méritoit une attention particuliere de la part du gouvernement.</p>
                        <p>* <hi rend="i">V. P. Porée, Orat. de Theat. I. part.</hi></p></note>,
                    qu’ils soient parmi nous, ce que la Censure étoit à Rome ; qu’un Censeur aussi
                    rigide que recommendable veille sur cet objet d’administration. Vvous n’ôterez
                    pas tout le mal, mais ne soyez pas insensibles aux vœux des Citoyens qui vous
                    conjurent de le diminuer. Ce bien est au pouvoir des Grands. Leur autorité, leur
                    exemple, leur crédit, leurs richesses, le desir de leur estime, tout concourroit
                    à opérer un heureux changement. Les Auteurs excités par une noble émulation,
                    échauffés par le sentiment de la vertu, consacreroient leurs talents à sa <pb
                        n="364" xml:id="p364"/>gloire. Cet héroïsme qui réveille si bien leur génie,
                    enflammeroit également leur cœur. L’amour ne seroit plus sous leur pinceau ; ils
                    écarteroient à jamais cette passion funeste ; &amp; qui pourroit raconter tous
                    ses maux, montrer l’horreur de ses excès, ses fureurs, ses trahisons, ses
                    ravages ! Il seroit très-dangereux de l’offrir, sur-tout aux jeunes Spectateurs.
                    Un Auteur recommendable vouloit qu’on ne le montrât qu’avec les malheurs qui
                        l’accompagnent<note n="a" place="bottom">L’Auteur que je cite ici est Juge
                        naturel en ce genre. <quote>L’amour<seg type="exquote">, dit M.
                                Riccoboni,</seg> devroit toujours être suivi de malheurs, comme il
                            est précédé de traverses, si on ne le mettoit sur le Théâtre que pour
                            l’instruction des Spectateurs, &amp; pour la correction des
                            mœurs.</quote>
                        <hi rend="i">De la réform. du Théât. ch. 2. de la passion de l’amour sur le
                            Théâtre. p. 24. 25. Edit. 1767.</hi></note>. La vertu au contraire
                    seroit toujours sous les yeux, avec tous ses charmes. Ainsi le vice dans un
                    lointain reculé, dans une sorte de nuit epaisse qui augmenteroit l’horreur qu’il
                    inspireroit, serviroit lui-même à rendre la vertu plus aimable.</p>
                <p><pb n="365" xml:id="p365"/>Alors le Théâtre deviendroit véritablement le
                    spectacle de la Nation, &amp; seroit avoué par elle. La vertu la plus austere ne
                    craindroit pas de le fréquenter, &amp; recevroit des leçons. Socrate assistoit
                    au Théâtre ; &amp; tous les Sages de la Grece y prenoient leur rang comme
                    lui.</p>
                <p>La Scene, en la soumettant aux loix dont nous avons parlé, c’est-à-dire en
                    bannissant entiérement la passion de l’amour, produiroit tous les jours de
                    nouveaux biens. Polieucte donneroit des héros à la Religion ; Esther inspireroit
                    l’amour du Très-haut ; Athalie attacheroit au sang du Trône ; la mort de Pompée,
                    de César feroit déplorer les vicissitudes du sort, &amp; détacheroit de la
                    fortune. De sages Comiques détromperoient du monde &amp; de ses préjugés<note
                        n="a" place="bottom"><quote>Je puis<seg type="exquote">, disoit M.
                                l’Archevêque de Sens (Languet) à M. de la Chaussée,</seg> donner non
                            aux Spectacles que je ne puis approuver, mais à des Pieces aussi Sages
                            que les vôtres, une certaine mesure de louange.</quote>
                        <hi rend="i">Disc. pour la réception de M. de la Chaussée à l’Académie
                            Françoise.</hi> Le Prélat dit dans le même discours : L<quote>e sacré
                            &amp; le profane, le sérieux &amp; le comique, la Chaire &amp; le
                            Théâtre doivent se liguer pour rendre le vice odieux.</quote></note>.
                    Enfin <pb n="366" xml:id="p366"/>toutes les vertus sur le Théâtre aux prises
                    avec les revers, les dangers, les passions, verroient éclater leur force, &amp;
                    applaudir à leur triomphe ; ainsi ces vertus seroient portées au plus haut degré
                    de considération, de gloire, j’ajouterois presque d’enthousiasme.</p>
                <p>J’ai dû m’adresser aux Grands, en parlant de cet objet si important. C’est à eux
                    qu’il appartient de réformer cette partie des mœurs ; c’étoit aux Chefs de la
                    République qu’elle étoit confiée dans la Grece. C’étoient eux qui procuroient
                    des spectacles honnêtes &amp; décents<note n="a" place="bottom">Voyez Politiq.
                        d’Arist. &amp; le Projet pour la réforme du Théâtre François par d’Aubignac,
                        P. 507.</note>. Un célebre Orateur de ce siecle<note n="*" place="bottom"
                            ><hi rend="i">Le P. Porée.</hi></note> s’adressant à tous ceux qui
                    fréquentent nos Théâtres, sollicitoit auprès d’eux cette réforme ; mais jamais
                    la voix de la multitude ne s’élevera pour la demander. Nous <pb n="367"
                        xml:id="p367"/>ne sommes plus dans le siecle heureux des Athéniens. Le
                    Théâtre ayant une fois retenti de cette maxime, <hi rend="i">que le souverain
                        bien étoit dans les richesses,</hi> il s’éleva un cri général
                    d’indignation ; l’Acteur fut chassé, &amp; la Piece proscrite<note n="a"
                        place="bottom"><hi rend="i">Seneq. Epit. 115.</hi></note>. Mais, dites-vous,
                    l’amour une fois banni, nos Théâtres seront déserts. Non, mettez sur la Scene
                    l’amour filial &amp; paternel, l’amour de la patrie, &amp; mille cœurs
                    s’ouvriront à vos leçons.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
