<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Entretien X. Sur la Comédie</title>
                <author key="Guilloré, François (1615-1684)" ref="https://data.bnf.fr/fr/14328335/francois_guillore/">François Guilloré</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/guillore_entretien-comedie_1684</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>François Guilloré, « Entretien X. Sur la Comédie », in <hi rend="i">Retraite
                        pour les Dames. Par le R. P. F. Guilloré, de la Compagnie de
                        Jesus</hi>,<pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Estienne
                        Michallet</publisher>, <date>1684</date>, p. 365-380. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=moTTHvAHaJIC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1680"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="363" xml:id="p363"/>
                <head>Entretien X. sur <hi rend="i">la Comedie</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi>E grand usage de ce divertissement, qui est si agréable à la
                    veuë, &amp; à l’esprit, fera peût-être, qu’il ne me sera pas facile de desabuser
                    les personnes, qui se voyent autorisées de l’exemple de tant de gens, &amp;
                    favorisées de l’inclination de la nature corrompuë : Mais peût-être aussi, quand
                    j’auray ôté le bandeau de dessus leurs yeux, ne verront-elles pas moins le
                    danger du Théatre, qu’elles en ont trouvé jusques icy les spectacles
                    charmans.</p>
                <p>Il y a tant de choses, lesquelles condamnent l’usage, qui s’en fait, que, de
                    quelque côté que l’on se tourne, l’on n’entend, que des voix, qui crient contre
                    ce divertissement, autant préjudiciable à l’ame, qu’il est agréable aux
                    sens.</p>
                <p>L’Eglise, la conscience, &amp; les fréquens <pb n="364" xml:id="p364"/>naufrages
                    de l’innocence, sont ces voix, qui disent, que de tous les moyens, qu’a le démon
                    pour perdre bien des ames, la comédie en est le plus doux, le plus fort, &amp;
                    le plus caché.</p>
                <p>Il ne faut donc, que les entendre, pour sortir de l’aveuglement, pourveu qu’on
                    les entende sans préoccupation, &amp; sans aporter un esprit rebelle contre des
                    veritez, aussi claires, que celles, que je va mettre en avant.</p>
                <div2 type="section">
                    <head>§. I.</head>
                    <p>Premierement, c’est une chose tres-constante, que tous les Peres de l’Eglise
                        ont déclamé contre la comédie, qui se faisoit de leur temps, comme contre un
                        spectacle, qui alloit de luy-même à la grande corruption des mœurs : Il ne
                        faut qu’en lire les invectives, pour voir de quel zéle ils estoient portez
                        contre un divertissement, qui en des-honorant le Christianisme, en
                        corrompoit aussi les maximes, &amp; la pureté.</p>
                    <p>Aprés les Apôtres, fut-il jamais des personnes, que l’on puisse dire avoir
                        esté inspirées, comme eux, du S. Esprit ? Ils en ont esté les organes, &amp;
                        les interprêtes, pour dire plus clairement à tous les <pb n="365"
                            xml:id="p365"/>Chrétiens, ce que les saintes Ecritures n’ont dit
                        souvent, que sous des ombres ; c’est donc eux, qu’il faut écouter, quand il
                        est question de bien faire le discernement des choses douteuses ; Et c’est
                        eux aprés l’Evangile, que Dieu nous a donnez, pour estre la juste régle de
                        nos actions.</p>
                    <p>Si cela ne peut estre contredit, n’est-on pas obligé de condamner, ce qu’ils
                        condamnent ? N’est-on pas donc obligé de regarder au moins la comédie, comme
                        un divertissement dangereux, puis qu’ils ont parlé de cette sorte de
                        spectacle, comme d’une chose, capable de corrompre les mœurs les plus
                        innocentes ? Et des Dames Chrétiennes peuvent-elles y assister, aprés ce
                        qu’ils en ont dit, sans montrer, ou que l’on fait peü d’estime de leur
                        autorité, ou que l’on croit, que Dieu ne les a pas établis dans son Eglise,
                        pour estre les oracles des Peuples ?</p>
                    <p>C’est à vous de voir si en bonne conscience l’on peut faire contre les
                        sentimens &amp; les décisions de ceux, que Dieu a donnez à l’Eglise, pour
                        ses Docteurs,</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>>§. II.</head>
                    <p>Il suffiroit de dire, que, suivant simplement les pensées de ces grands
                        Hommes, <pb n="366" xml:id="p366"/>le divertissement de la comédie n’est pas
                        tout-à-fait innocent ; néanmoins, sans faire le Casuite, pour conclure, si
                        la comédie prise en elle-même est péché, je maintiens, qu’on n’y peut guéres
                        aller sans pécher, &amp; je n’ay pour cet effet à alléguer, que des raisons
                        plausibles, conformes au bon sens, &amp; convaincantes.</p>
                    <p>Je le prens d’un concours de diverses choses, qui toutes favorisent la
                        concupiscence, &amp; qui, non pas nécessairement, mais presque
                        infailliblement font tomber dans quelque déréglement.</p>
                    <p>Les matieres, qui s’y traitent, ne sont ordinairement, que d’amour, &amp; de
                        ses intrigues, car le théatre ne plairoit plus, si cette passion n’en
                        faisoit l’ame : L’expression, qu’on en fait, est par la déclamation la plus
                        douce, la plus animée, &amp; la plus transportée : L’ajustement d’une
                        comédienne n’a rien, qui ne respire je ne sçay quoy d’impur, par la nudité
                        de sa gorge, par son geste mol, &amp; affecté, &amp; par son action
                        efféminée.</p>
                    <p>Tout cela, ne sont-ce pas autant de fortes attaques, données par les yeux,
                        &amp; par les oreilles, au cœur des personnes, qui écoutent ce qui se
                        déclame, &amp; qui voyent le spectacle d’une comédie, pour y porter des
                        impressions d’amour, en leur <pb n="367" xml:id="p367"/>amolissant la
                        volonté ; en leur gravant dans l’i-imagination des images, &amp; des
                        representations moins honnêtes ; &amp; en leur laissant dans la memoire des
                        idées, qui ont toûjours quelque chose de sensuel ?</p>
                    <p>Ajoûtez la disposition ordinaire, qu’on aporte à la comédie, où l’on ne va,
                        que pour recevoir avec plaisir &amp; douceur tous les charmes du
                        Théatre.</p>
                    <p>Je demande si cette disposition de l’esprit, &amp; du cœur secondant
                        elle-méme les sollicitations moles, &amp; douces de ces objets, il est
                        possible, qu’on s’en défende, sans s’y laisser aller fort sensüellement ? La
                        vertu la plus sévére ne s’en pourroit presque pas garantir, &amp; vous
                        voulez, que des gens, qui ne respirent, que les plaisirs des sens, puissent
                        estre avec innocence parmi tant de dangereux apas, où ils se jettent encore,
                        &amp; se plaisent ?</p>
                    <p>Ce seroit, ou ne pas sçavoir la force de ces objets, ou ignorer la foiblesse
                        de nôtre nature, ou se faire une vertu chimérique, ou, par une vaine
                        présomption, vouloir trouver sa seureté au milieu des écüeils.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. III.</head>
                    <p>C’est un principe universellement receü de l’Ecole, que, quand quelque chose
                        de <pb n="368" xml:id="p368"/>sa nature porte au péché, l’on ne peut pas en
                        user librement, sans pécher ; cela parle de soy, sans autre preuve, à un
                        esprit, qui a seulement un petit raïson d’intelligence : Remontez maintenant
                        à ce que je viens de dire de la comédie, dont toutes les circonstances n’ont
                        rien, qui de soy-méme ne donne quelque penchant au péché.</p>
                    <p>Si ce principe donc, que j’ay avancé, est recevable, l’aplication en estant
                        faite à la comédie, je vous laisse le jugement du péché, qui se peut
                        commettre en y allant l’effet, qui part d’un principe, tenant toûjours de la
                        nature de son principe.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. IV.</head>
                    <p>Mais la preuve de ce que je dis se fortifie beaucoup, par la nature de
                        plusieurs piéces de théatre, qui font aujourd’huy le plus agréable
                        divertissement des auditeurs ; car souvent, ou elles sont toutes bouffonnes,
                        ou elles peuvent passer pour impies, estant une chose trop connuë, qu’on en
                        a veü, qui tournoient toute la dévotion, &amp; la pieté en ridicule.</p>
                    <p>Quoy ? cela seul ne suffit il pas, pour fuir le Théâtre, où l’on aprend tant
                        de leçons de railleries, &amp; d’impieté ? Mais <pb n="369" xml:id="p369"
                        />aujourd’huy, comme je vous l’ay marqué tout au long dans l’Entretien du
                        Cercle, presque tout le monde aime à railler, &amp; à rire, aux dépens des
                        bonnes mœurs, de la pureté, &amp; de la Religion ; c’est l’esprit empoisonné
                        du temps, qui se répand, &amp; se glisse par tout ; on l’aime en soy, on
                        l’aime dans les autres, &amp; ceux qui sçavent mieux s’en aquitter, sont les
                        plus aplaudis.</p>
                    <p>C’est aussi pour cela, que l’on court volontiers au théâtre, où l’on voit si
                        bien faire ce personnage, &amp; d’où l’on tire de si belles leçons : Theâtre
                        mal-heureux, sur lequel on a veü naître de nos jours, quelque chose de pis,
                        que ce qu’avoit celuy des Romains, où la pieté n’estoit pas tant décriée par
                        les infidelles, qui l’ignoroient, qu’on l’a veuë l’estre aujourd’huy par des
                        Chrêtiens, qui la connoissant, en ont fait leur fable &amp; leur
                        divertissement !</p>
                    <p>Et puis, Madame, vous penserez aprés cela, que le Théâtre peut estre bien
                        innocent ?</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="370" xml:id="p370"/>
                    <head>§. V.</head>
                    <p>Mais, comme vous pourriez vous reretrancher, en me disant deux choses, &amp;
                        que ces piéces ne se joüent pas tous les jours, pour soüiller toûjours le
                        Théâtre, &amp; que toutes les personnes, qui ont plus de Christianisme, ont
                        coûtume de s’en abstenir ; je vous l’accorde, quoy que cela se pourroit
                        assez disputer.</p>
                    <p>Laissons donc ce Théatre infame &amp; libertin, pour vous mettre hors de
                        combat : Mais revenons aussi à ce Théatre, dont j’ay tantôt parlé, qui ne
                        respire, que l’air de l’amour, qui en enseigne si délicatement toutes les
                        leçons, &amp; que vous voudriez bien justifier, disant que des bouffonneries
                        impies ne s’y voyent point ; or sçachez, que celuy-cy n’est gueres moins
                        dangereux, que l’autre.</p>
                    <p>Car n’est-ce pas là, que tres-souvent la jeunesse fait les prémiers naufrages
                        de son innocence ? Elle, qui sans cela peût-être n’auroit jamais sçeü ce que
                        c’est, que du mal, &amp; qui n’en avoit, ny la pensée, ny les idées, le
                        voyant alors si bien dépeint sur le Théatre avec toutes les couleurs, de la
                        parole, d’une expression douce, &amp; de la déclamation ; Elle, dis-je, <pb
                            n="371" xml:id="p371"/>commence à sortir de la sainte ignorance, où elle
                        estoit, &amp;, ce que la nature ne luy avoit pas encore apris, des
                        Comediens, &amp; des Comediennes le luy aprennent, comme les nouveaux
                        Maîtres de son premier mal-heur.</p>
                    <p>Ce mêtier, apris à une si méchante école, étant secondé, par les inclinations
                        naturelles, &amp; ne laissant, que les idées d’une douceur efféminée, ce
                        jeune homme, &amp; cette jeune fille, commencent à mettre en pratique, ce
                        qu’on leur a si bien enseigné sur le Théatre : L’innocence est attaquée,
                        l’on aime sa foiblesse dans l’attaque, &amp; en suite arrivent les grandes
                        chûtes, à qui la comédie a donné les commencemens.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. VI.</head>
                    <p>Elle n’est pas seulement à la jeunesse l’occasion de la perte de son ame ;
                        mais il se peut dire, qu’elle est à presque tout le monde l’écüeil le plus
                        dangereux de la chasteté : Il en est comme d’un vaisseau, qui estant déja
                        tout fracassé, par le tempête, est réjetté encore parmi les bancs, &amp; les
                        rochers, pour achever d’avantage de se briser, en achevant son naufrage.</p>
                    <p>C’est ainsi, que la chasteté estant <pb n="372" xml:id="p372"/>d’ailleurs
                        tant interressée en toute manière, par de fréquens débris, trouve à la
                        comédie, comme son dernier écüeil, où elle acheve de corrompre, &amp; de
                        perdre, ce qui pouvoit encore n’estre pas corrompu entierement, &amp; où
                        elle assure, &amp; confirme dans sa corruption, ce qui l’estoit déjà depuis
                        long-temps.</p>
                    <p>Car de penser, que parmi tant de charmes pour les yeux, &amp; pour les
                        oreilles, que présente le Théatre, l’on puisse y estre avec un cœur
                        invulnérable, &amp; une pureté toûjours exacte &amp; délicate, c’est une
                        idée, &amp; tout ensemble une témérité, qui mérite, que l’on perde, ce que
                        l’on prétend conserver.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. VII.</head>
                    <p>Et quoy que je vous accordasse, que tous les inconveniens, que j’a y alleguez
                        jusque icy, se pourroient contredire, en voicy néanmoins deux
                        très-considérables, qui de vôtre aveü ne pourront pas asseurément se
                        disputer.</p>
                    <p>Le prémier est, que toutes les personnes, qui fréquentent ces sortes de
                        spectacles, ne peuvent avoir d’ordinaire aucun sentiment de pieté ; car ces
                        bons sentiments, dont une ame peut estre touchée <pb n="373" xml:id="p373"
                        />ne viennent, que des saintes pensées, dont auparavant elle a esté
                        remplie ; &amp; encore le cœur a-t’il bien de la peine à goûter les choses
                        divines, quelque plénitude de connoissance, qui aîr pü précéder ; c’est sa
                        dureté naturelle, c’est son fond de corruption, c’est son oposition à la
                        pieté, qui fait tout cela.</p>
                    <p>Comment donc une personne, qui fréquente le Théatre, sera-t’elle capable
                        d’aucun sentiment Chrêtien, ne remportant de là, qu’une teste pleine d’idées
                        douces, &amp; charmantes, &amp; de toutes les passions foles, &amp;
                        imaginaires, que la déclamation d’un Comédien luy a pû representer ?</p>
                    <p>Toutes ces choses au contraire desseichent infiniment le cœur, &amp; le
                        rendent incapable de tous les mouvemens, que la grace y pourroir insurüer :
                        Vous n’en pouvez pas doûter, Madame, si jamais vous avez aimé la comédie,
                        comme vôtre ame alors a esté éloignée de la dévotion, pour laquelle vous
                        n’aviez, qu’un extréme dégoût, parce que vous astiez toute pénétrée du
                        dégoût de la comédie.</p>
                    <p>Or n’y eût-il que ce seul mal, n’est-il pas assez grand, pour renoncer au
                        Théatre, de se voir comme rejettée de Dieu, par une insensibilité à tous les
                            <pb n="374" xml:id="p374"/>mouvemens d’une dévotion Chrétienne ?</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. VIII.</head>
                    <p>Mais le second invenient, qui ne soûfre non plus de difficulté, est bien plus
                        grand ; je vous prie d’y faire attention.</p>
                    <p>Je ne diray pas, que c’est pécher mortellement, d’aller à la comédie ; mais
                        je diray, qu’à plusieurs c’est péché mortel, d’y aller : La verité de cette
                        proposition ne se prend pas simplement du spectacle, mais encore des
                        dispositions particulieres de la personne,</p>
                    <p>Elle est, par exemple, d’un tempérament doux &amp; très-sensible ; elle a un
                        cœur, qui prend aussi-tôt feü ; l’imagination en est vive &amp; forte, pour
                        conserver la molesse, &amp; l’impureté des images ; la volonté en est
                        naturellement foible, &amp; facile, pour se laisser aller à toutes ces
                        representations ; elle a l’expérience de ces desordres secrets, qu’elle a
                        plûtôt aimez, qu’elle n’a combatus.</p>
                    <p>Je dis là-dessus, qu’avec un tel fond de disposition, il est difficile, que
                        cette personne aille à la comédie, sans pécher mortellement : Et combien en
                        est-il, de celles, qu’on y voir, qui n’ayent une disposition semblable, ou
                        naturelle, ou <pb n="375" xml:id="p375"/>acquise ? Et ainsi, combien en
                        est-il, à qui il est difficile d’aller à la comédie, qu’elles ne fassent des
                        péchez mortels ? Les tempéramens gâtez, par la corruption du libertinage,
                        prouvent assez, que cette disposition ne peut estre que trop commune.</p>
                    <p>Jugez sur ce pied, Madame, où vous en pourrez venir, si vous aimez le
                        divertissement de la comédie.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. IX.</head>
                    <p>Et après tout cela, n’est-il pas étonnant, que pour se jetter dans le danger
                        de son salut, que pour perdre souvent son innocence, que pour pécher souvent
                        mortellement, l’on aille à la comédie avec autant de chaleur, &amp; de
                        passion, qu’aux plus fameux Prédicateurs ; qu’on y trouve même plus de goût,
                        &amp; que l’on coure, comme au feü, à la nouveauté de quelque piéce ?</p>
                    <p>Ne se peut-il pas dire, que c’est le deshonneur de nôtre Religion, de voir,
                        que très souvent le théatre de la comédie soit plus suivi, que la chaire de
                        verité ? que tandis que des Prédicateurs de l’Evangile seront abandonnez,
                        les Comédiens cependant ne manquent pas d’auditeurs, qui y vont en foüle ?
                        &amp; que la folie, <pb n="376" xml:id="p376"/>&amp; le mensonge soient plus
                        écoutez, que la parole éternelle ? Estes-vous de ces aveugles, Madame ?</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. X.</head>
                    <p>Ce qui fait mieux voir encore l’indignité de ce grand desordre, c’est que
                        l’on donnera plus d’argent une seule fois, pour une place, &amp; pour une
                        loge à la comédie, qu’on n’en donnera toute une année, pour avoir place au
                        Sermon.</p>
                    <p>Cela est-il Chrétien ? Se souvient on de son caractére ? N’est-ce pas montrer
                        le peü d’estime, qu’on fait de la parole de Dieu, en comparaison d’un
                        théatre profane ? N’est-ce pas en quelque maniere donner l’avantage à un
                        comédien, par dessus lès Députez, &amp; les Ambassadeurs du Ciel ? Et
                        n’est-ce pas comme acheter a prix d’argent ce qui est souvent le sujet,
                        &amp; la matiere de sa perte ?</p>
                    <p>Et à vous, Madame, vous puis-je demander, si vous n’avez pas ainsi
                        quelquefois épargné le vôtre, pour les Sermons, sans l’épargner aucunement,
                        afin de vous contenter du diverrissement de la comédie, si préjudiciable à
                        vôtre ame ? Vous le sçavez.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. XI.</head>
                    <p>Me direz vous maintenant, que l’on <pb n="377" xml:id="p377"/>voit des
                        personnes de bonne vie, &amp; de bonnes mœurs, qui sans tant de façon vont à
                        la comédie, comme les autres, &amp; qu’ainsi l’on est fort justifié, quand
                        on agit sur leur exemple ?</p>
                    <p>Ne vous fortifiez pas, Madame, de ce côté-là, car l’apuy, que vous prennez,
                        est très-foible : Il faut plûtôt dire, que ces personnes, que l’on dit estre
                        personnes de pieté, sont en cela méme scandaleuses, de se servir ainsi de la
                        sainte profession, qu’elles font, pour autoriser le libertinage de leur
                        divertissement.</p>
                    <p>Ce sont ces Dévotes, &amp; ces Dévots, qui ne se veulent gesner en rien,
                        &amp; qui se veulent contenter en tout ; qui sont avec les mondains aux
                        pieds du Théatre, &amp; avec les plus saintes ames au pied du Crucifix ; Et
                        qui ont coûtume de se tourner, selon toutes les rencontres, bonnes, &amp;
                        mauvaises.</p>
                    <p>Dites donc plûtôt, qu’elles vous sont un exemple de scandale, pour les fuïr,
                        &amp; non pas un exemple d’édification, pour les suivre, &amp; les
                        imiter.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. XII.</head>
                    <p>Me direz-vous encore, qu’on en voit, qui estant consacrez à Dieu, ne font <pb
                            n="378" xml:id="p378"/>aucune difficulté de se trouver avec les
                        seculiers, pour prendre le divertissement de la comédie ?</p>
                    <p>Hé ? mon Dieu, Madame, laissons là, je vous prie, cette partie si délicate de
                        l’Eglise, sans la toucher rudement : Ces gens portent alors avec eux leur
                        condamnation, sans que nous soyons obligez de parler ; nous ne devons avoir,
                        que le silence, &amp; le gémissement, respectant toûjours leur caractére ;
                        nous n’avons qu’à baisser les yeux de honte, pour celle, qu’ils ne prennent
                        pas, comme pour nous persüader, que nos yeux ne voyent pas, ce qu’ils voyent
                        en effet ; Et je m’asseure, que vous-même, ayant l’esprit un peü Chrêtien,
                        vous ne tirerez pas avantage d’un exemple, qui passe le scandale ordinaire,
                        pour aller plus librement à la Comédie.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§, XIII.</head>
                    <p>Il me semble, qu’il ne vous reste plus rien à m’objecter sur cette matiere,
                        si ce n’est, qu’aujourd’huy le Théatre est plus innocent, qu’il ne fût
                        jamais, &amp; que les pieces, qu’on y joüe, n’ont rien de cette indécence,
                        qu’elles avoient autrefois.</p>
                    <p>C’est là justement, où je vous attendois ; Et moy je vous dis, Madame,
                        qu’elles sont en <pb n="379" xml:id="p379"/>quelque façon plus dangereuses à
                        l’innocence, qu’elles n’estoient ; car autrefois l’innocence n’avoit garde
                        d’en estre interressée, puis que les personnes, qui avoient un peü de
                        conscience, fuyoient le Théatre, comme un lieu de scandale, &amp; de péché,
                        &amp; qu’on n’y voyoit, que celles, qui avoient perdu la conscience, &amp;
                        la pudeur.</p>
                    <p>Mais aujourd’huy, sous ce prétexte trompeur, que le Théatre n’a plus rien,
                        qui blesse ouvertement l’honnesteté, bien des ames innocentes y sont
                        attirées, comme les autres, ne pensant, qu’a se donner simplement le
                        divertissement d’un spectacle, que l’on dit estre maintenant innocent.</p>
                    <p>C’est à dire, Madame, que le poison est presenté avec bien de la douceur,
                        &amp; dans un vase d’or, &amp; que ce qui avoit coûtume d’offenser les yeux
                        &amp; les oreilles, par une liberté trop effrontée, ayant esté banny du
                        Théatre, on y a laissé l’air le plus doux, &amp; le plus empoisonné de
                        l’amour.</p>
                    <p>C’est l’apas, où sont pris ceux, qui au reste veulent le bien, mais qui
                        veulent aussi avoir part aux plus agréables divertissemens du siecle ; Et
                        c’est ainsi, que cette mal-heureuse réformation, engage <pb n="380"
                            xml:id="p380"/>plusieurs personnes de pieté dans un desordre, où l’on ne
                        voyoit auparavant, que celles, qui avoient renoncé à la vertu.</p>
                    <p>Cela veut dire enfin, que ce n’estoir pas assez au Démon, que les gens d’une
                        conscience toute perdue fussent à luy, par le scandale d’un Thêatre infame ;
                        si ceux, que quelque pieté rend recommandables, n’en estoient faits encore
                        les victimes, par le poison inspiré de l’amour, qu’un nouveau Théatre aprend
                        aujourd’huy, plus modestement, mais aussi plus malicieusement, qu’il ne fist
                        jamais.</p>
                    <trailer rend="i">FIN</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
