<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Criticomanie, (scénique), dernière cause de la décadence de la religion et
                    des mœurs. Tome II</title>
                <author key="Hache, Marc-François">Marc-François Hache</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/hache_criticomanie-02_1819</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Marc-François Hache, <hi rend="i">La Criticomanie, (scénique), dernière cause
                        de la décadence de la religion et des mœurs ; en justification des lumières
                        du dix-huitième siècle ; Pour faire suite au Traité des Causes de
                        l’Indigence et de l’Immoralité, et Moyens de les détruire</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Delaunay et Pélicier,
                        Corbier</publisher>, <date>1819</date>, tome II, in-8, 216 p.
                    PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=PZCg_hUwlgEC"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1819"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="1" xml:id="p1"/>
                <head>La criticomanie.</head>
                <p><hi rend="big">J</hi><hi rend="sc">ai</hi> dit que je parlerais de plusieurs
                    autres comédies ou entreprises de réformes, qui ont concouru à notre
                    dissolution : j’en citerai encore de préférence quelques-unes du même auteur,
                    par la même raison qui m’a déterminé à préférer l’exemple du Tartufe.</p>
                <p>D’abord si l’on observe sans prévention le moyen dont l’auteur se sert pour
                    réprimer l’avarice et l’usure, on voit avec peine qu’il met en spectacle, devant
                    les <pb n="2" xml:id="p2"/>enfants comme devant leurs parents, le fils d’un avare qui manque
                    de respect à son père, qui l’insulte cent fois, tâche de lui attirer le mépris
                    et la risée publique, le vole, le goguenarde et se rit de sa malédiction, de
                    manière à mériter l’approbation des spectateurs ; on voit que la fille même
                    manque à son père et s’en moque avec autant de succès dans cette pièce.</p>
                <p>Que doit-il résulter de ce scandale inouï pour les jeunes spectateurs, ou pour
                    les enfants qui, d’instinct, d’après le mouvement de leur cœur, et d’après leur
                    éducation, doivent regarder <pb n="3" xml:id="p3"/>comme de droit naturel le
                    devoir d’aimer leurs parents, et le précepte de les respecter comme
                    indispensable, absolu et tel que leur propre intérêt et la honte d’y manquer
                    devraient du moins empêcher des enfants d’aller jusqu’à outrager ainsi l’auteur
                    de leurs jours ? Il en résulte, aux yeux de ces jeunes gens, qu’ils sont les
                    esclaves d’un préjugé, que le précepte d’amour et de piété filiale n’est pas
                    plus absolu ni plus respectable qu’un autre, qu’il est relatif ou conditionnel,
                    qu’il n’oblige pas, qu’il est impraticable à l’égard d’un père avare, qu’il est
                    permis, ordinaire, qu’il arrive <pb n="4" xml:id="p4"/>nécessairement qu’un
                    enfant méprise son père, le vole et se moque de lui quand son père est avare.
                    L’exemple de Cléante leur rappelle continuellement qu’ils n’en seront pas moins
                    estimés, que leur conduite imitée de la sienne sera également applaudie.</p>
                <p>Et, de plus, les enfants ne pouvaient manquer d’étendre les conséquences et les
                    applications de ces nouvelles vues. Ils ont reconnu des Harpagons dans tous les
                    degrés de l’avarice, et même dans une sage économie : tel fils a insulté et volé
                    son père, parce qu’il lui refusait les choses nécessaires <pb n="5" xml:id="p5"
                    />à la vie ; tel autre a manqué au sien, parce qu’il ne voulait rien y ajouter ;
                    celui-ci, adonné aux jeux, aux plaisirs, aux dépenses folles, s’est élevé
                    insolemment contre son père prudent, en qui il voyait un autre Harpagon, parce
                    qu’il lui refusait de l’argent, ne voulant pas contribuer à ses excès : celle-là
                    s’est comportée de même envers sa mère qui, ayant ou prévoyant des besoins plus
                    urgents, lui refusait le prix d’une parure dont elle pouvait se passer, etc.</p>
                <p>On conçoit, ou plutôt on a vu jusqu’où cela a été, surtout dans <pb n="6"
                        xml:id="p6"/>la classe la plus nombreuse de la société, après que ce frein
                    naturel, déjà privé de l’appui de la religion, a été rompu aussi : on a vu que
                    les enfants ont manqué de soumission et de respect à leurs parents, non
                    seulement pour cause d’avarice, mais encore sous prétexte d’autres défauts
                    qu’ils leur trouvaient : on a vu la contagion des mauvais exemples seconder
                    partout le théâtre qui a ainsi dénaturé la majeure partie des jeunes gens,
                    lesquels ont vieilli et sont devenus pères à leur tour, après avoir laissé
                    contre eux mêmes à la génération suivante l’exemple de mépriser et insulter ses
                    parents, <pb n="7" xml:id="p7"/>et ainsi jusqu’à nous : enfin tout le monde doit
                    voir aujourd’hui qu’au lieu de ces avanies publiques que Cléante fait à son
                    père, avanies qui éveillent ou délient et mettent à l’aise les passions
                    naissantes des enfants, il eût été bien plus sage de faire entendre à Harpagon,
                    à l’insu de son fils, ou sans éclat, sans peinture irritante, ces paroles
                    persuasives que j’emprunte d’un académicien célèbre : <quote>« Vos enfants sont
                        vertueux, sensibles, reconnaissants, nés pour être votre consolation ; en
                        leur refusant tout, en vous défiant d’eux, en les faisant rougir du vice
                        honteux qui vous domine, savez-vous ce <pb n="8" xml:id="p8"/>que vous
                        faites ? Votre inflexible dureté lasse et rebute leur tendresse ; ils ont
                        beau se souvenir que vous êtes leur père, si vous oubliez qu’ils sont vos
                        enfants, le vice l’emportera sur la vertu, le mépris dont vous vous chargez
                        étouffera le respect qu’ils vous doivent. Réduits à l’alternative ou de
                        manquer de tout, ou d’anticiper sur votre héritage par ressources ruineuses,
                        ils dissiperont en usure ce qu’en usure vous accumulez. Leurs valets se
                        ligueront pour dérober à votre avarice les secours que vos enfants n’ont pu
                        obtenir de votre amour ; la dissipation et le larcin seront le fruit de <pb
                            n="9" xml:id="p9"/>vos épargnes ; et vos enfants, devenus vicieux par
                        votre faute et pour votre supplice, seront encore intéressants pour le
                        public que vous révoltez. »</quote></p>
                <p>Et pour compléter la leçon et en assurer mieux le succès, il aurait fallu de
                    l’autre côté encourager aussi à la vertu la famille de cet avare, lui rappeler
                    qu’il est du devoir absolu des enfants de respecter leur père, de supporter
                    patiemment ses défauts sur lesquels ils doivent, à l’imitation du bon fils,
                    jeter le manteau du respect et de l’amour ; que cette patience est l’exercice le
                    plus noble, le plus <pb n="10" xml:id="p10"/>méritoire que des enfants bien nés
                    puissent faire de leur vertu ; que non seulement la voix du sang et celle de
                    l’honneur, mais l’humanité et la religion, qui recommandent l’indulgence envers
                    tous nos semblables, leur en font un devoir bien plus rigoureux envers leur
                    père. Il aurait mieux valu aussi leur rappeler que de bons parents, avant de se
                    révolter et d’en venir à des extrémités fâcheuses contre leurs enfants ingrats
                    et dénaturés, souffrent long-temps, meurent quelquefois de chagrin ; que de bons
                    enfants, qui ont moins droit d’exiger, ne sont pas obligés à moins de combats et
                    d’égards pour leurs <pb n="11" xml:id="p11"/>parents indifférents et injustes,
                    dont, au reste, l’insensibilité ne résiste pas toujours aux efforts constants de
                    la tendresse, ou du respect filial ; et que probablement leur père se souviendra
                    enfin qu’ils sont ses enfants, s’ils n’oublient pas qu’il est leur père ; et
                    puis ajouter que si, en attendant que l’amour paternel se réveille dans son
                    cœur, ils se trouvent dans le besoin, alors ils doivent penser qu’appartenant à
                    un père disgracié de la nature, il est raisonnable qu’ils s’assimilent aux
                    enfants d’un père disgracié de la fortune, et suivent les exemples qu’ils en
                    reçoivent de se servir soi-même, <pb n="12" xml:id="p12"/>de se contenter de
                    peu, de ne pas désirer de superflu, de travailler s’il le faut, se rendre utile
                    aux autres, tirer parti de ses talents et de son industrie ; ou de se jeter dans
                    les bras de sa famille, de ses amis, invoquer leur appui.</p>
                <p>La révolution qui a ruiné tant d’honnêtes gens fournit nombre d’exemples d’une
                    pareille conduite qui est naturelle, qui a été celle de beaucoup d’émigrés
                    élevés dans l’aisance, et qui doit être imitée par tous les malheureux faits
                    pour exciter l’intérêt des particuliers et mériter des applaudissements et
                    l’estime publique. Conseillés et <pb n="13" xml:id="p13"/>agissant ainsi, les
                    enfants ne seront pas plus forcés à voler leur père que leurs compagnons de
                    malheur ne le sont à voler leurs concitoyens.</p>
                <p>Donc une comédie qui offrirait ces avis d’un philosophe eût été bien nécessaire
                    pour servir de correctif à celle de l’<hi rend="i">Avare</hi>.</p>
                <p>Cette méthode simple qui aurait pu avoir dans cette rencontre au moins autant
                    d’utilité que l’autre, sans en avoir l’inconvénient capital que je viens de
                    signaler, non plus que celui d’affaiblir davantage des parents déjà faibles qui,
                    trop sensibles aux ridicules <pb n="14" xml:id="p14"/>et aux reproches dont ils
                    voyent accabler Harpagon, donnent dans l’excès contraire, se laissent fléchir et
                    mener par des enfants exigeants et prodigues qui les ruinent avec leurs
                    créanciers. Aussi on a pu remarquer encore que la satire de l’avare a donné lieu
                    aux désordres de la prodigalité plus qu’elle n’a corrigé ceux de l’avarice, et
                    que sous ce seul rapport elle a déjà été très-nuisible à la société : cette
                    méthode simple, dis-je, susceptible de contrepoids ou de correctifs que ne
                    permettent pas les règles ou les entraves de l’autre qui sacrifie tout à l’envie
                    de faire rire, à la nécessité de <pb n="15" xml:id="p15"/>divertir, aurait pu
                    être employée plus heureusement aussi à arrêter beaucoup d’autres
                    extravagances ; comme celles des vieux maris, par exemple, et celle qui est
                    jouée dans la pièce de <hi rend="i">Georges Dandin</hi>.</p>
                <p>Quant à celle-ci, où l’on voit une épouse prêter l’oreille aux fleurettes d’un
                    amant, en recevoir des lettres, lui répondre, lui donner un rendez-vous
                    nocturne, chercher à déshonorer son mari, dont elle raconte les ridicules à un
                    séducteur à qui elle fait un signe de pitié au moment où on lui rappelle le
                    respect qu’elle doit aux nœuds sacrés du mariage ; et tout <pb n="16"
                        xml:id="p16"/>cela se faisant de manière à divertir, à être approuvé des
                    spectateurs, à faire applaudir l’infidélité, les détours, les mensonges,
                    l’impudence ; quant à ce spectacle, dis-je, il n’y en a pas de plus dangereux
                    pour les femmes de tous les rangs et de tous les ordres ; parce qu’en voyant
                    applaudir une femme <hi rend="i">noble</hi> de mépriser ainsi les devoirs du
                    mariage, de fouler aux pieds le précepte de la foi conjugale, en un mot de se
                    jouer de son mari, sous prétexte qu’il est paysan, il n’est pas douteux que les
                    femmes <hi rend="i">roturières</hi> n’aient <hi rend="i">la noblesse</hi> de
                    penser qu’il doit leur être permis d’en agir de même <pb n="17" xml:id="p17"
                    />envers leurs maris, quand ils sont <hi rend="i">lourdauds</hi>, malotrus ou
                    bêtes, etc.</p>
                <p>Et puis, qui ne voit que la différence des fortunes, après que le frein a été
                    rompu et le pas franchi, a dû produire les mêmes effets que la différence des
                    rangs, et que la fille d’un riche négociant, par exemple, qui épouse un petit
                    commis sans fortune, peut se croire aussi bien fondée que la pauvre de <hi
                        rend="i">Sotenville</hi> à mépriser son mari et à fouler aux pieds les
                    engagements qu’elle a pris avec lui, lorsqu’il vient à lui plaire moins qu’un
                    amant ? Quand <pb n="18" xml:id="p18"/>même le séducteur ne pourrait lui dire de
                    son mari, comme Clitandre dit de <hi rend="i">Georges Dandin, qu’il n’est pas
                        digne de l’honneur qu’il a reçu</hi>, il pourra lui dire qu’<hi rend="i">il
                        ne l’est pas du bonheur qu’il a eu</hi> ; et cette raison du mépris et des
                    outrages sera trouvée aussi bonne que l’autre. C’est par de pareilles leçons de
                    morale que des distinctions, imaginaires ou de convention, auxquelles la nature
                    continue, malgré tout, d’avoir peu d’égards, et qui ne dirigeant pas dans leurs
                    choix les jeunes cœurs sans ambition, deviennent plus tard, dans le temps, des
                    préjugés, des prétextes à <pb n="19" xml:id="p19"/>l’inconstance, des titres
                    pour mépriser ses devoirs les plus sacrés. Les satires, dans un sens
                    philosophique, qui font triompher les droits de la nature de ceux des préjugés
                    sont donc plus utiles dans cette circonstance aussi.</p>
                <p>Je trouve que ce fut avec bien de la raison que d’autres ont encore dit avant moi
                    que les comédies dirigées contre les vieux maris sont également pernicieuses aux
                    mœurs, parce que les femmes qui ont vu applaudir toutes les ruses, les tours
                    perfides et scandaleux, les infidélités qu’une épouse fait à son mari, à cause
                    qu’il est <pb n="20" xml:id="p20"/>trop vieux, ne doivent plus avoir de peine à
                    se persuader qu’on peut en faire autant à un mari <hi rend="i">trop jeune</hi>,
                    léger, volage, et toutes les fois, bien qu’il soit d’un âge convenable, qu’on ne
                    jouit pas d’un plus grand bonheur, ou qu’on est plus malheureuse avec lui que
                    s’il était vieux, ce qui arrive assez souvent ; comme quand il est ou qu’on le
                    trouve froid, indifférent, d’un mauvais caractère, grondeur, bourru, méchant,
                    contrariant ; quand il n’est ni beau, ni bien fait, ou qu’une maladie l’a
                    changé, affaibli et <hi rend="i">vieilli</hi> ; quand il refuse de fournir
                    toutes les choses nécessaires à la coquetterie ; en un mot, <pb n="21"
                        xml:id="p21"/>lorsque, par tant d’autres raisons, par sa propre inconstance
                    à elle-même, l’épouse vient à <hi rend="i">se croire mal assortie</hi>, cesse
                    d’aimer son mari jeune, et se trouve aussi malheureuse et dans la même position
                    que celle qui n’a jamais aimé son mari vieux.</p>
                <p>L’effet de cette comédie ne se borne pas à engager les femmes à se moquer de la
                    morale pour punir leurs vieux maris et autres ; elle encourage également les
                    maris à punir de la même manière leurs vieilles épouses ; ce qu’ils ont fait et
                    font, comme chacun sait, avec les gradations et toute <pb n="22" xml:id="p22"
                    />l’extension dont je viens de montrer que la leçon fut susceptible.</p>
                <p>Il y a plus encore ; c’est qu’en voulant contribuer de cette manière au plus
                    grand bonheur des jeunes femmes, l’auteur les a rendues infiniment plus
                    malheureuses qu’elles ne l’étaient auparavant, et en augmentant beaucoup les
                    désordres. En effet, les vieux, et une bonne partie même des hommes entre deux
                    âges, que ces tableaux de honte et de déshonneur n’ont guères moins intimidés,
                    se rappelant ou se formant des raisons de croire qu’on n’était pas encore
                    parfaitement à l’abri <pb n="23" xml:id="p23"/>d’inquiétude avec des femmes plus
                    âgées, ont fui le mariage, n’ont plus voulu prendre que des engagements
                    clandestins ou privés et conditionnels, faciles à rompre ; c’est-à-dire, qu’ils
                    ont vécu en concubinage avec celles qui leur plaisaient, tant qu’elles se
                    comportaient à leur gré. Ceux qui ont mieux rempli l’objet de la leçon ont
                    encore fait plus de mal ; ils se sont mariés, par les raisons de convenance
                    recommandées, avec des femmes plus vieilles qu’ils n’aimaient pas ; mais comme,
                    en général, ils appartenaient à la seconde et à la troisième écoles, et qu’ils
                    n’étaient pas en état de renoncer <pb n="24" xml:id="p24"/>aussitôt à leur goût
                    pour les jeunes ils en ont pris pour maîtresses, et ont vécu avec elles dans un
                    commerce doublement illégitime, d’où il est résulté des enfants adultérins, des
                    bâtards, qui n’avaient pas d’état, que la société ne savait à quel rang placer ;
                    qui déshonoraient ou troublaient les familles.</p>
                <p>Dès-lors ce ne furent plus les jeunes épouses qui trompèrent les vieux maris ;
                    ceux-ci sont devenus les trompeurs ; oui, ces espiègles ont fait faux bond à
                    leurs fidèles moitiés ; ils ont eu à leur tour des intrigues, des confidentes ;
                    ils ont reçu des lettres secrètes, des poulets ou billets doux ; <pb n="25"
                        xml:id="p25"/>ils en ont écrit, ils ont donné des rendez-vous aux jeunes
                    femmes qui avaient alors beaucoup d’attentions pour eux, qui les flattaient, qui
                    leur souriaient agréablement en signe d’affection, ou du moins de
                    reconnaissance. Quel heureux changement ! combien les hommes ont dû applaudir à
                    cette inspiration de la comédie, par laquelle ils étaient parvenus à régner avec
                    un pouvoir absolu sur celles dont le mariage les rendait les esclaves et les
                    jouets !</p>
                <p>Ayant de plus en plus sujet de se défier d’elles, depuis qu’on leur retraçait
                    continuellement un si beau plan de conduite avec les <pb n="26" xml:id="p26"
                    />maris, ils ont toujours évité, autant que possible, de se les attacher par des
                    liens légitimes et durables ; ils les ont prudemment tenues dans leur
                    dépendance, afin de pouvoir les maîtriser, ou les quitter à volonté pour en
                    choisir d’autres. En se conduisant de la sorte, ils avaient des jeunes femmes,
                    et riaient les derniers en dépit de cette satire, qui fut aussi malheureuse que
                    les autres.</p>
                <p>Le changement de maîtresses, si conforme à la passion qui les fait rechercher,
                    n’ayant pas de frein, est devenue une mode, ou un régime ; elles passaient de
                    l’un <pb n="27" xml:id="p27"/>à l’autre ; à tout âge, avec de l’argent, on était
                    sûr de ne pas en manquer ; il s’était même établi des courtiers des deux sexes
                    qui en procuraient, qui en faisaient commerce ! et malheureusement, cette
                    histoire n’est pas celle de désordres qui ont fait moins de progrès que les
                    autres.</p>
                <p>C’est ainsi qu’une multitude de jeunes personnes infortunées qui, sans autre dot
                    que les charmes de la jeunesse et de l’honnêteté, pourraient encore fréquemment
                    trouver des partis avantageux, vivre heureuses et honorées, servir d’exemples
                    encourageants à leurs <pb n="28" xml:id="p28"/>compagnes, si on les eût
                    exhortées à la reconnaissance, à la sagesse, et soutenues par de bons conseils,
                    ou des leçons <hi rend="i">opposées</hi> à celles qu’on leur a données, ont
                    perdu pour long-temps cet espoir. Oui, depuis que des comédies les ont rendues
                    si redoutables en mariage, elles sont devenues, pour la plupart, des
                    passe-temps, des jouets, des objets du plus honteux commerce. Cette dissolution
                    des mœurs publiques, qui avait déjà dans des rangs supérieurs un ancien foyer
                    indicatif aussi de la route que pouvaient suivre les objets de cette autre leçon
                    violente, est descendue, par <pb n="29" xml:id="p29"/>la voie des spectacles,
                    jusque dans les derniers rangs de la société.</p>
                <quote>
                    <l>« Mais la corruption, à son comble portée,</l>
                    <l>Dans le cercle des grands ne s’est point arrêtée :</l>
                    <l>Elle infecte l’empire ; et les mêmes travers</l>
                    <l>Règnent également dans tous les rangs divers ».</l>
                </quote>
                <p>Elle a passé en effet de la cour à la ville, des vieillards aux jeunes gens, et
                    des riches aux pauvres. Il est aujourd’hui peu de bourgeois, de commis,
                    d’artistes et ouvriers même, qui ne commencent par avoir une maîtresse, une <hi
                        rend="i">bonne amie</hi>, qu’ils entretiennent ou aident pendant quelque
                    temps, qu’ils déshonorent, qu’ils avilissent et abandonnent ensuite <pb n="30"
                        xml:id="p30"/>ordinairement. Voilà une source principale de cette foule de
                    femmes perdues ou prostituées que l’on rencontre partout, dont le sang vicié se
                    perpétue dans de malheureux enfants qui arrivent au monde chargés de toutes les
                    disgrâces.</p>
                <p>Je mets encore le <hi rend="i">Misantrope</hi> au nombre des ouvrages de Molière
                    qui ont porté atteinte aux mœurs. Je sais que cela a été démontré aussi par
                    d’autres beaucoup mieux que je ne saurais le faire : quoi qu’il en soit, voici
                    comment je le conçois moi. Alceste est véritablement vertueux, ou il n’a que
                    l’apparence des <pb n="31" xml:id="p31"/>vertus : dans la première supposition,
                    on se moque de lui injustement, parce qu’il a le caractère et le ton convenables
                    à un homme de bien, <hi rend="i">personnellement trahi de toutes parts</hi>,
                    indigné de la corruption des hommes, <hi rend="i">dès long-temps aigri</hi> par
                    les injustices et la perfidie de ceux qui l’entourent, dont cette critique le
                    rend encore le jouet et la risée, pour combler son malheur et le scandale.</p>
                <p>Et dans la seconde supposition, on ne peut pas disconvenir que, seulement à cause
                    de cette apparence d’homme de bien qui lui est donnée, apparence telle qu’il
                    faut <pb n="32" xml:id="p32"/><hi rend="i">examiner, raisonner</hi>, comme a
                    fait <hi rend="i">Laharpe</hi> en essayant de réfuter <hi rend="i">J. J.
                        Rousseau</hi>, pour prouver que Molière n’a pas voulu en faire un homme
                    vertueux, l’effet de cette comédie a dû être pour les trois quarts et demi des
                    spectateurs le même que si cet auteur célèbre avait eu réellement l’intention de
                    se moquer d’un homme vertueux. Le public ne fait pas de syllogismes, ni ces
                    raisonnements profonds ; on ne doit pas être obligé de les faire pour détermine
                    l’effet d’une comédie. Pour moi, je suis persuadé que Molière n’a pas voulu
                    faire ici un <hi rend="i">second tartufe</hi>, mais un <hi rend="i"
                        >misantrope</hi>, <pb n="33" xml:id="p33"/>et qu’il a fait d’Alceste un
                    honnête homme. En effet, il le représente professant constamment qu’un homme
                    d’honneur doit être franc et sincère, et ne rien dire qui ne parte du cœur ;
                    qu’il se ferait plutôt pendre que de trahir sa conscience. Il professe aussi
                    sans se démentir qu’on ne doit pas prostituer son estime, qu’il faut distinguer
                    l’homme respectable du faquin, et avoir pour les méchants une haine vigoureuse :
                    il s’indigne de voir des fourbes et des lâches bien accueillis et supplanter les
                    plus honnêtes gens. Il est possédé d’une passion folle, à la vérité ; mais il la
                    combat, il en triomphe <pb n="34" xml:id="p34"/>en homme vertueux. Il dit avec
                    honte et dépit à Célimène, à cette femme spirituelle, adroite et fausse (autre
                    modèle charmant de ruses et de perfidies) :</p>
                <quote>
                    <l>Morbleu !… faut-il que je vous aime !</l>
                    <l>Ah ! que si de vos mains je ratrappe mon cœur,</l>
                    <l>Je bénirai le ciel de ce rare bonheur !</l>
                    <l>Je ne le cèle pas, je fais tout mon possible,</l>
                    <l>A rompre de ce cœur l’attachement terrible…</l>
                </quote>
                <p>Il dit plus bas à cette coquette</p>
                <quote>
                    <l>…… Que quand il en devrait mourir,</l>
                    <l>Elle a des goûts qu’il ne saurait souffrir.</l>
                </quote>
                <p>On voit que, malgré sa rudesse, il sait pardonner aussi les injures ; puisqu’il
                    veut bien oublier les <pb n="35" xml:id="p35"/>perfidies de Célimène, pourvu
                    qu’elle prenne le seul moyen qui lui reste de réparer le mal qu’elle a commis et
                    d’éviter les rechutes ; moyen qui consiste à s’éloigner des séductions, à se
                    retirer avec lui dans une solitude, comme alors on se retirait seul dans un
                    couvent par des raisons semblables sans que personne y trouvât rien de bien
                    ridicule. Enfin, je pense que cet homme,</p>
                <quote>
                    <l>Trahi de toutes parts, accablé d’injustice,</l>
                    <l>Qui veut sortir d’un gouffre où triomphe le vice,</l>
                </quote>
                <p>ne peut être qu’un homme probe, d’une grande sensibilité et <hi rend="i"
                        >excédé</hi> ; <pb n="36" xml:id="p36"/>ce qui est plus respectable que
                    risible. Combien d’autres en ont agi de même, dont la mémoire est proposée à
                    notre admiration !</p>
                <p>Au surplus, de tels excès étaient rares, ou plutôt n’existaient point. L’auteur,
                    par une autre inconsidération, pour tirer parti du ridicule d’une vertu
                    chimérique, s’est mis dans le cas de paraître se moquer de l’antique bonne foi,
                    de la probité à toute épreuve, et lui préférer la bonne foi <hi rend="i"
                        >conditionnelle</hi>, la probité accommodante et vénale, à laquelle nous
                    sommes parvenus, grâce aux plaisanteries outrées qui ont été faites <pb n="37"
                        xml:id="p37"/>contre l’exacte et austère vertu, à la satisfaction des
                    fourbes polis, souples et raffinés dont le nombre a grossi ensuite plus
                    librement et domine aujourd’hui partout.</p>
                <p>Cette pièce devait parfaitement concourir avec celle du <hi rend="i">Tartufe</hi>
                    à la décadence des mœurs, par la raison encore que dans celle-ci on soulève de
                    fait les vices, on leur donne des armes contre la vertu qu’ils ne ménagent
                    point, et que dans le <hi rend="i">Misantrope</hi> on prescrit à la vertu de
                    ménager les vices, de les supporter en silence, <hi rend="i">vu qu’ils sont unis
                        à l’humaine nature</hi> ; de vivre d’accord, par conséquent, <pb n="38"
                        xml:id="p38"/>avec les fourbes, les fripons, les scélérats même. On y rit de
                    la juste indignation que ces monstres excitent et du projet de s’en éloigner. Il
                    faut rester au milieu d’eux, et</p>
                <quote>
                    <l>Prendre tout doucement ces hommes comme ils sont,</l>
                    <l>Accoutumer son âme à souffrir ce qu’ils font ;</l>
                </quote>
                <p>les flatter même, leur faire bonne mine, des politesses, des compliments. Hélas !
                    ces lâches préceptes, qui supposent la réforme et la répression impossibles,
                    l’éducation et les lois inutiles, ou les mauvais exemples sans dangers, n’ont eu
                    que trop de succès ; les <pb n="39" xml:id="p39"/>respects, les hommages, sont
                    prostitués, tous les égards dûs à la franchise, à la loyauté, sont prodigués au
                    vice, à l’homme déloyal par les élèves de cette école ; la vertu est devenue
                    inutile, souvent nuisible auprès d’eux : celui qui la pratique encore
                    rigoureusement en est regardé comme une tête faible, traité d’imbécile, sinon
                        d’<hi rend="i">hypocrite</hi>.</p>
                <p>Mais après avoir vu que le vice est l’objet de recommandation dans le <hi
                        rend="i">Misantrope</hi>, que nous devons le traiter avec douceur,
                    l’envisager et le supporter comme un attribut de l’humanité, que la vue <pb
                        n="40" xml:id="p40"/>d’un fourbe, d’un voleur (et sans doute d’un hypocrite
                    aussi) <hi rend="i">ne doit pas plus nous courroucer que celle d’un loup ou d’un
                        singe malfaisant, etc.</hi>, observez que dans le <hi rend="i">Tartufe</hi>,
                    l’auteur nous montre le vice sous ses couleurs les plus odieuses, qu’il emploie
                    tout son talent à nous le faire avoir en horreur, à nous rendre insupportables
                    jusqu’à ses apparences ; il nous apprend à le poursuivre, à le démasquer sans
                    ménagement ; il le confond, il le fait punir sévèrement ; Tartufe est traité par
                    Orgon, <hi rend="i">en face et avec courroux</hi>, d’ingrat, de traître,
                    scélérat, méchant animal, que tous les <pb n="41" xml:id="p41"/>personnages de
                    la pièce, animés des mêmes sentiments, voient sans pitié, avec grande joie au
                    contraire, saisi par des archers et conduit dans un cachot ; faites cette
                    observation, et il s’ensuivra qu’Alceste est puni, que sa vertu est ridiculisée,
                    parce qu’il se livre ici contre les hommes vicieux à l’indignation qui est
                    provoquée contre eux dans le <hi rend="i">Tartufe</hi>. La contradiction n’est
                    pas douteuse. Mais combien vous fûtes punissables de ce côté-là, foudroyants
                    Bourdaloue, Bossuet, Massillon, vous qui ne vouliez pas transiger même avec les
                    vices des rois !</p>
                <p><pb n="42" xml:id="p42"/>Et après cette clémence, plus que divine, comme
                    l’auteur, par une autre contradiction, le montre lui-même dans son <hi rend="i"
                        >Festin de Pierre</hi>, où Dieu engloutit un méchant, recommandée dans le
                        <hi rend="i">Misantrope</hi> envers les agents de tous les désordres de la
                    société, des plus grands maux qui accablent les hommes ; si vous vous rappelez
                    les coups sensibles et redoublés qui ont été portés aux femmes les plus
                    innocentes des malheurs du monde ; si vous réfléchissez à l’extrême rigueur avec
                    laquelle ont été punies par le même auteur dans deux autres pièces fameuses des
                    fautes de grammaire, ou des <pb n="43" xml:id="p43"/>ridicules, quelques travers
                    à l’égard desquels ses préceptes d’indulgence étaient excellents et obligés ; si
                    vous remarquez encore qu’après avoir ridiculisé les délassements et les plaisirs
                    honnêtes des sociétés les plus décentes de son temps, et avoir renvoyé durement
                        <hi rend="i">à leurs aiguilles et à leur pot au feu</hi> des femmes plus
                    opulentes et plus distinguées que la D<hi rend="sup">lle</hi> de <hi rend="i"
                        >Sotenville</hi>, personnage de l’<hi rend="i">Ecole des Femmes</hi>, il
                    donne pour exemple cette dernière qui a des goûts et tient une conduite
                    tout-à-fait opposés à celle qu’il prescrit aux autres ; car c’est bien la
                    proposer de fait pour exemple contraire que <pb n="44" xml:id="p44"/>de la
                    rendre le personnage aimable de la pièce, et de lui donner raison, la faire
                    applaudir en public lorsqu’elle rejète les remontrances de son époux, qui lui
                    rappelle des préceptes appropriés à celui des <hi rend="i">aiguilles</hi> et du
                        <hi rend="i">pot au feu</hi>, et refuse de se consacrer à son ménage et à sa
                    famille, en déclarant <hi rend="i">qu’elle ne veut pas s’enterrer, qu’elle
                        n’entend pas renoncer aux plaisirs du monde, qu’elle se moque de ce que
                        disent les maris, qu’elle veut jouir indépendamment d’eux des beaux jours de
                        sa jeunesse, s’entendre dire des douceurs, en un mot voir le monde</hi> ;
                    tel <pb n="45" xml:id="p45"/>est le langage de <hi rend="i">la maîtresse</hi> de
                    cette école (Ariste que Molière rend exemplaire aussi dans l’<hi rend="i">École
                        des maris</hi> est parfaitement de l’avis de donner toutes ces libertés aux
                    femmes ; elles en ont bien joui depuis ces inspirations ; quand on les leur a
                    refusées, elles les ont prises) ; si on fait ces rapprochements ou remarques,
                    dis-je, sans prévention, il est impossible, à la vue de tant de contradictions
                    incontestables et de cette variation de principes et de conduite de ce fameux
                    poète comique, de ne pas soupçonner au moins que son désir d’améliorer les mœurs
                    était aveuglé et dirigé par une verve <pb n="46" xml:id="p46"/>impérieuse et
                    désordonnée qui le portait à appréhender et fronder à tort et à travers telles
                    classes, telles professions et réunions, ou telles personnes, et de faire rire
                    le public à leurs dépens, et au profit de sa manie et de sa renommée. Je sens le
                    besoin de rappeler ici cette maxime :</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Amicus Plato, sed magis amica veritas.</l>
                </quote>
                <p>On peut même voir aussi l’exemple en contradiction avec le précepte sans sortir
                    de la comédie du <hi rend="i">Misantrope</hi>, dans laquelle, tout en
                    recommandant l’indifférence, ou une latitude <pb n="47" xml:id="p47"
                    />respectueuse et polie à l’égard des hommes pervers, on tourne impitoyablement
                    en ridicule les simples torts de l’exacte probité, on accable de chagrin et de
                    honte l’honnête homme sans fard et incorruptible ; on proscrit en lui tous ceux
                    dont l’exemple et la censure redoutable préviennent tant d’excès plus dangereux
                    opposés à ceux de l’austère vertu, excès dont les leurs sont un salutaire
                    contrepoids.</p>
                <p>Mais pourquoi réserve-t-on la rigueur ici pour ceux qui sont les moins
                    coupables ? Ce ne peut être par la raison qu’il en est un plus <pb n="48"
                        xml:id="p48"/>grand besoin pour les corriger ; il n’est pas permis de penser
                    que les moyens ordinaires de réforme, que la persuasion, les bons exemples,
                    surtout cette patience, cette modération, recommandées envers les fourbes et les
                    méchants, n’agissent pas aussi efficacement sur des hommes profondément pénétrés
                    de l’amour des vertus que sur tout autre ; on use ici de plus de rigueur, on est
                    inconséquent, injuste, par cette raison que j’en ai donnée déjà : que ces
                    inconséquents, ces contre-sens, ou cette forme de leçon dont les effets sont
                    opposés à l’objet du fond est un ressort <pb n="49" xml:id="p49"/>dramamatique
                    le plus souvent nécessaire pour attacher, égayer et rappeler le public. Ceci
                    étant regardé comme un succès complet à d’autres égards, <hi rend="i">advienne
                        que pourra</hi>, peut dire l’auteur.</p>
                <p>Il me paraît sensible que c’est encore sans juste raison, sans nécessité et
                    malheureusement que Molière a employé un moyen extrême, l’arme terrible du
                    ridicule, contre le probe, le délicat et trop sensible Alceste. La guerre
                    injuste qu’il a faite ici à la vertu, ainsi que la guerre inconsidérée qu’il fit
                    au vice dans <hi rend="i">le Tartufe</hi>, a été continuée par d’autres <hi
                        rend="i">maîtres en <pb n="50" xml:id="p50"/>fait de cette arme</hi>, qui, à
                    son imitation, ont <hi rend="i">sabré</hi> aussi les hommes vertueux, sous le
                    même prétexte qu’ils ne l’étaient pas <hi rend="i">avec perfection</hi>……</p>
                <p>Ces éplucheurs de vertus ressemblent parfaitement aux spadassins qui cherchent
                    des occasions de ferrailler, et qui, pour un oui, pour un non, mettent l’épée à
                    la main<note n="1" place="bottom"><p>La plus forte preuve qu’une
                            verve irrésistible entraînait notre premier poète comique, et ne lui
                            laissait pas toute liberté de réflexion et de jugement, c’est qu’il n’a
                            pas pu s’apercevoir, avant de composer la comédie du <hi rend="i"
                                >Misantrope</hi>, qu’il donnait personnellement le plus sensible
                            exemple de misantropie ; qu’il avait lui-même le caractère qu’il allait
                            jouer, qu’Alceste suivait ses traces, et ne les suivait même que de
                            loin.</p>
                        <p>En effet, ne faut-il pas être doué d’une excessive vertu, d’une extrême
                            délicatesse, être bien austère, bien rigoriste, avoir beaucoup d’humeur
                            et plus d’impatience encore qu’Alceste ; c’est-à-dire, être plus grand
                            Misantrope, pour s’abandonner à gourmander, à satiriser indistinctement
                            les personnes, ou leurs vices, leurs défauts, leurs travers et les
                            goûts, les habitudes, les écrits, des paroles, des mots, des
                            frivolités ; à frapper sans mesure, sans égards, des traits cruels du
                            ridicule, la cour et la ville, hommes, femmes, tous les rangs, tous les
                            ordres ?….</p>
                        <p>Le refus net qu’il fit à Madame, de sacrifier les mots <hi rend="i">grand
                                flandrin de vicomte qui crachait dans un puits pour faire des
                                ronds</hi>, est un acte de rudesse, d’inflexibilité, de misantropie,
                            plus grand qu’aucun de ceux d’Alceste ; car il pouvait fléchir là sans
                            trahir sa conscience et la vérité, comme l’aurait fait le Misantrope,
                            s’il avait déclaré bons des vers qu’il trouvait mauvais, etc. ; et
                            celui-ci est jugé dûment ridiculisé, tandis que celui-là, plus
                            passionné, entêté avec moins de raison, et qui frappe moins juste,
                            reçoit des louanges : on approuve son franc-parler, son indépendance, sa
                            rigueur et tous les <hi rend="i">rudes coups</hi> qu’il
                        porte !</p></note>.</p>
                <p><pb n="51" xml:id="p51"/>Après quelques autres observations, il sera facile
                    d’expliquer ce prodigieux changement survenu entre les assemblées de la bonne
                    compagnie du siècle de Louis XIV, <pb n="52" xml:id="p52"/>et celles
                    correspondantes du siècle suivant ; on verra clairement la cause de la
                    différence extrême de leurs mœurs. Les premières, malgré des ridicules qui
                    doivent <pb n="53" xml:id="p53"/>accompagner les pauvres humains sous cette
                    forme ou sous une autre, jusqu’à leur dernière postérité, se distinguaient par
                    une grande délicatesse, par l’exacte observance des règles du respect et de la
                    décence, et surtout par une morale très-sévère, que les hommes savaient unir à
                    la galanterie. Les femmes n’avaient rien de plus précieux que les prérogatives
                    de leur sexe ; elles préféraient à de plus doux plaisirs les <pb n="54"
                        xml:id="p54"/>jouissances de leur propre estime et de l’estime des autres.
                    On s’y faisait un point d’honneur de se bien acquitter de ses devoirs de
                    chrétien, de citoyen, d’époux et de père. Si on y supportait des fadaises, des
                    petits raffinements de vanité, quelques manières ou des phrases de <hi rend="i"
                        >mauvais goût</hi>, l’homme pervers y était en horreur ; on y frappait
                    d’anathème les cœurs corrompus. Celle dont notre poète s’est moqué
                    particulièrement, qui se réunissait à l’hôtel de Rambouillet, était composée des
                    femmes les plus recommandables par leur rang et leurs vertus, dont un sage, dont
                    Fléchier a fait le plus bel <pb n="55" xml:id="p55"/>éloge, dont les mœurs en
                    effet étaient les plus édifiantes.</p>
                <p>Cette brillante réunion avait une grande influence sur toutes les autres, tant de
                    Paris que des provinces, qui en relevaient, dont elle était comme la capitale.
                    Elle donnait, ainsi que celle de <hi rend="i">Longueville</hi>, l’exemple et le
                    ton d’une vraiment bonne compagnie, ce qui propageait et entretenait les bons
                    principes.</p>
                <p>J’entends les lecteurs prévenus ajouter qu’elles en propageaient aussi de
                    mauvais. Quelle pitié ! mais ne cessera-t-on pas de mettre <pb n="56"
                        xml:id="p56"/>en balance le mal que ces réunions pouvaient faire au <hi
                        rend="i">bon goût</hi>, avec le service qu’elles rendaient aux bonnes mœurs,
                    avant d’avoir été ridiculisées et déconsidérées ! N’est-ce pas préférer aux
                    cœurs purs, si rares, si nécessaires, les puristes ou rigoristes, les beaux
                    esprits si communs, si indifférents pour le bonheur général, et qui fourmillent
                    parmi les hommes odieux, parmi ces êtres dégradés qui préfèrent le nom de fripon
                    à celui de sot ?</p>
                <p>On sait que la comédie des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi>, représentée
                    plusieurs années avant celle des <pb n="57" xml:id="p57"/><hi rend="i">Femmes
                        savantes</hi>, avait déjà flétri, et annulé de même, l’autre réunion de
                    femmes vertueuses et les plus polies, les plus aimables que la France possédait
                    alors. Les Sévigné, La Fayette, Deshoulières, etc., furent assaillies des traits
                    de cette satire, jusqu’au point d’avoir été désignées nominativement à tous les
                    goguenards de l’Europe, dans le grand dictionnaire des <hi rend="i"
                        >Précieuses</hi>, imprimé deux ans après. Molière ne les avait pas en vue
                    dans cette satire, dit-on ; il est permis d’en douter ; mais au reste, que fait
                    l’intention de l’auteur, lorsqu’il ne peut arrêter l’action de sa satire aux <pb
                        n="58" xml:id="p58"/>limites qu’il lui a fixées ? Elles n’en ont pas moins
                    reçu les atteintes ; comme les vrais dévots, qu’il ne voulait pas jouer non
                    plus, ont ressenti huit ans plus tard les pointes mortelles du <hi rend="i"
                        >Tartufe</hi> : cela suffit à ma thèse.</p>
                <p>Oui, d’après toutes les traditions qui les concernent, la douce harmonie d’un
                    commerce pur régnait dans ces assemblées composées de l’élite du sexe, de femmes
                    douées des plus belles qualités de l’âme, dont les petits défauts qu’on leur
                    reprochait tenaient, pour la plupart, à ces qualités supérieures. Non-seulement
                    elles ne <pb n="59" xml:id="p59"/>faisaient de mal à personne, mais elles
                    étaient sensibles et bienfaisantes ; elles coulaient en paix et honorablement
                    leurs jours dans la pratique de toutes les vertus sociales ; et, je le répète,
                    elles exerçaient la plus grande et la plus salutaire influence sur les mœurs de
                    la capitale, et même de la nation entière.</p>
                <p>Sans doute ces femmes étaient précieuses par le bien qu’elles faisaient. Il ne
                    fallait pas les faire insulter, ni faire dire à des femmes comme celles-là, <hi
                        rend="i">d’aller se cacher</hi> ; il fallait punir moins rigoureusement le
                        <hi rend="i">crime</hi> d’avoir dit que <pb n="60" xml:id="p60"/><hi
                        rend="i">le chapelet est une chaîne spirituelle</hi>, que <hi rend="i">l’eau
                        est le miroir céleste</hi>, que <hi rend="i">le ciel est gros de
                        lumière</hi>, etc., bien que ces mots, comme ceux de <hi rend="i">ma
                        chère</hi>, soient <hi rend="i">abominables</hi> ; il fallait encore tolérer
                    leur jargon comme on tolère le patois des bonnes gens de la campagne ; l’un ne
                    nuisait pas plus que l’autre au repos du genre humain, auquel il importe
                    infiniment qu’on laisse à la vertu sa considération, et à la morale ses
                    abris.</p>
                <p>Le bon goût aurait pu attendre l’influence de la belle institution de l’Académie
                    Française, qui <pb n="61" xml:id="p61"/>devait faire disparaître les équivoques,
                    les obscurités du langage, naturellement et sans inconvénient, de la manière que
                    le soleil dissipe les ombres.</p>
                <p>Je crois même devoir attribuer à elle seule l’épuration graduelle du style et du
                    goût. Je justifierais peut-être suffisamment cette opinion défavorable au
                    critique sous cet autre rapport, si je voulais m’écarter un moment de mon objet
                    principal, pour faire remarquer que ses principes n’ont pu l’empêcher lui-même
                    de composer, peu de temps avant ses leçons, et de nous laisser <pb n="62"
                        xml:id="p62"/>l’<hi rend="i">Etourdi</hi> et le <hi rend="i">Dépit
                        amoureux</hi>, qui contiennent des fautes grossières contre la morale,
                    contre la bienséance et contre la grammaire ; et plusieurs années après, un
                    ouvrage des plus bizarres, une autre comédie en cinq actes, dans laquelle on a
                    trouvé plus de choses contre le bon goût que les <hi rend="i">Précieuses</hi> et
                    les <hi rend="i">Savantes</hi> n’en avaient jamais conçu ; je veux parler de son
                        <hi rend="i">Festin de Pierre.</hi></p>
                <p>Outre les extravagances avouées de cette pièce, les observations de Bret, du père
                    Roger et d’autres sur ses œuvres, forment un volume de passages vicieux, dont
                        <pb n="63" xml:id="p63"/>beaucoup sont bien aussi <hi rend="i">gros de
                        mauvais goût</hi> que <hi rend="i">le ciel est gros de lumière.</hi> En
                    trouverait-on dans les œuvres de toutes les <hi rend="i">précieuses</hi> du
                    monde un de plus insoutenable que l’emploi qu’il fait du mot <hi rend="i"
                        >traire</hi> dans l’<hi rend="i">Avare</hi>, ou de celui de <hi rend="i"
                        >bouillie</hi> dans l’<hi rend="i">Etourdi ?</hi> Ce sont des impuretés
                    semblables qui peuvent être nuisibles à l’ordre essentiel, et qui doivent être
                    satirisées. L’auteur, en respectant et nous laissant intactes ces comédies, a
                    paru en approuver ou légitimer le style, ce qui, eu égard à sa célébrité et au
                    bruit qu’ont fait ses ouvrages, que tout le monde a voulu lire, qui sont <pb
                        n="64" xml:id="p64"/>devenus élémentaires pour beaucoup de gens, sous ce
                    rapport aussi, a répandu infiniment plus de mauvais goût dans toutes les classes
                    que ses bonnes pièces ne pouvaient en réformer. Beaucoup de ses locutions
                    blessent encore très-souvent nos oreilles aujourd’hui. Il s’ensuit qu’il n’a pas
                    été plus heureux précepteur de grammaire que de morale.</p>
                <p>Mais revenons à notre sujet. Une seule observation sur les assemblées qui ont
                    succédé à celles-là, qui ont été <hi rend="i">la réforme</hi> de ces tribunaux
                    de mœurs et de délicatesse, montre dans ce changement <pb n="65" xml:id="p65"
                    />étonnant le funeste succès de ces différentes satires qui ont tout confondu,
                    tout assimilé, innocents et coupables, punitions et délits ou fautes, travers et
                    crimes, accusateurs, juges et exécuteurs, par lesquelles des personnes pures,
                    seulement coupables de <hi rend="i">néologisme</hi>, ou de quelque travers, sont
                    frappées de la même verge, subissent la même peine que des hommes pervers qui
                    scandalisent la société par des vices honteux. On voit que ces assemblées
                    postérieures se sont fait remarquer par la morale la plus relâchée, par le
                    mépris de tous les principes qui font les bases des bonnes mœurs : <pb n="66"
                        xml:id="p66"/>on voit qu’elles ont fini par tirer vanité de leurs excès ;
                    elles avaient pour centre et pour point de ralliement, dit un historien
                    éloquent, un certain nombre de maisons opulentes, rendez-vous habituels de ce
                    que la société avait de plus brillant dans les deux sexes ; elles étaient autant
                    d’écoles de bon ton, de politesse et d’urbanité ; mais on y établissait de
                    fausses bienséances <hi rend="i">sur les ruines</hi> des véritables devoirs. On
                    y avait fabriqué, ajoute-t-il une constitution sur les étranges maximes
                    d’égoïsme et d’indépendance. C’était une faction d’étourdis, de libertins, de
                    femmes perdues ou insensées, qui croyaient <pb n="67" xml:id="p67"/>gouverner la
                    société lorsqu’ils en sapaient les fondements et préparaient des renversements,
                        <hi rend="i">qui condamnaient les autres au ridicule quand ils ne méritaient
                        eux-mêmes que le mépris.</hi> Ils pardonnaient tous les crimes, pourvu
                    qu’ils fussent revêtus de formes aimables ; le seul crime impardonnable était le
                    ridicule, et le plus grand des ridicules était la vertu, etc. Quelle
                    réforme !..</p>
                <p>Ceux qui ne voudraient pas encore convenir que Molière a le plus contribué à
                    rendre le ridicule si insupportable, et la vertu si ridicule ; et que ses
                    satires, <pb n="68" xml:id="p68"/>notamment celles dirigées contre les
                    frivolités des hôtels de Longueville et de Rambouillet, ont amené la nécessité
                    de la satire de Gresset contre les vices du <hi rend="i">Salon vert</hi>,
                    doivent convenir du moins de la parfaite inutilité de ses plus fameuses leçons
                    pour l’amélioration des hommes. Ils peuvent d’autant moins se refuser à cet aveu
                    qu’il leur est impossible de dire qu’il y ait eu un passage de mieux entre les
                    deux situations, et que l’auteur ait conduit la société, un instant, à plus de
                    perfection, et de ce bonheur qui est attaché à l’ordre et à l’harmonie générale.
                    On ne lui est redevable, et ils n’ont <pb n="69" xml:id="p69"/>à lui tenir
                    compte que du bonheur éphémère individuel qu’il a procuré, ou du bon sang qu’il
                    a fait faire par des divertissements et des rires dont cet ordre et cette
                    harmonie ont été le prix.</p>
                <p>Je voudrais bien pouvoir aussi réduire son influence à cette heureuse inutilité ;
                    mais je suis invinciblement entraîné dans une opinion contraire : je vois avec
                    conviction dans le fond ou l’ensemble de ses œuvres un cours complet de
                    démoralisation ; je vois qu’après avoir suscité une guerre cruelle à la vertu
                    par <hi rend="i">le Tartufe</hi>, et lui avoir enlevé ses postes les <pb n="70"
                        xml:id="p70"/>plus importants par les <hi rend="i">Précieuses
                    ridicules</hi>, et <hi rend="i">les Femmes savantes</hi>, il lui a coupé toute
                    retraite par le <hi rend="i">Misantrope.</hi> Et en vérité, je ne puis le
                    concevoir autrement, la tête a dû tourner aux bons humains qui n’auraient pas
                    voulu passer pour tartufes, ni pour vauriens, ni pour misantropes ; non, je ne
                    vois pas où ils pouvaient se retrancher avec sûreté pendant la plus grande
                    action de ces productions contradictoires, destructives les unes des autres, qui
                    enseignent ou nécessitent ce qu’elles blâment, qui exposent sur la scène pour
                    les réprimer des désordres qu’elles augmentent, ou qui <pb n="71" xml:id="p71"
                    />n’existaient point, et dont elles deviennent l’exemple et la cause.</p>
                <p>Les femmes ont encore moins su auquel entendre ; sous la minorité de Louis XIV,
                    on les critiquait sur la légèreté de leurs goûts ; elles ont été sensibles à ces
                    reproches et se sont livrées à l’étude des sciences et des lettres ; elles
                    fréquentaient les savants et voulaient avoir dans leur cercle leur
                    mathématicien, ou leur littérateur ; Molière est arrivé, et s’est mis à crier de
                    toutes ses forces, <hi rend="i">aux précieuses, aux femmes savantes !</hi> Tous
                    les échos en ont retenti. Pour éviter ce ridicule, elles ont <pb n="72"
                        xml:id="p72"/>abandonné les livres, et se sont lancées dans les affaires ;
                    leurs boudoirs ressemblaient à des cabinets d’agence ; elles voyaient des hommes
                    d’état, des politiques ; on les rencontrait souvent aux audiences des
                    ministres ; mais leurs démarches, qui étaient souvent heureuses et utiles, ont
                    été qualifiées de menées, et leurs personnes traitées d’intrigantes et encore
                    tournées en ridicule. Enfin, elles ont essayé de prendre un parti mixte, en
                    retournant aux sciences, particulièrement à l’histoire naturelle, surtout à la
                    botanique, sans négliger l’affaire du luxe, les frivolités de la coquetterie.
                    Alors elles <pb n="73" xml:id="p73"/>partageaient leurs loisirs entre les
                    colifichets, les chiffons, les papillons, les simples ou les plantes et les
                    fleurs ; mais les grands juges du ridicule leur en ont encore trouvé là. Elles
                    ont été poursuivies dans tous leurs retranchements par la manie coupable de
                    persécuter les manies innocentes. On ne doit pas être étonné après cela d’avoir
                    vu tant de monde secouer le joug, braver les censeurs, mépriser les censures, et
                    faire à sa tête, comme le meûnier de La Fontaine.</p>
                <p>Je suis persuadé que si cet écrivain justement célèbre pouvait <pb n="74"
                        xml:id="p74"/>revenir parmi nous et comparer son temps avec celui qui l’a
                    suivi jusqu’à l’époque actuelle, il avouerait lui-même qu’il s’est trompé ; que
                    non-seulement il n’a rien fait d’utile pour les mœurs, mais qu’ayant frappé
                    leurs ennemis inconsidérément, il a tué les bons au lieu de corriger les
                    méchants. Il verrait avec regret que ses <hi rend="i">écoles des femmes</hi> et
                        <hi rend="i">des maris</hi>, et autres pièces, n’ont été que des écoles de
                    mauvaises mœurs ; qu’en voulant corriger les vices de quelques parents
                    dénaturés, exceptés de la règle générale, il avait compromis partout l’autorité
                    paternelle ; qu’en voulant corriger les travers d’un <pb n="75" xml:id="p75"
                    />petit nombre de maris, il avait jeté du ridicule ou de la défaveur sur tous
                    les chefs de famille, sur les devoirs du mariage, sur les idées religieuses qui
                    les sanctifient ; qu’il avait donné de bonnes leçons de ruses et d’artifices aux
                    épouses qu’il trouverait peut-être en avoir assez bien profité. Il ferait
                    lui-même sentir leur inconséquence à beaucoup de ses admirateurs, aussi
                    intolérants qu’aveugles, qui vantent sans restriction et regrettent le fouet de
                    sa critique, lorsqu’ils ne voient aucun des bons effets par où il doit être
                    principalement apprécié ; lorsqu’ils n’aperçoivent au contraire partout <pb
                        n="76" xml:id="p76"/>où il a frappé que désordres, que masques jetés, freins
                    rompus, jougs secoués ; lorsqu’ils approuvent tous les jours les censures les
                    plus fortes, les tableaux les plus hideux, inouïs des temps qui ont suivi ce
                    grand moyen de correction et <hi rend="i">de perfectionnement</hi> ; enfin,
                    lorsqu’ils applaudissent, avec transport, et sur la scène même où ils font
                    éclater les témoignages constants de leur reconnaissance envers le remède, cette
                    publication de l’effrayante augmentation du mal : <hi rend="i">Et les vices
                        d’autrefois sont les mœurs d’aujourd’hui !…</hi></p>
                <p>On pourrait alors, sans <pb n="77" xml:id="p77"/>craindre d’exciter le courroux
                    de personne et de s’attirer d’amers reproches, ou des réfutations passionnées et
                    aveuglément injurieuses, dire des ouvrages ou des tableaux pleins <hi rend="i"
                        >de vérités qui n’étaient pas bonnes à jouer</hi> de ce peintre
                    incomparable, que c’est en effet leur malice, leur esprit ou leur gaîté, qui
                    fait plaisir et qu’on applaudit, que c’est leur bon effet de faire rire qui
                    empêche aujourd’hui d’en voir les mauvais, comme il a empêché autrefois de les
                    prévoir.</p>
                <p>Son grand succès à faire rire de tout, même des hommes vertueux, <pb n="78"
                        xml:id="p78"/>(contre son intention, j’en suis persuadé, et je le répète) a
                    causé des désordres d’autant plus rapides qu’en même temps qu’il rendait la
                    vertu ridicule, il faisait naître généralement la passion de ridiculiser ; car
                    c’est surtout à son exemple et à l’influence de ses comédies spirituelles et
                    malignes que les Français et autres doivent leur manie de critiquer et de faire
                    des satires, leur goût dominant pour le ridicule, la moquerie et les sarcasmes,
                    où les pointes, qui <hi rend="i">percent</hi> partout, ne ménagent rien. Elles
                    sont devenues le sel, l’éloquence des écrits, des discussions et des
                    conversations même <pb n="79" xml:id="p79"/>sérieuses qui commencent ou
                    finissent presque toujours par-là. Si vous observez plusieurs personnes
                    conversant ensemble, dans une situation ordinaire, vous les voyez rire par
                    habitude, sans savoir pourquoi ; vous les entendez critiquer les choses,
                    goguenarder les gens. Cette manie est telle qu’on peut, qui plus est, remarquer
                    souvent sur la physionomie d’un homme oisif et sans compagnie, qu’il a
                    appréhendé mentalement quelque sujet ridicule qu’il joue, dont il s’amuse tout
                    seul.</p>
                <p>Au reste, l’étonnante vogue ou crédit, depuis plus d’un siècle, <pb n="80"
                        xml:id="p80"/>de ces comédies, ne doit pas les justifier devant la morale
                    plus puissamment que ne les accuse notre dégénération aussi étonnante depuis le
                    même temps. Cette sorte d’analyse, aussi impartiale qu’austère de ces leçons de
                    théâtres les plus vantées, donne également la mesure des poisons coopérants,
                    répandus dans beaucoup de comédies d’un ordre inférieur, surtout dans celles de
                    Regnard. Ce concours avait opéré le renversement de l’ancienne constitution
                    morale, que les philosophes à qui on l’impute jouaient encore à <hi rend="i"
                        >Colin-Maillard.</hi></p>
                <p>Les écrivains bien intentionnés <pb n="81" xml:id="p81"/>de notre temps, en
                    réfléchissant sur le passé, s’abstiendraient sûrement dans bien des cas de ce
                    mode dangereux d’instruction, s’il n’était consacré par l’usage, par l’exemple
                    imposant des anciens, par des préjugés bien enracinés, surtout, s’il n’était
                    soutenu aujourd’hui par les passions mêmes qu’il a fait naître, ou étendues et
                    fortifiées, les quelles repoussent toute réflexion, et même tout soupçon qu’il
                    soit mauvais, qui entraînent tout le monde depuis si long-temps comme elles ont
                    entraîné l’auteur de la satire de <hi rend="i">Dervière</hi>, tartufe de
                    bienfaisance, dans la comédie des <hi rend="i">Deux Gendres</hi>, satire qui <pb
                        n="82" xml:id="p82"/>place les hommes véritablement bienfaisants dans la
                    situation malheureuse où le tartufe de religion a placé les vrais dévots. Et si
                    je croyais que ce rejeton dût être aussi fécond que sa tige, je n’en excepterais
                    même pas ceux qui ont le moyen de prouver leur bon cœur par de grands
                    sacrifices ; car l’égoïsme, ou la malignité, saurait trouver aussi quelque
                    principe vicieux à leurs bonnes actions ; et les aumônes faites aux pauvres ne
                    prouveraient pas mieux la pure bienfaisance que les offrandes faites à l’église
                    ne prouvent la vraie religion depuis le jeu qu’on a fait du culte extérieur. Il
                    deviendrait <pb n="83" xml:id="p83"/>même également prudent de s’abstenir des
                    unes comme on s’est abstenu des autres, pour ne pas être remarqué des rieurs <hi
                        rend="i">ameutés</hi>, et conserver son repos.</p>
                <p>Je ne me suis jamais senti plus attristé qu’à cette dérision de la bienfaisance,
                    dont l’acteur qui la singeait semblait se moquer lui-même pour la plus grande
                    satisfaction des avares et des égoïstes impitoyables qui maudissent également
                    les vrais et les faux bienfaisants, ces solliciteurs importuns de pitié et de
                    secours, et qui applaudissaient unanimement, il n’y a pas de doute.</p>
                <p><pb n="84" xml:id="p84"/>C’est aussi le tableau affligeant que je me suis fait
                    des résultats de cette nouvelle prostitution, et la conviction où je fus qu’elle
                    serait encore très nuisible, qui m’ont porté à composer cet écrit, à reprendre
                    la défense des indigents et des mœurs, que les progrès d’une cataracte dont j’ai
                    le malheur d’être affecté m’avaient fait abandonner. On sentira facilement
                    comment j’aurais été obligé de remonter aussi haut et de généraliser la
                    question, quand même je n’eusse eu en vue que cette démonstration particulière ;
                    il était nécessaire dans les deux cas de combattre, malgré le respect qui <pb
                        n="85" xml:id="p85"/>lui est dû, la principale autorité sur laquelle les
                    critiques modernes s’appuient dans cette cause, et qui devait m’être opposée par
                    les actionnaires et tous les autres partisans d’un préjugé le plus solidement
                    affermi, naturalisé ; et que, par conséquent les petits coups de <hi rend="i"
                        >hache</hi> que je lui porte aujourd’hui ne sauraient renverser de sitôt. Il
                    est probable que l’outil sera brisé auparavant, ou jeté bien loin de main en
                    main comme un instrument de dommage lui même. Je n’entreprendrai pas de le
                    défendre contre une ligue formidable de passions, combinées encore avec celles
                    d’un parti <pb n="86" xml:id="p86"/>nouveau, qui vont combattre véritablement
                        <hi rend="i">pro aris et focis</hi> ; j’en référerai à un temps, hélas !
                    encore bien éloigné peut-être, et que nous ne pouvons pas espérer de voir, où la
                    cause pourra être plaidée et jugée au tribunal d’un public désintéressé et
                    impartial, que le comble du mal aura forcé enfin à rétrograder de ce côté là, en
                    regardant et jugeant alors les causes et les effets de la révolution morale
                    aussi sainement que nous-mêmes, lorsque nous fûmes accablés de malheurs et
                    forcés aussi d’un autre côté à retourner sur nos pas, avons régardé et jugé les
                    causes et les <pb n="87" xml:id="p87"/>effets de la révolution politique d’où
                    nous sortons.</p>
                <p>Cependant, à Dieu ne plaise que la manifestation de cette erreur si bien
                    accréditée, et généralement autorisée, renouvelle les chagrins de l’auteur
                    spirituel qui a publié cette dernière satire et à qui l’on a fait payer trop
                    cher l’omission de déclarer qu’il avait emprunté d’un moine, comme il est arrivé
                    autrefois et comme il arrive encore tous les jours aux auteurs de faire des
                    emprunts à d’autres. Il est arrivé à Catulle d’emprunter d’Hésiode ; et à
                    Virgile d’emprunter de Catulle et <pb n="88" xml:id="p88"/>d’Homère, comme il
                    est arrivé à Molière, à Corneille, à Racine, à Voltaire, d’emprunter de Plaute,
                    de Térence, d’Euripide et de Sophocle, etc.</p>
                <p>Je suis persuadé que son ouvrage, que je n’ai pas non plus l’intention d’ôter du
                    rang auquel l’opinion la placé, sous le rapport littéraire, n’aurait pas été mis
                    au théâtre, du moins sans un retranchement volontaire considérable, si
                    quelqu’ami respectable, moins prévenu, ayant mieux profité des leçons du passé,
                    l’eût éclairé en lui montrant dans plusieurs exemples les funestes conséquences
                    qu’il <pb n="89" xml:id="p89"/>aurait infailliblement, et en lui disant pour
                    consoler son zèle : vous avez la très-louable intention d’éclairer vos
                    concitoyens et principalement de prévenir les hommes puissants, les princes, les
                    ministres, contre des intrigants hypocrites qui prennent le vernis de belles
                    qualités qu’ils n’ont point, pour en imposer et obtenir des places dont ils ne
                    sont pas dignes ; hé bien, il n’est pas nécessaire pour cela de faire tant de
                    bruit, d’avoir recours aux prestiges de la déclamation, à la séduction de la
                    poésie ou des beaux vers qui font croire le pour et le contre, aidés du fracas
                    et de la magie du <pb n="90" xml:id="p90"/>théâtre, de son appareil
                    fantasmagorique, qui exerçent trop d’empire sur les sens et sur l’imagination
                    des hommes, surtout en rassemblement, qui les exaltent, et les font extravaguer
                    ou <hi rend="i">passer le but</hi> qu’on se propose. Cette manière d’agir, aussi
                    peu sensée que celle de frapper rudement et bouleverser un homme endormi pour
                    l’éveiller, tandis qu’il suffit de l’agiter doucement, quoique bien établie et
                    admirée aujourd’hui, doit faire regarder enfin les auteurs qui l’emploieront
                    avec aussi peu de raison comme des <hi rend="i">forts à bras littéraires</hi>,
                    ou des don Quichote, mus par l’orgueil et <pb n="91" xml:id="p91"/>l’amour
                    propre, dont le principal objet est de faire montre de l’étendue de leur esprit,
                    de la force de leur génie, en produisant de grands effets, bons ou mauvais,
                    n’importe, pourvu qu’ils soient extraordinaires et étonnants, et qu’ils fassent
                    beaucoup et long-temps parler d’eux. Mais vous, qui seriez fâché d’être renommé
                    par le mal que vous auriez fait, à la manière des conquérants insensés et
                    féroces, de ces grands ravageurs de campagnes et abatteurs de murailles, qui
                    préférez un éternel oubli à une immortalité funeste ; reconnaissant la sagesse
                    de cette maxime : <quote><hi rend="i">Nisi utile <pb n="92" xml:id="p92"/>est quod
                        facimus, stulta est gloria</hi></quote>, vous devez prendre dans le cas présent,
                    pour éviter les mauvais résultats prévus, une autre voie qui vous conduira plus
                    naturellement à votre but ; celle qu’ont suivie dans tous les temps les plus
                    profonds moralistes qui ont éclairé leurs contemporains, celle unique que notre
                    sage Fénélon a suivie aussi et qu’il suivrait probablement encore aujourd’hui
                    s’il vivait.</p>
                <p>Imitez le, adoptez ici sa méthode si persuasive d’instruction purement morale. Au
                    lieu de scènes qu’il faut mêler de tant de scandales, dans lesquelles Molière,
                    votre guide, a cru devoir donner <pb n="93" xml:id="p93"/><hi rend="i">des tours
                        gracieux aux vices, avec une austérité ridicule à la vertu</hi> (ce reproche
                    lui est fait par ce respectable prélat lui-même) ; divisez votre travail en
                    chapitres, faits avec sagesse et sans artifice, comme les siens ; répandez aussi
                    doucement que lui des lumières aussi pures, et vous serez cité de la manière
                    qu’il l’est tous les jours, avec une reconnaissance et un respect que nul
                    partisan de la marche opposée n’inspire au même degré.</p>
                <p>Que si même, aurait pu ajouter le prudent ami, les circonstances, votre talent et
                    votre goût, vous portent à mêler à vos instructions une certaine dose de <pb
                        n="94" xml:id="p94"/>raillerie, de finesse, de pointes ou d’ironie, de la
                    gaîté, du comique, même de la poésie, en un mot un peu de comédie, faites-le à
                    la manière d’Horace, de Pascal et de Michel Cervante. Vous savez combien leurs
                    succès ont été satisfaisants. Ces écrivains célèbres ont prouvé que les leçons
                    particulières, que l’instruction <hi rend="i">à domicile</hi> est souvent
                    préférable à celle qu’on va chercher à la tumultueuse école du théâtre ;
                    puisqu’elle en a l’efficacité sans en avoir les inconvénients. Les faux
                    bienfaisants n’en seront pas désormais plus à craindre ; ils seront observés
                    avec calme et plus sagement jugés. <pb n="95" xml:id="p95"/>Laissez-les donc en
                    toute sûreté donner de bons exemples, faire du bien, ou engager les apathiques,
                    les indifférents à en faire ; laissez-les courir, s’agiter, faire du bruit,
                    attendrir les autres en feignant de s’attendrir eux mêmes ; cette fermentation
                    est nécessaire à l’éveil, au maintien de la vraie bienfaisance ; ces hommes
                    hypocrites et corrompus sont pour les âmes bienfaisantes ce que les plantes
                    parasites et pourries sont pour les plantes utiles dont elles font l’engrais,
                    sur lesquelles elles agissent, qu’elles échauffent et font croître. D’un autre
                    côté, non-seulement ils sont très-propres à tourmenter <pb n="96" xml:id="p96"
                    />et pressurer l’égoïsme qu’ils mettent à contribution malgré lui ; mais on les
                    voit s’attaquer mutuellement, se prendre au mot et s’exécuter les uns les
                    autres. C’est par eux que le bien se fait plus généralement et plus
                    régulièrement ; vu qu’ils l’obtiennent de toutes les dispositions et le
                    provoquent sans relâche. Tournez-les aussi en ridicule, corrigez-les à votre
                    manière, vous verrez bientôt le nombre des égoïstes grossir et la bienfaisance
                    s’endormir ; elle n’y est déjà que trop disposée.</p>
                <p>Encore une fois, laissez-les pratiquer une si belle vertu qui les <pb n="97"
                        xml:id="p97"/>séduira enfin, ou bien à laquelle ils s’attacheront, du moins
                    par la nécessité d’affermir la considération qu’ils lui doivent ; laissez-les
                    crier au secours sur le sort des malheureux auxquels dans le fond ils
                    s’intéressent peu, comme vous laissez crier au feu sur l’incendie d’une maison,
                    par des individus à qui la conservation de cette propriété est fort
                    indifférente, et qui ne font rien autre chose pour elle. Comme ceux-ci, par les
                    cris qu’ils jettent à la vue de l’édifice en flammes, quelles que soient leurs
                    dispositions intérieures, donnent l’éveil aux gens plus intéressés à le sauver,
                    de même ceux qui appellent <pb n="98" xml:id="p98"/>du secours à la vue de la
                    misère qui accable l’indigent, quel que soit le fond de leur cœur, fixent
                    l’attention, excitent la sensibilité des àmes plus disposées à le secourir.</p>
                <p>Et dans quel temps, aurait-il pu ajouter encore, voulez-vous publier une telle
                    satire qui doit les comprimer, les âmes sensibles, déjà en trop petit nombre, et
                    rendre ridicule peut-être jusqu’au mot sacré de <hi rend="i">Bienfaisance</hi> !
                    en temps de guerre, pendant le cours de la plus terrible calamité, à l’époque où
                    les gouvernements donnent déjà, avec trop peu de succès <pb n="99" xml:id="p99"
                    />à ceux qui peuvent les seconder, le signal et l’exemple des divers moyens à
                    prendre pour concourir avec eux à adoucir les rigueurs de ce temps de
                    souffrance, où les arts, les métiers et le commerce, languissent, où les
                    malheureux fourmillent dans toutes les professions et sur tous les points de
                    l’Europe ! Fut-il jamais une époque à laquelle il y eut plus de familles
                    indigentes, plus de pauvres honteux, qui ont besoin d’un protecteur généreux,
                    d’un ami obligeant, et, à défaut de ceux-là que vous dites vous-même être bien
                    rares, d’un interprète quelconque, d’un voisin hypocrite, <pb n="100"
                        xml:id="p100"/>d’un tartufe de bienfaisance en un mot, qui fasse connaître
                    leur situation, qui soit du moins l’<hi rend="i">affiche</hi> de leur misère,
                        l’<hi rend="i">écho</hi> de leurs gémissements vis-à-vis des personnes
                    vraiment sensibles et prêtes à leur tendre une main secourable ? Combien de
                    malheureux, qui ont été soulagés, auraient pâti plus long-temps, seraient morts
                    sur la paille ou dans un affreux désespoir, si de bons valets de bienfaisance,
                    témoins de leur détresse, n’eussent sonné l’alarme et fait des démarches,
                    provoqué des collectes d’argent ou autres secours ? Et, dans d’autres
                    circonstances, combien de faux <pb n="101" xml:id="p101"/>bienfaisants, ou
                    d’hommes poussés uniquement par des vues secrètes d’intérêts particuliers, ont
                    servi l’humanité autant que leurs concurrents généreux, de différentes
                    manières ; soit par de grandes entreprises, ou la communication de projets
                    utiles ; soit par des voyages ou des travaux pénibles, par leurs veilles et des
                    études opiniâtres, par leurs découvertes, par leurs écrits ou discours ; soit
                    aussi en veillant sur leurs concitoyens, en écartant les dangers qui les
                    manaçaient, soit en défendant l’honneur et la fortune des opprimés ; soit en
                    visitant et soignant leurs semblables, <pb n="102" xml:id="p102"/>même dans les
                    maladies les plus contagieuses ! combien d’actes de dévouement, combien de
                    belles actions et de choses utiles, se font tous les jours par le même mobile,
                    et qui n’en ont pas moins les résultats les plus heureux, dont les auteurs par
                    conséquent n’en doivent pas être moins encouragés ! C’est ce que pratiquent
                    habituellement les gouvernements, dont les sages ministres savent que les hommes
                    sont faits ainsi ; que c’est l’intérêt personnel qui les régit plus ou moins
                    impérieusement et les fait agir sous le masque de quelque vertu que peu
                    possèdent en perfection, que <pb n="103" xml:id="p103"/>beaucoup n’ont qu’à
                    demi, dont le plus grand nombre n’a encore que l’apparence ; que pour les
                    obliger à l’acquérir ou à la cultiver, il est plus expédient de la leur
                    supposer, en y attachant un grand prix, que de faire des tours de force et
                    beaucoup de bruit pour montrer à tout le monde qu’ils ne l’ont point. C’est
                    pourquoi on ne les voit jamais porter l’inquisition dans le cœur de celui dont
                    ils ont à récompenser une belle action : ils le considèrent tant qu’il est
                    possible de l’en croire digne, comme ils le méprisent ou le punissent avec
                    sévérité, selon les circonstances, lorsque le masque de <pb n="104"
                        xml:id="p104"/>son hypocrisie vient à lui être arraché d’<hi rend="i">une
                        main sûre.</hi></p>
                <p>Voilà d’autres raisons de convenir que vouloir perfectionner les hommes par des
                    moyens indirects, ou vagues et violents, est une folie, ou une erreur
                    dangereuse, d’après laquelle on les a tant et si imprudemment tourmentés qu’on
                    les a excédés et conduits à jeter le masque de leurs infirmités dont ils ont
                    fait parade depuis.</p>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="105" xml:id="p105"/>
                <head>Résumé et moyens de réformation.</head>
                <p>A toutes les raisons données à l’appui de mon opinion, je puis en ajouter encore
                    une plus décisive ; celle que toutes les vertus qui ont été mises notamment sous
                    la sauvegarde et protection de l’art dramatique, ont été les plus persécutées,
                    et ont le plus perdu ; je n’en vois pas une clairement qui y ait gagné, et je
                    vois très-bien, au contraire, que les plus ingénieusement défendues, que les
                    mieux prêchées ou vengées sur la <pb n="106" xml:id="p106"/>scène, sont les plus
                    généralement abandonnées dans le monde ; je vois qu’on n’a fait qu’aiguiser les
                    traits de toutes les passions contre elles, ou contre ceux qui les pratiquaient.
                    On a voulu défendre et venger la religion en mettant en spectacle un tartufe de
                    religion ; vous savez comme nous sommes devenus religieux ! On a joué le tartufe
                    de générosité ; combien nous sommes devenus désintéressés et généreux ! qu’il y
                    a peu d’égoïstes à présent ! On a joué les tartufes de sincérité et d’amitié ;
                    combien nous sommes devenus sincères et bons amis ! combien moins il y en a de
                    faux depuis ce <pb n="107" xml:id="p107"/>temps-là ! en un mot, on a joué le <hi
                        rend="i">Tartufe de mœurs</hi> ; regardez comme nous sommes devenus plus
                    sages, comme nos mœurs se sont améliorées ! Comparez les temps et jugez ; vous
                    verrez que plusieurs genres de tartufes ont disparu, à la vérité ; mais parce
                    que les vertus qu’il affectaient ont disparu elles-mêmes, ou perdu leur
                    considération après avoir été prostituées dans des portraits scéniques, où tous
                    les excès monstrueux de l’hypocrisie ont frappé si fortement les esprits, ont
                    fait tant de honte, excité tant d’horreur que pour éviter le reproche et même le
                    soupçon d’hypocrisie, on <pb n="108" xml:id="p108"/>s’en est éloigné jusqu’aux
                    excès contraires, c’est-à-dire jusqu’à préférer l’évidence des désordres, la
                    nudité des vices, ainsi que je l’ai déduit dans la première partie de cet
                    ouvrage. Aujourd’hui, dit un écrivain célèbre, en parlant du relàchement des
                    mœurs et <hi rend="i">de l’esprit de société</hi> qu’a produit le théâtre, il y
                    a peu de maris jaloux, mais il y a peu de maris ; les pères tyranniques sont
                    rares, mais les pères indifférents ne le sont point. Que d’autres exemples de
                    même nature on peut ajoutera ceux-là ! C’est aussi cet esprit de société,
                    répandu <hi rend="i">en torrent</hi>, ou sans mesure ni ménagement, qui, <pb
                        n="109" xml:id="p109"/>de l’aveu ingénu du plus éloquent panégyriste de
                    Molière, <hi rend="i">a produit l’abus de la société et de la philosophie, qui
                        est cause que la jeunesse a perdu toute morale à quinze ans, et toute
                        sensibilité à vingt</hi> ; qui fait aussi qu’après avoir perdu l’honneur, on
                    peut aujourd’hui le recouvrer rentrer dans cette île, du temps de Molière <hi
                        rend="i">escarpée et sans bords</hi>, c’est-à-dire, jouir de la
                    considération, de tous les avantages et priviléges de la vertu Comparez les
                    temps et jugez, dis-je, vous verrez de plus que, malgré les cent cinquante mille
                    pièces de théâtre environ qui nous ont passé <pb n="110" xml:id="p110"/>sur le
                    corps, ou plutôt sur l’âme, depuis la restauration des lettres, pour nous
                    perfectionner, nous nous sommes toujours détériorés de plus en plus ; vous
                    verrez que les rares petits coins de la terre civilisée qu’on pourrait encore
                    proposer pour exemples d’innocence et de vertus, sont précisément ceux où il n’a
                    jamais paru ni théâtre, ni comédie, ni beaucoup des gens qu’ils <hi rend="i"
                        >perfectionnent</hi> dans les villes ; et vous en inférerez que pour mettre
                    le comble à la dépravation, surtout aujourd’hui que les hommes corrompus sont
                    presque partout en grande majorité, et que jouer les vices au théâtre, <pb
                        n="111" xml:id="p111"/>c’est à peu près comme si on jouait l’anglomanie en
                    Angleterre, il ne manquerait plus que de livrer de même à la justice précipitée
                    du public malin, qui a besoin de rire, qui ne se rassemble que pour cela, à ce
                    tribunal confus, incohérent et enthousiaste, composé de toutes sortes de gens,
                    qui tient ses assises dans toutes sortes de lieux, qui passe en sections du
                    théâtre dans les salons et dans les réduits, sur les places publiques et aux
                    coins des rues, où il délibère d’après ses passions discordantes, propres on
                    empruntées, qui dénature on change les actes d’accusation, qui juge cent fois
                        <hi rend="i">in idem</hi>, dont la <pb n="112" xml:id="p112"/>jurisprudence
                    est incertaine et si versatile qu’il désavoue habituellement ses jugements,
                    lesquels, en effet, sont cassés en grande partie, et souvent, après des années
                    de la plus cruelle exécution, quelquefois dans un autre siècle, par le public
                    mieux éclairé, sage et impartial, dont les arrêts méritent seulement alors toute
                    confiance et respect ; il ne manquerait plus, dis-je, que de traduire à ce
                    tribunal les hypocrites des autres vertus dont il reste plus de lambeaux, en
                    ajoutant aux tartufes de religion, de mœurs, de bienfaisance, etc., les tartufes
                    de justice, d’indulgence ou de pitié, <pb n="113" xml:id="p113"/>de patience ou
                    de modération, de modestie, de grandeur d’âme, d’amour filial ; et vous n’aurez
                    aucun doute non plus qu’une satire en comédie dirigée contre une hypocrite de
                        <hi rend="i">tendresse maternelle</hi>, comme il y en a effectivement, sur
                    qui, par le jeu d’un Brunet ou d’un Potier, qui représenterait la marâtre, on
                    livrerait à la risée publique le ton, les soins empressés, les caresses, les
                    émotions ou les tendres élans du cœur d’une mère, ne portât une atteinte funeste
                    à la plus précieuse des vertus, et ne détruisit en peu de temps l’ouvrage du
                    génie supérieur qui a défendu si <pb n="114" xml:id="p114"/>éloquemment la cause
                    de l’enfance et mis à la mode, en les faisant chérir, les premiers devoirs de la
                    maternité. Non, l’idée seule d’un de ces bouffons, déguisé en maman, portant
                    précieusement, serrant dans ses bras et allaitant son nourrisson, de manière à
                    exciter des éclats de rire, ne doit laisser aucun doute que la représentation de
                    cette hypocrisie aurait les mêmes suites que celle du tartufe de religion.
                    Concluez donc avec moi qu’il faut que l’envie ou le besoin de rire ait bien du
                    pouvoir sur les hommes pour les porter si obstinément, malgré l’épreuve du
                    contraire qui les accable, à regarder comme <pb n="115" xml:id="p115"/>propre à
                    corriger les mœurs le moyen le plus puissant de tourner toutes les vertus en
                    ridicule, de tout corrompre !</p>
                <p>Nous ne devons pas craindre ces suites d’une pareille erreur de la part des
                    écrivains qui sont aujourd’hui l’honneur de la scène française : les Picard, les
                    Andrieux, les Duval et leurs dignes collègues, ne produisent que des ouvrages
                    utiles et purs comme leurs âmes honnêtes ; mais il n’existe pas la même garantie
                    contre les avortons indigents de la littérature, qui se jètent sans distinction
                    sur les sujets qu’ils <pb n="116" xml:id="p116"/>rencontrent : ils pourraient
                    bien s’emparer de celui-ci, et y voir un autre bon modèle de Tartufe. Comme il
                    serait possible, si on ne les arrêtait dans l’ardeur du zèle qui les emporte,
                    qu’ils trouvassent aussi matière à faire un Tartufe <hi rend="i">de
                        bravoure</hi> ou de vaillance, et qu’ils fissent de grands efforts pour nous
                    prouver, en nous donnant cela aussi comme bien peu naturel, peut-être comme
                    abominable, qu’un bon nombre des guerriers auxquels ils doivent le repos dont
                    ils jouissent dans leurs méditations, ne courent pas si intrépidement aux
                    combats, n’exposent pas leur vie par le plus <pb n="117" xml:id="p117"/>pur
                    amour de la patrie ; mais que, semblables à <hi rend="i">Dervière</hi>, qui est
                    bienfaisant pour avoir une place, ils sont courageux et vaillants, ils
                    s’exposent par le désir et l’espoir d’obtenir des récompenses. On voit assez où
                    la peinture de ce caractère nous mènerait aussi ; on voit de quelle autre
                    fermentation des esprits et des passions le ridicule qu’on en tirerait serait la
                    cause, et quelles en seraient les fâcheuses conséquences, surtout en temps de
                    guerre ! et l’on doit sentir parfaitement enfin que, dans tous les intérêts, il
                    est temps de mettre quelque frein à toutes ces mascarades <hi rend="i">des vices
                            <pb n="118" xml:id="p118"/>déguisés en vertus</hi>, courant les théâtres
                    pour se faire voir et bafouer par le peuple convoqué <quote><hi rend="i">ad se invicem
                        castigandum ridendo</hi></quote> ; et ce peuple érigé en tribunal de mœurs, je
                    développe l’observation que j’en ai faite, est rassemblé confusément et en
                    toutes dispositions, c’est-à-dire comprenant avec leurs passions, leurs goûts,
                    leurs vices, leurs préjugés différents, leurs opinions, leurs systèmes et
                    préventions diverses, tous les rangs, tous les états, tous les âges, les deux
                    sexes, les amis, les ennemis, les parents, les enfants, les régnicoles, les
                    étrangers, les clercs et les laïcs, les disciples <pb n="119" xml:id="p119"/>de
                    toutes les religions, pour les mettre alternativement aux prises ensemble, ou
                    pour livrer ceux-ci à la risée de ceux-là, et <hi rend="i">vice versâ</hi>, afin
                    de les corriger tous, les uns par les autres au moyen d’impressions ou
                    mouvements intérieurs si divers, si brouillés, et du conflit bizarre de tant
                    d’éléments contraires ; c’est presque à dire, afin de les entre-choquer de telle
                    manière que le monde moral sorte tout façonné de ce nouveau chaos, ainsi que
                    Descartes fait sortir le monde physique de ses tourbillons. D’où il arrive que
                        <hi rend="i">la risée</hi> des grands corrige les petits, et que <hi
                        rend="i">la risée</hi> des petits corrige les <pb n="120" xml:id="p120"
                    />grands ; c’est-à-dire que les seigneurs, les milords, les barons et baronnets,
                    les ducs, les comtes, corrigent leurs tailleurs, leurs bottiers, leurs
                    perruquiers, leurs valets, et en reçoivent la correction, <hi rend="i">avec
                        mesure et une égale impartialité</hi> ; et que les duchesses, les marquises,
                    les comtesses, corrigent <hi rend="i">en riant</hi> leurs femmes, leurs
                    marchandes de modes et leurs blanchisseuses, qui les corrigent à leur tour en
                    riant et se moquant d’elles <hi rend="i">aussi judicieusement</hi> ; d’où il
                    arrive que les sots corrigent les gens d’esprit ; que des Anglois corrigent <hi
                        rend="i">sans passion</hi> des Français, et <pb n="121" xml:id="p121"
                    />réciproquement ; que l’impie, que l’athée corrigent les croyants, que des
                    Turcs corrigent des chrétiens, et, comme je l’ai déja exprimé, que des jeunes
                    gens corrigent des vieillards, en se moquant d’eux, que des supérieurs, soit
                    magistrats, juges, soit instituteurs, pères et mères de famille, sont corrigés
                    par la moquerie de subordonnés, ou d’écoliers et d’enfants qui sont encore sous
                    leur pouvoir, et qui saisissent avidement ces occasions de se venger impunément
                    de ceux qui les régentent et les répriment ou contrarient habituellement. Et, je
                    le rappelle, ce qui rend extrême l’inconvénient de cette manière de <pb n="122"
                        xml:id="p122"/>corriger les mœurs, c’est la mauvaise foi sans frein, c’est
                    l’action, inévitable de la troisième école, de cette faction de tous les vices,
                    qui encore, dans son déchaînement, s’arroge la plus forte part de jurisdiction à
                    ce tribunal et en tire plus de force, d’autorité et d’audace, pour lancer les
                    traits du ridicule contre ses adversaires. Prétendre que son concours soit utile
                    ou indifférent dans cette circonstance, c’est prétendre qu’il est salutaire ou
                    indifférent pour les maladies du corps de livrer les malades à toute la
                    malignité du plus actif poison.</p>
                <p>Sous quelque rapport qu’on <pb n="123" xml:id="p123"/>l’envisage, il demeure
                    prouvé qu’il n’y aurait pas de prodige plus étonnant que les heureux résultats
                    de cette méthode de correction. Voici même encore un autre aspect sous lequel
                    cette vérité se confirme : cet usage d’un rassemblement, qui cache dans sa
                    confusion un tel renversement d’ordre, a été funeste à l’harmonie sociale, au
                    système nécessaire de la hiérarchie des rangs et des états plus généralement que
                    je ne l’ai dit plus haut, en ce qu’il a dérangé ou rompu dans toutes les classes
                    les rapports de supérieurs à inférieurs. Les derniers, accoutumés à rire des
                    premiers ; à les <pb n="124" xml:id="p124"/>humilier, à les avilir même dans ces
                    assemblées plus que républicaines, où des personnes de tous les rangs, où les
                    plus grands personnages comparaissent à leur tribunal, et sont soumis à leur
                    jugement et à leur discipline, se sont enorgueillis ou tropaguerris
                    nécessairement en particulier, vis-à-vis des supérieurs devenus, aussi
                    nécessairement, moins imposants. De là les impatiences, les manques de respect,
                    d’estime et de bons procédés, l’oubli des bienséances et des devoirs ; de là
                    l’insubordination ou le mépris de toute autorité religieuse, politique, civile
                    et domestique ; de là peut-être <pb n="125" xml:id="p125"/>naquit aussi cette
                    prétention insensée d’une égalité impossible, je veux dire absolue, qui a
                    récemment agité tant de simples.</p>
                <p>Néanmoins, malgré l’ancienneté de leur origine et de leur existence, tous ces
                    malheurs sont portés très-exactement sur le compte des philosophes. Si le
                    ressentiment et le délire de ceux que la philosophie a depouillés d’injustes
                    priviléges, et d’une supériorité contre nature, qu’ils ne peuvent plus réclamer
                    désormais raisonnablement, leur permettaient d’être justes, ils remonteraient à
                    cette source féconde de <pb n="126" xml:id="p126"/>dissolution, à cette
                    véritable cause du mépris des autorités respectables, et de la révolte des
                    inférieurs contre leurs supérieurs naturels et légitimes, ici directement et
                    positivement avilis. Et même, les plus ardents de ces privilégiés le voyaient
                    ainsi <hi rend="i">long-temps avant</hi> que la révolution n’eût blessé leurs
                    intérêts particuliers, par une influence philosophique qu’ils rendent comptable,
                    pour cette raison, de tous les dommages et de tous les désordres passés et à
                    venir.</p>
                <p>Entre les différents moyens depuis long-temps indiqués, pour là réformation du
                    théâtre, je crois <pb n="127" xml:id="p127"/>devoir recommander d’abord celui de
                    cesser de condamner en principe, ou en théorie, ce que nous approuvons dans la
                    pratique ; je veux dire, de commencer par être plus conséquents et plus justes
                    envers les hommes qui se vouent au théâtre, soit comme auteurs<note n="2"
                        place="bottom">J’engage les lecteurs qui ne sentiraient pas
                        assez la faiblesse des raisons par lesquelles on veut prouver que les
                        auteurs ne font pas cause commune ici avec les acteurs, à se rappeler les
                        discussions et les dernières lois sur la liberté de la presse. Ils verront
                        que les auteurs de tout genre, lorsqu’ils sont connus, sont seuls
                        responsables, coupables, punissables, et au moins aussi infâmes que leurs
                        agents, quand infàmie il y a. On sait que les savants solitaires, ou <hi
                            rend="i">Misantropes</hi>, de Port-Royal, et notamment le fameux Nicole,
                        traitent les auteurs de comédies, comme les comédiens, d’empoisonneurs
                        publics.</note>, <pb n="128" xml:id="p128"/>soit comme acteurs, et
                    reconnaître <hi rend="i">le droit</hi> qu’ils ont, lorsque d’ailleurs ils sont
                    bons citoyens, à l’estime et à la considération dont ils jouissent <hi rend="i"
                        >de fait</hi>, par un accord à peu-près général ; et ôter enfin à un petit
                    nombre de gens de bonne foi, et à tous les gens de mauvaise humeur, le droit de
                    traiter d’<hi rend="i">infâmes</hi> la profession ou les personnes de Molière,
                    de Corneille, Racine, Voltaire, et de Lekain, de Molé, Larive, Talma, des <pb
                        n="129" xml:id="p129"/><hi rend="i">idolâtrées</hi> Comtat, Raucourt, Mars,
                    etc., lesquels ont emporté les regrets, ou font encore aujourd’hui les délices
                    et l’admiration des Français et des étrangers, qui leur rendent les plus grands
                    honneurs, qui leur élèvent des statues.</p>
                <p>Vu cet irrésistible progrès des choses, et cette disposition générale des
                    esprits, disposition telle qu’on ne voit presque plus que des envieux ou du
                    métier <hi rend="i">infâme</hi>, ou des talents et de la vue des <hi rend="i"
                        >infâmes</hi> qui l’exerçent, le fait de les laisser sous l’anathême, qui
                    contribue déjà au relâchement de <pb n="130" xml:id="p130"/>cette partie de la
                    société, est très-préjudiciable dans tous les cas à la foi et au respect dûs aux
                    décrets de l’Eglise, et nuit par là généralement aux mœurs.</p>
                <p>Il est si raisonnable, si juste et si facile (moyennant la réformation votée ),
                    d’établir une distinction satisfaisante entre les comédies et comédiens actuels,
                    et les ordures ou farces et farceurs qui ont motivé dans le principe les
                    monitions et les peines spirituelles, qu’il est à espérer que les sages
                    législateurs des deux ordres s’en occuperont, et trouveront convenable à notre
                    temps et <pb n="131" xml:id="p131"/>conforme à la justice de faire revivre une
                    ancienne déclaration d’un roi de France, de Louis XIII.</p>
                <p>Ce prince veut, dans cet acte conciliant publié en 1641, que <hi rend="i">l’état
                        de comédien ne soit pas regardé comme infâme, et que son exercice ne puisse
                        leur être imputé à blâme, ni préjudicier à leur réputation dans le commerce
                        public, pourvu qu’ils se contiennent dans les termes de leurs devoirs, et qu
                        ils ne jouent que des pièces de théâtre qui soient exemptes d’impuretés et
                        de paroles lascives et à double entente</hi>, etc.</p>
                <p><pb n="132" xml:id="p132"/>Ces devoirs seraient imposés aux maîtres de la scène,
                    et aux auteurs des poèmes, sous des peines inévitables. Dans l’intervalle qui
                    nous sépare de l’époque de cette déclaration, qui serait très-certainement mieux
                    accueillie aujourd’hui qu’alors, de bons publicistes, académiciens, et même
                    religieux, ont soutenu avec raison, contre l’avis de quelques autres, que les
                    lois sévères indispensables à cet effet pouvaient être exécutées au théâtre
                    comme à la ville. Eh ! pourquoi des lois importantes, si évidemment justes, ne
                    pourraient-elles pas recevoir leur exécution, lorsque tant de <pb n="133"
                        xml:id="p133"/>lois iniques, beaucoup plus sévères, ont été si bien
                    exécutées pendant les longues années de la révolution ? Il ne faudrait qu’y
                    tenir la main <hi rend="i">sans relâche.</hi></p>
                <p>Après cet acte de justice que je regarde comme devant être le premier moyen de la
                    réformation, un second et excellent moyen, qui a déjà été provoqué, serait
                    l’épuration des répertoires des théâtres. Empêcher qu’il n’y entre désormais des
                    pièces dangereuses, n’est qu’une demi-mesure ; il est de la même importance de
                    faire un choix judicieux de celles qui y sont admises et qui peuvent être <pb
                        n="134" xml:id="p134"/>représentées sans danger, et de rejeter les
                    autres.</p>
                <p>Que si on en veut sauver plusieurs des plus accréditées, il est nécessaire,
                    quoique dur, de leur faire subir des changements à la scène, à moins qu’on
                    n’aime mieux (ceci va paraître nouveau et ridicule sans doute) suppléer à ces
                    altérations pénibles, en faisant tomber le choix sur les spectateurs, oui, <hi
                        rend="i">sur les spectateurs</hi> : en n’admettant à la représentation de
                    ces comédies que la classe d’individus à la correction desquels elles sont
                    destinées, lorsque les exemples et leçons qu’on y donne <pb n="135"
                        xml:id="p135"/>peuvent nuire à ceux qu’elles ne concernent pas actuellement
                    plus qu’ils ne doivent en profiter pour l’avenir.</p>
                <p>Ainsi les hommes et les femmes mariés, ou d’un certain âge, dont les mœurs sont
                    plus en sûreté, seraient seuls admis aux représentations des satires dirigées
                    contre les mauvais parents, contre les pères et mères indifférents, avares,
                    durs, dénaturés ; il m’a toujours paru cruellement inconséquent de souffrir là
                    des enfants ; c’est bien assez de ceux qui y sont comme acteurs ; cela doit se
                    passer à huis clos pour les autres. <pb n="136" xml:id="p136"/>Ainsi les jeunes
                    femmes ne seront pas admises aux écoles théâtrales des mauvais maris, des maris
                    jaloux, ou vieux, crédules, bourrus, auxquels leurs épouses jouent mille tours
                    perfides ; ainsi les jeunes gens seront aussi exclus du spectacle les jours que
                    des hommes auxquels ils doivent particulièrement le respect, par exemple, outre
                    les pères et mères, leurs supérieurs, maîtres ou instituteurs, et les
                    vieillards, devront y recevoir les leçons humiliantes et flétrissantes du
                    ridicule, etc. Le bon sens ne demande rien plus impérieusement que d’accommoder
                    ainsi les scènes aux spectateurs, <pb n="137" xml:id="p137"/>ou les spectateurs
                    aux scènes<note n="3" place="bottom">Le moyen nécessaire pour
                        l’exécution de ce dernier parti, est tout établi dans la précaution que l’on
                        est déjà obligé de prendre, afin de pouvoir satisfaire aux demandes
                        autorisées, faites par des organes de la police, soit à la sortie des
                        spectacles, ou dans les rues pendant la nuit. Cette mesure aurait encore un
                        autre bon résultat…..</note>.</p>
                <p>Le ridicule dont la teinte est si vaguement communicative, et qui a de plus
                    l’inconvénient grave de ne pouvoir s’effacer ni par le repentir ni par la
                    réforme, ni même par la perfection des personnes ou des classes qu’il a une fois
                    frappées, on sait bien qu’en <pb n="138" xml:id="p138"/>effet celles que Molière
                    a ridiculisées ont été flétries, les unes pendant toute leur vie, les autres
                    pendant plusieurs générations ; à peine ces dernières sont-elles relevées
                    aujourd’hui de l’anathème, et on assure que plusieurs personnes, seulement
                    coupables de quelques travers, en sont mortes ! le ridicule, dis-je, appelle
                    aussi l’attention du réformateur ; il doit être sagement circonscrit, et même
                    souvent repoussé du théàtre comme punition injuste, sans proportion, et comme
                    gratuitement cruel lorsque ses traits seront dirigés contre des défauts légers,
                    qui n’excluent point la vertu et la sensibilité.</p>
                <p><pb n="139" xml:id="p139"/>L’importance de mieux régler l’emploi de ce fléau sur
                    la scène, est d’autant plus grande, que non-seulement les méchants, mais aussi
                    des auteurs très-estimables en ont fait l’usage le plus préjudiciable ; car, je
                    le demande encore une fois aux plus grands partisans même de son utilité et de
                    son indépendance accoutumée, l’auteur du <hi rend="i">Tartufe</hi>, qui, en
                    considération du mal réel qu’il avait intention d’arrêter, du vice odieux qu’il
                    voulait combattre, peut être justifié ou excusé d’avoir saisi l’arme du
                    ridicule, tandis qu’un si grand nombre d’individus foulaient aux pieds <hi
                        rend="i">avec scandale et <pb n="140" xml:id="p140"/>paisiblement</hi> lès
                    censures, la religion, toutes les vertus, et d’aller combattre d’abord ceux qui
                    les recommandaient du moins à l’extérieur par des exemples et des discours ; et
                    les combattre de manière encore à frapper également les bons et les méchants, à
                    frapper ceux qui se cachaient de peur de scandaliser l’innocence et la vertu,
                    comme ceux qui se cachaient seulement de peur d’être pris et pendus ; cet
                    auteur, dis-je, est-il aussi excusable d’avoir employé cette arme cruelle dans
                    ses critiques éclatantes et solennelles d’égarements, ou travers innocents qui
                    accompagnent même <pb n="141" xml:id="p141"/>les plus sublimes vertus, qui
                    tiennent à la faiblesse humaine, lesquels n’ont pas plutôt disparu que d’autre
                    les remplacent par une succession aussi nécessaire que celle des pensées
                    frivoles qui assiègent continuellement les esprits forts et les faibles ? Une
                    pareille conduite, que je veux bien croire néanmoins l’effet de l’imprévoyance
                    ou de l’erreur dans les cas présents, n’est-elle pas souvent une suite de cette
                    manie effrénée dont j’ai parlé, qui porte les hommes qui en sont possédés à
                    tourner en ridicule leurs concitoyens, quelqu’attitude qu’ils prennent, à les
                    tourmenter sans fruit, en les <pb n="142" xml:id="p142"/>livrant sans raison à
                    la dérision, au mépris et à la haine les uns des autres, et à troubler ainsi le
                    bonheur commun ?</p>
                <p>Il serait bon de contenir aussi dans des bornes plus resserrées les donneurs
                    indiscrets de leçons de précaution, qui vont chercher dans les espaces
                    imaginaires des subtilités, des manœuvres, des vices, des perfidies, des crimes
                    sans noms, sans exemples, ou très-rares, inconnus à la multitude, pour avertir
                    tout le monde dramatiquement qu’il ne faut pas les commettre, ou s’en laisser
                    atteindre ; ce qui n’empêche pas, ou <pb n="143" xml:id="p143"/>plutôt, ce qui
                    fait, comme je l’ai dit, que les méchants en profitent pour désoler les bons par
                    des moyens nouveaux que les uns n’auraient jamais trouvés, et dont les autres
                    n’auraient jamais eu rien à craindre sans cette fatale précaution. Par exemple,
                    autrefois il fallait être un Regnard ou <hi rend="i">renard</hi>, pour imaginer
                    les ruses hardies, les tours criminels représentés, ou enseignés, dans la
                    comédie du <hi rend="i">Légataire</hi> et autres ; on voit aujourd’hui de <hi
                        rend="i">chétives pécores</hi> en jouer, ou conseiller de semblables.</p>
                <p>Mais le plus grand, le meilleur <pb n="144" xml:id="p144"/>moyen de réformation
                    serait que les auteurs dramatiques, qui ont l’air depuis Molière à ces poltrons
                    qui poursuivent des ennemis en fuite, ou cachés, et n’osent attaquer ceux qui
                    font volte-face, fussent bien convaincus, enfin, qu’au lieu de harceler sans
                    cessé directement ou indirectement les deux premières écoles, ils feraient
                    beaucoup mieux de déployer leur talent et concerter leurs efforts avec ceux du
                    reste de ces écoles, contre la dernière, jusqu’à ce qu’ils soient parvenus,
                    sinon à la détruire, à l’affaiblir, ou la décrier au point que ses disciples,
                    poursuivis, désarçonnés à leur tour et <pb n="145" xml:id="p145"/>abandonnés
                    surtout de leurs hommes marquants, qui leur servent d’autorité et de point de
                    ralliement (ce qui doit être aujourd’hui un résultat de l’exemple seul de notre
                    vertueux roi), soient forcés enfin, contre l’ordinaire, de chercher une
                    retraite, d’aller <hi rend="i">se cacher</hi> dans la seconde école, d’où il
                    sera ensuite d’autant plus raisonnable d’espérer pouvoir les diriger vers la
                    première, qu’il n’y aura plus à choisir alors entre se réformer et se livrer à
                    de plus grands excès.</p>
                <p>Il n’y a que ce concert renouvelé de tous les amis de la morale <pb n="146"
                        xml:id="p146"/>qui puisse arrêter ces désordres et opérer à la longue une
                    progression rétrograde. Il est nécessaire surtout que la religion, unie à la
                    vraie philosophie, recouvre, par un miracle du courage et de la sagesse de ses
                    organes les plus éclairés, et <hi rend="i">persuasifs par le langage et
                        l’exemple de ces douces vertus que recommande le Dieu de bonté et de
                        miséricorde qu’ils servent</hi>, oui, persuasifs par ces moyens ; car, loin
                    de nous les vôtres, odieux inquisiteurs, furibonds fanatiques ; vous êtes
                    épouvantables ! vous ne savez que faire redouter et haïr ; il est nécessaire que
                    la religion recouvre ; dis-je, <pb n="147" xml:id="p147"/>assez de consistance,
                    assez de crédit et d’ascendant pour se faire, comme autrefois, respecter et
                    soutenir par l’opinion publique, de manière à obliger de nouveau ses ennemis à
                        <hi rend="i">paraître</hi> d’abord la respecter aussi, à rendre hommage, du
                    moins extérieurement, à ses préceptes, à donner de bons exemples, à se cacher
                    quand ils font le mal, en un mot, à redevenir <hi rend="i">hypocrites</hi>, en
                    repassant pour monter à la première école, comme ils l’ont été en descendant à
                    la dernière.</p>
                <p>Ce serait en morale la contre-révolution la plus complète et la <pb n="148"
                        xml:id="p148"/>plus désirable. Je ne la crois pas impossible avec le temps
                    et la persévérance à écarter graduellement toutes les causes principales de
                    désordres, indiquées dans cet écrit et dans plusieurs autres sur le même sujet.
                    Mais je pense invariablement qu’on ne parviendra jamais à détruire d’une manière
                    satisfaisante les plus puissants obstacles à cette régénération qu’avec le
                    secours du moyen que je propose, pour la même fin, dans le second volume du <hi
                        rend="i">Traité des causes et de l’indigence et de l’immoralité</hi>, etc.,
                    que j’ai adressé, comme celui-ci, à tous les hommes raisonnables, guidés <pb
                        n="149" xml:id="p149"/>par la religion et la saine philosophie, par
                    l’expérience et le sentiment de la nécessité d’un changement de mœurs, pour leur
                    intérêt particulier autant que pour l’intérêt général<note n="4"
                        place="bottom">C’est dans cet ouvrage où, pour appuyer la nécessité du
                        remède que j’y invoque, je prouve par des raisons et par des faits que dans
                        un temps ordinaire, à l’âge de notre société, au degré d’avancement où en
                        sont maintenant les arts, les métiers et le luxe (à moins qu’il ne s’agisse
                        d’introduire chez nous quelque branche essentielle d’industrie, que nous
                        aurions encore à envier raisonnablement à l’étranger), les établissements
                        nouveaux, surtout les grands et ambitieux que la cupidité attache aux corps
                        des anciens, ne sont que des superfétations voraces qui en tirent les sucs,
                        qui détournent la sève industrielle de ses voies ordinaires, entravent la
                        progression naturelle et la plus juste distribution de l’industrie,
                        lesquelles s’effectuent le mieux possible par la succession constante et
                        régulière des maîtres et des établissements particuliers de tous les genres
                        qui, d’ailleurs, réunissent dans leurs nombreuses communautés respectives,
                        et au plus haut degré actuellement, tous les principes, tous les motifs et
                        moyens de l’émulation souvent prétextée dans les fréquents projets de ces
                            <hi rend="i">accaparements</hi> d’industrie ; accaparements encore
                        facilités, pour le malheur des dernières classes, (la déplorable situation
                        actuelle du peuple anglais en fournit une nouvelle preuve incontestable),
                        par la multiplication <hi rend="i">sans bornes</hi> des machines, ou bras de
                        bois, qui paralysent funestement ceux des hommes ; ce que je crois y avoir
                        bien démontré aussi.</note>.</p>
                <p><pb n="150" xml:id="p150"/>Les observations et les objections les plus fortes que
                    l’on pourra me faire encore, et que je <pb n="151" xml:id="p151"/>pressens en
                    partie, relativement aux entraves que je crois nécessaire d’apporter aux leçons
                    satiriques du théâtre, ne me feront pas départir de mon jugement sur les dangers
                    de leur vague et l’arbitraire de leurs applications ; au contraire, ces
                    observations m’excitent à aller plus loin pour les rendre nulles, à faire
                    connaître le fond de ma pensée, sans mitiger, c’est-à-dire à conclure, en
                    dernier résultat, de tout ce que j’ai exposé, que <hi rend="i">les attaques
                        dramatiques individuelles, soumises à quelques conditions de rigueur,
                        surtout à celles de la gravité du sujet et de la vérité de <pb n="152"
                            xml:id="p152"/>la censure, seraient souvent préférables aux généralités
                        contre telle profession ou corporation</hi>, qui ont fait tant de mal sans
                    éviter l’inconvénient des personnalités, et le rendant même plus grand.</p>
                <p>En effet, Molière a attaqué en général les faux dévots, ou les prêtres auxquels
                    il a fait le plus grand mal généralement ; ce qui n’a pas empêché qu’on ne fit
                    de sa satire une application particulière : M. de Rochette, évêque d’Autun, a
                    été désigné comme en étant l’objet ; il en a souffert toutes les rigueurs, comme
                    si elle eût <pb n="153" xml:id="p153"/>été dirigée ouvertement contre lui, et
                    cela sans recours, sans pouvoir repousser l’agression, ni s’en plaindre ou se
                    justifier. Sa situation a donc été pire que si la comédie l’eût désigné <hi
                        rend="i">nominativement.</hi></p>
                <p>On particularise ces généralités par des insinuations, par des formes ou petites
                    combinaisons adroites ; il suffit de quelque rapport ou consonnance de noms, de
                    quelques traits de ressemblance dans les accessoires du tableau entre le
                    personnage du théâtre et la personne qu’on a en vue de signaler. C’est en
                    offrant ces sortes de <pb n="154" xml:id="p154"/>clefs qu’on a induit aussi une
                    partie du public à voir le portrait de M. de Montauzier dans le <hi rend="i"
                        >Misantrope</hi> ; celui du marquis de Soyecourt dans les <hi rend="i"
                        >Fâcheux</hi> ; ceux de Cottin, de Ménage dans les <hi rend="i">Femmes
                        savantes</hi> ; ceux de tel et tel médecins dans l’<hi rend="i">Amour
                        Médecin</hi>, etc.</p>
                <p>En voilà assez pour faire remarquer que la précaution obligée de généraliser est
                    illusoire, que les critiques faites sous cette forme sont pires que si elles
                    étaient, personnelles, puisqu’elles le deviennent <hi rend="i">multipliées au
                        gré des passions</hi>, et qu’elles ont par <pb n="155" xml:id="p155"
                    />conséquent tous les inconvénients dont celui qui donne aux auteurs le
                    privilége d’attaquer et flétrir impunément qui bon leur semble n’est pas le
                    moins grand. C’est pourquoi je n’hésite plus de conclure que l’autre mode
                    d’animad-version est plus susceptible d’être légitimé, qu’il y aurait moins de
                    risque de commettre des injustices, et qu’il serait plus propre à la réforme des
                    mœurs de désigner exclusivement les coupables sur le théâtre, comme cela se
                    pratique <hi rend="i">extra</hi>, de les attaquer directement de la manière
                    vigoureuse dont M. Marguerit a donné l’exemple récemment dans les <pb n="156"
                        xml:id="p156"/>combats qu’il a livrés aux administrateurs de la caisse de
                    Lafarge. Malgré le dernier résultat de ce grand procès, cette nominative et rude
                    attaque a plus épouvanté et tiendra plus en respect les chefs de tontine que
                    vingt comédies vagues, fussent-elles intitulées : <hi rend="i">les
                        Tontinéries</hi> ou <hi rend="i">Tontinières</hi>, représentant la mauvaise
                    foi, la honteuse avidité, les faux calculs, les jeux cupides, en un mot, les
                    iniquités de ces administrations et d’autres prises en masse auxquelles ne
                    président point des Larochefoucaulds.</p>
                <p>Je suppose que Molière, avec <pb n="157" xml:id="p157"/>son terrible comique, au
                    lieu d’attaquer confusément tous les tartuses, en eût appréhendé ouvertement un
                    seul dont la fourberie lui était le mieux prouvée ; il aurait jeté l’alarme
                    parmi les imposteurs exclusivement, parce que la faute se présentant
                    personnelle, comme l’attaque à l’esprit des spectateurs, la flétrissure se
                    serait arrêtée à la personne, et la terreur aux hypocrites. Les honnêtes gens,
                    les vrais dévots, les bons prêtres, n’auraient pas été plus affectés ni plus
                    compromis dans ce cas que nous ne le sommes tous chaque fois que la justice
                    appréhende et punit personnellement <pb n="158" xml:id="p158"/>un scélérat
                    attaché à notre profession qui prenait, comme Tartufe, tous les dehors d’un
                    honnête homme. Par ce moyen on mettrait aussi un frein à la malignité, <hi
                        rend="i">on esquiverait les bons offices</hi> des agents de la troisième
                    école, et l’on pourrait critiquer ou satiriser avec fruit.</p>
                <p>L’injustice de déshonorer et avilir une profession par des critiques ou satires
                    vagues est d’autant plus grande que le vice ou la corruption n’est pas attachée
                    particulièrement à tel ou tel état, qu’elle appartient aux personnes, ou aux
                    mœurs, au siècle, en un mot, et <pb n="159" xml:id="p159"/>que tous les états
                    recèlent dans la même proportion, à peu-près, des hypocrites et des fripons.
                    S’il y a des dévots et des gens d’église qui trompent, quelle autre classe de la
                    société ne fourmille pas de menteurs et de trompeurs ? Si les gens de ròbe, tant
                    persécutés aussi sur le théâtre, embrouillent les affaires pour avoir plus de
                    raisons de rançonner les clients, les commerçants falsifient les marchandises,
                    vendent à faux poids et à fausses mesures ; le marchand de comestibles nous fait
                    manger des <hi rend="i">drogues</hi> ; le marchand de boissons nous fait boire
                    du poison ; l’orfèvre nous vend des <pb n="160" xml:id="p160"/>objets d’or
                    plaqué ou mêlé pour de l’or pur ; le bijoutier des pierres fausses pour des
                    pierres fines ; le drapier du drap de Verviers pour du Louviers ; le fripier
                    vend, à faux jour, du drap taché, rapé, rapetassé, en assurant qu’il est tout
                    neuf, et qu’il fera honneur ; le mercier vend de la toile de Rouen pour <hi
                        rend="i">du Jouy</hi>, des mouchoirs brûlés et mauvais teint, pour
                    excellents et bon teint ; le bonnetier de la laine de Picardie pour de la
                    Ségovie ; le chapelier du lapin pour du castor ; le fourreur du loup des
                    Ardennes ou du bois de Bondy pour du loup de Sibérie ; l’épicier de l’eau de <hi
                        rend="i">mort</hi>
                    <pb n="161" xml:id="p161"/>pour de l’eau-de-vie ; le confiseur du miel pour du
                    sucre : le boulanger n’est ni plus ni moins fripon que les autres ; le rôtisseur
                    vend de vieux coqs déchaussés pour des poulets ; le pâtissier vend des pâtés de
                    sansonnets ou de <hi rend="i">pierrots</hi> pour des pâtés de bécassines ou de
                    mauviettes, et le limonadier de la chicorée pour du café Moka ; le boucher vend
                    de la vache pour du bœuf, et pèse avec <hi rend="i">le coup de pouce</hi> ; le
                    chandelier du suif pour de la bougie ; le tabletier de l’os pour de l’ivoire ;
                    l’imprimeur contrefait, le libraire vend les contrefaçons ; le tailleur met <hi
                        rend="i">dans son œil</hi>, le fournisseur dans sa <pb n="162" xml:id="p162"
                    />poche ; les caissiers, receveurs, payeurs, vident les caisses, violent les
                    dépôts, prêtent à usure, grippent des sous, ou emportent tout ; les maçons sont
                    des maisons <hi rend="i">en musique</hi>, ou d’une bâtisse légère, qu’ils
                    vendent pour très-solides ; les architectes, entrepreneurs, peintres, paveurs et
                    toiseurs, comptent des pieds pour des toises, demandent des mille pour des
                    cents ; les horlogers et les médecins, qui travaillent à peu-près également dans
                    l’ombre, par rapport à nous, désorganisent, dérangent nos montres et nos santés
                    pour assurer leurs revenus, et se sont bien payer le tems et l’art qu’ils ont
                        <pb n="163" xml:id="p163"/>employés à faire le mal. Les seconds sont
                    incomparablement plus dangereux, parce qu’il faut <hi rend="i">qu’ils nous
                        passent sur le corps</hi> pour arriver à notre argent, etc. Je m’empresse de
                    répéter ici ce que j’ai dit déjà ailleurs : hommes honnêtes de tous les états,
                    puissé je ne pas vous flétrir même par cet énoncé simple et naturel, dépouillé
                    de jeu magique ! Je reconnais vos droits à mes hommages, et je vous les offre
                    avec autant de plaisir que vous me trouvez de dureté à rendre mon mépris pour
                    ceux qui déshonorent si cruellement vos professions. Je renouvelle aujourd’hui
                    ce vœu que j’ai déjà formé, pour que les <pb n="164" xml:id="p164"/>hommages qui
                    vous sont dûs vous accompagnent jusqu’au-delà du tombeau ; qu’il soit fait une
                    distinction nationale entre la mémoire d’un homme vil qui a passé sa vie à
                    déshonorer sa profession, autant qu’il fut en lui, à tromper, à affliger ses
                    concitoyens, dont il a mérité le mépris et la malédiction, et la mémoire de
                    l’homme probe et bienfaisant qui emporte avec lui la bénédiction, les regrets et
                    les larmes de ceux qui l’ont connu ; et que le nom chéri de ce bon citoyen soit
                    proclamé et célébré ; que ses restes vénérables soient conduits au dernier asile
                    par un père de la patrie, entourés <pb n="165" xml:id="p165"/>des honnêtes gens
                    dont il s’est fait aimer, des infortunés qu’il a secourus et qui pleurent sa
                    perte !</p>
                <p>Voici un autre exemple qui rend encore plus palpable l’inutilité et les dangers
                    de jouer ou attaquer confusément le vice dans une corporation. Depuis qu’il
                    existe des théâtres, les criticomanes ont harcelé les procureurs au point que
                    cette dénomination était si avilie et devenue si odieuse qu’on a cru devoir la
                    changer et y substituer celle d’<hi rend="i">avoué</hi>, pour tâcher de faire
                    entendre qu’il y avait eu à leur égard régénération ou épuration ; que les
                    nouveaux <pb n="166" xml:id="p166"/>ne ressemblaient pas aux anciens, qui
                    étaient <hi rend="i">désavoués</hi> ; ils étaient effectivement traités de
                    fripons, de voleurs tous indistinctement, et cela, je le dis pour la centième
                    fois, parce qu’on les jouait <hi rend="i">indistinctement</hi>, de cette manière
                    vague et indéterminée qui atteint les bons comme les méchants ; les probes
                    qu’elle empêché de faire le bien, comme les fripons qu’elle n’empêche pas de
                    faire le mal, qui se cachent même plus adroitement derrière les autres, se
                    perdent dans la foule où ils se montrent moins affectés des traits de la satire
                    que les plus délicats. On s’y prend ainsi pour les punir, <pb n="167"
                        xml:id="p167"/>sous prétexte que la loi ne peut les atteindre ; mais en
                    réfléchissant sur son résultat, on trouve la un étrange supplément à cette loi
                    qui n’est arrêté que par la crainte de se tromper, de punir les bons pour les
                    méchants. La loi ne peut pas vouloir qu’on atteigne de cette manière les fripons
                    d’une classe quelconque, plus qu’elle ne veut qu’on atteigne les fripons d’une
                    ville en faisant passer tous les habitants par la main du bourreau.</p>
                <p>Et bien loin encore que toutes ces éternelles leçons qu’ils écoutent de sang
                    froid, comme ne les <pb n="168" xml:id="p168"/>concernant pas, ou dont ils rient
                    eux mêmes et font des applications à leur gré, les aient corrigés ; elles ne les
                    ont pas même intimidés ; on a vu constamment ces chicaneurs déhontés, ces
                    embrouilleurs d’affaires, ces fléaux des familles, couverts de la dépouille de
                    la veuve et de l’orphelin, se multiplier, aller la tête levée, se présenter avec
                    assurance, faire baisser les yeux aux honnêtes gens, parler de délicatesse et de
                    justice plus haut que les de La Haye et les Valton.</p>
                <p>Mais puisque ces vampires ne sont pas chimériques, qu’ils <pb n="169"
                        xml:id="p169"/>existent trop réellement, que tout le monde est convaincu de
                    leur brigandage, et qu’une multitude de faibles victimes sans argent, sans
                    interprètes, dont les plaintes isolées ne sont pas entendues, en peut fournir
                    des preuves incontestables, pourquoi des écrivains sensibles, amis de l’ordre et
                    protecteurs énergiques des opprimés, n’en pourraient-ils prendre fait et cause ?
                    pourquoi n’appliqueraient-ils pas leur zèle à se mettre en mesure de diriger
                    avec prudence et d’une main ferme contre tel individu pervers les traits qu’ils
                    lançent si malheureusement contre le corps auquel il appartient ? Qu’ils <pb
                        n="170" xml:id="p170"/>réfléchissent donc combien il y a de lâcheté à
                    craindre d’attaquer un membre certainement coupable et vil, lorsqu’ils ne
                    craignent pas de frapper cruellement sur le corps entier qui renferme beaucoup
                    d’honnêtes gens. N’en doit-il pas plus coûter à une âme délicate d’affliger
                    ainsi l’innocent en le confondant avec le coupable ? Sa responsabilité
                    n’est-elle pas plus grande devant le tribunal de sa conscience que celle qui
                    l’inquiète de l’autre part, laquelle <hi rend="i">le courage et la vérité</hi>
                    mettraient à couvert, parce qu’ils seraient soutenus par la sagesse et l’équité
                    des tribunaux d’appel ?</p>
                <p><pb n="171" xml:id="p171"/>On éprouve que par cette franche direction des
                    censures, les hommes droits et irréprochables seraient hors d’atteinte, plus
                    respectés et plus tranquilles ; que les pervers seuls, qui ne pourraient plus
                    dissimuler ni s’esquiver, seraient toujours inquiets, tourmentés et retenus par
                    la crainte, de temps en temps justifiée par de bons exemples, qu’un observateur
                    grave et silencieux, après avoir rassemblé secrètement les preuves irréfragables
                    de leurs iniquités personnelles, ne leur coure sus, et ne les fouette avec la
                    verge d’une sanglante satire. Il n’est pas douteux que cette crainte que <pb
                        n="172" xml:id="p172"/>chacun aurait seulement, ou surtout pour soi-même, ne
                    fût un frein plus puissant que celle qu’on a aujourd’hui en commun avec toute
                    une corporation, quelquefois avec tout le genre humain.</p>
                <p>Elle aurait encore l’effet salutaire de pouvoir peu à peu s’étendre à la foule
                    immorale des particuliers inattaquables autrement, des parasites et làches
                    complaisants qui flattent les vices, qui fréquentent et caressent les fripons
                    heureux qu’ils encouragent, dont ils soutiennent l’impudence, par qui le crime
                    est sciemment plus honoré, mieux défendu que <pb n="173" xml:id="p173"
                    />l’innocence même. Ces hommes, quoiqu’au fond indifférents à l’honneur et à
                    l’honnêteté, craindraient cependant d’être produits ou simplement nommés en
                    scène comme <hi rend="i">faisant la société</hi> de ces infâmes, et partager
                    publiquement leur infamie, sans avoir une plus grande part aux avantages dont
                    elle est le prix. Ils s’en éloigneraient, ils les laisseraient dans la solitude
                    du mépris avant le jugement qui doit les y condamner. Oui, un épisode, une
                    scène, et même une simple citation, un trait lancé à-propos, en un mot, un coup
                    de plume suffira souvent pour porter ces arrêts <pb n="174" xml:id="p174"
                    />imposants dont la sévérité pourra par ce moyen se graduer sur la gravité des
                    délits ou des défauts, ce que les Athéniens ont trop négligé, etc., etc.</p>
                <p>Cet éloignement, ce mépris des heureux scélérats, ou cette indirecte et
                    irrépréhensible censure <hi rend="i">des chefs de file</hi> des vices et des
                    honteuses industries, si elle pouvait être ramenée par ce moyen, avec la maxime
                    oubliée, <hi rend="i">dis-moi qui tu hantes, je te dirai qui tu es</hi>,
                    deviendrait un des plus puissants ressorts de l’amélioration. Les premières
                    attaques publiques, en réparation de la sorte de <pb n="175" xml:id="p175"
                    />calomniés que les auteurs commettraient parfois ainsi, loin d’alarmer, devront
                    faire présager une heureuse révolution. Il faudrait bien accueillir les justes
                    plaintes, et honorer les plaignants.</p>
                <p>Quel plus digne emploi des écrivains dramatiques ou autres peuvent-ils faire de
                    leur temps et de leurs talents ? Les lois romaines punissaient un voisin qui ne
                    garantissait pas le serf outrageusement traité par son maître ; les Egyptiens
                    déclaraient coupables de mort un passant qui ne donnait point de secours à un
                    autre, même inconnu, qui était assailli <pb n="176" xml:id="p176"/>par des
                    brigands ; et les plus honorés des Français seraient toujours si tranquilles
                    spectateurs de l’oppression, de la ruine et des larmes de leurs malheureux
                    con-citoyens, lorsqu’ils ont en leur pouvoir des moyens de les protéger et de
                    leur épargner de si grands maux ! Mais, que dis-je ! on pourrait citer bien des
                    exemples d’hommes généreux qui ont pris spontanément la défense personnelle du
                    faible opprimé : je n’ai donc qu’à faire le vœu que ce dévouement soit encouragé
                    tant sous l’ancienne que sous cette nouvelle forme, qui n’entraînerait point une
                    plus grande responsabilité <pb n="177" xml:id="p177"/>que l’autre, et qui
                    attesterait mieux le courage des auteurs et la sincérité de leur zèle que les
                    imprudences accoutumées rendent si douteux qu’on est quelquefois forcé de croire
                    que les uns sont au moins indifférents aux désordres qu’ils combattent, et que
                    les autres seraient fâchés qu’ils manquassent à leur verve ou à leur
                    ambition.</p>
                <p>Ces auxiliaires généreux ou sentinelles avancées des tribunaux ordinaires, qu’ils
                    éclaireraient et soulageraient en prévenant bien des désordres, seraient les
                    appuis familiers et invisibles, les anges gardiens temporels des faibles, <pb
                        n="178" xml:id="p178"/>l’espoir des opprimés, et l’effroi des oppresseurs
                    les plus cauteleux de toute espèce, qui n’échapperaient pas à la verge ailée,
                    preste et prochaine de leurs satires aussi facilement qu’ils échappent au glaive
                    lent, formaliste et éloigné de la justice, surtout lorsqu’ils n’ont à faire qu’à
                    d’obscurs et malheureux plaignants, non-seulement dont ils étouffent la voix,
                    mais dont on les a vus même, à force de sacrifices et de séduction, ou
                    d’effronterie, et de ruses de chicane, obtenir encore réparation.</p>
                <p>L’utilité de légitimer et bien <pb n="179" xml:id="p179"/>organiser cette justice
                    intermédiaire qui n’aurait d’action que sur les justiciables de l’opinion, qui
                    n’appellerait sur eux que la peine intermédiaire aussi de la honte et du
                    ridicule (et tout au plus de la surveillance spéciale du ministère public qui,
                    même dans les cas d’une certaine gravité, bornerait là son intervention, en
                    vertu d’un pouvoir discrétionnaire <hi rend="i">ad hoc</hi>), et ferait alors
                    concourir efficacement à la réforme ce puissant et précieux moyen de répression,
                    dont toutefois, ainsi que je viens d’en faire le vœu, il ne serait plus fait
                    d’application inconsidérée aux écarts et défauts légers qui <pb n="180"
                        xml:id="p180"/>n’excluent point l’honneur ou la droiture de l’âme ;
                    l’utilité, dis-je, de cette sorte de tribunal correctionnel de première
                    instance, qui ne décernerait ses peines morales que pour en prévenir
                    d’afflictives et plus graves, me parait frappante dans ce temps de perversité et
                    de dépravation générale où tant d’hypocrites de toute espèce que la loi ne peut
                    atteindre, serpentent long-temps dans la société, et rusent paisiblement, font,
                    comme on dit, tout juste ce qu’il faut faire pour ne pas être pendus, et
                    deviennent ainsi des scélérats endurcis ; dans ce temps où les tribunaux
                    existants, encombrés de <pb n="181" xml:id="p181"/>coupables, suffisent à peine,
                    et seront bientôt obligés, <hi rend="i">s’ils ne le sont pas encore</hi>, de
                    fléchir, de fermer les yeux souvent, ou tolérer les désordres, par
                    l’impossibilité d’en juger et punir tous les auteurs, dont un grand nombre, leur
                    repentir, l’abîme de regrets et de douleur où on les voit plongés après leur
                    condamnation, ne permet pas d’en douter, dont un grand nombre, dis-je, ne sont
                    arrivés au point d’avoir encouru les peines les plus graves et infamantes, que
                    pour n’avoir pas été arrêtés dans la route du crime, ou par l’effet, ou par la
                    crainte d’un premier et moindre châtiment plus difficile à éviter.</p>
                <p><pb n="182" xml:id="p182"/>Cette jurisdiction du théâtre, moyennant une dernière
                    modification que je vais proposer, remplirait le plus heureusement possible le
                    vide plus dangereux aujourd’hui qui se trouve entre l’état d’innocence et celui
                    de la corruption et du crime. C’est en parcourant trop librement cet intervalle
                    que tant de mauvais exemples impunis et impunissables par la loi en montrent les
                    voies détournées à la jeunesse, lui apprennent à se jouer de la morale et des
                    principes, ôtent peu à peu à la justice et à l’humanité leur empire sur les
                    cœurs. La société jouirait ainsi des avantages de cette autre <pb n="183"
                        xml:id="p183"/>législation qui, d’après un célèbre magistrat, <hi rend="i"
                        >pourrait encore largement moissonner dans le vaste champ laissé hors du
                        domaine des tribunaux.</hi></p>
                <p>Mais je vois de grands obstacles à la marche régulière et perfectionnée de cette
                    jurisdiction. Je crois pouvoir les lever en grande partie. Il est nécessaire
                    auparavant que je retrace quelques autres vérités dures contre son organisation
                    actuelle, plus que contre ses agents.</p>
                <p>En présence d’institutions de toute espèce et pour tout besoin, organisées avec
                    un soin <pb n="184" xml:id="p184"/>scrupuleux, suivant toutes les règles de la
                    prudence, dont les maîtres et sous-maîtres sont choisis par des supérieurs qui
                    ont passé par tous les grades, subi eux-mêmes toutes les épreuves, les concours,
                    les examens sévères sur les études et la capacité, sur les principes et la
                    moralité, épreuves qu’ils font subir aux aspirants avant de leur accorder le
                    droit d’instruire et former les autres, droit qui encore n’est que la faculté de
                    transmettre <hi rend="i">avec une autorité respectable à leurs élèves ou
                        disciples soumis, obligés de les écouter, des préceptes ou des leçons dès
                        long-temps préparées et <pb n="185" xml:id="p185"/>approuvées, déclarées
                        classiques, après avoir été épurées au creuset de la sagesse et de
                        l’expérience</hi> ; en présence de semblables institutions, dis-je, et de
                    tels instituteurs, je vois une confusion de professeurs, auteurs, acteurs et
                    actrices, ou maîtres et maîtresses, d’une institution différente, isolés,
                    éparpillés, aventuriers, errants, sans unité, obscurs ou distingués, estimables
                    ou méprisables, licencieux, effrénés, etc., <hi rend="i">qui ont la plus grande
                        influence sur les mœurs</hi> qu’ils font métier de corriger, sans être
                    obligés de prouver qu’ils en ont, et trop souvent sans en avoir ; qui sont <pb
                        n="186" xml:id="p186"/>sans mission régulière, sans titre ou sans caractère
                    (observez qu’il ne s’agit pas ici d’écrivains qui publient simplement leurs
                    pensées, mais d’instituteurs qui ont des écoles ouvertes dans toute l’Europe,
                    qui appliquent leurs soins presque à tous les genres d’instruction, qui se
                    chargent de l’éducation et de la réforme des deux sexes, des trois âges et de
                    toutes les conditions) ; sans titre, dis-je, sans guide, sous le rapport
                    essentiel, dont la dépendance immédiate est nulle dans l’intérêt des mœurs, qui
                    n’ont que des chefs d’entreprise, ou spéculateurs, traitants, hommes ou femmes,
                    pieux <pb n="187" xml:id="p187"/>ou impies, croyants ou athées, édifiants ou
                    scandaleux, à qui il suffit surtout d’avoir de l’argent et de l’industrie pour
                    diriger une troupe de comédiens, ou maîtres de cette école, choisis comme eux ;
                    qui, étrangers au grand corps constitué centre de l’instruction et de
                    l’éducation publiques, et sans être astreints à aucune de ses plus importantes
                    formes de garantie, jouissent également du droit d’instruire et de former ou
                    réformer, en transmettant, non en maîtres, avec une autorité respectable, des
                    préceptes ou leçons dès long-temps préparées et approuvées, mais en sujets <pb
                        n="188" xml:id="p188"/>tremblants, des leçons toutes nouvelles et hasardées
                    pour la plupart ; non à des élèves soumis et obligés de les écouter, mais à des
                    disciples-juges auxquels ils sont obligés, au contraire, de soumettre et
                    préceptes et leçons, et leurs personnes mêmes, qui sont tous sifflés ou
                    applaudis, rejetés ou admis, selon le goût et le bon plaisir <hi rend="i">des
                        écoliers.</hi></p>
                <p>D’où il arrive, confirmativement parlant, que, loin de contrarier les mauvais
                    penchants naturels ou acquis de la multitude, et viser à les corriger, comme ils
                    s’y engagent, les auteurs, pour être applaudis et admis, les <pb n="189"
                        xml:id="p189"/>flattent, les favorisent, et par là fortifient les vices et
                    propagent la corruption. Voilà pourquoi les institutions légalement ou dûment
                    constituées, purement et directement répressives, n’ont été occupées depuis si
                    long-temps, sans pouvoir y suffire, qu’à arrêter les désordres produits par une
                    école discordante, dont les maîtres marchent en sens contraire des autres.</p>
                <p>Considérés sous ce point de vue, les comédiens allant de ville en ville, ou de
                    spectacle en spectacle, <hi rend="i">vendre un tel plaisir et de telles
                        leçons</hi>, ont en effet le plus grand rapport avec ces <pb n="190"
                        xml:id="p190"/>empyriques, non-aggrégés aussi, qui courent les pays ou les
                    rues, vendant du baume et du vulnéraire qui empoisonnent.</p>
                <p>Pour dissiper parfaitement et sans retour les anciens préjugés existants contre
                    cette profession diffuse et disloquée, et en ennoblir les fonctions, donner
                    toute considération à ceux qui les exerçent, et les mettre dans la seule
                    situation propre à en remplir dignement le plus important objet, en un mot, pour
                    arrêter dans sa principale source le mal que les spectacles font, je ne crois
                    pas qu’il y ait de moyen plus naturel <pb n="191" xml:id="p191"/>et plus sûr que
                        d’<hi rend="i">affilier</hi> ou aggréger l’école théâtrale au grand corps
                    d’instruction et d’éducation nationales, <hi rend="i">à l’université</hi>, qui
                    doit en effet toujours être le centre, former l’unité de toutes les écoles
                    publiques de morale.</p>
                <p>Afin de parvenir au but éloigné, aussi difficile à atteindre qu’il est désirable,
                    j’en conviens, d’accorder leurs moyens respectifs d’instruction et de réforme,
                    de coordonner leurs principes et réglements, leurs systèmes ou méthodes, et les
                    mettre assez en harmonie pour qu’à l’avenir les écoles complémentaires du
                    théâtre tendent <pb n="192" xml:id="p192"/>véritablement au complément, à la
                    perfection et au maintien de l’éducation précédente des autres écoles, ou du
                    moins pour qu’elles n’en détruisent plus l’effet par un second apprentissage de
                    la vie tout-à-fait opposé au premier ; pour parvenir, dis-je, à ce but
                    désirable, <hi rend="i">sine quo non mores</hi>, il sera nécessaire alors que
                    l’élite des auteurs et artistes dramatiques, que ces hommes distingués,
                    recommandables par leurs mœurs autant que par leurs talents, et par leur
                    influence ou ascendant sur leur société soient adjoints au conseil
                    d’administration générale de l’instruction publique, et <pb n="193"
                        xml:id="p193"/>prennent part à ses délibérations, dont ils seront chargés de
                    transmettre les résultats aux conseils également combinés des écoles des
                    départements, avec lesquels ils entretiendront une correspondance
                    habituelle.</p>
                <p>Les conséquences de cette aggrégation et de l’assimilation coulent d’elles-mêmes.
                    Si on n’y voit pas celles que le succès des pièces et des acteurs soit plus
                    assuré, on y voit qu’ils seront écoutés avec des préventions plus favorables,
                    traités plus décemment, et mieux jugés. On y voit que dans le cas où les traits
                    d’une satire <pb n="194" xml:id="p194"/>auraient été mal dirigés, on trouverait
                    peut-être dans ce tribunal de mœurs une voie d’appel ou de réparation, qui
                    n’existe pas, qui est impossible aujourd’hui, par défaut d’unité ; ce qui
                    compléterait l’institution de la justice intermédiaire et la contiendrait dans
                    les limites de sa compétence. On y voit quelque chose de précieux par dessus
                    tout : on y voit que les passions seraient le plus sagement contenues ; que les
                    goûts dépravés, que toutes les licences corruptrices, seraient le plus
                    rigoureusement réprimés ; que les fables dangereuses, bien que piquantes,
                    comiques ou pathétique <pb n="195" xml:id="p195"/>seraient rejetées, et, par
                    conséquent, que la morale pourra être mise en sûreté ; sans que les sociétaires
                    et autres bien intentionnés puissent avoir à se plaindre, puisque la censure
                    sera exercée dans la meilleure forme possible, par leurs pairs assemblés ;
                    lesquels pourraient aussi mieux apprécier alors cet axiome : <hi rend="i"
                        >Naturam repellas furcâ, usque tamen recurret</hi> ; et faire une plus sage
                    ou plus profitable distinction, 1° entre les vices inexpugnables de nature,
                    qu’on ne peut que contenir, et les vices de civilisation qu’il faut combattre
                    franchement, comme le courageux <hi rend="i">Alceste</hi> le fait <pb n="196"
                        xml:id="p196"/>dans les faquins et les intrigants, qu’il désigne ; 2° entre
                    les travers d’esprit, les ridicules et les préjugés susceptibles d’être corrigés
                    actuellement par le théâtre, et ceux qui doivent être encore respectés, ou
                    corrigés par des moyens plus doux, à cause de leur adhérence à des parties
                    délicates de la morale, à des vertus que l’action <hi rend="i">trop
                        violente</hi> ou <hi rend="i">trop prolongée</hi> du premier remède
                    détruirait avec eux.</p>
                <p>Si le conseil, ou la commission composée, croyant ne devoir pas renoncer
                    tout-à-fait à l’ancien domaine de la comédie, préférait <pb n="197"
                        xml:id="p197"/>quelquefois encore aux attaques directes et personnelles les
                    satires vagues et indéterminées, ce serait, en prescrivant de les exercer avec
                    des ménagements et tempéraments nouveaux, avec des contre-poids mieux calculés
                    en faveur des hommes paisibles et innocents qui se trouvent confondus avec les
                    coupables ; par exemple, avec l’attention de donner à la scène un air de
                    famille, de la composer, autant que possible, de gens de la même classe, d’y
                    faire censurer le plus fortement le coupable par des personnages réputés
                    estimables, de son âge, de son rang, de son état et de sa qualité. <pb n="198"
                        xml:id="p198"/>Si, dans le tableau du Tartufe, on avait mis en action, et
                    opposé à ce personnage odieux un vrai dévot, du même habit et à peu près dans la
                    même situation, lui parlant sincèrement le langage de la religion, se livrant
                    aux mêmes exercices pieux, faisant l’aumône ou d’autres bonnes œuvres par une
                    charité non suspecte, en blâmant et censurant son hypocrite collègue, les suites
                    de cette satire n’auraient certainement pas été aussi fâcheuses ; parce que le
                    vrai dévot se serait attiré et aurait conservé, au profit de la dévotion ou de
                    la religion, la considération que le scandale de la conduite du Tartufe lui a
                    fait perdre.</p>
                <p><pb n="199" xml:id="p199"/>La commission, moyennant ces précautions et d’autres
                    nécessaires pour éviter le danger des applications particulières et injustes,
                    croira peut-être pouvoir conserver aussi aux théâtres le droit de poursuivre <hi
                        rend="i">en masse</hi> de simples ridicules ; c’est-à-dire, de gloser et
                    s’égayer sur les faiblesses, les défauts, les erreurs, les préjugés, qui sont
                    censés affecter indistinctement toutes les classes de la société ; mais je ne
                    doute pas qu’elle n’encourage plus efficacement qu’on ne peut le faire
                    aujourd’hui, surtout le genre de spectacles convenable à toutes les conditions
                    et à tous les âges ; celui <pb n="200" xml:id="p200"/>dans lequel la morale est
                    véritablement respectée et défendue, dans lequel le charme du naturel, celui de
                    l’esprit sage et une gaîté décente, s’associent aux convenances et à l’intérêt
                    du sentiment ; dans lequel, par conséquent, on ne souffre point de ces comédies
                    faites bien moins dans l’intérêt de la réforme que dans le goût de la malignité
                    et le sens de la dégénération, où on voit le vice fardé et séduisant triompher,
                    au milieu des éclats de rire, de la vertu défigurée et avilie.</p>
            </div1>
            <div1 type="postface">
                <pb n="201" xml:id="p201"/>
                <head rend="i">Post-scriptum.</head>
                <p>Quelqu’un s’occupe en ce moment de faire l’application de mes principes de
                    censure à un individu malfaisant et ambitieux, qui s’enorgueillit de ses astuces
                    et de son audace imitées d’intrigants célèbres, restés impunis, qu’il prend pour
                    exemple.</p>
                <p>Si je ne démontre point, dit-il, par des preuves bien établies, par des faits
                    matériels et incontestables, qu’il a l’âme fausse et perverse, que sa conduite
                    est celle d’un de <pb n="202" xml:id="p202"/>ces brigands déguisés et heureux
                    qui troublent le repos des honnêtes gens, et entretiennent les malheurs de mon
                    pays, qu’en réparation de la calomnie, et pour un exemple aussi salutaire, je
                    sois moi-même traité comme un perturbateur ; que j’en sois banni pour toujours
                    de ma chère patrie, et que le désert le plus lugubre devienne le lieu de mon
                    exil et de ma sépulture ! »</p>
                <p>Cette manière directe et courageuse de terrasser un lâche imposteur paraît aussi
                    à cet homme sensible, qui a déjà donné plusieurs autres preuves de son amour du
                        <pb n="203" xml:id="p203"/>bonheur commun, la plus sûre pour éviter de
                    compromettre, ou confondre avec de méprisables intrus, audacieux agents
                    d’iniquités, les hommes les plus utiles et les plus chers à la société, des
                    magistrats intègres, des administrateurs et chefs vertueux, justes et
                    vénérables, sincères amis de leur prince, véritables soutiens du gouvernement,
                    qui savent faire respecter les lois en les respectant eux-mêmes.</p>
                <p>En attendant ce nouvel exemple d’un malfaiteur hypocrite appréhendé
                    personnellement, démasqué et puni, je crois bon de <pb n="204" xml:id="p204"
                    />donner l’extrait suivant d’une ancienne plainte, dans l’espoir de la faire
                    concourir avec tant d’autres plus récentes du même genre, à rappeler et rétablir
                    enfin, d’une manière stable, la sécurité et le bonheur dans une grande division
                    de la société, dans toutes les administrations nationales, côté du domaine de la
                    patrie, où une portion considérable de citoyens honnêtes et utiles, dont la
                    plupart, pères de famille, végètent dans la plus grande anxiété, sont toujours
                    dévorés d’inquiétudes, étant les éternels jouets du caprice et de toutes les
                    passions des méchants qui les entourent.</p>
                <div2>
                    <pb n="205" xml:id="p205"/>
                    <head rend="i">Extrait d’une brochure intitulée : Du Régime Bureaucratique, ou
                        un Mot au gouvernement sur le sort d’un commis.</head>
                    <p>Comme dans une révolution du globe, les forêts étant bouleversées, les arbres
                        déracinés sont entraînés avec confusion par des torrents qui les jètent et
                        les entassent dans des ravins profonds, où, privés de tous les moyens de vie
                        et de conservation que la nature leur avait préparés, ils se décomposent et
                        tombent en corruption ; ainsi, dans notre révolution politique, la société
                        ayant subi un <pb n="206" xml:id="p206"/>grand bouleversement, les hommes
                        déplacés ont été jetés et entassés confusément dans les administrations,
                        dans ces <hi rend="i">ravins civils</hi>, où, dépouillés de tous les
                        éléments dont l’âme sensible et bien née compose son bonheur, privés de
                        toute sécurité relativement aux points qui y sont les plus essentiels,
                        asservis de fait, ne jouissant que très-illusoirement des droits de citoyen
                        et des bienfaits de la liberté, ils s’énervent et s’abatardissent….. ; ou
                        souffrent cruellement dans un réel esclavage, tantôt témoins, tantôt
                        victimes des plus révoltantes injustices, sacrifiés tour-à-tour à l’esprit
                            <pb n="207" xml:id="p207"/>de parti, aux affections de coterie, à la
                        cupidité, à l’intrigue, à la bassesse, à l’ineptie ; et, ce qui est le
                        comble de la honte et des tourments de leur servitude, trop souvent soumis à
                        cette espèce d’élus devenus leurs chefs, leurs juges, les arbitres de leur
                            sort !<note n="5" place="bottom">Je proteste ici centre
                            toute application particulière. <quote>« <hi rend="i">Quare irasci mihi nemo
                                poterit, nisi qui ante de se voluerit confiteri</hi> »</quote>. Les hommes
                            de mérite, les administrateurs et chefs dignes de juger et conduire
                            leurs semblables, dont ils pèsent les droits avec impartialité, et dont
                            ils ménagent avec attention la délicatesse et la sensibilité ; parce
                            qu’en étant doués eux-mêmes, ils peuvent sentir pourquoi il faut en agir
                            ainsi ; ces hommes que je respecte et chéris, concevront que j’attaque
                            en général un désordre sur lequel ils gémissent sans doute les premiers,
                            désordre qu’il est bien important d’arrêter enfin par quelque forme
                            garantissante, comme par une loi de la discussion <hi rend="i">non
                                fictive</hi> des causes de suppression et réforme, et par le
                            rétablissement de l’ordre d’avancement, soutenu particulièrement ; ce
                            qui laisserait l’envie et la faiblesse, toutes les coupables intrigues
                            des protégés et des protecteurs, sans appât ou sans espérance. Combien
                            de démarches inhumaines, que de turpitudes seraient
                        prévenues !</note></p>
                    <p>……………</p>
                    <p>……………</p>
                    <p>……………</p>
                    <p>……………</p>
                    <p><pb n="208" xml:id="p208"/>De tant de modes d’oppression anciens et nouveaux,
                        de ce pouvoir effréné, toujours menaçant, de lui ôter sa place,
                        c’est-à-dire, <pb n="209" xml:id="p209"/>son pain et celui de ses enfants,
                        il résulte incontestablement, ainsi que je viens de le dire, qu’un employé
                        manque tout-à-fait de la sécurité la plus essentielle au bien-être ; il en
                        résulte que, libre de droit, il est de fait l’esclave d’un homme, même sans
                        vertu, devant lequel il doit trembler et se courber, d’un homme qui, placé
                        fortuitement entre lui et les autorités légales de son pays, en arrête
                        l’action à son égard, l’empêche d’en ressentir les bienfaisantes influences,
                        et rend illusoire par conséquent la jouissance de ses droits.</p>
                    <p>Que nous importe, en effet, que nous sert ce plus précieux don <pb n="210"
                            xml:id="p210"/>de la liberté, le droit de vote et de suffrage, le droit
                        de contribuer à l’élection de nos législateurs, de nos magistrats communs
                        dont les rapports avec nos personnes, avec nos intérêts <hi rend="i"
                            >présents et sensibles</hi>, sont indirects ou éloignés, lorsque, d’un
                        autre côté, on nous en donne de particuliers, sans forme protectrice, qu’il
                        nous faut accepter bon gré mal gré, avec lesquels nous sommes
                        continuellement en contact, qui sont si directement et à un tel point les
                        maîtres de notre état, qui peuvent nous faire tant de mal impunément ! Que
                        nous importe la révolution, que nous importe telle ou <pb n="211"
                            xml:id="p211"/>telle forme de gouvernement ? dans toutes les chances
                        notre situation se trouve la même. Les avantages ineffables du nouveau pacte
                        social, nous ne pouvons que les entrevoir de loin, derrière nos magistrats
                        arbitraires, comme un prisonnier aperçoit, à travers les barreaux de sa
                        prison, quelque lueur du soleil, ou des traces d’une belle campagne qu’il ne
                        peut parcourir. Nous né sommes pas plus heureux aujourd’hui par la liberté
                        de notre pays que nous ne le fûmes de la liberté de l’Amérique. Nous lui
                        faisons de grands sacrifices, nous avons payé cher aussi ses bienfaits, nous
                        l’aimons cependant !</p>
                    <p><pb n="212" xml:id="p212"/>La remarque suivante m’a depuis long-temps
                        affecté, dans le cas actuel surtout. La société veut qu’à l’âge de raison
                        tous ses membres jouissent de leurs droits en toute plénitude, ou ne soient
                        soumis qu’à l’empire des lois générales et positives qui la régissent ;
                        c’est pourquoi, se défiant de la perfection de celles de la nature, voulant
                        prévenir ses injustices ou ses erreurs, et l’amour, la tendresse paternelle,
                        les affections intimes et cordiales d’un père pour son enfant ; les gages
                        qu’il lui en a donnés depuis son berceau, ne paraissant pas encore à sa
                        sollicitude des garanties <pb n="213" xml:id="p213"/>suffisantes, l’enfant
                        étant parvenu à cet âge, elle l’affranchit du pouvoir paternel, pour le
                        mettre à l’abri de ses abus ; <hi rend="i">elle lui assure soigneusement ce
                            que son père lui doit</hi> ; et ici, par une inconséquence trop peu
                        sentie, elle l’abandonne et le laisse à la merci du pouvoir et des passions
                        d’un inconnu, ou d’un étranger de fait plus puissant sur lui que son père
                        même, avec lequel il n’a que de froids rapports, et dont rien ne lui
                        garantit la bienveillance, ni même la justice.. ! Mais voici plus qu’une
                        inconséquence, c’est le plus complet renversement de l’ordre ; je l’aperçois
                        cet homme <pb n="214" xml:id="p214"/>respectable, ce père tendre dépouillé
                        de son autorité, voilà qu’il gémit lui-même dans un bureau, sous la tutelle
                        d’un fat inhumain, émancipé de quelques jours, qui, par abus de pouvoirs, le
                        prive de ses droits, lui rend la vie insupportable !…</p>
                    <p>J’entends ses plaintes amères ; il parle au nom de la nature, il accuse la
                        société d’être trop méfiante d’un côté, et trop confiante de l’autre ; il
                        lui reproche sa rigueur contre une loi naturelle dont elle aurait dû plutôt
                        imiter la sagesse. Tous ceux, dit-il, de qui le pain d’autrui dépend, ces
                            <pb n="215" xml:id="p215"/>supérieurs de toute espèce sont d’autres
                        pères de votre création ; achevez donc votre ouvrage ; rendez-les propres à
                        leur destinée ; assurez aussi à leurs enfants ce qu’ils leur doivent ; comme
                        la nature, en formant les siens, a imprimé dans le fond de leurs cœurs des
                        lois auxquelles ils ne peuvent résister <hi rend="i">sans remords</hi> ;
                        ainsi, en formant les vôtres, imposez-leur des devoirs auxquels ils ne
                        puissent manquer <hi rend="i">sans châtiment.</hi> Alors nous pourrons
                        participer au droit commun, et notre patrie cessera d’être pour nous un
                        séjour de tristesse, de combats et d’angoisses continuelles, séjour de <pb
                            n="216" xml:id="p216"/>honte et d’humiliation, séjour cent fois plus
                        malheureux que celui du désert le plus sauvage !.. Et les hommes généreux,
                        doués d’une âme droite et libre, qui s’unissent aujourd’hui à cette voix
                        plaintive, béniront à jamais leur Roi et leurs lois constitutionnels.</p>
                    <trailer><hi rend="sc">fin du second et dernier volume</hi>.</trailer>

                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
