<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>La Criticomanie, (scénique), dernière cause de la décadence de la religion et
					des mœurs. Tome I</title>
				<author key="Hache, Marc-François">Marc-François Hache</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Anne-Laure Huet</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/hache_criticomanie-01_1819</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
							d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Marc-François Hache, <hi rend="i">La Criticomanie, (scénique), dernière cause
						de la décadence de la religion et des mœurs ; en justification des lumières
						du dix-huitième siècle ; Pour faire suite au Traité des Causes de
						l’Indigence et de l’Immoralité, et Moyens de les détruire</hi>,
						<pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Delaunay et Pélicier,
						Corbier</publisher>, <date>1819</date>, tome I, XXXIV-206 p. PDF : <ref
						target="https://books.google.fr/books?id=F5I-KxDxWjAC">Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1819"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="preface">
				<pb n="v" xml:id="pv"/>
				<head>Préambule</head>
				<p><hi rend="big">J</hi><hi rend="sc">e</hi> sens bien qu’il y a à peu près autant
					d’imprudence, pour ne pas dire de ridicule, à écrire aujourd’hui contre les
					spectacles, qu’il y en aurait à blâmer l’usage du vin en présence de convives
					tout remplis de ses fumées ; mais je sais aussi que toute ivresse a des
					intervalles pendant lesquels on permet à l’homme de sang-froid, de s’efforcer
					d’en diminuer les trop grands excès. Toutefois, si nous étions parvenus au
					dernier degré de corruption, et qu’il n’y eût pas à présent plus d’espoir <pb
						n="vi" xml:id="pvi"/>de retour que l’affreux état de guerre, et de folles
					illusions n’en laissaient concevoir dernièrement, je préférerais me taire pour
					ne pas grossir inutilement le nombre des moralistes déclamant et prêchant dans
					le désert depuis tant d’années ; mais autant l’on a été découragé à la vue de la
					contagion du mauvais exemple, et des lois d’un despote <hi rend="i"
						>bataillard</hi> qui ne respectait rien, qui a attiré sur nous tous les
					fléaux avec la malédiction du ciel et des nations ; autant l’on doit espérer de
					l’influence des lois sages qui vont nous régir, de cette Charte, <pb n="vii"
						xml:id="pvii"/>si long-temps disputée, que nous venons de recevoir d’un Roi
					juste qui la secondera encore par l’exemple de toutes les vertus, d’un Roi qui
					recommande et protège tout ce qui est respectable, dont le cœur est
					véritablement bon, les vues sages et paternelles, les promesses sincères ;
					puisque rien ne le détourne de sa mission sacrée, et qui ne forcera donc pas les
					écrivains de désirer, à la fin de son règne, pouvoir déchirer les pages où ils
					en auraient trop loué le commencement trompeur. C’est pourquoi, plein de
					confiance dans la nouvelle ère qui vient <pb n="viii" xml:id="pviii"/>de
					s’ouvrir, je veux ajouter mon denier au tribut de talents ou d’efforts attendus
					de tous les amis de l’ordre et de la patrie, pour concourir au rétablissement de
					la morale sur ses anciennes bases, revues ou éclairées, et au retour du repos et
					du bonheur de la société dont on voudrait souvent pouvoir s’éloigner
					aujourd’hui, en s’écriant avec plus de raison qu’autrefois : <quote><hi rend="i"
							>O beata solitudo ! ô sola beatitudo !</hi></quote></p>
				<p>Mais consentira-t-on à m’entendre ? me pardonnera-t-on d’oser, moi, ver de terre,
						<pb n="ix" xml:id="pix"/>signaler aussi comme moyen puissant d’accélérer et
					de combler les désordres, un genre de composition regardé bientôt par tout le
					monde comme un excellent moyen de les arrêter, et de désigner pour le plus
					répréhensible un ouvrage fameux du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
					auquel on croit avoir la plus grande obligation ? Fort de la pureté de mes
					intentions et de la certitude que mon opinion nouvelle, en cas d’erreur, et du
					reproche imminent d’avoir négligé ce précepte : <quote><hi rend="i">Sumite
							materiam vestris qui scribitis æquam viribus</hi></quote>, ne peut
					causer aucun mal, et pourrait <pb n="x" xml:id="px"/>encore, au contraire,
					donner quelques indications neuves et faire naître des idées utiles à d’autres
					écrivains plus exercés, qui considéreraient ce sujet sous de nouveaux points de
					vue ; j’aurai le courage d’écrire, de soumettre à la discussion la plus
					solennelle, et au jugement des hommes les mieux éclairés ce que je crois avoir
					remarqué de plus, en continuant de chercher de bonne foi, et sans d’autre
					passion que celle du bonheur commun, comment il s’est fait que, malgré toutes
					nos lumières et nos belles institutions, malgré nos immenses <pb n="xi"
						xml:id="pxi"/>bibliothèques renfermant tant de plans et de systèmes, ou de
					bons livres destinés à nous améliorer, comme ceux qui paraissent encore tous les
					jours sous toutes les formes ; et malgré les exemples, les efforts successifs et
					continuels des orateurs les plus éloquents et les plus vertueux, et des sages
					les plus instruits, les plus persuasifs, secondés par les plus vigoureuses
					satires et censures ou critiques vivantes de nos personnes, de nos défauts et de
					nos vices, nous soyons toujours tombés en effet de plus en plus dans le
					relâchement, et soyons <pb n="xii" xml:id="pxii"/>arrivés sitôt au degré de
					cette effrayante dissolution de mœurs dont un parti accuse aujourd’hui avec si
					peu de discernement ces moyens mêmes de réformation. Je vais peut-être encore
					une fois être moi-même accusé de cynisme et de morosité ; vu que je ne dissimule
					point le mal, ce que je fais, pour mieux faire sentir l’urgence des remèdes que
					je propose. Soyez mes juges, hommes de bien, observateurs sages qui, étrangers
					aux exagérations passionnées des partis, voyez mieux les véritables causes de ce
					débordement, et <pb n="xiii" xml:id="pxiii"/>osez avouer à vos antagonistes la
					perversité, toutes les perfidies, les criminelles extravagances de vos
					contemporains, en les voyant habituellement se trahir, se persécuter les uns les
					autres, commettre toutes les espèces d’injustices et d’excès, chercher le
					bonheur en détruisant ce qui en est le principe, acquérir des richesses, obtenir
					des places en donnant l’exemple contagieux et funeste du mépris des vertus et
					des lois qui en sont la garantie ; biens empoisonnés dont ils ne doivent pas
					jouir en paix, dont les enfants seront un jour dépouillés <pb n="xiv"
						xml:id="pxiv"/>par les mêmes moyens odieux que les parents ont pratiqués et
					propagés avec aussi peu de retenue que si la fin de leur vie devait être la fin
					de tout ce qui les intéresse. Il y a déjà long-temps, en effet, que c’est par
					imitation qu’on agit à l’égard de la morale et de ses soutiens qui succombent
					comme des hommes sauvages et barbares agissent, dans un naufrage, à l’égard du
					vaisseau et de l’équipage dont le danger ne les inquiète pas, pourvu qu’ils
					pillent et se chargent de butin. Funeste aveuglement ! Que de folles ambitions,
					que de <pb n="xv" xml:id="pxv"/>méprisables intrigues ! s’écriait naguère un
					écrivain sensible : la vérité semble pour jamais exilée de la terre, la
					fourberie prend le langage de la bonne foi, la cupidité le masque du
					désintéressement, la calomnie aiguise son stylet, la délation tient d’une main
					le rameau d’or pour séduire, et de l’autre le poignard pour frapper !… et ces
					forfaits n’étonnent plus ! on est même si accoutumé à en voir de plus en plus
					cruels, qu’il faudra bientôt d’horribles complications d’atrocités pour
					intéresser et fixer un moment l’attention !… Oui, jugez-moi, hommes <pb n="xvi"
						xml:id="pxvi"/>éclairés et vertueux que je révère : je vous le demande,
					soyez de bonne foi, parlez librement ; je veux tirer de votre réponse une
					conséquence tout opposée à celles qu’en voudront déduire les pessimistes
					systématiques qui blâment la philosophie et les lumières qu’elle répand ; qui
					prétendent que les hommes s’égarent et <hi rend="i">tombent dans le fossé</hi>,
					parce qu’ils y voient clair, tandis qu’il est si naturel de penser que cela leur
					arrive parce qu’ils n’y voient pas assez ; je vous le demande, dis-je, comment
					envisagez-vous l’état actuel de la société ? y <pb n="xvii" xml:id="pxvii"
					/>respirez-vous librement ? ne vous trouvez-vous pas comme submergés dans un
					océan de corruption ? à quelques exceptions près, sur quelle contrée, sur quoi
					et sur qui pouvez-vous jeter les yeux que vous n’en aperceviez l’empreinte ou
					les ravages ? savez-vous que faire, ou aller, à qui vous confier avec pleine
					sécurité ? pouvez-vous vous taire, parler ou écrire, sans craindre qu’on ne
					donne une mauvaise interprétation à votre silence, à vos paroles, ou à vos
					écrits ? prospérez-vous dans un état sans être entourés d’envieux malfaisants ?
					occupez-vous la moindre place <pb n="xviii" xml:id="pxviii"/>sans être en proie
					à vingt dénonciateurs qui cherchent à vous la ravir ? faites-vous
					quelqu’affaire, un marché, un contrat, une société quelconque, sans craindre
					d’être trompés, sans l’être en effet fort souvent, et sans être forcés de
					plaider même avec ceux qui se disaient vos amis, que vous avez obligés ? et
					fréquemment vos affaires n’ont elles pas été plus embrouillées par ceux que vous
					avez chargés de les éclaircir et de vous faire rendre justice ? ces défenseurs
					perfides, qui sèment adroitement le trouble et la discorde, n’ont ils pas
					trafiqué de <pb n="xix" xml:id="pxix"/>vos intérêts, ne vous ont ils pas ruinés
					ou cruellement rançonnés et fait maudire leur médiation<note n="1"
						place="bottom">Associés probes, amis sincères, honnêtes pères de famille,
						veuves et orphelins, comme vous bonnes gens sans instruction et sans
						prévoyance, qui gémissez sur tous les points de la terre civilisée, où vous
						avez été outragés, trompés, dépouillés impitoyablement par toutes sortes
						d’oppresseurs rusés qui jouissent sans remords de vos dépouilles en présence
						de vos misères, vous prouvez à l’observateur, même favorisé de la fortune,
						mais non égoïste, que la civilisation, par les moyens combattus qui l’ont
						opérée, a moins adouci les mœurs qu’elle n’a rafiné, subtilisé les vices de
						la barbarie.</note> ? et les forfaits commis tous les jours par le feu, le
					fer <pb n="xx" xml:id="pxx"/>et le poison, dont tous les tribunaux sont occupés
					sans cesse à nous révéler les horreurs, ne vous glacent-ils pas d’effroi ?
					Enfin, êtes-vous vertueux avec sûreté et tranquillité ? faites-vous de bonnes
					œuvres impunément, vous acquittez-vous exactement des devoirs de votre état et
					de votre religion, ou les recommandez-vous sans être taxés d’hypocrisie,
					soupçonnés d’être fourbes et de vouloir en imposer par ce moyen ? Rien ne peut
					faire mieux sentir que cette expérience habituelle, l’étendre du mal, et la
					difficulté du retour au bien. Cette <pb n="xxi" xml:id="pxxi"/>difficulté doit
					être moins grande, toutefois, je le répète, sous une constitution aussi
					raisonnable que celle que nous avons eu le bonheur d’obtenir enfin ; parce qu’en
					respectant les hommes, elle doit nécessairement les porter à se respecter
					eux-mêmes. Les lois d’un peuple libre, dit un savant distingué, ses institutions
					sages et garantissantes, doivent amener la noblesse des sentiments et la pureté
					des mœurs.</p>
				<p>Mes recherches ou remarques nouvelles, tracées, je l’avoue d’avance, avec peu
					d’art et de méthode, sur les causes de cette dégénération rapide, ne sont <pb
						n="xxii" xml:id="pxxii"/>pas conjecturales, ni bornées au temps que j’ai
					vécu. J’ai consulté, outre les lumières de la plus longue expérience de mes
					doyens d’âge, les différents genres de traditions historiques, les écrits
					authentiques et les mémoires secrets, les anecdotes et même les arts et leurs
					productions ; j’y ai observé les hommes et le cours de leurs vertus, de leurs
					vices, de leur langage, de leurs actions, les variations des principes et de
					l’esprit des sociétés ou des cercles et coteries, en un mot, le mouvement de
					l’opinion et des mœurs. C’est d’après ces <pb n="xxiii" xml:id="pxxiii"
					/>documents certains, dont le principal est le fait incontestable que
					l’irréligion et l’immoralité ont commencé à croître et s’étendre plus
					sensiblement chez nous, comme chez les autres, à dater de l’époque des plus
					fortes des leçons satiriques données en leur faveur, <hi rend="i">sous la forme
						dramatique</hi> ; c’est d’après ces documents, dis-je, qui, abstraction
					faite de tout ce qui a été dit pour et contre sur cette question, m’ont mis à
					portée de comparer les temps, d’apprécier moi-même les causes qui ont agi sur
					les mœurs aux différentes époques, par le rapprochement des <pb n="xxiv"
						xml:id="pxxiv"/>effets, que j’ose avancer et entreprendre de prouver à mon
					tour et à ma manière, sans prétendre le faire mieux que mes prédécesseurs, mais,
					pour appuyer leur jugement, que l’amalgame ou le concours <hi rend="i"
						>irrégulier</hi> de la joyeuse et attirante instruction théâtrale avec le
					sérieux, l’austère et premier mode d’instruction et de réformation, a été
					funeste à celui-ci ; qu’il l’a d’abord fait négliger et ensuite étouffé ou
					paralysé presque entièrement en le suppléant fort mal, en le remplaçant comme un
					étourdi spirituel et malin remplacerait un patriarche grave et prudent.</p>
				<p><pb n="xxv" xml:id="pxxv"/>La violence ou l’énergie déplacée, les contre-temps,
					les doubles ententes, le vague, les traits envenimés, les tableaux et les tours
					ingénieux, les attraits licencieux, l’éclat, la coquetterie, si je puis parler
					ainsi, en un mot, l’art séduisant des critiques du théâtre dont la malignité est
					en effet le moyen ordinaire, souvent le principe, depuis long-temps a produit
					cet effet, en attirant et captivant la foule qu’il a agitée à l’excès et
					égarée.</p>
				<p>Je prends pour exemple le justement célèbre <hi rend="i">Tartufe</hi>, par <pb
						n="xxvi" xml:id="pxxvi"/>Molière, qui est réputé offrir la plus parfaite
					leçon de l’espèce ; parce que si je parviens à convaincre celui-là, il sera
					facile ensuite de juger ses coopérateurs. Je ne m’ingère pas de remettre en
					jugement cette production sous le rapport dramatique ou littéraire ; cette cause
					a été plaidée et bien jugée ; il y a long-temps que c’est une affaire finie ;
					d’ailleurs, il y a prescription à cet égard : il serait trop ridicule d’y
					revenir et de paraître vouloir, de concert avec des étrangers jaloux de la
					supériorité de nos compatriotes, détruire une réputation <pb n="xxvii"
						xml:id="pxxvii"/>légitimée par une si antique possession ; <hi rend="i">il
						ne s’agit ici que d’erreurs</hi>, ou de démontrer, d’après l’expérience,
					qu’une composition dramatique, quelle que soit sa perfection, présente toujours
					des côtés très-défectueux ; que souvent la forme, par exemple, a des effets
					contraires qui nuisent au fond, et empêchent l’auteur d’arriver heureusement à
					son but. Je reconnais avec tout le monde que Molière a été peintre exact du cœur
					de l’homme, qu’il en a bien reconnu les replis, qu’il a bien vu ce qui s’y
					passait ; mais je tiens qu’il n’a pas prévu ce qui <pb n="xxviii"
						xml:id="pxxviii"/>s’y passerait, par l’effet des portraits qu’il en fait. Je
					prie d’observer aussi que je ne me suis permis cette discussion tardive ou
					réchauffée sur cet auteur respectable, dont on ne peut lire les principaux
					ouvrages sans admiration, qu’enhardi par la pensée que malgré tout ce qui en a
					été dit, on pourra encore le discuter sous quelque rapport, même dans des
					siècles, comme nous le faisons tous les jours des anciens auteurs grecs et
					latins les plus fameux ; et me sentant d’ailleurs soutenu, quant au fond, par de
					grandes autorités, par celles de Labruyère, de Racine, du <pb n="xxix"
						xml:id="pxxix"/>président de Lamoignon, de Bourdaloue, des savants de
					Port-Royal et d’autres, qui en ont parlé dans le même sens, qui ont combattu la
					comédie en question à sa naissance, et l’ont jugée dangereuse unanimement, par
					des présomptions, par des calculs de probabilité seulement, et sur qui j’ai donc
					l’avantage du temps, de plus longues observations, des faits, ou de raisons
					positives, en un mot, de l’expérience. C’est cette seule considération qui me
					porte à écrire après eux, à attaquer aujourd’hui cet ouvrage <hi rend="i">par
						rapport à ses résultats sur nos <pb n="xxx" xml:id="pxxx"/>mœurs</hi>, et à
					montrer combien étaient justes les pressentiments de ces grands hommes, et
					comment l’objet de leurs craintes s’est réalisé <hi rend="i">avant, et sans
						l’influence des nouvelles théories philosophiques.</hi></p>
				<p>Il est vrai que depuis ce temps-là on a dit le plus éloquemment, et d’après
					l’expérience aussi, tout ce qu’il était possible de dire des effets du théâtre
					sur le cœur ; mais il me semble qu’il reste encore quelque chose à dire de ses
					effets sur la tête ; c’est-à-dire de l’influence de ses critiques vagues des
					personnes sur l’esprit et le jugement. C’est sous <pb n="xxxi" xml:id="pxxxi"
					/>ce point de vue, particulièrement, que je considérerai l’action du théâtre ;
					je rappellerai cependant et confondrai avec les miennes, pour les fortifier les
					unes par les autres, une partie des raisons apportées et déjà bien répétées
					contre cette institution <hi rend="i">dans son état actuel.</hi> Ces répétitions
					d’ailleurs sont dûment autorisées par la continuation du mal qui va toujours en
					augmentant, et ne peut diminuer qu’à proportion que le nombre des hommes qui en
					sont véritablement effrayés, et cherchent de concert à l’arrêter, approchera du
					nombre de ceux qui <pb n="xxxii" xml:id="pxxxii"/>se plaisent et s’accordent à
					le commettre. Si cette considération ne renfermait pas une réponse suffisante,
					et que je fusse obligé d’en faire une au libelliste froid qui, à la vue de la
					plus grande misère, et du pouvoir commun à tous les hommes d’être immoral, m’a
					contesté l’affaire et le besoin pur d’écrire sur l’indigence et l’immoralité, et
					de traiter des moyens d’en détruire les causes, je pourrais y ajouter, qu’ayant
					vu dès mon enfance la maison de mon père, administrateur des pauvres,
					continuellement assiégée ou remplie de malheureux <pb n="xxxiii"
						xml:id="pxxxiii"/>pleurant, souffrant la faim et le froid, marqués de tous
					les traits de la misère, ces tristes scènes, ont fait naître et laissé dans mon
					cœur un sentiment pénible que je n’ai pu soulager que par la composition de ce
					Traité ; et que ma mission fut, par conséquent, de la nature de celle que nous
					recevons tous de la <hi rend="i">pitié</hi>, pour tâcher de retirer notre
					semblable d’un abîme où nous le voyons périr. C’est en vertu d’une mission aussi
					naturelle, et pour une fin aussi légitime que je vais émettre quelques autres
					conceptions modérément et sans fougue, au risque, à <pb n="xxxiv"
						xml:id="pxxxiv"/>présent, me plaçant entre deux extrêmes d’ancienne date,
					qui ont chacun de nombreux et chauds partisans dont je blâme franchement les
					excès contraires, d’être qualifié à la fois de fanatique et d’impie, d’ennemi et
					d’esclave de l’art dramatique. C’est pourquoi je prie mes juges impartiaux de ne
					prononcer sur mon opinion nouvelle qu’après avoir lu attentivement cet essai ;
					et si je ne suis parvenu à les convaincre de la pureté des sentiments qui me
					l’ont inspiré, il ne me restera plus qu’à regretter qu’ils ne puissent pas lire
					dans mon cœur.</p>
			</div1>
			<div1 type="dedication">
				<pb n="36" xml:id="p36"/>
				<p><hi rend="i">Aux lecteurs estimables qui pourraient cependant me soupçonner
						dominé par l’orgueil ou l’amour-propre.</hi></p>
				<lg>
					<l>Ceci ne prouve aucunement</l>
					<l>Que je crois valoir mieux que vous ;</l>
					<l>J’exprime le vœu seulement</l>
					<l>Que bientôt nous valions mieux tous.</l>
				</lg>
			</div1>
			<div1 type="book">
				<pb n="37" xml:id="p37"/>
				<head>La criticomanie</head>
				<p><hi rend="big">I</hi><hi rend="sc">l</hi> se forme naturellement dans l’ordre
					civil ou moral trois principales classes d’hommes en même temps qu’ils se
					civilisent, d’où il résulte trois écoles, l’une de bonnes mœurs, l’autre de
					mœurs mixtes, et la dernière de mauvaises mœurs ; lesquelles ont chacune deux
					sections. Je ne retracerai pas les vicissitudes de ces écoles depuis leur
					formation, ni les causes et les événements qui y ont contribué ; il faudrait
					pour cela refaire une histoire de la civilisation. Il suffit à la fin que je me
					propose de les <pb n="38" xml:id="p38"/>prendre à l’état auquel les avaient
					amenées chez nous en dernier résultat, au <num>xvii<hi rend="sup"
					>e</hi></num> siècle, les dissensions politiques et religieuses, notamment le
					luthéranisme, le calvinisme, les guerres de la ligue et de la fronde, les
					disputes des jansénistes et des molinistes. A cette époque, la première école,
					qui avait déjà considérablement souffert de ces derniers troubles, restait
					composée en plus grande partie de ces hommes sages et éclairés qui peuvent le
					mieux commander à leurs passions, qui sont sincèrement attachés à leur religion
					qu’ils prennent pour seul guide, qui ne désirent d’autres biens ni <pb n="39"
						xml:id="p39"/>d’autres plaisirs que ceux qu’elle permet, en un mot, qui
					marchent le plus fermement dans les sentiers de la vertu, dont ils sont les
					organes les plus purs, qu’ils soutiennent par leurs discours et par leurs
					exemples, ou par leurs écrits, avec différents degrés de lumière, de force et de
					perfection, mais tous sincèrement et de bonne foi.</p>
				<p>Les hommes faibles et superstitieux, les pieux ignorants, les dévots passionnés
					et trop ardents, les fanatiques et intolérants, en formaient la deuxième
					section.</p>
				<p><pb n="40" xml:id="p40"/>La seconde école, qui venait de recevoir beaucoup de la
					première, et de fournir encore davantage à la dernière, comprenait alors tous
					ceux dont la religion moins éclairée, moins affermie, était combattue ; dont les
					heureux penchants étaient pour le moment contre-balancés par des passions
					vives ; ce qui les rendait irrésolus, ou sans caractère décidé ; ils flottaient
					entre le vice et la vertu ; ils sacrifiaient à l’un en rendant hommage à
					l’autre. Ce sont eux <quote><hi rend="i">qui sont presqu’autant touchés de la
							lecture d’un mauvais livre que de celle d’un bon, et dont le cœur
							concilie les choses contraires et <pb n="41" xml:id="p41"/>admet les
							incompatibles.</hi></quote> (Lab.) Cette section, nécessairement
					hypocrite, est la plus nombreuse ; parce qu’elle convient aux hommes ordinaires,
					à des êtres imparfaits par essence, naturellement enclins au bien et au mal,
					susceptibles donc d’être séduits par les charmes de la vertu et entraînés par
					les séductions du vice dont ils reconnaissent la difformité et avouent la honte,
					à l’empire duquel cependant ils ne peuvent entièrement se dérober <quote><hi
							rend="i">qu’après de longs combats sur eux-mêmes…</hi></quote> Par
					conséquent, ceux-là, de quelques rang, profession ou religion qu’ils soient,
					devront <pb n="42" xml:id="p42"/>nécessairement se rendre plus souvent coupables
					tant qu’ils seront dans cette école militante ; et personne ne peut contester
					raisonnablement que ce ne soit un bien, qu’en attendant mieux, ils aient
					néanmoins le soin ou <hi rend="i">l’hypocrisie</hi>, pour sauver les apparences
					et éviter le scandale, de se cacher, de tenir secrètes les atteintes qu’ils
					portent à la morale dont ils sentent le prix et la nécessité, qu’ils voudraient
					voir respecter, qu’ils défendent même publiquement et de concert avec ses
					organes les plus purs de la première division, desquels ils sont
					incontestablement les utiles auxiliaires. En effet, on <pb n="43" xml:id="p43"
					/>a connu bien des hommes de toutes les communions, de tous les rangs et de tous
					les états, même des pères de famille, qui sacrifiaient secrètement aux
					faiblesses humaines, et qui donnaient d’un autre côté de sages instructions, de
					bons exemples à tous ceux qui les entouraient, à leurs enfants, surtout, qu’ils
					élevaient dans les bons principes, dont ils faisaient soigner particulièrement
					l’éducation. On a vu aussi des prêtres de cette section montrer le plus grand
					zèle à s’acquitter des fonctions de leur état, mériter l’estime de leurs
					supérieurs et l’amour de ceux dont la direction leur était <pb n="44"
						xml:id="p44"/>confiée. Le T….. même aurait pu obtenir de grands succès,
					ramener dans le sein de l’église, rendre à la morale des hommes qui en étaient
					les ennemis. Je compare cette section à un individu, comme il y en a tant en
					places, réunissant à plusieurs défauts secrets dont il se corrige, <hi rend="i"
						>peu à peu</hi>, avec l’âge et l’expérience, beaucoup de bonnes qualités qui
					le mettent en rapport avec les hommes sages qu’il imite et seconde dans bien des
					cas, et en font au total un homme utile à la société, un bon citoyen.</p>
				<p>Que ceux de mes contradicteurs prochains qui douteraient de <pb n="45"
						xml:id="p45"/>l’aptitude des membres de cette section à seconder la première
					école, à toucher les âmes, à être les organes de la religion et des mœurs, à
					cause de leurs faiblesses secrètes, se rappellent que Molière, et eux-mêmes,
					peut-être, regardent comme une excellente école de mœurs le théâtre dont les
					organes, en général, ne se donnent pas même la peine de cacher leurs
					déréglements ; et ils seront forcés de convenir qu’à plus forte raison les
					autres, sans avoir l’innocence et la pureté de mœurs des chefs de la première
					école, peuvent propager leurs principes, rappeler avec succès leurs maximes,
					leurs <pb n="46" xml:id="p46"/>exemples, prêcher, recommander leur doctrine, en
					montrer la sainteté, en inspirer l’amour.</p>
				<p>Les fourbes, les impies et méchants, qui s’efforcent de paraître probes,
					religieux et bons, qui prennent tous les dehors de ces vertus, formaient la
					deuxième section de cette école.</p>
				<p>Enfin, la troisième et dernière école, qui s’était considérablement augmentée de
					la perte récente des autres, était composée d’impies et de libertins, ou de ces
					mauvais sujets qui se jouent manifestement des religions, de la morale et de <pb
						n="47" xml:id="p47"/>ses préceptes, qui ne portent aucun masque, <hi
						rend="i">qui ne sont pas hypocrites</hi>, qui s’abandonnent sans réserve à
					leurs passions, qui ne craignent pas de scandaliser la société, de corrompre les
					deux sexes dans leurs trois âges ; et ces libertins, qu’on fasse bien attention
					aussi à cette circonstance, en même temps qu’on poursuivait à outrance les
					hypocrites, étaient déjà tolérés, non pas universellement, mais dans un certain
					nombre de belles sociétés, même dans des palais. On y voyait des femmes galantes
					et des hommes déhontés persifler l’homme sage et bien pensant dont la conduite
						<pb n="48" xml:id="p48"/>faisait la censure de leurs excès. Depuis
					long-temps ils appelaient langoureux tourtereaux les maris fidèles, et amants
					gaulois les amants constants. Par des écrits en vers licencieux, ils faisaient
					habituellement confidence au public de leurs bonnes aventures, de leurs
					conquêtes nouvelles, de leurs triomphes sur l’innocence et la vertu ; on y
					voyait, dis-je, ces libertins, non-seulement tolérés, mais bien accueillis,
					cités même comme spirituels et aimables ; ou les recherchait, on les honorait,
					on ne leur adressait en souriant que le reproche plus encourageant, plus
					flatteur qu’humiliant pour eux, d’être <pb n="49" xml:id="p49"/><hi rend="i">des
						roués, des charmants vauriens</hi>, pour qui les dames surtout avaient la
					plus grande indulgence, dont plusieurs raffolaient, ne trouvant dans leur
					conduite que des <quote><hi rend="i">noirceurs aimables</hi></quote>. Chacun, en
					effet, prenait plaisir à les entendre raconter ; elles égayaient parfois aussi
					des cercles du plus haut rang. Quant aux moralistes, ils impatientaient plus
					qu’ils ne touchaient ou intimidaient les disciples de cette école qui est aussi
					ancienne que les autres. Quelques grands personnages, des ducs, des marquis, des
					comtes, des duchesses, des comtesses et des financiers, des abbés, des auteurs,
					en un mot, des <pb n="50" xml:id="p50"/>hommes et des femmes de tous les rangs
					distingués y ont figuré successivement, et ont servi d’autorité à toutes les
					époques, à dater du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle surtout.</p>
				<p>Les scélérats qui ont étouffé dans leurs âmes tous les sentiments de la justice,
					de l’honneur et de l’humanité, ces malheureux qui ne connaissent aucune loi, qui
					n’ont d’autre retenue que celle qu’ils croient nécessaire à leur conservation,
					ou pour éviter le glaive qui menace de les frapper, sont placés dans la deuxième
					section de cette école, à une distance convenable de la première toutefois.</p>
				<p><pb n="51" xml:id="p51"/>Ces trois institutions spontanées que je divise en six
					sections distinctes, afin de rendre palpable, autant que possible, ce qui est
					arrivé confusément et presque insensiblement, par le concours de tous, et, pour
					ainsi dire, à l’insu de chacun ; et afin que pouvant mieux apprécier par là les
					effets divers que les moyens employés ont produits d’abord sur telle et telle
					section, et puis sur toutes ensemble, c’est-à-dire, sur la société entière, on
					puisse mieux juger aussi des moyens à employer désormais pour la réforme si
					malheureusement tentée jusqu’à présent ; ces trois <pb n="52" xml:id="p52"
					/>institutions spontanées, dis-je, constituent un système moral existant
					nécessairement dans l’état de civilisation, parce qu’il est fondé sur la
					diversité naturelle des dispositions que les hommes y apportent. L’harmonie qui
					règne entre les deux premières, du moins par rapport aux points fondamentaux,
					est de la plus grande importance, quoique imparfaite. C’est par elle que la
					morale publique est garantie de la contagion de la dernière école contre
					laquelle, ainsi réunies, elles ont une importante majorité ; c’est par cet
					accord, qu’il y a dans la société plus d’édification que de scandale, plus <pb
						n="53" xml:id="p53"/>de leçons de sagesse que d’exemples de libertinage, et
					par conséquent, plus d’encouragement à la vertu que d’entraînement au vice. Ce
					ne fut en effet que par les efforts combinés de ces deux divisions, formant un
					corps considérable d’hommes soumis aux lois divines et humaines, remplissant, ou
					honorant tous les devoirs de la société, animés du même esprit, tendant au même
					but, quoique par des directions différentes plus ou moins justement
					controversées, répandus partout en plus grand nombre que leurs antagonistes
					effrénés, partout instruisant, édifiant, exhortant, <pb n="54" xml:id="p54"
					/>servant de point de ralliement aux esprits combattus, aux vertus chancelantes,
					faisant une autorité respectable, prépondérante, qui déterminait nécessairement
					la masse du peuple en faveur des règles établies pour la conduite de l’homme en
					société, en faveur des bons principes, ou des vérités fondamentales qu’ils
					transmettaient sans interruption de génération en génération ; ce ne fut que par
					ce concours, dis-je, que le christianisme et la morale ont résisté pendant tant
					de siècles à toutes les attaques de l’impiété, aux erreurs graves de toute
					espèce, aux écrivains corrompus et <pb n="55" xml:id="p55"/>corrupteurs, aux
					incrédules, aux athées, aux fatalistes épouvantables, aux libertins vulgaires,
					aux grands scandales, à tous les événements, à tous les systèmes subversifs.</p>
				<p>Il ne restait qu’un moyen qui n’avait pas encore été pris en grand, de détruire
					ce corps conservateur qui, malheureusement encore, était devenu, à l’époque de
					l’attaque, la proie des disputes de religion, de discordes intestines plus vives
					que jamais, qui disposaient les esprits à une discorde plus générale ; il
					consistait à le sous-diviser en attaquant d’abord ses membres défectueux, ou <pb
						n="56" xml:id="p56"/>le côté personnel le plus faible, sous l’apparence, ou
					même, ainsi que cela est arrivé, je me plais à le croire, avec le sentiment d’un
					grand respect, de beaucoup d’estime et d’attachement pour le côté fort, à cause
					de la pureté de ses principes et de sa conduite ; moyen opposé à ceux qui
					avaient été employés jusqu’alors, lesquels, dirigés par des écrivains
					irréligieux contre <hi rend="i">le fond des religions</hi>, en alarmaient, en
					irritaient et resserraient tous les partisans ; au lieu que par cette nouvelle
					attaque, qui eut lieu au milieu du dix-septième siècle, et qui fut si
					vigoureusement dirigée <pb n="57" xml:id="p57"/>contre l’hypocrisie d’une
					section, on a, par suite, et de proche en proche, atteint et divisé les plus
					respectables, en séparant ainsi leurs intérêts en apparence. On a flatté, exalté
					les vertus angéliques de la première école, engagé, compromis les vertus mixtes
					de la seconde, et remué fortement les passions humaines de toutes les trois, ce
					qui a amené le conflit le plus funeste, conflit que des hommes seuls, tels que
					Racine et le président de Lamoignon, pouvaient prévoir.</p>
				<p>Voici l’aperçu de la progression lente, et plus ou moins sourde, <pb n="58"
						xml:id="p58"/>selon les circonstances, de ses malheureux résultats, dont
					Molière, sans l’avoir voulu, a été la plus grande cause par sa comédie du <hi
						rend="i">Tartufe</hi>, que les méchants et les ignorants ont rendue un
					instrument de dommage et de confusion, de la manière suivante, dont le
					commencement a été mieux aperçu que la suite.</p>
				<p>Cette satire qui ne procède pas des troubles qui agitaient alors l’église, qui
					n’en fut qu’un incident bien fâcheux, selon moi, n’a sans doute été dirigée
					intentionellement et directement que contre la deuxième section de la seconde
						<pb n="59" xml:id="p59"/>école, c’est-à-dire, contre les hommes <hi rend="i"
						>fourbes, impies et méchants, qui s’efforcent de paraître probes, religieux
						et bons, qui prennent tous les dehors de ces vertus pour captiver la
						confiance de ceux qu’ils veulent tromper.</hi></p>
				<p>Quoique je ne conçoive pas bien comment l’auteur a pu espérer de frapper juste et
					les atteindre distinctement, étant confondus avec les honnêtes gens, surtout
					avec <hi rend="i">les mixtes</hi>, et dans les ténèbres dont ils restaient
					enveloppés jusqu’à la maturité et l’éclat de leurs impostures ; j’admets qu’il
					ait obtenu ce succès, que sa <pb n="60" xml:id="p60"/>satire n’ait eu d’action
					d’abord que sur ces imposteurs, <hi rend="i">qu’elle les a appréhendés, fustigés
						et attachés au gibet de l’opinion publique</hi>, pour me servir des
					expressions d’un littérateur distingué ; mais on sera forcé d’admettre aussi une
					chose plus intelligible : de convenir qu’il y a eu réaction, que le fouet de
					cette satire, qu’il aurait fallu, pour bien faire, pouvoir contenir à volonté,
					toujours bien diriger, et même interdire à beaucoup de gens, ou retirer, au
					besoin, étant resté à la disposition de tout le monde, toutes les passions s’en
					sont emparées successivement, qu’il a été saisi, en <pb n="61" xml:id="p61"
					/>second lieu, par les premiers fustigés, de même, et avec plus de facilité que
					des malfaiteurs désarment et frappent les agents de la justice ordinaire, et
					tourné contre leurs accusateurs ou exécuteurs qui, bien que moins
					répréhensibles, ou même très-purs intérieurement, avaient toujours l’extérieur
					ou les principaux traits sensibles du tartufe qui les singeait, et dont ils ne
					différaient réellement que par le principe de leurs actions, par des pensées
					secrètes qu’il leur était impossible de faire valoir pour leur justification. En
					effet, qui pouvait pénétrer la vérité et juger en ce cas ? puisqu’un <pb n="62"
						xml:id="p62"/>tartufe ressemble à un homme de bien tant qu’il n’est pas
					découvert, l’homme de bien peut donc être soupçonné, prévenu, impunément accusé
					d’être un tartufe encore enveloppé.</p>
				<p>On ne peut, dit un profond observateur, bien juger les hommes par le dehors de
					leurs actions. Il n’y a qu’un très-petit nombre de connaisseurs qui les
					discernent et qui soient en droit de prononcer sur leur intérieur. Ce n’est que
					peu à peu, et forcé même par les occasions, que la vertu parfaite et le vice
					consommé viennent enfin à se déclarer. C’est pourquoi sans <pb n="63"
						xml:id="p63"/>doute, devant un tribunal composé de sages, le jugement d’une
					cause semblable resterait du moins long-temps suspendu ; mais ici c’est la
					multitude excitée, aveuglée, ce sont les mêmes hommes passionnés qui accusent,
					jugent, condamnent, et exécutent sur-le-champ et en même temps.</p>
				<p>Ceux qui jetaient les premières pierres, et dont la vertu ne brillait pas d’un
					éclat extraordinaire, paraissaient donc aussi dûment attaqués eux-mêmes par les
					méchants et les fourbes atteints et irrités qui les leur rendaient avec l’audace
					du filou qui crie <hi rend="i">haro</hi>
					<pb n="64" xml:id="p64"/>sur l’honnête homme qu’il a volé. Ils ont été traités
					de tartufes, accusés de cacher aussi de criminelles intentions sous les fausses
					apparences de la vertu. Ils ont été à leur tour <hi rend="i">appréhendés et
						fustigés</hi> comme des coupables, sans que personne pût mieux qu’eux-mêmes
					montrer leur innocence ni en donner une caution suffisante. Et l’on concevra de
					mieux en mieux comment quarante ou cinquante années de vertus furent même encore
					d’une impuissante recommandation dans la suite. Il y a trop d’exemples, en
					effet, que des hommes vraiment religieux et de mœurs pures ont été <pb n="65"
						xml:id="p65"/>poursuivis jusqu’au de-là du tombeau par la tyrannie des
					agents de cette satire aveugle et à toute main, qui allait comme elle était
					poussée, que chacun dirigeait à son gré, et toujours avec d’autant plus de
					succès pour les méchants, que la grande majorité des gens donne aux déclamateurs
					les plus ardents la vertu opposée aux vices qu’ils paraissent combattre. Sa
					première application qui a été faite au président de Lamoignon, en plein
					spectacle, par une annonce maligne qui fut bien applaudie, et qui, sans autre
					forme ni examen, a fait rire tout Paris aux dépens de ce magistrat si <pb n="66"
						xml:id="p66"/>respectable, aurait dû faire présager l’abus facile, les
					applications injustes et inconsidérées que la malignité en ferait, et le mal qui
					en résulterait infailliblement.</p>
				<p>En supposant qu’il n’y eut que la seule petite section justement châtiée qui ait
					ainsi récriminé, les conséquences n’en paraîtraient pas encore
					très-effrayantes ; mais dans l’état où en étaient les choses et les personnes,
					ce mouvement une fois imprimé, la récrimination devait aller bien au-delà, et
					toujours s’étendre par degrés ainsi que l’agression. La troisième et grande
					école, celle de mauvaises <pb n="67" xml:id="p67"/>mœurs, qui était
					habituellement l’objet des leçons sévères, des censures, de tous les discours ou
					sermons des moralistes religieux et autres (dont le droit de blâmer n’était
					guères discuté ou contesté auparavant) était là toute prête, et n’a pas tardé à
					prendre parti ; ses nombreux, et dès long-temps impatientés disciples, ont saisi
					la balle au bond ; ils se sont emparés avec empressement de cette nouvelle et
					excellente tactique pour faire taire leurs éternels censeurs.</p>
				<p>Et en même temps les hypocrites ou tartufes, proscrits <pb n="68" xml:id="p68"
					/>d’abord de l’école mixte dans laquelle ils étaient cachés, en quelque sorte
					liés, assujettis, contenus, qui ne furent pas corrigés ou meilleurs pour avoir
					été démasqués avec cette violence, semblables à d’autres criminels qui, après
					s’être dégagés de leurs liens d’une autre espèce, fuient et vont se réunir aux
					mauvais sujets libres, pour exercer leur brigandage en force et plus sûrement,
					se sont jetés dans cette autre école en fermentation et entièrement
					récriminante ; ils se sont associés à ses vieux sectaires sans masque dont ils
					ont alors affiché les maximes, et pris le ton <pb n="69" xml:id="p69"/>pour
					jouir des mêmes franchises. Les uns se sont mêlés aux fripons, aux escrocs, aux
					scélérats déterminés et aguerris, les autres aux esprits forts, aux impies de
					profession, aux libertins caustiques, aux roués tolérés dans le monde, lesquels
					ne pouvaient rien désirer de plus favorable aux intérêts de leurs principes et
					de leurs ressentiments que cette satire ingénieuse et foudroyante <hi rend="i"
						>dont eux seuls étaient évidemment à couvert</hi>, qui les privilégiait en
					quelque sorte, qui leur envoyait du renfort muni de haine et d’une arme
					nouvelle, la plus propre à combattre les frondeurs de leurs <pb n="70"
						xml:id="p70"/>principes et les importuns observateurs de leur conduite.
					Aussi, ils accueillirent bien les transfuges, firent cause commune avec eux, et
					conjurèrent plus puissamment ensemble.</p>
				<p>Leur réaction s’étendit alors sur toutes les sections, sans exception, s’étant
					mis aussi à goguenarder plus vivement même leurs condisciples les plus timides
					ou <hi rend="i">les moins avancés</hi>, auxquels ils ont fait faire des progrès
					plus rapides. Mais ils chargèrent avec toute l’aigreur d’une entière opposition,
					non-seulement leurs antagonistes de la seconde école, <pb n="71" xml:id="p71"
					/>sur lesquels malheureusement, avec l’examen plus actif, plus rigoureux que
					provoquait l’aiguillon de la satire, ils trouvaient souvent quelque prise, ce
					qui paraissait justifier <hi rend="i">toutes</hi> leurs détractions, et leur
					donnait une nouvelle vigueur à rendre censure pour censure, <hi rend="i">oculum
						pro oculo, dentem pro dente ;</hi> mais aussi ceux de la première école,
					même les plus purs et les plus édifiants, qui ne furent bientôt plus, selon eux,
					que des tartufes qu’ils ont confondus avec les autres. D’accord, et guidés par
					le même ressentiment, ils dirent partout la même chose unanimement dans toutes
					les occasions semblables.</p>
				<p><pb n="72" xml:id="p72"/>Ils se sont évertués ainsi de concert pour les assimiler
					tous au tartufe de la comédie ; ils les signalaient comme tels, ils leur
					appliquaient hardiment tous les traits de cette satire, parce qu’ils ne
					craignaient point d’être jamais confondus par la vue claire de la vérité, et
					convaincus de calomnie.</p>
				<p>Or, ces détractions plus multipliées, ces bruits calomnieux applaudis et répétés
					par plus de partisans ou de coteries licencieuses, et par les échos habituels de
					l’ignorance, de la sottise et de la méchanceté, ressemblaient beaucoup à la voix
					publique, et <pb n="73" xml:id="p73"/>formaient promptement, <hi rend="i">dans
						la sphère de chaque application</hi>, une fausse évidence, une opinion
					vicieuse et contagieuse, de la nature de celle qui a tant de fois opprimé
					l’homme de génie, et fait méconnaître pendant toute sa vie, quelquefois encore
					long-temps après sa mort, son mérite réel, quoiqu’il fût visible dans ses
					productions et susceptible d’être bien prouvé, formaient, dis-je, une opinion
					vicieuse, suffisante, à plus forte raison, pour opprimer la vertu, pour
					déconcerter une grande partie, et généralement déconsidérer des personnes dont
					le plus grand nombre <pb n="74" xml:id="p74"/>n’était pas sans reproche, et dont
					les plus irrépréhensibles n’avaient à opposer à la voix publique que la voix de
					leur conscience, ou le sentiment de la droiture de leurs âmes que Dieu seul
					pouvait connaître.</p>
				<p>Et quand même quelques-uns auraient pu, par des moyens extraordinaires, prouver
					leur bonne conscience ou leur vraie dévotion, je doute que cela leur eût été
					bien utile, attendu que cette satire se trouve une arme à deux tranchants qui
					frappe directement aussi les vrais dévots, en représentant Orgon, qui l’est <pb
						n="75" xml:id="p75"/>indubitablement, sous d’autres couleurs odieuses ; elle
					en fait un fanatique, un sot têtu, mauvais époux, père dénaturé. Et sa mère qui
					aime Tartufe parce qu’elle le croit honnête homme ou dévot pur, qui est censée
					vraie dévote elle-même, est une mégère qui gronde tout le monde, qui frappe les
					gens à tort, à travers.</p>
				<p>Mais nous ne sommes pas encore à la fin des progrès et des ravages de cette
					censure malheureuse qui, comme on voit, n’est parvenue à <hi rend="i"
						>corriger</hi> les tartufes qu’en les faisant des scélérats publics, encore
					par un moyen qui <pb n="76" xml:id="p76"/>devait les rendre les plus cruels
					ennemis de ceux dont ils quittaient les rangs ; qu’en les adjoignant à de plus
					grands fléaux de la société, dans une autre classe d’hommes pervers qui
					conspiraient ouvertement, sans relâche et sans compensation, la perte ou la
					spoliation de leurs concitoyens, la ruine de la religion et des mœurs. A Dieu ne
					plaise que je prenne la défense de ces odieux hypocrites, et que je veuille
					empêcher de les punir ! Je veux montrer seulement que cette manière de le faire
					est impraticable ou dangereuse ; qu’ils n’ont pu être changés qu’en pire, et
					rendus <pb n="77" xml:id="p77"/>plus nuisibles au présent sans aucun avantage
					pour l’avenir ; puisque le vice qui les possédait n’a pu être chassé avec eux,
					qu’il est resté et a reparu sous d’autres livrées, qu’il paraît aujourd’hui sous
					celle de la bienfaisance et de la philosophie ; ce qui durera jusqu’à ce que ces
					masques soient brisés aussi imprudemment, et que les vrais philosophes et les
					hommes véritablement bienfaisants soient livrés de même aux dédains stupides et
					à la risée de la multitude. On a déjà commencé cette œuvre dont je parlerai plus
					bas. N’eût-il pas mieux valu les laisser cachés et tenus sous le frein, <pb
						n="78" xml:id="p78"/>et continuer avec zèle l’emploi des moyens ordinaires
					pour les toucher et les faire entrer dans la bonne voie avant la consommation de
					leurs crimes, ou les punir sévèrement après, à mesure qu’ils en auraient été
					convaincus ? Et, de plus, les hommages qu’ils rendaient à la vertu, ces bons
					exemples continuels qu’ils donnaient à la multitude en concurrence avec la
					première section de leur école qu’ils appuyaient au lieu de la dénigrer,
					n’étaient-ils pas plus utiles à la morale publique, à bien compter, que ne lui
					étaient préjudiciables les suites isolées, rares, intéressant peu de monde, <pb
						n="79" xml:id="p79"/>de leurs fourberies obscures, ou qui n’éclataient que
					pour être punies exemplairement encore, d’une manière ou de l’autre, par la
					justice ou par la clameur publique, qui n’était pas alors un instrument aveugle
					de persécution ? D’ailleurs, qu’on se rappelle qu’à un certain point de la
					civilisation la morale ne peut être maintenue dans la société que par les
					instructions et les exemples d’hommes corrompus, pour la plupart, et plus ou
					moins vicieux, qui ont continuellement besoin de se suppléer ou succéder pour
					cet effet, parce qu’en général, à cette époque de relâchement, ils <pb n="80"
						xml:id="p80"/>passent leur vie à édifier et à scandaliser tour-à-tour, ainsi
					que je l’ai déjà dit, ou à broncher d’une manière punissable. Il s’ensuit qu’il
					est besoin de prudence et de beaucoup de discernement dans l’application des
					remèdes aux maux existants, pour ne pas courir le risque de rompre tous les
					ressorts et soutiens affaiblis de la morale et causer une confusion
					générale.</p>
				<p>Mais, hélas ! cette confusion est résultée presque aussi grande de l’application
					partielle qui a été faite ; car nous ne sommes pas encore à la fin, dis-je, des
					progrès <pb n="81" xml:id="p81"/>et des ravages du funeste remède contre
					l’hypocrisie : (aujourd’hui que les feux de la division sont éteints, que la
					religion, qui était dans ce temps-là le premier de tous les intérêts, n’a
					presque plus que des amis et des ennemis indifférents ou froids, et que par
					conséquent elle ne peut plus être ni la raison, ni le prétexte de violents
					débats, beaucoup de monde aura de la peine à concevoir l’irritation ou
					l’effervescence des passions qui s’entrechoquaient alors. On se persécutait à ce
					sujet, on s’injuriait, on se battait, on se faisait exiler ou emprisonner). Ce
					remède a d’abord réellement envenimé le <pb n="82" xml:id="p82"/>mal, et ensuite
					il a eu pour autre résultat, non-seulement de rallier et armer les trois
					mauvaises sections contre les trois bonnes, mais après avoir ainsi fait perdre à
					celles-ci leur prepondérance, il a encore jeté parmi elles le trouble et la
					discorde, par la même influence qu’il continua d’exercer de plus en plus
					généralement, en prenant toujours une nouvelle activité. Cette comédie était
					jouée et lue partout, et partout accueillie avec d’autant plus d’enthousiasme
					que ses premiers et brillants succès avaient été annonçés par toutes les
					trompettes de la Renommée, et que les contradictions qu’elle avait <pb n="83"
						xml:id="p83"/>essuyées au commencement lui avaient valu le témoignage
					éclatant de la protection d’un grand roi : <quote><hi rend="i">principibus
							placuisse haud minima laus est</hi></quote> ; ce qui, même
					indépendamment de son mérite réel et de la réputation de l’auteur qui avait déjà
					été, quelques années auparavant, l’objet de la munificence royale, devait lui
					assurer en tous lieux les préventions les plus favorables et les suffrages de la
					multitude enthousiaste. Louis XIV, dont le cœur droit fut séduit par le beau
					rôle de Cléante, serait probablement resté de l’avis du sage président de
					Lamoignon, sur cette pièce qu’il a <pb n="84" xml:id="p84"/>défendu pendant deux
					ans de jouer en public, si elle eût paru lorsqu’il fut plus âgé et marié.
					Peut-être aussi a-t-il été entraîné à lever cette défense par la raison que la
					puissance du clergé, si redoutable aussi quand on lui laisse passer ses bornes,
					portait encore quelqu’ombrage aux ministres à cette epoque. Mais, dans cette
					supposition, ainsi qu’une batterie cesse son feu quand l’ennemi n’est plus à
					craindre, la satire aurait dû suspendre ses traits lorsque cette puissance,
					d’ailleurs respectable, n’a plus donné d’inquiétude sérieuse ; c’est-à-dire, que
					la terrible pièce de théâtre aurait dû <pb n="85" xml:id="p85"/>rentrer dans le
					répertoire, comme une coulevrine qui n’est plus nécessaire rentre dans l’arsenal
					pour n’en sortir que dans le cas de nouveaux dangers ; et aucune paix ou
					armistice de ce genre n’ayant eu lieu, la forte impulsion donnée d’abord,
					toujours bien soutenue et propagée par les théâtres, jointe à la fièvre de la
					réaction, non moins bien entretenue par les révoltés de la seconde et de la
					troisième écoles, se communiqua rapidement et causa la plus grande fermentation,
					agita les esprits et les cœurs si généralement, et au point que toutes les
					passions s’y étant définitivement intéressées, <pb n="86" xml:id="p86"/>surtout
					la pieuse ignorance, le fanatisme, ainsi que l’intolérance des controversistes
					et de leurs disciples ; je veux dire des orthodoxes et des hérétiques, de tous
					les scolastiques encore soulevés, qui se frondaient, qui se prêtaient
					mutuellement l’erreur et se disputaient avec chaleur l’orthodoxie, et qui,
					chemin faisant, ont rencontré la nouvelle qualification électrique de <hi
						rend="i">tartufe</hi>, que chacun a trouvé convenir à son adversaire, et
					dont les schismatiques ont dû tirer avantage aussi contre leurs antagonistes
					ainsi divisés avec scandale ; il s’est établi dans les trois écoles une
					émulation <pb n="87" xml:id="p87"/>confuse de zèle aveugle et de zèle simulé qui
					a fait naître un esprit d’inquisition partout, dans l’église, dans les cloîtres,
					dans le public, dans les sociétés particulières, jusqu’au sein des familles. Cet
					esprit commença à s’exercer de l’une à l’autre des nombreuses classes des
					écoles ; et par une suite nécessaire de ce mouvement des grandes et des petites
					passions communes ou particulières, connues ou secrètes, chacune l’a tourné
					contre elle-même ; et, à quelques exceptions près, un peu plus tôt ou un peu
					plus tard, on a vu la discorde se mettre dans toutes, et y agiter ses funestes
						<pb n="88" xml:id="p88"/>brandons. L’idée de l’hypocrisie étant devenue
					dominante, on croyait en apercevoir où l’on en supposait partout ; les démarches
					les plus innocentes la décelaient, les paroles les plus pures la respiraient :
					cette disposition hostile n’est même pas encore passée aujourd’hui ; elle est
					devenue habituelle. Bientôt on n’entendit plus parler dans toutes les sections
					et sectes catholiques, hérétiques et schismatiques, que de tartufes ou
					d’hypocrites, cagots, caffards. Ce fut alors une mêlée générale, une véritable
					guerre de la fronde, dans laquelle les femmes <hi rend="i">en état de jansénisme
						ou de molinisme</hi>
					<pb n="89" xml:id="p89"/>escrimaient aussi chaudement que les hommes ; guerre
					qui s’est déclarée trop souvent entre bons voisins et bons amis jusques-là, même
					entre frères et sœurs, entre les parents et les enfants. Toutes ces personnes,
					prévenues et excitées par le fracas solennel et continué de la représentation ou
					du tableau vivant de ce vice odieux, se jugeaient le plus précipitamment, sur de
					simples et innocentes apparences ; toutes, et sans contredit, les méchants, les
					jaloux, les rivaux, les envieux, les vindicatifs ou haineux, les fourbes, les
					libertins, les impies, les ignorants, les insensés, les partisans <pb n="90"
						xml:id="p90"/>et les fanatiques, dirigeaient cette satire foudroyante comme
					des aveugles furieux dirigent une torche allumée ; et toutes voyaient le
					portrait accompli du <hi rend="i">Tartufe</hi> dans ceux à qui ils en voulaient
					ou qu’ils n’aimaient point, s’ils leur remarquaient le moindre trait de
					ressemblance avec ce personnage détestable.</p>
				<p>On peut juger combien le désordre fut encore plus étendu alors ; puisque, par le
					vice particulier à cette satire, ce que j’ai fait remarquer plus haut, la
					ressemblance sur laquelle était fondé le jugement, et qui était le <pb n="91"
						xml:id="p91"/>régulateur des juges dans le cas présent se trouvait,
					non-seulement dans une erreur ou une légère et première faute, une faiblesse
					aperçue dans la conduite de celui qui respectait les mœurs exemplairement, mais
					aussi dans les signes mêmes de la moralité. En effet, le costume ou l’air de
					dévotion, le ton de bonhomie et de bonne foi, l’exacte observance des devoirs de
					la religion, la louange de ses préceptes, les exhortations à les suivre, le
					mépris des méchants, les plaintes contre le scandale de leur conduite, les
					protestations de désintéressement ; les preuves même de droiture, <pb n="92"
						xml:id="p92"/>d’honneur et d’honnêteté, les démonstrations de bonne amitié,
					et si je je ne craignais de paraître minutieux ou exagéré en disant toute la
					vérité, j’ajouterais : un air recueilli ou humilié, les yeux baissés ou levés
					vers le ciel, tous ces signes, fussent-ils de l’âme la plus pure, n’étaient plus
					que des <hi rend="i">sacrilèges grimaces</hi>, ou des simagrées, du patelinage,
					n’annonçaient plus aux yeux de chacun, et bientôt à ceux du <hi rend="i">servum
						pecus</hi>, de la multitude passive qui se nantissait toujours volontiers de
					la cause, qu’un nouveau tartufe caché précisément sous les mêmes formes de son
					modèle, en attendant que la <pb n="93" xml:id="p93"/>poire soit mûre pour la
					cueillir. C’est pourquoi, quelle que fût la pensée de celui qui paraissait
					ainsi, et de quelque profession et communion qu’il fût, il était poursuivi de
					même avec le terrible fouet <hi rend="i">à tous chevaux</hi> qui en faisait
					justice sans pitié.</p>
				<p>Il est très-vrai qu’avant cette comédie il pouvait y avoir beaucoup d’hommes
					pieux et respectables <hi rend="i">respectés</hi>, tels que l’auteur en cite :
					des Périandre, des Ariston, des Polydore, des Clitandre, etc. ; mais je les
					aurais <pb n="94" xml:id="p94"/>défiés de pouvoir se montrer impunément un
					certain temps après ; tous les traits sous lesquels ils pouvaient paraître
					avaient été empruntés et <hi rend="i">tartufiés.</hi> Ils ne devaient plus
					compter qu’on les distinguerait, non-seulement parce que cette distinction était
					naturellement difficile à faire ; mais aussi par la raison qu’en la supposant
					même plus facile elle n’aurait encore été faite que rarement ; ce qui est prouvé
					dans ce que j’ai dit, et confirmé, qui plus est par Molière lui-même ; car on
					doit également appliquer aux agents de la censure dramatique <pb n="95"
						xml:id="p95"/>ce qu’il dit avec raison pour ceux de la censure
					ecclésiastique : que</p>
				<quote>
					<l>« Les hommes la plupart sont étrangement faits ;</l>
						<l>Dans la juste nature on ne les voit jamais.</l>
						<l>La raison a pour eux des bornes trop petites,</l>
						<l>En chaque caractère ils passent les limites ;</l>
						<l>Et la plus noble chose, ils la gâtent souvent</l>
						<l>Pour la vouloir outrer et pousser trop avant. »</l>
				</quote>
				<p>Voilà, en effet, ce qui arrivait auparavant, comme le dit bien Molière, et ce qui
					est arrivé plus généralement ensuite dans cette rencontre, comme je l’ai dit
					aussi. L’emportement d’Orgon déclarant, en se voyant dupe de Tartufe, qu’il va
					renoncer <quote><hi rend="i">à tous les gens de bien</hi></quote>, qu’il les aura désormais en
					horreur, est donc un mouvement naturel <pb n="96" xml:id="p96"/>qui, bien
					qu’injuste, comme le prêche le sage Cléante, n’en donne pas moins un aperçu de
					ce qui devait résulter presque généralement d’un pareil tableau, dont l’énergie
					et l’influence furent si malheureuses effectivement et s’étendirent si loin
					qu’il ne resta plus qu’un moyen de connaître <hi rend="i">incontestablement</hi>
					les hommes qui n’étaient pas tartufes ; c’était d’aller les observer, non pas
					dans les sociétés honnêtes, ni dans les lieux saints, dans les églises, dans les
					temples où l’on édifie ; où l’on se prosterne et prie Dieu ; mais dans des
					réunions mondaines, dans des sociétés d’impies et de libertins, <pb n="97"
						xml:id="p97"/>de débauchés, dans les cabarets, dans les tripots, dans les
					orgies, et autres mauvais lieux où ils ne pouvaient être soupçonnés de vouloir
					faire montre de religion et de vertus. Donc, il ne restait plus que ces refuges
					assurés contre les traits de la satire !… Nous allons voir en effet ce dernier
					degré de désordre et de confusion, où s’est terminée cette malheureuse guerre,
					par la défection presque totale du bon parti.</p>
				<p><quote><hi rend="i">Nemo fit repentè justus.</hi></quote> Cette maxime ne peut être contestée ;
					et elle est la règle de conduite de tous les sages instituteurs et directeurs ;
						<pb n="98" xml:id="p98"/>c’est pourquoi le changement subit pourtant que
					rendait nécessaire le terrible fléau du mode dramatique de réformer, ne devait
					encore se faire qu’en pire à cette époque ; car la masse des hommes faibles, de
					mœurs mixtes de la seconde école, qui étaient alors plus maltraités que les
					mauvais garnements qui en avaient été chassés au commencement, et dont les
					vertus chancelantes avaient tant besoin, au contraire, d’être soutenues,
					encouragées patiemment et avec charité ; ces nombreux et utiles auxiliaires de
					la première école dont ils assuraient la suprématie, qu’ils rendaient la plus
					forte et <pb n="99" xml:id="p99"/>dominante, comme je l’ai montré, ne se sentant
					pas capables de s’élever tout-à-coup aux vertus irréprochables et à la pureté de
					mœurs qui y régnaient, n’ont pas pu songer à y faire leur retraite. D’ailleurs
					ils voyaient bien que cela eût même été inutile ou insuffisant pour leur
					procurer la tranquillité qu’ils désiraient ; puisque ce beau département de la
					morale était aussi en révolution, que tout y était confondu également, que les
					agents de la satire n’y respectaient plus personnes, qu’il cherchaient à lui
					enlever jusqu’à ses possessions les plus chères. Les défenseurs les plus
					illustres des lois divines et <pb n="100" xml:id="p100"/>humaines, les hommes
					les plus exemplaires de toutes les époques de cette funeste tourmente, ont été
					attaqués successivement ; Bossuet, lui-même, n’a pas été à l’abri de traits
					envenimés ; et la vertu de son plus digne émule, du plus éloquent orateur de la
					chaire chrétienne, la vertu de Massillon a été mise aussi en problême. On a osé
					attaquer ses mœurs ; on l’a accusé d’avoir des liaisons illicites avec des
					femmes ; on lui a reproché notamment de s’être passionné pour madame de Sim….
					Ainsi donc, un homme du plus éclatant mérite, le très-respectable Massillon, a
					été mis aussi au rang des <pb n="101" xml:id="p101"/>tartufes, a été appréhendé
					et fustigé comme les autres par les apôtres de l’impiété et du libertinage : ce
					qui fait voir que cette révolution morale eut dans sa plus grande chaleur plus
					d’un rapport réel avec le passage le plus terrible de notre révolution
					politique. Les mots <hi rend="i">tartufe et hypocrite</hi> ont été pour elle ce
					que les mots <hi rend="i">aristocrate</hi> et <hi rend="i">modéré</hi> furent
					pour l’autre. Il fut également difficile d’en éviter la dangereuse application.
					Elle a été faite de part et d’autre aussi aveuglément et aussi méchamment ; il
					était à peu près aussi malaisé de se justifier de celle-ci que de celle-là ;
					c’est <pb n="102" xml:id="p102"/>pourquoi, de même que les honnêtes gens, qui ne
					pouvaient s’enfuir à cette époque de la révolution politique, n’avaient d’autre
					moyen, pour éviter la réputation de <hi rend="i">modérés</hi> et l’échafaud, que
					de commettre des actes d’immodération, c’est-à-dire, d’appuyer ou avouer les
					principes, imiter ou servir les fureurs du parti dominant ; ainsi les amis de la
					religion et des mœurs n’ont eu d’autre parti à prendre, pour échapper à la
					réputation de tartufes et au poteau de l’infamie, que de se laisser aller à des
					actes d’immoralité, de sourire aux excès du vice, d’imiter ou approuver les
					déportements de <pb n="103" xml:id="p103"/>leurs juges accusateurs. Les hommes
					sages et graves, les femmes vertueuses et exemplaires, qui imposaient auparavant
					aux vauriens, aux libertins des cercles, devinrent bientôt leurs justiciables,
					comme les citoyens prudents et instruits le sont devenus, des ignorants
					énergumènes des sections de ce temps.</p>
				<p>Le mal devait donc forcément devenir extrême. Il est parvenu au point, qu’excepté
					les âmes privilégiées, ou le petit nombre d’hommes de la première école, doués
					d’une vertu à toute épreuve, qui, malgré les épigrammes, les <pb n="104"
						xml:id="p104"/>ridicules, les sarcasmes continuels et toutes les pantomimes
					de la malignité, dont ils étaient les objets, sont restés les conservateurs, les
					gardiens inébranlables des principes fondamentaux, tous les autres soutiens des
					mœurs de la première et de la seconde écoles ont enfin succombé ; ils
					cherchèrent silencieusement, chacun de son côté, un refuge contre la persécution
					au milieu de leurs persécuteurs, ne pouvant en espérer autre part. Ils
					entrèrent, comme les premiers proscrits, dans la dernière école ; c’est-à-dire,
					qu’ils sont tombés dans le relâchement, et qu’ils s’associèrent à leur tour aux
						<pb n="105" xml:id="p105"/>mœurs des <hi rend="i">roués, des charmants
						vauriens</hi>, en se confondant avec les indépendants ou sceptiques, et les
					libertins de tous les rangs qu’on laissait plus tranquilles, qui n’étaient pas
					joués ou poursuivis si cruellement, qui, au contraire, étaient tolérés, honorés
					même, qui ne redoutaient nullement cette impitoyable satire, dont ils s’étaient
					faits, qui plus est, les inexorables agents, les exécuteurs indestituables.</p>
				<p>Ce déplorable résultat était d’autant plus infaillible que cette comédie devait
					d’ailleurs détruire directement d’un côté négligé, le <pb n="106" xml:id="p106"
					/>bon effet qu’elle aurait pu produire de l’autre ; elle a dû même causer, par
					une contre-action accidentelle, plus de désordres parmi les femmes que l’auteur
					n’espérait en arrêter parmi les hommes. Si la remarque suivante a déjà été
					faite, ce que j’ignore, rappelez-vous-la, lecteurs attentifs. Estime et respect
					gardés à celles qui méritent d’être exceptées, j’observe que les femmes de
					théâtre ont passé dans tous les temps pour être de mauvaise vie, pour être
					galantes et vénales ; et même du temps de Molière leur état était avili et leurs
					personnes absolument méprisables ; or, le <pb n="107" xml:id="p107"/>personnage
					d’une femme très-vertueuse de cette comédie a été confié presque généralement à
					ces femmes libres et scandaleuses, qui, lorsqu’elles étaient jeunes et belles,
					bonnes actrices, possédant <hi rend="i">l’accent du cœur</hi>, comme on les
					choisit ordinairement, lorsqu’elles jouaient bien, ou <hi rend="i"
						>contrefaisaient</hi> parfaitement ce modèle de décence et de sagesse,
					étaient couvertes d’applaudissements, ravissaient tous les spectateurs en
					admiration, les forçaient à oublier les désordres de leur vie privée, et se
					faisaient aimer et rechercher même par des hommes considérables qui les
					préféraient à toute <pb n="108" xml:id="p108"/>autre, qui les comblaient de
					bienfaits et de bonheur pendant leur vie, en attendant que les poètes leur
					adressassent des épîtres après leur mort. Si donc le public a vu dans <hi
						rend="i">Tartufe</hi> un hypocrite démasqué et puni, il a pu voir à côté,
					dans <hi rend="i">Élmire</hi>, une hypocrite recevoir les plus douces
					récompenses ; si l’immoralité timide, honteuse ou secrète a été poursuivie,
					découragée dans cette pièce, l’immoralité, connue, déhontée, y fut bien
					encouragée, y parut absoute ou regardée comme gentillesse. Et aucune
					abstraction, aucun raisonnement en <hi rend="i">sub diverso respectu</hi>, n’ont
					pu empêcher les <pb n="109" xml:id="p109"/>femmes de voir dans cet exemple
					entraînant, que, malgré les déréglements de la vie privée, on pouvait parvenir
					aux plus grandes jouissances dans le monde ; qu’il était possible qu’elles
					fussent en même temps galantes, vicieuses, hypocrites, intéressantes, aimables,
					aimées, recherchées, et même enrichies. On doit sentir avec combien plus de
					succès les passions, que ces exemples flattaient et mettaient à l’aise, ont dû
					ensuite exercer leur empire dans toutes les scènes particulières analogues.
					C’est donc dans le même tableau où l’on démasque un tartufe, qu’on indique le
					moyen d’associer plus <pb n="110" xml:id="p110"/>heureusement le vice à la
					vertu, et de se procurer leurs jouissances diverses. On y fait voir qu’il ne
					faut pas à cet effet prendre tant de soins de cacher ses défauts pour paraître
					vertueux ; que cela expose à-la-fois aux plaintes de la morale et aux pointes
					plus à craindre de la malignité ; mais qu’il vaut mieux se jouer agréablement et
					sans prétention sous le voile aimable des vertus. Sans doute des exemples si
					flatteurs ne pouvaient manquer d’être mis à profit, et généralement, étant
					multipliés sur tous les théâtres. Aussi l’art du comédien a fait bien plus de
					progrès, a été beaucoup mieux goûté que <pb n="111" xml:id="p111"/>la morale
					singée des comédies. Il s’est répandu partout avec ses charmes et ses succès ;
					c’est par lui que les personnes et les mœurs les plus opposées se sont peu à peu
					rapprochées, et ont été enfin confondues ; c’est par suite de son influence que
					de bons observateurs ont eu sujet d’écrire, à propos de changement de mœurs,
					qu’aujourd’hui celui qui sait prendre tous les tons, toutes les formes, qui sait
					être faux, vicieux avec de belles manières, avec talent, avec grâce, est presque
					sûr d’avoir dans la société une existence brillante, un nom distingué, de se
					faire aimer, rechercher.</p>
				<p><pb n="112" xml:id="p112"/>Voici des principes relatifs au même objet, d’un
					écrivain dont l’autorité est d’un grand poids, qui confirment parfaitement ce
					que j’ai dit des résultats qu’a dû avoir la comédie du Tartufe. Après avoir
					établi que cette composition avait un second objet d’utilité en ce qu’elle
					frappait le plus rude coup contre ce qui s’appelle la galanterie solide, en
					termes honnêtes, il dit : <quote>« Que si quelque chose est capable de mettre la
					fidélité du mariage à l’abri de l’artifice des corrupteurs, c’est assurément
					cette comédie, parce que les voies les plus ordinaires et les plus fortes, par
					où on a <pb n="113" xml:id="p113"/>coutume d’attaquer, y sont tournées en
					ridicule d’une manière si vive et si puissante qu’on paraîtrait sans doute
					ridicule, quand on viendrait les employer après cela. »</quote> Ensuite il suppose qu’en
					lui accordant que les raisonnements et les manières du Tartufe semblent
					ridicules, on lui objectera qu’il ne s’ensuit pas qu’elles le semblassent dans
					un autre, etc. ; à quoi il répond que <quote><hi rend="i">l’excès de ridicule que ces
						manières, ont, dans le Tartufe, fait que toutes les fois qu’elles se
						présenteront au spectateur dans quelqu’autre occasion, elles lui sembleront
						assurément ridicules, quoique peut-être elles ne <pb n="114" xml:id="p114"
						/>le seraient pas tant dans cet autre sujet que dans le Tartufe</hi></quote> ; mais
					c’est que l’âme naturellement avide de joie se laisse ravir nécessairement à la
					première vue des choses qu’elle a conçues une fois comme extrêmement ridicules ;
					l’âme dans cet état n’étant pas capable de faire la différence du sujet où elle
					voit ces choses ridicules d’avec celui où elle les a premièrement vues, etc. ;
					la raison de cela est que notre imagination, qui est le receptacle naturel du
					ridicule selon la manière ordinaire d’agir, en attache si fortement le caractère
					au matériel dans quoi elle voit comme sont ici les paroles, les <pb n="115"
						xml:id="p115"/>manières de Tartufe, qu’en quelqu’autre lieu, quoique plus
					décent, que nous trouvions ces mêmes manières, nous sommes d’abord frappés d’un
					souvenir de cette première fois si elle a fait une impression extraordinaire,
					lequel se mêlant mal à propos avec l’occasion présente, et partageant l’une à
					force de plaisir qu’il lui donne, confond les deux actions en une et transporte
					dans la dernière tout ce qui nous a charmés et nous a donné de la joie dans la
					première, <hi rend="i">ce qui n’est autre que le ridicule de cette
						première</hi>.</p>
				<p>Ceux qui ont étudié la nature <pb n="116" xml:id="p116"/>de l’âme et les progrès
					de ses opérations morales, ajoute-t-il, ne s’étonneront pas de cette forme de
					procéder si irrégulière dans le fond, et qu’elle prenne ainsi le change, et
					attribue de cette sorte à l’un ce qui ne convient qu’à l’autre, etc. (Ces
					observateurs doivent s’étonner encore moins de voir attribuer au vrai dévot, à
					l’homme probe et sincère, ce qui ne convient qu’à Tartufe.) Il prouve plus loin
					que <quote><hi rend="i">l’âme a une répugnance naturelle à cesser de considérer comme
						ridicule ce qu’elle a une fois considéré comme tel</hi></quote>.</p>
				<p><pb n="117" xml:id="p117"/>D’après ces principes n’est-il pas sensible que les
					hommes sincèrement pieux, dont les dehors, les exercices, les paroles et les
					manières, ont été puissamment raillés et ridiculisés dans le Tartufe, ne peuvent
					plus se montrer, ou donner des expressions de leur piété, sans être considérés
					comme ridicules ? cela est clair pour tout homme sans prévention.</p>
				<p>La démonstration de l’utilité du second objet de la comédie du Tartufe est donc
					en même temps la démonstration du mauvais effet que cette pièce a dû produire
					dans son objet principal, auquel elle <pb n="118" xml:id="p118"/>devait nuire
					nécessairement par les mêmes raisons qui devaient la rendre utile à l’objet
					accessoire. L’autorité de Molière lui-même vient par conséquent à l’appui de
					tout ce qui a été dit plus haut des dangers et des suites de cette satire ;
					puisque c’est lui qui professe ces principes <hi rend="i">dans sa lettre sur
						l’imposteur.</hi></p>
				<p>A la vue de cette aberration si extraordinaire et si indigne du génie de cet
					auteur, on serait tenté de croire que, ne voulant pas que ses censeurs pussent
					la lui reprocher avec tout droit, et lui en faire honte, il a désiré surtout
					leur <pb n="119" xml:id="p119"/>faire sentir par cette lettre qu’il savait fort
					bien ce qu’il faisait, que c’était non-seulement aux Tartufes, mais aussi au
					clergé qu’il avait intention <hi rend="i">de porter un rude coup</hi>, sans être
					trop aperçu ; parce qu’il en voulait à ce corps qui frappait alors si rudement
					le sien, qui l’avilissait et le persécutait, qui anathématisait sa personne ;
					telles peuvent être en effet les réactions produites par la cruelle et irritante
					intolérance.</p>
				<p>Et ce soupçon serait encore fortifié par les remarques que l’auteur n’a pas si
					bien désigné la profession des personnages dans <pb n="120" xml:id="p120"/>les
					autres pièces, et qu’il s’est moqué aussi des colléges où les comédies étaient
					prohibées. On pourrait trouver d’ailleurs qu’il donne trop d’importance à ce
					prétendu second objet d’utilité de sa comédie ; et il paraîtrait d’autant plus
					raisonnable qu’il n’en voulut faire qu’une occasion de développer ses principes,
					que ceux-ci, bien que lumineux ne sont nullement applicables au Tartufe sous le
					rapport de la galanterie, vu que les moyens dont ce faux dévot se sert ici, et
					qui sont ridiculisés, ne sont pas, comme le dit l’auteur, les voies ordinaires,
					et les plus fortes par où l’on attaque les femmes : <pb n="121" xml:id="p121"
					/>tout le monde au contraire dit avec Labruyère que les voies de séduction de ce
					triste galant, de ce galant portant haire et cilice, sont aussi extraordinaires
					qu’insensées.</p>
				<p>Au reste, comme Molière ne pouvait penser que ce coup qu’il portait à son ennemi
					retentirait plus loin, tirerait à plus grandes conséquences que ceux qui lui
					avaient été portés jusques-là, d’autres parts, ou qu’une vengeance ordinaire
					contre des abus de pouvoir, il ne serait pas, dans cette hypothèse, plus
					coupable qu’un autre, intentionnellement.</p>
				<p><pb n="122" xml:id="p122"/>Quoi qu’il en soit, il résulte aussi de ses
					observations profondes que les plus honnêtes gens, eux-mêmes, devaient
					nécessairement se tromper dans l’application principale du fléau de cette
					satire, qu’ils devaient <hi rend="i">confondre les deux occasions en une,
						transporter dans la dernière tout ce qui leur avait donné de la joie dans la
						première</hi> ; c’est-à-dire, regarder du même œil et tourner en ridicule
					l’homme sincère et probe qui se présenterait sous les mêmes traits qu’ils
					avaient vu ridiculiser dans le Tartufe ; et par conséquent causer des injustices
					et des injures continuelles, <pb n="123" xml:id="p123"/>exciter, même
					indépendamment de la malignité et du ressentiment des coupables irrités, le
					trouble et la confusion dont j’ai montré toutes les classes affectées.</p>
				<p>Ces mêmes gens de bonne foi devaient encore être entraînés à commettre ces
					méprises et ces injustices, seulement par l’influence des exemples de plusieurs
					personnages estimables et applaudis dans la pièce ; car avant d’avoir pu bien
					connaître ce que Tartufe avait dans l’âme, lorsque l’on pouvait encore et que
					l’on devait charitablement croire qu’il n’était qu’un trop minutieux et insipide
					dévot <pb n="124" xml:id="p124"/>de bonne foi, Cléante dit, à son sujet, pour
					désenchanter Orgon :</p>
				<quote>
					<l>Aussi ne vois-je rien qui soit plus odieux</l>
					<l>Que le dehors plâtré d’un zèle spécieux,</l>
					<l>Que ces francs charlatans, que ces dévots de place</l>
					<l>De qui la sacrilége et trompeuse grimace</l>
					<l>Abuse impunément et se joue à leur gré</l>
					<l>De ce qu’ont les mortels de plus saint et sacré ;</l>
					<l>Ces gens qui, par une âme à l’intérêt soumise,</l>
					<l>Font de dévotion métier et marchandise,</l>
					<l>Et veulent acheter crédit et dignités</l>
					<l>A prix de faux clins d’yeux et d’élans affectés, etc.</l>
				</quote>
				<p>Ce charlatanisme est en effet bien odieux ; mais, je le répète, <hi rend="i"
						>avant la déclaration</hi>, ni Cléante, ni Damis, ni Dorine, n’étaient pas
					encore suffisamment fondés à prêter de pareilles vues à Tartufe, <pb n="125"
						xml:id="p125"/><hi rend="i">ni en droit de prononcer sur son
					intérieur</hi> : ses génuflexions, ses clins d’yeux, ses élans et autres
					mouvements, étaient imités des vrais dévots ; c’est dans cette attitude qu’on
					nous représente les hommes pieux que nous regrettons, les saints que nous
					révérons ; tous ces signes ne pouvaient donc pas être des preuves certaines de
					scélératesse ; mais comme dans cette rencontre l’événement a justifié
					l’accusation hasardée ou prématurée, cet exemple éclatant d’accuser légèrement
					et sur des préventions, fut encore très-fâcheux, et concourut au désordre. Il a
					été suivi dans le monde avec <pb n="126" xml:id="p126"/>d’autant plus
					d’opiniâtreté que chacun devait se flatter d’avoir aussi bon nez que Damis,
					Dorine et Filipote, et posséder autant qu’eux la science de pénétrer dans les
					cœurs, de <quote><hi rend="i">faire du faux d’avec le vrai la différence</hi></quote>.</p>
				<p>Il est donc confirmé de nouveau que l’autre bien qu’on attendait de cette
					comédie, outre celui de réprimer les imposteurs, je veux dire la méfiance
					inspirée contre eux, aux bons, devait tourner aussi en fléau contre ceux-ci, et
					en avantage pour les méchants.</p>
				<p><pb n="127" xml:id="p127"/>C’est par le concours de ces diverses circonstances
					que fut entièrement détruit le système de défense, ou la supériorité qui
					résultait de l’harmonie des classes exemplaires, de l’accord de tous les amis
					des mœurs, et du mutuel secours qu’ils se prêtaient. C’est ainsi que les écoles
					de vertus ont été fermées ou abandonnées ; enfin c’est ainsi que le débordement
					est devenu général, et que s’est formée, de la lie remuée des anciennes
					principalement, cette nouvelle école dominante d’indépendance et de morale
					lubrique, ou de licence dans les manières, dans les discours, dans les <pb
						n="128" xml:id="p128"/>actions, école qui a donné une funeste direction à
					l’esprit de la jeunesse, qui a corrompu successivement les générations, qui a
					rendu les hommes <quote><hi rend="i">nequiores mox daturos progeniem
					vitiosiorem.</hi></quote></p>
				<quote>
					<l>« Aujourd’hui l’aveugle jeunesse</l>
					<l>A fait à la délicatesse</l>
					<l>Succéder la grossièreté,</l>
					<l>La débauche à la volupté, etc., »</l>
				</quote>
				<p>dit, long-temps après, un philosophe qui n’en pouvait mais.</p>
				<p>En effet, la corruption a dû croître dans une progression effrayante, et d’autant
					plus rapide que rien ne pouvait plus l’arrêter. <pb n="129" xml:id="p129"/>La
					première école était réduite au silence ou devenue impuissante ; les sages
					qu’elle avait pu conserver étaient peu nombreux et isolés, restés les seuls
					objets de mire des conjurés. Ils ressemblaient à ces arbres qui ont échappé aux
					flammes et qu’on aperçoit encore çà et là sur le sol d’une forêt incendiée où
					ils se trouvent à la merci de tous les vents. Bientôt les questions de religion
					et de morale ne furent plus de saison ; les disputes qu’elles occasionnaient
					sont devenues insipides et ridicules comme tous ceux qui les soutenaient. La
					rigueur des doctrines pures, qui était déjà naturellement difficile à <pb
						n="130" xml:id="p130"/>supporter, a paru de jour en jour plus insupportable.
					Les plus relâchées et les plus favorables aux passions alors sans frein furent
					adoptées : telles que celles qui ont été introduites et professées par le corps
					enseignant le plus fameux et le plus influent de ce temps là, d’après
					lesquelles, au moyen de vains correctifs, de <hi rend="i">directions
						mentales</hi> ou de formes et tournures astucieuses, on pouvait, <hi
						rend="i">en sûreté de conscience, mentir, médire, calomnier, se parjurer,
						suborner des témoins, contre-faire les écritures publiques et privées,
						prêter à usure, garder ce qu’on avait acquis <pb n="131" xml:id="p131"
						/>injustement, tuer son semblable en duel et même en traître, vendre et
						acheter l’injustice, l’adultère, l’homicide, les choses sacrées</hi>, enfin
					toutes les vertus auxquelles ces docteurs se contentaient de <quote><hi rend="i">donner
						des paroles et des apparences</hi><seg type="exquote">, dit l’illustre Pascal, </seg><hi rend="i"
						>tandis qu’ils accordaient tout réellement aux vices et aux passions…</hi></quote>
					N’en sommes-nous pas arrivés-là, effectivement ? il y a peu de doctrines mieux
					suivies aujourd’hui. Il est trop vrai que les gens du monde lettré, ayant été
					prévenus de ces principes qui ont eu bientôt gagné les gens du peuple <hi
						rend="i">dont l’ignorance n’a pu être un <pb n="132" xml:id="p132"
						/>préservatif</hi><note n="2" place="bottom">Elle les a seulement laissés en
						proie à la supériorité corrompue des autres.</note>, on les a observés
					depuis lors, chacun selon son inclination, toutes les fois qu’on a pu le faire
					avec autant de <hi rend="i">sûreté de corps</hi> que de sûreté de conscience ;
					il est trop vrai même que ce dernier frein, qui était déjà réduit à peu de
					chose, au moyen des <hi rend="i">escobarderies</hi> que les éloquentes lettres
					provinciales ont réfutées sans doute aux yeux de la raison, mais qu’elles
					n’auraient pu faire abandonner aux passions en pareille conjoncture, je suis
					même convaincu qu’en les rapportant <pb n="133" xml:id="p133"/>elles ont
					contribué à les propager, et que ces maximes dangereuses qui seraient peut-être
					restées ensevelies dans la poussière des bibliothèques, traverseront les
					générations à la faveur du beau style qui les combat ; il est trop vrai, dis-je,
					que ce reste de frein même, basé sur la conscience, n’existe plus guère
					aujourd’hui, qu’en général on n’est plus retenu que par une crainte servile, par
					politique, ou intérêt du moment. Ce n’est plus par amour de Dieu ou du prochain,
					ni par amour de la justice qu’on s’abstient du mal, c’est par la seule crainte
					du châtiment actuel, c’est pour acquérir des biens <pb n="134" xml:id="p134"
					/>temporels ou pour ne pas perdre ceux qu’on a obtenus. On n’a plus d’autre
					espoir ni d’autre crainte, la perspective des biens spirituels a disparu ; la
					nouvelle loi semble n’avoir pas existé, ou être abolie pour la plupart des
					gens ; on est retourné aux grands principes du judaïsme.</p>
				<p>Les théâtres ont eu beau jeu durant ce désastre qu’ont rendu extrême, sans doute,
					tous les orages violents que nous avons essuyés avant de parvenir <hi rend="sc"
						>a la</hi> C<hi rend="sc">harte</hi>, aussi <hi rend="i">ardemment que
						généralement désirée</hi>, port heureux où nous trouvons enfin du calme, et
						<pb n="135" xml:id="p135"/>d’où nous ne pouvons plus sortir désormais sans
					courir de nouveaux dangers peut-être plus grands encore. Leur jurisdiction est
					une des plus étendues aujourd’hui. On l’a organisée, en France, sous la forme de
					l’administration la plus importante.</p>
				<p>Elle est divisée en vingt-cinq arrondissements, dont chacun comprend plusieurs de
					nos départements. Il y a deux sortes de directeurs, les uns de troupes
					stationnaires pour les villes qui ont des spectacles permanents ; les autres de
					troupes ambulantes <hi rend="i">dévouées</hi>, dit le réglement, <hi rend="i">à
						l’instruction <pb n="136" xml:id="p136"/>des campagnes</hi>, ou destinées à
						<hi rend="i">desservir</hi> les petites communes qui ne peuvent avoir du
					spectacle à l’année…. Est-il possible de penser, sans en être affligé, à
					l’influence que doivent avoir sur les nouvelles générations, sur la jeunesse
					encore innocente de ces petits endroits paisibles, la présence de pareils <hi
						rend="i">desservants</hi>, les propos, les exemples, l’instruction, en un
					mot, de missionnaires dont les trois quarts au moins n’ont ni foi ni mœurs, ni
					masque !… Hélas ! pourquoi faut-il, pour être juste, que je rappelle que ce
					n’est pas à dire qu’ils soient beaucoup plus <pb n="137" xml:id="p137"/>méchants
					aujourd’hui qu’on ne l’est dans d’autres professions<note n="3" place="bottom"
						>Des missionnaires fanatiques, fougueux et intolérants de la seconde section
						de la première école, rendraient ceux-ci plus dangereux encore, en les
						montrant plus supportables qu’eux.</note> !</p>
				<p>C’est ainsi que le goût des spectacles s’est répandu dans tous lieux, et que
					l’éducation ou instruction accessoire du théâtre a prévalu de plus en plus sur
					la principale. La foule s’y est toujours portée depuis, en augmentant, et les
					temples sont devenus déserts, quoiqu’ils se soient <pb n="138" xml:id="p138"
					/>éloignés de leur simplicité primitive, pour se conformer au goût dominant. Le
					luxe, l’éclat, la pompe, par où ils ont voulu le disputer encore à leurs rivaux,
					leur ont attiré par fois des spectateurs et non des fidèles.</p>
				<p>On peut à présent concevoir aisément <hi rend="i">pourquoi les mœurs publiques
						ont peu souffert des faiblesses de Henri IV et de Louis XIV, et comment la
						corruption de la régence fut si effrénée, et gagna si promptement toutes les
						classes de la société</hi>, qui offrit désormais aux écrivains avides de
					renommée, l’attrait d’un champ ouvert, bien <pb n="139" xml:id="p139"/>préparé à
					recevoir et féconder leurs écrits licencieux et hardis, lesquels auraient eu peu
					de cours avant l’influence de l’ouvrage en discussion, et de quelques autres
					dont je parlerai plus bas qui avaient rompu déjà toutes les digues, et causé
					tout le dommage que j’ai retracé ; le rapprochement seul des faits ci-dessus
					mentionnés, le prouverait suffisamment. C’est pourquoi, <hi rend="i">nonobstant
						les clameurs de haro</hi>, je suis conséquent et impartial ; j’ose dire que
					c’est à tort que l’on charge de tous nos malheurs, sans mesure et sans
					miséricorde, les écrivains du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ;
					puisque le coup <pb n="140" xml:id="p140"/>fatal était porté, et le mal déjà
					épouvantable avant leur apparition. Ceux qui ont encore besoin d’en être
					convaincus peuvent lire, entre autres histoires, celle de la vie du Régent,
					celle d’un Cardinal, son ministre favori, ou de leurs courtisans et sujets
					présents et suivants ; ils y verront tous les vices les plus honteux en action,
					ils y verront les désordres de toutes espèces couler comme un torrent <hi
						rend="i">des premiers rangs aux derniers.</hi> <quote>« Paris et les provinces, y
					est-il dit, étaient tellement inondés de livres contre la religion, les mœurs et
					le gouvernement, qu’on ne put en arrêter <pb n="141" xml:id="p141"/>le
					débordement que par des défenses générales d’imprimer, etc. »</quote> Or, je le répète,
					en ce temps-là, les philosophes accusés n’existaient point.</p>
				<p>Il est vrai que dans la suite ces écrivains, entraînés eux-mêmes par le torrent,
					ou plutôt effrayés par les crimes commis sous le masque de la religion, ont
					encore frappé sans mesure le monstre agonisant du fanatisme, au lieu de se
					contenter de poursuivre celui du despotisme, et sa hideuse féodalité dont ils
					ont inspiré une générale et vigoureuse haine ; ce qui a amené un nouveau
					conflit, lequel, sans doute, <pb n="142" xml:id="p142"/>ne pouvait se passer à
					froid, mais qui n’a causé tant de déchirements ou d’excès révolutionnaires
					imprévus, que par l’absence de la religion et des vertus propres à le modérer,
					qui avaient été annullées dans la lutte précédente.</p>
				<p>Au reste, si cet effroi d’un mal passé, et la crainte de son retour, accompagnés
					du désir irréprochable de délivrer leur patrie d’un mal présent, du plus honteux
					esclavage, les ont portés à ajouter passagèrement aux désordres existants, il
					faut convenir qu’ils en ont arrêté qui n’auraient pas eu de bornes, résultant de
					la <pb n="143" xml:id="p143"/>confusion dans laquelle ils avaient trouvé les
					personnes et les choses, et de la pratique libre, jusqu’à la crainte de
					l’échafaud, de doctrines anti-sociales, de préceptes inhumains <hi rend="i">qui
						ont été repoussés et le plus éloquemment combattus</hi> par les premiers de
					ces hommes fameux dont les ouvrages, en général, respirent l’amour de la justice
					et de l’humanité, malgré les erreurs graves qu’ils renferment, et le cruel abus
					qui en a été fait.</p>
				<p>Je vois, en effet, une nouvelle réforme s’opérer par eux à cette époque, et
					recueillir une grande partie des débris épars des sections <pb n="144"
						xml:id="p144"/>et sectes dissoutes. Les nouveaux sectateurs furent ceux qui,
					pour n’avoir pas été doués de vertus à l’épreuve de la persécution, ne se sont
					pas laissé aller pour cela au dernier point de dégradation ; ils ont fui, ils se
					sont réfugiés dans des cloaques, il est vrai, mais en conservant le fond des
					vertus naturelles, et le besoin d’une situation qui y fût plus conforme. Etant
					égarés et sans guides, il était naturel qu’ils se missent sous la conduite de
					ces hommes supérieurs qui séduisaient et commandaient la confiance par l’éclat
					de leurs talents, surtout lorsqu’ils y trouvaient avec une meilleure position
						<pb n="145" xml:id="p145"/>la sécurité qu’ils cherchaient. Ils ont donc
					adopté les principes et pris les mœurs de ces nouveaux réformateurs. Chacun
					s’est voué plus particulièrement à celui dont les opinions étaient plus
					conformes à ses propres idées, ou plus favorables à ses penchants. Les divisions
					de l’église, les schismes et la pluralité des cultes n’avaient déjà que trop
					accoutumé le monde à choisir entre les interprètes de l’Ecriture et des lois,
					entre les docteurs et les doctrines. Et les plus savants professeurs du
					molinisme, des célébres casuistes de la presqu’universelle institution que j’ai
					citée plus haut, avaient <pb n="146" xml:id="p146"/>bien autrement préparé cette
					dernière réforme, en décidant que <hi rend="i">tout ce qu’approuvait un auteur
						célèbre, ou un homme grave était probable, et qu’on pouvait le suivre en
						sûreté de conscience, même dans le cas où il serait en opposition avec un
						autre aussi digne de confiance.</hi> On ne pouvait pas donner plus de
					latitude ni laisser plus de liberté aux nouveaux réformés, ils en ont profité ;
					ces faibles et honnêtes gens provenant des deux premières écoles, qui n’avaient
					pas pu suivre Pascal ou Bossuet, et qui ont eu horreur de la compagnie des
					Tartufes et des Escobars, se sont tournés du côté de Voltaire, de <pb n="147"
						xml:id="p147"/>Rousseau et d’autres écrivains modernes ; des anciens même
					ont été pris pour patrons.</p>
				<p>Ces auteurs <hi rend="i">très-célèbres</hi> auxquels il faut en joindre plusieurs
					des autres nations, de mérite, d’opinions et de mœurs semblables ou analogues
						<hi rend="i">ont tenu dès-lors, et tiennent encore la probabilité
						aujourd’hui</hi>, soit par l’effet de ce système, ou naturellement, pour les
					cinq sixièmes de ce qui reste en Europe d’hommes pourvus encore d’assez de
					vertus sociales pour être dignes de vivre en société. Oui, je crois le voir
					ainsi, ce sont les sectateurs, hommes de bien attachés publiquement ou <pb
						n="148" xml:id="p148"/>secrètement à ces nouvelles sectes d’indépendants qui
					maintiennent aujourd’hui le ruineux édifice de la civilisation, concurremment
					avec l’autre sixième, reste précieux des disciples de la première école ;
					ceux-là y entretiennent l’esprit vital, ceux-ci le feu sacré.</p>
				<p>Ces deux partis qui produisent ensemble un si grand bien, tout en se combattant,
					sont susceptibles de se rapprocher ; non pas par les moyens de faction et de
					violence dont on se sert, et qui ne peuvent que rappeler et perpétuer les
					malheurs des débats précédents ; mais avec le secours de <pb n="149"
						xml:id="p149"/>sages médiateurs. Le plus nombreux, formé à une époque de
					désordres et de dispersion où il n’y avait plus de point central de ralliement,
					ayant fait une longue et malheureuse épreuve de quelques nouvelles doctrines,
					justifiées ou provoquées, pour la plupart, par les désordres antérieurs du
					despotisme et du plus odieux, du furibond fanatisme dont toutes les horreurs ont
					soulevé et souleveront éternellement l’indignation des écrivains amis de
					l’humanité, est en état de juger par ses hommes de bonne foi et éclairés, par
					ses magistrats et ses pères de famille effrayés des progrès de la <pb n="150"
						xml:id="p150"/>perversité, ce qu’il faut en rejeter et ce qu’il doit en
					conserver ; l’autre parti tout composé d’hommes pieux, pleins de la justice et
					de la bonté du Dieu qu’ils servent fidèlement, du Dieu qui veut l’accord des
					lois divines avec les lois sociales, <hi rend="i">fondées sur celles de la
						nature qui sont aussi son ouvrage</hi>, profitant également de l’expérience
					du passé, et des nouvelles lumières acquises, fera toutes les concessions
					possibles que les circonstances et le progrès des choses commandent ; et l’on
					pourra espérer par là de voir le rapprochement de ces indépendants avec les
					meilleurs amis de la religion <pb n="151" xml:id="p151"/>s’effectuer aussi
					heureusement dans cet ordre que celui non moins prodigieux que nous voyons
					s’opérer actuellement dans l’ordre politique entre les républicains et les amis
					de la monarchie actuelle, qui avaient été conduits à former deux partis acharnés
					par suite aussi de désordres et d’anarchie, et qui prennent aujourd’hui ces
					moyens de conciliation présentés par un Roi sage, dont l’administration lui
					assure tous les jours, de plus en plus, les immortels souvenirs des
						Français.<note n="4" place="bottom">Il vient de se faire un rapprochement
						aussi exemplaire, en Allemagne, entre les luthériens et les
						calvinistes.</note></p>
				<p><pb n="152" xml:id="p152"/>Plaise à Dieu que telle soit du moins l’issue de cette
					déplorable guerre entre les bonnes et les mauvaises mœurs, dont il résulte, pour
					quiconque en observera bien la cause et le cours, une nouvelle preuve que les
					hommes du plus grand génie peuvent se tromper, et que Molière, n’ayant pas assez
					fait attention au degré de civilisation et de corruption auquel la société était
					déjà parvenue de son temps, n’a pas bien apprécié les obstacles qu’il devait
					rencontrer, a mal calculé les moyens et les effets de son entreprise de défendre
					les mœurs ou la religion ; que <hi rend="i">pour en bannir l’abus il en <pb
							n="153" xml:id="p153"/>a proscrit l’usage ;</hi> qu’il est tombé dans
					l’erreur des réformateurs dont parle Montaigne, <quote><hi rend="i">lesquels, pour
						décrasser, effacent, et qui, voulant amender les défauts particuliers
						causent une confusion universelle, et guérissent les maladies par la
						mort.</hi></quote></p>
				<div2 type="chapter">
					<pb n="154" xml:id="p154"/>
					<head rend="i">Autres raisons à l’appui de ce sentiment, et les réponses aux
						objections.</head>
					<p>S’il n’était pas assez prouvé que surtout le sujet de la comédie du Tartufe
						est essentiellement vicieux, que sa représentation n’était propre qu’à
						frapper de ridicule la pratique des vertus, à nous en faire honte, à nous
						démoraliser, on pourrait jeter un nouveau jour sur cette question, et
						achever de rendre sensible le défaut radical que j’y relève, en faisant un
						rapprochement entre cette pièce et d’autres du même genre.</p>
					<p><pb n="155" xml:id="p155"/>J’en prends pour exemples deux ou trois du même
						auteur : le Misantrope et l’Avare ; j’y ajouterai le Jaloux ou le C.c.
						imaginaire ; or, il est évidemment possible d’éviter, sans se dégrader, les
						ridicules de ces trois personnages livrés au tribunal de l’opinion publique.
						Etes-vous du nombre de ceux qui n’admettent aucune bonne raison de devenir
						misantrope, et qui craignent d’être assimilés à un pareil homme ? <hi
							rend="i">tenez une conduite opposée à la sienne</hi>, cessez de déclamer
						contre la corruption du genre humain, trouvez-la supportable,
						familiarisez-vous avec elle, ne <pb n="156" xml:id="p156"/>suivez pas tous
						les mouvements de votre bile ; que votre vertu ne soit pas si farouche,
						sortez de votre retraite, ne fuyez pas les méchants, soyez indulgent pour
						leurs vices, montrez-vous persuadé qu’ils sont inhérents à leur nature, et
						qu’il n’y a pas de remède ; et continuez cependant de leur donner l’exemple
						de la tolérance, de la bonté, de la charité et des autres qualités que vous
						leur souhaitez, quoique vous éprouviez bien cruellement qu’ils s’en moquent
						comme de vous ; alors vous ne pourrez plus être pris pour un misantrope.</p>
					<p><pb n="157" xml:id="p157"/>Redoutez-vous la réputation de l’odieux avare ?
						que votre manière d’agir <hi rend="i">ne ressemble pas non plus à la
							sienne</hi> ; faites un usage raisonnable de vos richesses, ne soyez pas
						aussi avide ou si passionné à les accumuler, ne tenez pas aussi honteusement
						à des biens superflus ; employez-en du moins une partie à faire des bonnes
						œuvres, à prouver que vous êtes bon citoyen, bon père et bon ami, et surtout
						à soulager ceux qui manquent du nécessaire ; ils vous béniront, et vous
						recevrez de tout le monde les louanges dues à un homme sensible et
						libéral.</p>
					<p><pb n="158" xml:id="p158"/>Ne voulez-vous pas être l’objet des brocards, des
						pamphlets et des caricatures dont on accable les jaloux ? <hi rend="i">ne
							paraissez pas plus marcher sur les traces</hi> de ces hommes ombrageux
						et aveuglés par leur passion ; modérez la fougue de vos sentiments tendres,
						repoussez par un air calme les méchants et leurs propos malins, ne vous
						faites pas remarquer, ne vous affichez point par des plaintes éclatantes, ou
						des démarches insensées, ne laissez même pas apercevoir vos inquiétudes, si
						vous en avez ; mais faites avec prudence tout ce qui dépend de vous pour
						prévenir <pb n="159" xml:id="p159"/>le mal ; soutenez la faiblesse de votre
						épouse contre les séductions qui l’entourent, écartez tout doucement les
						dangers qui la menacent, encouragez-la, répétez lui souvent que sa vertu
						vous est bien chère, qu’elle fait votre bonheur, comme elle vous porte à
						faire le sien, ce que vous devez lui prouver par vos bons procédés, et puis
						observez-la silencieusement, croyez à son innocence jusqu’à ce que vous
						ayiez acquis la preuve certaine de votre malheur, que, selon les
						circonstances, en homme sage, vous dévorez encore secrètement, et vous ne
						serez jamais regardé comme un jaloux ; parce <pb n="160" xml:id="p160"/>que
						vous n’en aurez aucune apparence. Voilà à peu près, je crois, comment on
						doit se comporter dans ces diverses circonstances, et comment on se comporta
						afin de ne pas être pris pour un tartufe, et traduit comme tel au tribunal
						redoutable. On a senti la nécessité, non pas de penser mieux qu’un tel
						homme, cela était indifférent en ce cas, ou n’était pas l’affaire la plus
						importante ; mais de <hi rend="i">tenir une conduite opposée à la
							sienne</hi>, de ne pas marcher sur ses traces pour ne pas être soupçonné
						de vouloir arriver au même but, de ne rien dire, de ne rien faire qui
						ressemblât à ce qu’il <pb n="161" xml:id="p161"/>avait dit, à ce qu’il avait
						fait pour attirer la confiance et tromper ; donc il a fallu abandonner ou
						négliger comme j’ai montré qu’on avait abandonné ou négligé les exercices
						pieux, ou les devoirs de la religion, les louanges de ses préceptes, et la
						pratique des autres vertus que le Tartufe en jugement observait si
						scrupuleusement pendant le temps qu’il méditait de faire des dupes, et pour
						mieux y parvenir ; donc cette satire, qui prête tant de vraisemblance au
						travestissement des plus belles actions d’un homme de bien, en indices d’un
						méchant qui médite le mal, devait nécessairement <pb n="162" xml:id="p162"
						/>produire les désordres qui existent et que je lui impute en grande
						partie.</p>
					<p>On pourra nier cette conséquence et dire qu’il y avait un milieu entre
						s’acquitter de tous les devoirs que la religion et les autres vertus
						prescrivent, et s’abandonner aux désordres de la dernière école, se vautrer
						dans la fange du vice ; qu’il était possible de garder la pureté de son âme,
						de rester attaché de cœur aux principes, à la sagesse, à la piété, aux
						mœurs ; qu’il suffisait, pour éviter la persécution, de s’abstenir des
						vertus pratiques, en s’isolant <pb n="163" xml:id="p163"/>des deux partis,
						en fuyant également les disciples des écoles qui étaient aux prises, et
						leurs errements, ou leurs exercices et habitudes, etc. Cela voudrait dire
						qu’on pouvait et qu’il fallait plutôt se faire misantrope ; à quoi je
						répondrais que cette résolution, la plus digne assurément d’un honnête homme
						vaincu dans ce combat, résolution que plusieurs ont prise alors, que
						beaucoup d’autres sans doute auraient désiré pouvoir prendre, était
						impraticable pour le plus grand nombre ; soit à cause des diverses relations
						sociales, ou des raisons trop puissantes d’intérêts <pb n="164"
							xml:id="p164"/>particuliers ; soit par le genre ou la dépendance des
						états ; soit enfin par la disposition actuelle des âmes.</p>
					<p>D’ailleurs, le mal n’aurait été que suspendu, et serait tombé sur la
						génération suivante qui, privée par là de bons exemples, d’encouragements,
						ou d’instructions, serait devenue également la proie de l’école dominante de
						corruption.</p>
					<p>Au surplus, la paix dont l’on aurait pu jouir sous ce caractère ne pouvait
						pas être de longue durée, puisque la misantropie a été mise aussi en
						spectacle et vouée au ridicule ; que depuis cette époque <pb n="165"
							xml:id="p165"/>le mot <hi rend="i">misantrope</hi> est devenu synonyme
						de ceux de bourru, d’homme sauvage, d’ours, etc.</p>
					<p>Si ces observateurs, ne voyant pas bien que le tartufe dont il s’agit est en
						même temps tartufe de religion et de mœurs, que compromettre en le mettant
						en spectacle les vertus chrétiennes, ce fut aussi compromettre les autres
						vertus sociales qu’il avait besoin d’affecter aussi et qu’il affectait
						également, persistaient à croire que cette satire, qui ne regardait que les
						hypocrites de religion, n’a pu contribuer si puissamment à la démoralisation
						générale ; sans <pb n="166" xml:id="p166"/>entreprendre de démontrer une
						seconde fois une vérité qui me paraît évidente, il suffirait à ma thèse de
						leur rappeler que la <hi rend="i">Criticomanie</hi>, comme pour consommer
						l’ouvrage du premier tartufe, nous en a donné plusieurs subsidiaires, et
						nommément un <hi rend="i">tartufe de mœurs</hi> ; personnage presque tout
						imaginaire, composé de différents caractères, de vices incompatibles, ou
						phénomène dans la société, auquel, au reste, on doit appliquer ce que j’ai
						dit de l’autre, fût-il même regardé comme un tableau fidèle, parce qu’il n’a
						été propre aussi qu’à faire triompher et rire le parti alors plus nombreux
						des hommes sans <pb n="167" xml:id="p167"/>masques, et des femmes au
						courant, qui ne faisaient pas tant de façons, ainsi qu’à réchauffer leur
						bile et renouveler leur pouvoir, qui commençait à vieillir, de faire naître
						les défiances, et des soupçons injustes contre les personnes, et de
						travestir avec succès les meilleures actions.</p>
					<p>Pendant cette nouvelle fermentation, du genre de la première, quoique moins
						grande, la voix d’un seul ennemi pouvait aussi donner à un homme de bien qui
						respectait véritablement les mœurs la teinte de cet autre monstrueux tartufe
						qui a l’intention d’outrager et <pb n="168" xml:id="p168"/>déshonorer
						l’épouse de son meilleur ami, qui est amoureux fou, et cependant s’aliène
						par avarice les domestiques de celle qu’il convoite, dont il a besoin pour
						parvenir à satisfaire sa nouvelle passion naturellement plus puissante que
						la passion factice de l’or, et qui fait injure à un oncle bienfaisant,
						s’associe à un vil usurier et complote avec lui pour dépouiller son frère ;
						qui est donc, à la fois, malgré sa jeunesse et l’aisance dans laquelle il
						est né, imposteur, traître, luxurieux, adultère, ingrat, dénaturé, avare,
						usurier, escroc ! Et si l’auteur, d’ailleurs aussi excusable et aussi
						estimable qu’un autre, s’étant <pb n="169" xml:id="p169"/>conformé à un
						ordre de choses, ou à un usage qu’il a trouvé établi et bien reçu, pour
						faire plus d’effet encore, pour nous causer une plus profonde impression et
						une plus grande colère contre ce grand méchant, ne l’a pas fait en même
						temps voleur, assassin, empoisonneur, c’est qu’il ne l’a pas voulu ; car ces
						défauts sont concevables aussi dans le cœur d’un tel homme, et leurs traits
						ne nuiraient pas beaucoup plus à la vraisemblance du tableau.</p>
					<p>Je voudrais pouvoir faire sentir le ridicule et le danger de cette manie de
						faire des monstres à <pb n="170" xml:id="p170"/>figure humaine. Si dénaturer
						et embellir les couleurs qui sont propres aux vices, ou flatter les traits
						des personnages immoraux et criminels en les représentant aimables et
						séduisants, comme le font beaucoup d’autres auteurs, est un moyen
						infaillible de corruption, l’excès contraire est aussi très-funeste.</p>
					<p>Il consiste dans l’exagération des difformités. La plus dangereuse est la
						peinture à faux, dramatique, de l’homme et de la société, ou cette
						infidélité des tableaux vivants qui sont censés être ceux des mœurs ou de la
						vie commune de tel rang, <pb n="171" xml:id="p171"/>de telle corporation, ou
						de tel âge ou bien de telles personnes que la malignité désigne, et qui vont
						être décriées, flétries, peut-être mises au désespoir ; il consiste aussi
						dans la solennité et l’éclat des représentations, avec tous les prestiges du
						théâtre ; c’est encore en réunissant la fiction à la vérité, en accumulant à
						plaisir les vices, en les combinant et faisant supposer une liaison
						naturelle entre eux ; c’est l’éternelle image des passions humaines les plus
						honteuses sous les traits sacrés de la vertu qu’enfin on ne croit plus voir
						nulle part qu’en apparence, que l’on méconnaît et décourage par trop de <pb
							n="172" xml:id="p172"/>défiance, ou qu’on insulte par malignité ; enfin,
						c’est en créant ainsi et faisant agir avec toute l’énergie possible, sous
						les yeux de la multitude des personnages monstrueux qui servent d’excuse et
						d’encouragement aux méchants, qui font horreur aux bons et, comme je l’ai
						déjà dit, portent l’agitation dans les esprits faibles, l’inquiétude ou
						l’animosité dans les cœurs, exaltent la tête de tous, et vont de la scène
						publique provoquer la persécution, porter les désordres dans les scènes
						privées de la vie, où toutes les passions excitées imitent la hardiesse des
						auteurs, cherchent à réaliser leurs chimères jusques <pb n="173"
							xml:id="p173"/>sur la vertu la plus pure :</p>
					<quote>
						<l>« Là de nos voluptés l’image la plus vive ;</l>
						<l>Frappe, enlève les sens, tient une âme captive ;</l>
						<l>Le jeu des passions saisit le spectateur ;</l>
						<l>Il aime, il hait, il pleure, et lui-même est acteur. »</l>
					</quote>
					<p>Voilà plus clairement comme il arrive que ces critiques vantées manquent leur
						but, sont de nul effet contre le vice audacieux, sur l’hypocrite impudent
						qui atteste Dieu et la religion en faisant bonne contenance au rang des
						victimes nombreuses des aggressions aveugles et des calomnies
						effrontées.</p>
					<p>Oui, ces peintures outrées qui ne corrigent personne ; c’est une <pb n="174"
							xml:id="p174"/>vérité reconnue jusques dans les écrits de leurs plus
						éloquents défenseurs, ont beaucoup contribué encore à augmenter le nombre
						des méchants en fournissant de bons modèles à la multitude des gens enclins
						au mal, qui ne les auraient jamais imaginés, et qu’ils se sont fait
						l’habitude d’imiter ou servilement, ou avec des modifications selon les
						circonstances. Elles ont répandu de tous côtés des lumières, des idées
						nouvelles, des scélératesses, accompagnées de subtilités inconnues ou rares,
						curieuses, piquantes même dans leur espèce, dont les libertins et les
						fripons habiles ont profité les premiers, et <pb n="175" xml:id="p175"/>qui
						ont pris vogue ensuite parmi les fripons ineptes et peu inventifs qui ont
						une grande obligation au cerveau des réformateurs.</p>
					<p>Outre les voies criminelles, inconnues, que ces écrivains possédés par la
						passion de faire preuve d’imagination, de donner du neuf, du <hi rend="i"
							>fort</hi>, des scènes <hi rend="i">à effet</hi> révélèrent
						continuellement aux méchants et aux fourbes, ils les obligèrent à en
						chercher aussi eux-mêmes ; c’est-à-dire à changer leurs stratagemes, à
						rafiner leurs moyens, à user de plus d’industrie dans leurs fourberies,
						laquelle industrie, toujours secondée et <pb n="176" xml:id="p176"/>excitée
						de la même manière, se lègue, ou se perpétue en augmentant, reste avec ses
						découvertes dans la société qu’elle infecte et désole de plus en plus.</p>
					<p>C’est donc incontestablement les vices que les criticomanes dramatiques,
						auxquels on peut joindre l’action plus lente d’auxiliaires romanciers, ont
						perfectionnés par leurs inventions ingénieuses, par leurs tableaux superbes
						et savants d’événements aussi rares qu’odieux. Voilà pourquoi ils sont
						bientôt parvenus au plus haut degré d’instruction ou de finesse, et comment
						un mal particulier, borné <pb n="177" xml:id="p177"/>à peu de personnes,
						s’est étendu à un aussi grand nombre, sous des formes si variées et si
						ingénieuses. Et voilà de nouveaux motifs d’être circonspect surtout dans la
						pratique de l’instruction négative ou plutôt prévoyante.</p>
					<p>S’il restait encore quelque doute, ces remarques n’en doivent plus laisser
						qu’un moraliste, publiant aujourd’hui qu’il ne faut pas commettre tel excès,
							<hi rend="i">voluptueux ou avantageux</hi>, dont la multitude des gens
						qui l’entendent n’ont aucune idée, est aussi imprudent, aussi maladroit que
						s’il leur disait qu’il ne faut pas aller dans tel <pb n="178" xml:id="p178"
						/>endroit prendre son trésor qui y est caché. On ne doit pas plus douter que
						l’excès ne soit commis qu’on ne doute que le trésor ne fût enlevé.</p>
					<p>Les craintes inspirées, les exemples de punitions donnés confusément aux
						vicieux par le théâtre ne sauraient être aussi efficaces que les exemples de
						celles, bien autrement sensibles, donnés continuellement par la justice aux
						fripons et aux voleurs, qui cependant fourmillent toujours partout ; ce qui
						doit achever de persuader combien sont illusoires aujourd’hui les moralités
						théâtrales dont on fait le plus solide argument en faveur de <pb n="179"
							xml:id="p179"/>l’exposition honteuse des crimes ; des iniquités, des
						égarements inouïs, de toutes les faiblesses humaines existantes et
						possibles.</p>
					<p>Maintenant, faisons abstraction de leurs inconvénients, et examinons plus
						directement de quelle utilité pouvaient être ces tableaux hideux bordés de
						vertus. Pour en revenir au <hi rend="i">tartufe</hi>, je le prends encore
						pour exemple. Les honnêtes gens avaient-ils besoin de la peinture de cet
						homme odieux ? N’ont-ils pas su de tout temps par des voies ordinaires qu’il
						y a dans l’état ecclésiastique, comme dans toutes les autres professions,
						des hommes <pb n="180" xml:id="p180"/>pervers qui se cachent sous le manteau
						de la religion et des autres vertus ; ou en style évangélique, qui <hi
							rend="i">se couvrent d’une peau d’agneau, et qui sont au dedans des
							loups ravissants ?</hi> Voilà ce qu’on nous dit dès l’âge le plus
						tendre, et ce que nous apprenons dans nos premières lectures ; or cet avis
						d’une source divine et pure que tant d’exemples malheureusement justifient
						et rappellent continuellement à tout le monde, et que, d’ailleurs, on peut
						souvent renouveler par cette méthode calme qui réveille l’attention sans
						réveiller les passions et les porter à confondre l’apparence avec la
						réalité ; cet avis, <pb n="181" xml:id="p181"/>dis-je, était suffisant à cet
						égard, et rendait inutiles les leçons magiques et inflammatoires du
						théâtre.</p>
					<p>En effet, lorsque nous savons par tradition et par nos propres observations
						que des hommes de tous les rangs, que des princes même, que des prêtres, que
						des prélats, des pontifes, ont donné des exemples de toutes les perfidies et
						de tous les scandales, qu’ils ont même commis des atrocités, pourquoi tant
						d’art et d’apprêts, et de si ingénieux tours de force pour nous dire une
						chose que nous ne devons pas avoir de peine à croire, pour nous montrer
						qu’un petit <pb n="182" xml:id="p182"/>particulier, clerc ou laïc, déguisé
							<hi rend="i">en dévot</hi> veut séduire une femme et encore avoir sa
						fortune par-dessus le marché ? qu’y a-t-il là de nouveau ou d’étonnant pour
						nous ? nous savions de reste que cela est possible, puisque nous étions
						instruits qu’il pouvait arriver des choses bien plus fortes de la même
							part<note n="5" place="bottom">Il se présente ici une occasion de
							confirmer ce que j’ai déjà dit pour faire apprécier l’influence du
							théâtre. Les excès multipliés de plusieurs membres du clergé, dévots par
							profession, les grands scandales de prélats, de princes même de
							l’église, ont fait peu de mal à la religion, constatés et transmis,
							pendant des siècles, par des voies ordinaires ; au lieu que la peinture
							dramatique de la perfidie d’un misérable clerc l’a ébranlée jusques dans
							ses fondements !</note>.</p>
					<p><pb n="183" xml:id="p183"/>D’ailleurs personne n’ignore qu’habituellement
						d’autres hommes déguisés <hi rend="i">en amis</hi> simplement ont les mêmes
						vues ; et il n’y a que des insensés qui, connaissant les hommes capables de
						cette dernière ruse, ne voient pas qu’ils sont capables aussi de la
						première, et qu’il est prudent de se tenir sur ses gardes vis-à-vis toute
						personne que l’on ne connaît point parfaitement ; et ces aveugles là n’ont
						pas même pu profiter de l’avis donné sous la nouvelle forme, ou ils en ont
						abusé.</p>
					<p><pb n="184" xml:id="p184"/>Ainsi donc, après avoir mis à part, avec
						l’admiration et tous les égards qui leur sont dûs, l’esprit, le génie et
						l’art qui brillent dans la satire du Tartufe, et qui ont aveuglé le public
						sur ses défauts, comme la pompe et les richesses l’aveuglent ordinairement
						sur ceux des riches, on peut dire que son instruction s’est bornée à donner
						aux honnêtes gens l’avis qu’on pouvait les tromper sous un masque noir comme
						sous un masque blanc, ou sous l’habit ecclésiastique comme sous l’habit de
						laïc ; ce qui ressemble au soin de leur apprendre que les brigands et les
						voleurs, qui se mettent en <pb n="185" xml:id="p185"/>embuscade aux coins
						des édifices profanes, pour surprendre et dépouiller les passants, se
						cachent aussi derrière les temples, quand ils croient y être plus
						avantageusement placés ; or, l’on n’attendait pas après une telle
						révélation ; tout le monde en conviendra ; donc la plus savante, la plus
						ingénieuse attaque dramatique a été dirigée contre <hi rend="i">un moulin à
							vent.</hi></p>
					<p>Comme l’erreur que j’attaque est si ancienne qu’elle a pris, pour beaucoup de
						monde, nature de vérité, je crois ne pouvoir trop multiplier les raisons qui
						peuvent <pb n="186" xml:id="p186"/>appuyer celles avec lesquelles je viens
						de la combattre. Le passage suivant, tiré d’un ancien auteur latin
						très-souvent cité, confirme bien mon opinion sur les effets irritants de
						l’action théâtrale :</p>
					<quote>
						<l>Segniùs irritant animos demissa per aurem</l>
						<l>Quam quæ sunt oculis subjecta fidelibus.</l>
					</quote>
					<p>Ce sage Romain conseillait et pratiquait le premier de ces moyens
						d’instruction. L’élite des hommes éclairés de la Grèce, les juges d’Athènes
						blâmaient tellement le dernier que d’après un réglement appelé <hi rend="i"
							>Mos civitatis</hi>, ils refusaient même <pb n="187" xml:id="p187"
						/>d’entendre à leur tribunal, comme exaltant aussi l’imagination, égarant la
						raison, les discours trop fleuris, ornés de figures, ou soutenus de toute
						autre magie oratoire ; ils voulaient qu’on leur présentât la vérité en style
						simple et sévère, afin de pouvoir toujours prononcer avec l’esprit et le
						cœur libres. Pourquoi donc, encore une fois, surtout lorsque notre plus
						grand intérêt est la garantie de notre attention, prend-on le moyen de nous
						irriter le plus violemment, pour nous avertir seulement de nous défier des
						dévots et des autres maîtres ou modèles de morale, leurs condisciples, sous
							<pb n="188" xml:id="p188"/>prétexte qu’il y a parmi eux des imposteurs,
						ou des loups ravissans ?</p>
					<p>Cet avis, transmis <hi rend="i">per aurem</hi>, au moyen du récit de quelque
						fait, pouvait à la vérité ne pas suffire à un aveugle fait exprès, à un têtu
						sans pareil comme Orgon ; mais il aurait suffi sans aucun doute à la masse
						des honnêtes gens, pour les engager à se mettre en garde contre ces loups,
						comme il suffit d’avertir ainsi les laboureurs qu’il y en a d’une autre
						espèce auprès de leurs bergeries, dans des bois même où ils n’en ont jamais
						vu, pour les <pb n="189" xml:id="p189"/>déterminer à veiller nuit et jour
						sur leurs troupeaux ; en effet, on n’a jamais été obligé pour cela de
						représenter publiquement une de ces bêtes féroces <hi rend="i">croquant un
							mouton.</hi></p>
					<p>Il résulte donc confirmativement que ce fut sans aucune nécessité qu’un grand
						homme employa toute la force de son génie et toutes les illusions du théâtre
						pour présenter un de ces faux frères aux honnêtes gens, de manière à les
						faire frémir d’indignation et rougir d’être hommes, de manière à leur ôter
						toute liberté d’esprit et de jugement, à leur <pb n="190" xml:id="p190"
						/>rendre odieux et insupportables, non seulement le personnage, mais même
						son masque ou le costume dont il s’est servi, l’attitude, les manières qu’il
						a prises, les gestes qu’il a faits, toutes ses expressions qui le retraçent
						à leurs yeux sans cesse et malgré eux, où qu’ils se trouvent, lors même que
						ces traits leur attestent réellement la présence de la vertu qui, hélas,
						n’en ayant pas d’autres sensibles, je le répète, se trouve ainsi condamnée à
						être continuellement prise pour l’imposture et traitée comme telle !</p>
					<p>Puisque la comparaison des méchants avec les loups est <pb n="191"
							xml:id="p191"/>admise et consacrée, on peut, en suivant la métaphore,
						comparer aussi les moyens de les détruire ou poursuivre. Or, je pense que la
						meilleure manière de diriger les traits contre les premiers, est sagement
						indiquée dans celle que l’on pratique pour les diriger contre les autres, et
						qu’il est bien à regretter qu’on ne l’ait pas suivie, ou regardée comme une
						condition <hi rend="i">sine quâ non.</hi> Quand on organise une battue pour
						la destruction des loups sauvages, on a soin de n’armer que des gens <hi
							rend="i">bien intentionnés</hi>, ayant la permission et la capacité de
						porter une arme et de <hi rend="i">bien ajuster</hi>, qui sont <pb n="192"
							xml:id="p192"/>conduits par un lieutenant de chasse, et soumis à ses
						ordres, à qui encore il est défendu sous des peines sévères de tirer sur
						d’autres bêtes que les malfaisantes qu’il leur est même enjoint d’épargner
						lorsqu’elles se trouvent au milieu du troupeau, confondues avec leurs
						innocentes victimes, dans la crainte de blesser celles-ci quoiqu’il soit
						facile de les distinguer de leurs ennemis, etc. Au lieu de précautions aussi
						sages qu’il eût été plus convenable encore de prendre en faveur des braves
						gens que l’auteur de la satire voulait protéger et servir, voilà plus de
						cent-cinquante ans qu’à son signal répété <pb n="193" xml:id="p193"/>par <hi
							rend="i">les grands veneurs</hi> qui lui ont succédé, tous les théâtres
						battent la générale, soulèvent, arment bons, mauvais, fidèles, mécréants,
						lettrés, ignorants, sages, débauchés, insensés, habiles et maladroits, pour
						chasser <hi rend="i">les loups tartufes.</hi> Tous les moyens leur sont
						permis à tous, et toujours ; ils peuvent les chasser sans ordre et le plus
						confusément, à cor et à cri, à tir et à courre, à traits de limiers, aux
						furets et à panneaux ; c’est-à-dire, pour parler sans figures, que l’effet
						de cette satire fut de transformer tous les individus composant un peuple,
						sans en excepter la plus vile <pb n="194" xml:id="p194"/>canaille, en
						censeurs, en juges de religion et de moralité, en inquisiteurs et
						scrutateurs des consciences, et puis persifleurs amers, distributeurs
						aveugles de sarcasmes, de quolibets, de huées, de ridicules, de lazzis,
						lesquels traits, qui sont les moyens dramatiques de réforme, ils lancent
						depuis cette époque à tort à travers, faisant ensemble, par le concert
						naturel de l’aveuglement et de la malignité, <hi rend="i">un feu de
							file</hi> contre ces loups, vrais ou prétendus tels, qui sont mêlés aux
						brebis, aux hommes de bien, avec lesquels ils ont extérieurement une
						parfaite ressemblance, dont il est impossible de les distinguer !..</p>
					<p><pb n="195" xml:id="p195"/>Il faudrait n’avoir aucune idée des passions
						humaines pour ne pas sentir enfin à quel degré de fermentation elles ont dû
						s’élever, à quels excès elles ont dû se livrer, lorsqu’on leur eut ouvert
						une telle carrière, et quelle confusion il devait nécessairement en
						résulter.</p>
					<p>Et si l’on conserve le sentiment que le plus grand nombre et les plus actifs
						de ces <hi rend="i">chasseurs</hi> nouveaux qui se sont enrôlés
						successivement dans cette armée indisciplinée qui eut bientôt des
						cantonnements partout, étaient de mauvais sujets, des ennemis déclarés <pb
							n="196" xml:id="p196"/>de l’ordre ; qu’ils étaient des loups eux-mêmes,
						qui n’ont pris les armes qu’on leur a offertes que pour en abuser, pour
						détruire les brebis et les agneaux, on ne pourra plus douter comment le
						troupeau du seigneur a été exterminé ou dispersé, et quelle en fut la vraie
						cause.</p>
					<p>Ne devient-il pas de plus en plus sensible qu’il ne peut être avantageux ou
						agréable qu’aux disciples de la dernière école de mettre en spectacle, de
						cette sorte, l’image des vertus qui les inquiètent et les condamnent ; et
						qu’eux seuls devraient le désirer pour leur <pb n="197" xml:id="p197"
						/>vengeance et leur satisfaction ? Ils doivent s’en réjouir comme le
						sectaire se réjouit de voir souiller et vilipender les attributs distinctifs
						de la secte qu’il combat, comme les impies et la roture révolutionnaire se
						sont réjouis il y a vingt-cinq ans de voir des polissons et des animaux
						courir les rues couverts des ornements du sacerdoce et des décorations de la
						noblesse, ou comme des criminels condamnés et subissant leur peine se
						réjouiraient de voir jeter parmi eux des coupables vêtus de l’habit de leurs
						juges.</p>
					<p>La sage précaution que prend la politique de dégrader et <pb n="198"
							xml:id="p198"/>dépouiller de toutes les marques de ses dignités, pour ne
						pas les avilir aux yeux du peuple, l’homme en place convaincu de forfaits,
						avant de l’envoyer à l’échafaud, est la censure la plus frappante de cet
						usage inconséquent de traduire sur les tréteaux du ridicule et de l’infamie,
						sur cette autre espèce d’échafaud d’autres criminels tout parés des
						couleurs, ou sous les formes respectables de la vertu que, je ne puis cesser
						de le répéter, les satires et les critiques intempestives et déplacées ont
						fait ainsi tomber dans le mépris et conspuer.</p>
					<p><pb n="199" xml:id="p199"/>L’exemple ou l’opinion des anciens ne peut pas
						servir d’argument contre la mienne ; car, d’autres temps, d’autres mœurs ;
						d’autres mœurs, d’autres moyens de diriger les hommes. Au bout d’un certain
						nombre de siècles, il naît un nouvel ordre de choses, dit un ancien lui-même
						de la plus grande autorité.</p>
					<p>Il est donc superflu de leur opposer que ce sont les lumières de l’expérience
						que nous avons plus qu’eux, qui invoquent un ordre nouveau à cet égard, ou
						quelque réforme dont leur exemple même, au surplus, démontrait déjà la <pb
							n="200" xml:id="p200"/>nécessité ; car, que furent pendant les derniers
						temps de leur existence ces peuples de l’antiquité qui ont eu leurs
						Antisthènes dramatiques comme nous, qui ont été aussi fous que nous de
						comédies et de comédiens, qui couraient de même s’instruire aux spectacles ?
						Vous voyez dans leur histoire que, comme nous aussi, par ou malgré leurs
						Ménandres et leurs Aristophanes, ils furent légers, frivoles ; que comme
						nous ils allaient se dégradant tous les jours ; qu’ils firent de même des
						progrès rapides dans l’irréligion et la corruption, et qu’ils sont devenus
						enfin ce que tout le monde sait, et ce que nous <pb n="201" xml:id="p201"
						/>deviendrons sans doute aussi prématurément, si nous ne prenons une autre
						marche qu’eux.</p>
					<p>Dailleurs, les anciens n’étaient pas plus d’accord que les modernes sur ce
						point. La grande question des dangers et de l’utilité des théâtres avait
						déjà été agitée de leur temps. On a dit dès lors à peu près comme on dit
						aujourd’hui en leur faveur, que les ouvrages dramatiques sont la plus
						précieuse, la plus salutaire, la plus substantielle nourriture qu’on puisse
						donner à notre âme et à notre esprit ; qu’on trouve dans leur recueil un
						cours complet de morale, les tableaux <pb n="202" xml:id="p202"/>touchants
						des plus sublimes vertus, la peinture fidèle des mœurs, les observations les
						plus profondes sur les faiblesses humaines, les travers et les vices
						combattus avec l’arme du ridicule par des satires sanglantes ; les grands
						hommes ressuscités avec leur caractère, et leurs formes imposantes. On y
						apprend à connaître le monde et la manière de se conduire dans toutes les
						circonstances de la vie politique et privée ; en un mot, il a été dit en
						leur faveur qu’on profite mieux par les exemples frappants donnés sur le
						théâtre que par les lectures de préceptes de morale, trop sévèrement
						exprimés, etc.</p>
					<p><pb n="203" xml:id="p203"/>Et dans le même temps on disait contre à peu près
						aussi ce que disent les modernes contradicteurs, tout en rendant justice à
						l’art et aux talents de nos bons auteurs : que le recueil de ces ouvrages ne
						contient que des peintures dangereuses des passions les plus entraînantes,
						que des tableaux corrupteurs ; qu’on y voit l’intérêt sollicité le plus
						souvent en faveur du crime ; une plaisanterie perfide faisant naître le rire
						au lieu d’exciter l’indignation ; travestissant les vices en défauts
						brillants, les travers en agréments, les conventions théâtrales excluant la
						vraisemblance, le caprice des auteurs dénaturant <pb n="204" xml:id="p204"
						/>les faits et les caractères ; des sentiments outrés, des mœurs postiches
						et des maximes bonnes pour amollir les cœurs et égarer l’imagination.</p>
					<p>Certes, voilà deux opinions fort opposées ! Quoique je tienne beaucoup à la
						dernière, comme on a dû le voir, ce n’est pas à dire que je trouve l’autre
						tout-à-fait fausse et dépourvue de toute raison justificative. Je dois
						avouer que j’ai quelquefois éprouvé aussi une grande satisfaction à voir
						foudroyer le vice sur le théâtre. Mais ce plaisir ne m’a jamais empêché de
						voir le côté dangereux de la <pb n="205" xml:id="p205"/>leçon ; c’est
						pourquoi je n’en demeure pas moins convaincu que sous le rapport que je le
						considère, l’art dramatique, bien que le plus ingénieux et le plus piquant
						que l’esprit humain ait inventé, divertit mieux qu’il n’instruit, mieux
						qu’il ne réforme, si l’on veut ; que l’amusement qu’il procure a coûté
						infiniment aux mœurs ; qu’il est un obstacle à leur restauration, et que,
						par conséquent, il est nécessaire au retour de l’ordre si ardemment désiré,
						non pas de le proscrire, comme il y en a qui le prétendent, je crois cela
						aussi difficile à présent que de faire reculer la civilisation, mais d’en
						modifier le système, d’en <pb n="206" xml:id="p206"/>borner et régler plus
						sévèrement la jurisdiction, pour arrêter ici la tradition de ses mauvais
						résultats.</p>
					<p>Je hasarderai à la fin du second volume quelques idées qui pourront peut-être
						concourir avec les moyens déjà indiqués, à cette réformation depuis
						long-temps demandée.</p>
					<p><hi rend="sc">fin du tome premier</hi>.</p>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
