<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="harel_vraie-philosophie_1783" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La vraie philosophie</title>
                <author>Harel, Père Elie</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/harel_vraie-philosophie_1783/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>La vraie philosophie</title>
                    <author>Harel, Père Elie</author>
                    <biblScope>p. 229-251</biblScope>
                    <date>1783</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1783"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="HDT_68">
                <head>La vraie philosophie</head>
                <label><pb n="229"/><hi rend="i">Sur les Spectacles.</hi></label>
                <p>Il est bien dur de voir anéantir l’autorité des livres saints, de l’Eglise, des
                    Peres, des Païens mêmes, pour défendre les spectacles. Il seroit bien plus
                    prudent d’imposer silence aux passions, d’écouter la raison, &amp; de réfléchir
                    un peu sur les choses. Les <hi rend="i">Grecs</hi>, inventeurs de cet art
                    diabolique, raisonnoient plus solidement que nos Philosophes. Les plus sages
                    parmi eux portoient le même jugement que les grands hommes qui les combattent.
                    Ils regardoient les Comédiens comme les plus vils de tous les hommes, &amp; les
                    corrupteurs de la terre. <hi rend="i">Callipides</hi>, fameux Acteur de la
                    Grece, croyant qu’<hi rend="i">Agésilaüs</hi>, Roi de <hi rend="i"
                        >Lacédémone</hi>, lui feroit un accueil distingué, se présente à lui en
                    habit de courtisan ; surpris de ne recevoir du Roi que des regards dédaigneux :
                        <hi rend="i">Peut-être ne connoissez-vous pas votre serviteur ?
                        Agésilaüs</hi> (Plutar. in Agesil.), lui dit, <hi rend="i">n’êtes-vous pas
                        le Comédien Callipides</hi> ? Il continue son chemin &amp; laisse le
                    Comédien à ses réflexions. <hi rend="i">Solon</hi> s’étant rendu à un spectacle
                    par complaisance, pour tout applaudissement frappe la terre avec son bâton, en
                    s’écriant avec indignation : si vous approuvez ces propos libres &amp; indécens,
                        <pb n="230"/>cet air évaporé sur vos théatres ; vos Comédiens donneront le
                    ton, on commencera par les contrefaire, &amp; on finira par les imiter ; &amp;
                    bien-tôt la société ne sera plus qu’un amas de Comédiens. Puis se tournant vers
                        <hi rend="i">Thespis</hi>, premier Acteur : <hi rend="i">un homme à talent
                        comme vous</hi>, lui dit-il, <hi rend="i">ne devroit-il pas rougir de
                        prononcer toutes ces bouffonneries devant tant de monde</hi> ? Avec quelle
                    force <hi rend="i">Démosthene</hi> ne déclamoit-il pas contre les Histrions !
                        <hi rend="i">quelle honte pour nous</hi>, disoit-il, <hi rend="i">quand on
                        dira de notre nation, qui veut passer pour sage, que nous souffrons que des
                        hommes aient pour toute occupation de se mettre sur un charriot
                        barbouillé de lie, autour d’un tonneau, imitant les ridicules des uns, &amp;
                        insultant aux autres par leurs satyres !</hi> Parmi les Romains, <hi
                        rend="i">Cicéron</hi> (2 tusc.) en portoit le même jugement : <hi rend="i"
                        >examinez vos Comédiens</hi>, disoit-il, <hi rend="i">ils énervent le
                        courage, en nous représentant toujours les grands hommes ! soupirans après
                        une beauté ; ils ne cherchent qu’à attendrir nos cœurs par les attraits de
                        la molesse. O la belle école pour la réforme des mœurs !</hi> Les Comédiens,
                    dit <hi rend="i">Tite-Live</hi>, liv. 39, ayant été appellés dans les premieres
                    sociétés de <hi rend="i">Rome</hi>, perdirent les mœurs. <hi rend="i"
                        >Plutarque</hi> avoue que le théatre avoit fait tomber les <hi rend="i"
                        >Grecs</hi> dans la servitude. L’Empereur <hi rend="i">Lucius-Verus</hi> se
                    corrompit avec les Comédiens, si bien, que <hi rend="i">Marc-Aurele</hi>, pour
                    arrêter leurs désordres, modéra leurs appointemens, &amp; les remit à leur rang
                    d’Histrions. <hi rend="i">Platon</hi> chassa de sa République les Comédiens,
                    comme les corrupteurs de l’esprit &amp; du cœur. <hi rend="i">Cicéron</hi>, pour
                    défendre <hi rend="i">Roscius</hi>, est obligé de dire qu’il est le seul qui
                    mérite de paroître sur le théatre, parce qu’il est le seul qui par ses talens
                    &amp; ses mœurs, mérite d’être admis au nombre des honnêtes <pb n="231"/>gens.
                    Quelqu’efforts que fissent les libertins de <hi rend="i">Rome</hi>, comme ils
                    font parmi nous, pour accréditer les spectacles, en montant eux mêmes sur les
                    treteaux, le sénat proscrivit les Comédiens, &amp; déclara infames ceux qui
                    auroient quelques liaisons avec eux. <hi rend="i">Ces Comédiens de la Grece que
                        nous venons de conquérir</hi>, disoit Caton, <hi rend="i">sont plus à
                        craindre par la corruption qu’ils répandent dans Rome, que toutes les femmes
                        des Carthaginois</hi>. Il parloit en homme sensé, aussi ne fut-il pas
                    écouté. Mais les événemens ne tarderent pas à démontrer qu’il avoit raison. Ils
                    répandirent bientôt une corruption si générale, que <hi rend="i">Juvénal</hi>
                        disoit<note place="bottom"><quote>
                            <lg>
                                <l><hi rend="i">Natio comœda est….</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Non sumus ergo pares…,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Præterea sanctum nihil est, &amp; ab inguine
                                        tutum.</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Non matrona laris, non filia virgo, neque
                                    ipse</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Sponsus levis adhuc, non filius ante
                                    pudicus.</hi></l>
                            </lg>
                        </quote></note> : Ces Grecs sont naturellement Comédiens, ils nous
                    surpassent malgré cet avantage qu’ils ont sur nous ; que <hi rend="i">Rome</hi>
                    est à plaindre de renfermer dans son sein des hommes avec lesquels rien n’est en
                    sûreté ! Ils n’ont aucun respect pour les femmes de leurs amis, ni pour leurs
                    filles, ni pour un jeune époux, ni pour un jeune homme jusqu’alors vertueux. Les
                    Romains ouvrirent les yeux à la vue des effets malheureux des spectacles.
                    L’Empereur <hi rend="i">Tibere</hi> chassa tous les Comédiens. Le goût des
                    spectacles reparut-il ? l’Empereur <hi rend="i">Justinien</hi> les chassa une
                    seconde fois. Ils virent par la plus triste expérience, ce que dit <hi rend="i"
                        >Séneque</hi> : qu’il n’y a rien de plus contraire aux bonnes <pb n="232"
                    />mœurs que d’assister aux spectacles<note place="bottom"><p>Nihil damnosum
                            bonis moribus quàm in aliquo spectaculo desidere. <hi rend="i">Epist. ad
                                Lucil.</hi></p></note>. Tel est le sentiment unanime de tous les
                    sages de l’antiquité sur les spectacles. Examinons sans préjugé le mal qu’ils
                    ont causé, &amp; qu’ils peuvent causer dans les cœurs mêmes qui se vantent
                    d’être les plus insensibles.</p>
                <p>Supposons un jeune homme au sortir du college, qui entre dans un monde où les
                    bons principes qu’il a reçus sont déjà mal accueillis ; ne croit-il pas devoir
                    se procurer une nouvelle éducation ? ne s’imagine-t-il point, &amp; ne lui
                    dit-on pas, qu’en fréquentant les spectacles il se polira, il apprendra les
                    belles manieres &amp; les grands sentimens ? Qu’on examine de près ce nouveau
                    disciple du théatre, même avec les dispositions les plus éloignées du vice ; ses
                    vertus disparoissent bientôt, ses mœurs se corrompent, ses manieres décentes
                    &amp; naturelles se métamorphosent en affections ridicules, en complimens
                    frivoles, en jargon théatral, qui annoncent un petit-maître, c’est-à-dire
                    l’espece la plus ridicule qui rampe avec orgueil sur la surface de la terre.
                    Combien de femmes qui entrent <hi rend="i">Pénélope</hi>, &amp; qui en sortent
                        <hi rend="i">Hélene !</hi></p>
                <p>« Communément jusqu’à l’age de dix ans, dit <hi rend="i">Riccoboni</hi> (<hi
                        rend="i">Traité de la réformat. du théatr.</hi>), les enfans sont bien
                    élevés ; depuis dix jusqu’à quinze l’éducation foiblit, &amp; les enfans
                    commencent à être gâtés souvent par leurs peres &amp; meres ; depuis quinze ans
                    jusqu’à vingt, les jeunes gens, maîtres de leurs actions, achevent eux-mêmes de
                    se corrompre. Les parens sont pour <pb n="233"/>l’ordinaire plus occupés de
                    l’apparence de l’extérieur que du fonds &amp; de l’essentiel de l’éducation de
                    leurs enfans. On ne s’attache qu’à leur apprendre la politesse, les belles
                    manieres &amp; l’usage du monde ; en sorte qu’à dix ans ils sont en état de
                    paroître dans ce qu’on appelle les meilleures compagnies, où on a grand soin de
                    les présenter. C’est là qu’ils entendent parler de toutes sortes de matieres, ou
                    qui peuvent exciter leur curiosité, ou développer les germes de leurs passions ;
                    &amp; c’est là que dans un âge encore tendre, &amp; si susceptible des
                    impressions du vice, ils commencent à le connoître &amp; à se familiariser avec
                    lui. Ces principes de corruption reçoivent une nouvelle force des spectacles
                    publics, où les peres &amp; meres ont malheureusement l’imprudence de
                    s’empresser de conduire leurs enfans de l’un &amp; de l’autre sexe. Or quelles
                    atteintes mortelles ne doivent pas donner à leur innocence le nombre infini de
                    maximes empestées qui se débitent dans les <hi rend="i">Tragédies</hi>, dans les
                        <hi rend="i">Opéras</hi>, &amp; les expressions &amp; les images
                    licentieuses que présentent les <hi rend="i">Comédies !</hi> Ils ne les effacent
                    jamais de leur mémoire ; … ils y voient des Grands, des personnes élevées en
                    dignité, des vieillards, &amp;c. y applaudir ; ils s’imaginent que tout ce qu’on
                    leur expose est à retenir ; … ils agissent en conséquence, lorsqu’ils jouissent
                    de leur liberté, &amp; les voilà corrompus dans le cœur &amp; dans l’esprit pour
                    le reste de leur vie ; … ils perdent leur innocence sans en connoître le prix ;
                    &amp; néanmoins les parens qui ignorent eux-mêmes combien cette perte est
                    affreuse &amp; irréparable, sont ensuite au désespoir, <pb n="234"/>quand leurs
                    enfans donnent dans des désordres si préjudiciables à leur fortune, &amp; dont
                    ils sont cause, &amp; qui leur fera bien verser de trop justes larmes ! Loin
                    donc que ce jeune homme apprenne au spectacle à mettre dans ses vertus une
                    certaine noblesse, dans ses mœurs une certaine régularité, dans ses manieres une
                    politesse aisée, les effets redoutables qui en résultent toujours, doivent
                    accréditer dans l’esprit des honnêtes gens, le danger des spectacles ». <hi
                        rend="i">Tous ces grands divertissemens</hi> (dit M. le Duc <hi rend="i">de
                        la Rochefoucauld</hi>, qui avoit beaucoup fréquenté le Théatre) <hi rend="i"
                        >sont dangereux</hi>. On sort du spectacle le cœur si rempli des douceurs
                    d’amour, &amp; l’esprit si persuadé de son innocence, qu’on est tout préparé à
                    recevoir ses premieres impressions, ou plutôt à chercher l’occasion de les faire
                    naître dans le cœur de quelqu’un, pour recevoir les mêmes plaisirs &amp; les
                    mêmes sacrifices que l’on a vus si bien représentés sur le théatre. Les
                    meilleures Pieces laissent toujours de vives impressions de quelque vice. Rien
                    n’est plus dangereux que toutes nos représentations théatrales, elles mettent du
                    faux dans l’esprit, elles échauffent l’imagination, affoiblissent la pudeur,
                    mettent le désordre dans le cœur ; &amp; pour peu qu’on ait de la disposition à
                    la tendresse, on en hâte &amp; on précipite le penchant ; on augmente le charme,
                    &amp; l’illusion de l’amour est d’autant plus dangereux, qu’il est plus adouci
                    &amp; plus modeste. Le péril le plus à craindre, est celui qu’on ne craint pas.
                    Comme on ne représente sur les théatres que des galanteries, des
                        <seg>aventures</seg> romanesques &amp; licentieuses, les femmes sont
                    flattées des adorations qu’on y rend à leur <pb n="235"/>sexe ; elles
                    s’habituent à être traitées en <hi rend="i">Nymphes</hi> ; de là le dédain
                    qu’elles ont de s’occuper du soin de leur ménage ; elles abandonnent au peuple
                    ces connoissances de détail réservées aux meres de famille, &amp; elles
                    préferent d’exercer tous les talens séducteurs qui ne conviennent point à une
                    femme honnête. Les jours ne sont pas assez longs pour orner &amp; embellir leurs
                    cadavres, afin d’attirer le plus d’hommages &amp; le plus d’encens. La gloire
                    d’avoir une cour qui flatte leurs passions, est le seul objet qui fixe leur
                    esprit ; &amp; les maris sont négligés, méprisés, &amp; presque toujours
                    déshonorés, ou deviennent eux-mêmes les adorateurs des héroïnes des coulisses,
                    qu’une affaire de cœur n’effarouche point, &amp; qui sont ordinairement femmes
                    de tous les maris. Les écarts amoureux de tous nos jeunes gens, tous leurs
                    sacrifices ruineux, ne sont ils pas des résultats de tout ce qu’ils ont vu sur
                    le théatre, où le spectateur voit au grand jour ce qui ne s’opere que
                    mystérieusement dans le monde ?</p>
                <p>J’ai encore pour garant de ce que j’avance le fameux <hi rend="i">Riccoboni</hi>.
                    Cet Auteur, après être convenu que dès la premiere année qu’il monta sur le
                    théatre, il ne cessa de l’envisager du mauvais côté, déclare qu’après une
                    épreuve de cinquante années, il ne pouvoit s’empêcher d’avouer que rien ne
                    seroit plus utile que la suppression entiere des spectacles. « Je crois,
                        dit-il<note place="bottom"><p>Préface de son Traité de la réformation du
                            Théatre.</p></note>, que c’étoit précisément à un homme tel que moi,
                    qu’il convenoit d’écrire sur cette matiere. Et cela par la même raison que celui
                    qui s’est trouvé au milieu de la contagion, &amp; qui a eu le <pb n="236"
                    />bonheur de s’en sauver, est plus en état d’en faire une description exacte….
                    Je l’avoue donc avec sincérité ; je sens dans toute son étendue le grand bien
                    que produiroit la suppression entiere du théatre, &amp; je conviens sans peine
                    de tout ce que tant de personnes graves &amp; d’un génie supérieur ont écrit sur
                    cet objet ». Le théatre, selon lui, étoit dans son commencement le triomphe du
                    libertinage &amp; de l’impiété, &amp; il est depuis sa correction l’école des
                    mauvaises mœurs &amp; de la corruption. Il déclame contre l’<hi rend="i"
                        >Opéra</hi>. Ce spectacle si dangereux, qu’il renferme tous les périls, une
                    musique molle, des danses lascives, des expressions passionnées ; enfin tout ce
                    que l’imagination frappée d’une illusion la plus agréable, peut joindre à
                    l’ivresse des sens, lui paroissent des écueils où la modestie &amp; la pudeur
                    sont forcées d’échouer<note place="bottom"><p>Le grand <hi rend="i">Bossuet</hi>
                            voulant un jour éprouver l’effet de ce jeu d’instrumens, qu’on appelle
                                <hi rend="i">le premier coup d’archet</hi>, fit venir chez lui les
                            meilleurs Musiciens pour l’exécuter. Le premier essai l’ébranla
                            tellement qu’il congédia sur-le-champ ces suppôts d’<hi rend="i"
                                >Apollon</hi> : &amp; par ce prélude il jugea des funestes
                            impressions que cause le dangereux Théatre de l’<hi rend="i"
                            >Opéra</hi>.</p></note>. Nos coureurs de spectacles <seg>amollis</seg>
                    par ces charmes apparens, ne sont occupés qu’à y rencontrer leurs <hi rend="i"
                        >dulcinées</hi>, ou qu’à en choisir une à qui ils puissent dire avec
                    succès : vous êtes la seule qui me plaisez. Est-il facile de sauver sa vertu au
                    milieu de ce tourbillon ? Aussi que de jeunes sujets en qui l’on avoit admiré
                    les germes des talens les plus intéressans pour la patrie, ne sont devenus que
                    des citoyens inutiles &amp; dangereux, immolés à l’oisiveté &amp; au
                    libertinage ; que pour <pb n="237"/>avoir été respirer imprudemment aux théatres
                    cet air de frivolité &amp; de corruption qui pervertit le jugement, &amp; fait
                    perdre le goût de toute espece d’application, C’est l’aveu que faisoit le Prince
                    de <hi rend="i">Conty</hi>, en écrivant contre les spectacles. Que se passe-t-il
                    dans le cœur d’un jeune libertin quand il voit une amante soupirer après son
                    amant, &amp; se rendre enfin à ses desirs ? dans le cœur d’une jeune fille,
                    quand elle voit par les intrigues d’une <hi rend="i">Soubrette</hi>, &amp; les
                    aveux d’une beauté ce qu’elle pouvoit faire en secret, en gardant certains
                    ménagemens ? Combien de molles rêveries, de desirs abominables quelle
                    satisferoit bientôt, si un reste de bienséance ne la retenoit ! Quelle
                    révolution dans le cœur d’une jeune veuve, d’une femme dégoûtée de son mari,
                    quand on retrace à leur mémoire des plaisirs qu’elles voudroient encore goûter !
                    sous les apparences d’une modestie simulée, ne sont-elles pas les martyres d’un
                    cœur de <hi rend="i">Messaline ?</hi> Ne sont-ce pas là les impressions que font
                    les spectacles ? On n’y parle que de plaisirs, on n’y inspire que l’amour des
                    plaisirs, on n’y chante que les plaisirs ; l’amour des plaisirs a causé la perte
                    des <hi rend="i">Grecs</hi> &amp; des <hi rend="i">Romains</hi>. Depuis long
                    temps il épuise nos provinces, <seg>amollit</seg> la nation, &amp; fait oublier
                    les premiers devoirs de la société.</p>
                <p>Malgré toutes les preuves qui démontrent évidemment le danger des spectacles, les
                    partisans de la Comédie osent avancer, avec un ton d’assurance, que les Saints
                    Peres ne l’ont jamais condamnée, &amp; que le Chef de l’Eglise la tolere à <hi
                        rend="i">Rome</hi>. A cette objection, je réponds qu’il y avoit à <hi
                        rend="i">Rome</hi> des spectacles avant que la Souveraineté temporelle fût
                    unie à la puissance spirituelle : <pb n="238"/>les <hi rend="i">Papes</hi>, pour
                    maintenir la tranquillitem dans l’ordre civil &amp; politique, tolérerent ce
                    qu’ils desiroient supprimer. Ce n’est point par négligence, ni relâchement,
                    disoit le Pape <hi rend="i">Gélase</hi>, que mes prédécesseurs ont usé de
                    tolérance, à l’égard de ce scandale que je desire abolir. Je sais qu’ils ont
                    fait les plus sinceres tentatives pour le détruire, &amp; que leurs bonnes
                    intentions furent alors toujours traversées. <hi rend="i">Innocent XI</hi>
                    défendit aux femmes de monter sur le Théatre. <hi rend="i">Innocent XII</hi>
                    rejeta la Requête que les Comédiens de France lui firent présenter en 1696, pour
                    être relevés de la rigueur des Canons ; il les renvoya à l’Archevêque de Paris.
                        <hi rend="i">Clément XI</hi> en fit de même en 1701, sur la nouvelle Requête
                    qu’ils oserent lui adresser à l’occasion d’un Jubilé auquel ils prétendoient
                    participer, sans renoncer à leur infame profession.<note place="bottom"
                            ><p>Madame <hi rend="i">Anne-Henriette de France</hi> disoit un jour à
                            une personne qu’elle honoroit de sa confiance, qu’elle ne concevoit pas
                            comment ou pouvoit goûter quelque plaisir aux représentations du
                            Théatre, que pour elle c’étoit un vrai supplice : la personne à qui elle
                            parloit ainsi, marqua de l’étonnement, &amp; prit la liberté de lui en
                            demander la raison ; <hi rend="i">je vous avoue</hi> (lui répondit cette
                            excellente Princesse) <hi rend="i">que quelque gaie que je sois en
                                allant à la Comédie, si-tôt que je vois les premiers acteurs
                                paroître sur la scene, je tombe dans la plus profonde tristesse :
                                voilà, me dis-je à moi-même, des hommes qui se damnent de propos
                                délibéré pour me divertir ; cette réflexion m’occupe &amp; m’absorbe
                                toute entiere pendant le spectacle, quel plaisir pourrai-je
                                goûter ?</hi> Maximes pour se conduire sagement dans le
                        monde.</p></note>
                    <hi rend="i">Benoît XIV</hi> donna une déclaration le premier Janvier 1748, par
                    laquelle il protesta le regret qu’il avoit de ne pouvoir abolir tous les
                    spectacles. Il en diminua, autant qu’il put, le nombre à <hi rend="i"
                    >Rome</hi> ; il combattit les <pb n="239"/>partisans dans plusieurs de ses
                    Ouvrages ; il engagea le célebre Pere <hi rend="i">Concina</hi>, Dominicain, à
                    composer un Traité latin contre les spectacles, qui fut imprimé à <hi rend="i"
                        >Rome</hi> en 1752. C’est avec le même zele que <hi rend="i"
                        >Clément XIII</hi> renouvella la défense faite aux Ecclésiastiques
                    d’assister aux représentations scandaleuses des Théatres. Parmi les Ecrivains
                    ecclésiastiques, on n’en peut citer aucun qui se soit exprimé d’une maniere
                    équivoque sur ce sujet ; pas un seul qui n’ait condamné les spectacles. <hi
                        rend="i">Saint Chrysostôme</hi> appelle les spectacles l’école du démon ;
                        <hi rend="i">Saint Augustin</hi> celle des passions ; &amp; <hi rend="i"
                        >Saint Cyprien</hi>, comme un lieu d’apostasie. <hi rend="i"
                            >Tertulien</hi> a fait un Traité contre tous les Spectacles.
                    Dans presque tous les Conciles l’<hi rend="i">Eglise</hi> a dit anathême aux
                    spectacles, comme à des lieux infames ; elle a excommunié les Comédiens. Avec
                    quelle force <hi rend="i">Saint Charles Borromée</hi> n’exhorte-t-il pas les
                    Princes &amp; les Magistrats à chasser les <hi rend="i">Comédiens</hi>, les <hi
                        rend="i">Baladins</hi>, les <hi rend="i">Joueurs de farces</hi>, &amp;
                    autres pestes publiques, comme gens perdus &amp; corrupteurs des bonnes mœurs,
                    &amp; punir ceux qui les logent dans les hôtelleries ! Tous les Rois Chrétiens,
                    à l’exemple de <hi rend="i">Charlemagne</hi>, n’ont-ils pas abandonné les <hi
                        rend="i">Comédiens</hi> au mépris du Public &amp; aux anathêmes de la
                    Religion ? <hi rend="i">Saint Thomas</hi>, à qui les partisans du Théatre font
                    regarder, comme un acte de vertu, d’assister à la Comédie, parle simplement des
                    plaisirs que les <hi rend="i">Histrions</hi> donnent au Public, tels que sont
                    parmi nous les <hi rend="i">Joueurs de Gobelet</hi>, de <hi rend="i"
                        >Pantomimes</hi>, les <hi rend="i">Sauteurs</hi>. Ce savant Docteur suppose
                    comme certain, ce qu’il a déjà prouvé dans la Question 87, art. 2, que ce sont
                    des gens méprisables par leur état, la bassesse de leurs sentimens, &amp;
                    souvent par la <pb n="240"/>corruption de leurs mœurs, qu’on peut regarder avec
                    autant de mépris que les <hi rend="i">filles prostituées</hi> ; &amp; que ce
                    qu’ils ont gagné par leurs farces est un bien mal acquis. <hi rend="i">Saint
                        Thomas</hi> n’a donc jamais approuvé les <hi rend="i">Comédies</hi> de son
                    tems, puisqu’il n’y en avoit point, il n’en a pas même parlé. Il faut qu’une
                    cause soit bien désespérée, quand on cite à faux pour la défendre. <hi rend="i"
                        >Que des ignorans</hi>, disoit le grand <hi rend="i">Bossuet, viennent
                        maintenant nous opposer Saint Thomas, &amp; faire d’un si grand Docteur, un
                        souteneur de la Comédie !</hi> Quelle mauvaise foi d’attribuer à des hommes
                    dont la sainteté est si bien établie, des opinions qui n’ont jamais pu être
                    soutenues que par ceux qui appellent bon ce qui est mauvais, &amp; mauvais ce
                    qui est bon ! En supposant même qu’il eût échappé, dans des siecles d’ignorance,
                    quelque chose à reprocher à des Auteurs respectables, leur autorité ne feroit
                    pas plus loi que l’exemple des Ecclésiastiques qu’on dit rencontrer tous les
                    jours aux spectacles, ne doit en imposer : c’est peut-être le plus grand
                    scandale qui puisse arriver dans un Pays Catholique. Il ne faut pas s’appuyer
                    par l’exemple de ces Ecclésiastiques, dont la conduite est si équivoque, leur
                    foiblesse n’est pas une autorité. <hi rend="i">Canone regitur Ecclesia, non
                        exemplo.</hi> C’est la réponse que fit à ce sujet M. de <hi rend="i"
                        >Clermont-Tonnere</hi>, Evêque de Noyon, à <hi rend="sc">Louis XIV</hi>.</p>
                <p>Les sophismes, dit <hi rend="i">Gresset</hi>, les noms sacrés<note place="bottom"
                            ><p>« Je crois devoir rapporter ici quelques motifs qu’ont porté cet
                            Académicien à décrier les Théatres ? Je vous avouerai, dit-il, que
                            depuis quelques années j’avois beaucoup à souffrir intérieurement
                            d’avoir travaillé pour le Théatre, étant convaincu, comme je l’ai
                            toujours été, des vérités lumineuses de notre Religion, la seule divine,
                            la seule incontestable. Il s’élevoit souvent des nuages dans mon ame,
                            sur un art si peu conforme à l’esprit du Christianisme : &amp; je me
                            faisois sans le vouloir, des reproches infructueux que j’évitois de
                            démêler &amp; d’approfondir. Toujours combattu &amp; toujours foible, je
                            différois de me juger, par la crainte de me rendre, &amp; par le desir
                            de me faire grace. Quelle force pouvoient avoir des réflexions
                            involontaires contre l’empire de l’imagination &amp; l’enivrement de la
                            fausse gloire ? encouragé par l’indulgence, dont le Public a honoré <hi
                                rend="i">Sidney</hi> &amp; le <hi rend="i">Méchant</hi>, ébloui par
                            les sollicitations les plus puissantes, séduit par mes amis, dupe
                            d’autrui &amp; de moi-même, rappellé en même tems par cette voix
                            intérieure, toujours sévere &amp; toujours juste, je souffrois &amp; je
                            n’en travaillois pas moins dans le même genre. Il n’est guere de
                            situation plus pénible, quand on pense, que d’avoir la conduite en
                            contradiction avec les principes, &amp; de se trouver faux à soi-même
                            &amp; mal avec soi. Je cherchois à étouffer cette voix des remords à
                            laquelle on n’impose point silence, ou je croyois y répondre par de
                            mauvaises autorités qu’elle me donnoit pour bornes…. J’aurois dû
                            reconnoître dès-lors, comme je le reconnois &amp; le vois aujourd’hui
                            sans nuage &amp; sans enthousiasme, qu’on ne parviendra jamais à
                            justifier la composition des Ouvrages <hi rend="i">dramatiques</hi>
                            &amp; la fréquentation des spectacles…. Tout fidele quel qu’il soit,
                            quand ses égaremens ont eu quelque notoriété, doit en publier le désaveu
                            &amp; laisser un monument de son repentir…. Et quand on a quelques
                            écrits à se reprocher, il faut s’accuser sans réserve, dès que ce
                            remords les condamne ; il seroit trop incertain de compter que ces
                            écrits soient brûlés au flambeau qui doit éclairer notre agonie…. Je
                            rétracte donc solemnellement tout ce que j’ai pu écrire d’un ton peu
                            réfléchi dans mes bagatelles rimées…. L’unique regret qui me reste,
                            c’est de ne pouvoir point assez effacer le scandale que j’ai pu donner à
                            la Religion par ce genre d’ouvrage, &amp; de n’être point à portée de
                            réparer le mal que j’ai pu causer sans le vouloir <seg>… …</seg> les
                            gens de bon air, les demi-raisonneurs, les pitoyables incrédules,
                            peuvent à leur aise se moquer de ma démarche : je serai trop dédommagé
                            de leur petite censure &amp; de leurs froides plaisanteries, si les gens
                            sensés &amp; vertueux, si les ames honnêtes &amp; pieuses voient mon
                            humble désaveu avec cette satisfaction pure que fait naître la vérité
                            lorsqu’elle se montre ». <hi rend="i">Lettre de M. Gresset, l’un des
                                Quarante de l’Académie Françoise, à M. ***, sur la Comédie.</hi> La
                            plupart de nos Poëtes se sont repentis d’avoir travaillé pour le
                            Théatre. On sait que <hi rend="i">Quinault</hi> &amp; <hi rend="i"
                                >Lamothe</hi> ont baigné de leurs larmes les lauriers qu’ils
                            devoient plus au génie qu’au travail. <hi rend="i">Pierre
                            Corneille</hi>, dans ses dernieres années, traduisit en vers l’Imitation
                            de <hi rend="i">Jesus-Christ</hi> ; mais cette bonne œuvre ne le délivra
                            pas des reproches continuels qu’il se faisoit d’avoir travaillé pour le
                            Théatre. Sa conscience lui reprochoit toujours le mauvais usage qu’il
                            avoit fait de ses talens. <hi rend="i">Racine</hi> frémissoit d’horreur
                            au souvenir de tant d’années qu’il devoit employer pour Dieu ; il
                            détestoit dans l’amertume de son cœur les applaudissemens profanes qu’il
                            ne s’étoit attirés qu’en offençant Dieu ; il en auroit fait une
                            pénitence publique s’il lui eut été permis. Sa modestie &amp; son
                            affection pour la Maison de <hi rend="i">Port-Royal</hi> lui firent
                            desirer d’être inhumé dans ce Cimetiere, plutôt avec les marques d’une
                            humble piété qu’avec pompe. On y lit à la fin de son épitaphe : <hi
                                rend="i">Passans, joignez vos prieres aux larmes de sa pénitence.
                                Disc. du P. Porée, sur le Théatre.</hi></p></note>
                    <pb n="241"/>&amp; vénérables dont on abuse pour justifier les spectacles, les
                    textes prétendus favorables, les <pb n="242"/>anecdotes fabriquées, tout cela
                    n’est que du bruit, &amp; un bruit bien foible pour ceux qui ne refusent point
                    d’écouter les réclamations de la Religion, &amp; qui reconnoissent que lorsqu’on
                    est réduit à disputer avec la conscience, on a toujours tort. Tous les suffrages
                    de l’opinion, de la bienséance &amp; de la vertu purement humaine, fussent-ils
                    réunis en faveur de nos Théatres publics, on aura toujours <pb n="243"/>à leur
                    opposer la loi de Dieu qui les défend. On ne pourra jamais acquérir de
                    prescription contre cette loi. Les partisans des spectacles manqueront toujours
                    de la possession de bonne foi ; le Christianisme foudroiera toujours contre un
                    amusement dont l’effet est de nuire aux mœurs, en donnant des idées de crimes,
                    opposées à celles que donnent la raison &amp; la Religion. Il est, par exemple,
                    défendu sur le Théatre d’ensanglanter la scene, même en le faisant suivant les
                    regles de la justice &amp; de l’honneur, &amp; il est permis néanmoins de s’ôter
                    la vie à soi-même, ce qui, hors du Théatre, feroit horreur. La raison nous dit
                    que c’est une vraie foiblesse de ne pouvoir survivre à son malheur, &amp; qu’il
                    est bien plus noble de braver la fortune &amp; de ne jamais s’abandonner
                    lorsqu’elle nous abandonne. D’ailleurs notre Religion nous présente cette action
                    de désespoir comme le plus grand &amp; le plus funeste des crimes. Il est donc
                    réservé au Théatre de contredire la morale de la raison &amp; de la Religion ?
                    Parmi les Spectateurs ne peut-il pas se trouver un de ces malheureux réduit au
                    désespoir ? L’exemple de tant de prétendus héros qu’il a vus représentés sur le
                    Théatre, &amp; s’élancer au-delà des barrieres de la vie, ne se retrace-t-elle
                    pas dans son imagination, &amp; ne le portera-t-elle pas à cette fatale
                    extrêmité ? Par quel renversement de bon-sens peut-on regarder comme glorieuse
                    sur le Théatre, une action à laquelle toutes les loix ont attaché des peines
                    infamantes ? Les victoires du vice sont assurées sur les Théatres : ses attraits
                    y sont toujours efficaces, parce que le cœur de l’homme, combustible par sa
                    nature, est toujours disposé à s’enflammer à la moindre <pb n="244"/>étincelle
                    des passions, dont il possede tous les germes. Attacher son cœur sur la scene,
                    c’est annoncer qu’il est mal à son aise. On croit s’assembler au spectacle,
                    &amp; chacun s’isole ; chacun oublie ses parens, ses amis, ses voisins, pour
                    s’intéresser à des fables, pleurer sur des malheurs, des morts, &amp; rire aux
                    dépens des vivans. <hi rend="i">N’ont-ils donc ni femmes, ni enfans, ni amis, ni
                        pauvres</hi>, répondit un barbare, à qui l’on vantoit les jeux publics de
                        <hi rend="i">Rome</hi> ?</p>
                <p>Mais que dire des spectacles, en les regardant comme une école intéressée à
                    flatter une jeunesse débauchée &amp; des femmes prostituées ? L’indépendance, le
                    libertinage, le vol, la fourberie, le mensonge, l’inhumanité, tout y est
                    applaudi. Peres &amp; meres, quelle instruction pour vos enfans, où les hommes
                    faits ont bien de la peine à se défendre de la séduction du vice ! Quel jugement
                    porteront-ils d’une Tragédie, où le criminel est représenté sous un aspect
                    favorable, où un <hi rend="i">Catilina</hi>, bouleversant sa patrie, est
                    triomphant au milieu de ses forfaits ; tandis que le paisible <hi rend="i"
                        >Cicéron</hi>, sauveur de la République, est montré comme un vil Rhéteur
                    &amp; un lâche ? N’est-ce pas encourager les <hi rend="i">Catilina</hi>, &amp;
                    donner aux méchans le prix de l’estime qui n’est dû qu’à la vertu ? <hi rend="i"
                        >Atrée</hi> &amp; <hi rend="i">Mahomet</hi> n’ont pas même la foible
                    ressource du dénouement. Le monstre qui sert de héros, acheve ses forfaits, en
                    jouit paisiblement : on ne rougit pas de lui faire dire, <hi rend="i">&amp; je
                        jouis en paix du prix de mes forfaits.</hi> Comment des Chrétiens
                    peuvent-ils entendre de pareilles horreurs ? Quoi ! on me représente, comme un
                    héros, le plus grand scélérat ? L’art du Théatre ne consiste plus aujourd’hui
                    qu’à donner une <pb n="245"/>nouvelle énergie &amp; un nouveau coloris à la
                    passion de l’amour. On n’y voit plus réussir que des <hi rend="i">Romans</hi>,
                    sous le nom de Pieces dramatiques. Comme l’amour est le regne des femmes,
                    l’effet naturel de ces Pieces est d’étendre leur empire, &amp; donner des femmes
                    pour les précepteurs du genre humain. Aussi depuis que les jeunes gens vont à
                    leur école, ils perdent bientôt, comme leurs maîtresses, la probité &amp;
                    l’honneur. Enfin un libertin, une coquette, une prostituée, voilà les
                    personnages qui triomphent sur les Théatres. Par-tout on n’y voit que des héros
                    qui soupirent pour une jeune beauté, comme <hi rend="i">Rodrigue</hi> pour sa
                        <hi rend="i">Chimène</hi>, <hi rend="i">Titus</hi> pour sa <hi rend="i"
                        >Bérénice</hi> ; qu’impudicité, que fornication, qu’adultere, qu’inceste,
                    &amp;c.</p>
                <p>Comment penser, sans indignation, à cet esprit de fourberie &amp; de mensonge, de
                    dissimulation &amp; d’intrigue ; à cet esprit de rivalité &amp; de jalousie,
                    d’animosité &amp; de vengeance, de fureur &amp; de cruauté, qu’on applaudit sur
                    le Théatre ? Un <hi rend="i">Oreste</hi> qui égorge sa mere, <hi rend="i"
                        >Rodrigue</hi> dans le <hi rend="i">Cid</hi> qui plonge le poignard dans le
                    sein du pere de sa maîtresse ; <hi rend="i">Agamemnon</hi> qui immole sa fille à
                    ses Dieux. L’un tue son pere, épouse sa mere, &amp; se trouve frere de ses
                    enfans. Un autre force son fils d’égorger son pere : un autre fait boire le sang
                    de son fils. On frissonne à la seule pensée des horreurs représentées sur nos
                    Théatres. Quel cri contre les Spectateurs ! ce cri armé de tous les traits de
                    l’éloquence, n’est-il pas le cri de la patrie, qui venge l’honneur &amp; les
                    bonnes mœurs sacrifiées aux licences de telles scenes, qui accoutument les yeux
                    du Peuple à des horreurs qu’il ne devroit pas même connoître, <pb n="246"/>&amp;
                    à des forfaits qu’il devroit regarder comme impossibles ?</p>
                <p>O familles infortunées ! qui redemandez à la mort ce fils qui a péri dans les
                    fureurs d’un duel, voilà l’école où il a puisé les sentimens qui l’ont conduit
                    au tombeau ! De là ces effets déplorables des <hi rend="i">Tragédies</hi> &amp;
                    des <hi rend="i">Comédies</hi> qui devroient suffire pour en inspirer de
                    l’horreur, si on étoit assez sincere pour convenir qu’ils sont la véritable
                    cause des désordres de notre siecle. L’esprit, le cœur, la conduite, les
                    discours, tout annonce à quel degré de corruption les spectacles conduisent
                    naturellement.</p>
                <p>La ville de <hi rend="i">Geneve</hi>, instruite de ces principes, n’a jamais
                    voulu souffrir de spectacle. Le Dictionnaire <hi rend="i">Encyclopédique</hi> a
                    blâmé la sévérité des <hi rend="i">Genevois</hi>, &amp; leur a conseillé
                    d’appeller des troupes de Comédiens, pour être dans leur ville les prédicateurs,
                    les modeles de sainteté. <hi rend="i">J.-J. Rousseau</hi>, quoiqu’amateur &amp;
                    compositeur, a pris la défense de sa patrie contre les Encyclopédistes ; &amp;
                    quoiqu’il fût de leur nombre, il a sait contre les spectacles un ouvrage digne
                    de la plume la plus éloquente. Un Ecrivain pour lui répondre a rempli plusieurs
                    Mercures de l’éloge, des graces, des talens, &amp; sur-tout de l’héroïque
                    chasteté des actrices. En a-t-il convaincu les gens de bien ? En a-t-il persuadé
                    les coureurs de spectacles ? le croit-il lui-même ? <hi rend="i">Scarron</hi>
                    répond pour lui, <hi rend="i">oh, non !</hi></p>
                <p>Quelle idée peut-on se former des spectacles, si l’on en juge par les personnes
                    qui les fréquentent ? ne sont-ce pas des intriguans désœuvrés, dont
                    l’imagination dépravée par l’oisiveté, la fainéantise &amp; l’amour du plaisir,
                    n’engendre que <pb n="247"/>des monstres, &amp; n’inspire que des forfaits ? Ne
                    sont-ce pas des hommes qu’il faut empêcher de mal faire ? D’où l’on ose conclure
                    que deux heures par jour, données à l’activité du vice, sauvent une partie des
                    crimes qui se commettroient ; &amp; tout ce que les spectacles causent
                    d’entretiens dans les cafés &amp; autres refuges de fainéans &amp; de libertins
                    est encore autant de gagné pour les peres de famille, soit sur l’honneur de
                    leurs filles ou de leurs femmes, soit sur leurs bourses &amp; celle de leurs
                    enfans. Or sied-il bien à des personnes honnêtes, d’aller se confondre avec des
                    êtres qu’on amuse, de peur qu’ils ne deviennent aussi malfaicteurs dans leurs
                    actions, qu’ils le sont dans leurs plaisirs ? est-il possible que dans une
                    République Chrétienne on n’arrête le crime que par un autre crime ?</p>
                <p>La magie des spectacles, dit M. <hi rend="i">Nougaret</hi>, la vue des actrices,
                    les femmes qui remplissent les loges, tout porte assez à l’amour, sans qu’il
                    soit nécessaire de composer des drames dont l’intrigue agréable &amp; galante,
                    le style léger &amp; délicat nous invitent à nous livrer à cette passion. Je
                    fais une remarque : je suis un des premiers Poëtes qui en parlant des drames,
                    ait averti d’en bannir la licence. Il faudroit que les Auteurs, sur-tout ceux
                    qui travaillent pour le Théatre, n’eussent rien à voiler. La comédie &amp; la
                    tragedie mettent toujours l’amour en jeu : mais le spectacle moderne, c’est
                    à-dire le Théatre Italien<note place="bottom"><p>Ce Théatre si enclin aux
                            bouffonneries les plus indécentes, Louis XIV le proscrivit. Les
                            protecteurs de la <hi rend="i">Comédie Italienne</hi> firent des
                            démarches inutiles auprès du Roi pour la révocation de son Arrêt trop
                            justement porté contr’elle.</p></note>, met dans ses <pb n="248"/><hi
                        rend="i">Opéra-bouffons</hi>, dans ses <hi rend="i">Comédies</hi> en <hi
                        rend="i">ariettes</hi>, l’indécence en action. Tout dans les drames de ce
                    Théatre conspire à faire rougir la pudeur : le sujet est contre la décence.
                    L’intrigue &amp; l’action forment des images révoltantes : les détails respirent
                    la passion même ; en un mot, tout peint &amp; célebre la volupté. On la fait
                    pénétrer &amp; par les yeux &amp; par les oreilles, jusques dans le fond de
                    l’ame. L’harmonie d’une musique voluptueuse acheve de porter l’ivresse dans les
                    sens des Spectateurs. Je doute que les <hi rend="i">Sibarites</hi> aient eu des
                    spectacles plus dignes de leur mollesse, &amp; des passions auxquelles ils
                    s’abandonnoient…. On met dans les scenes ces petits airs qui, dit <hi rend="i"
                        >Voltaire</hi>, interrompent l’action, &amp; font valoir les fredons d’une
                    voix efféminée, mais brillante aux dépens de l’intérêt &amp; du bon-sens. On y
                    multiplie ces ariettes qui, comme dit <hi rend="i">J.-J. Rousseau</hi>, ne font
                    qu’un misérable jargon criminel, qu’on est bien heureux de ne pas entendre, une
                    collection faite au hasard, d’un très-petit nombre de mots sonores que notre
                    langue peut fournir, tournés &amp; retournés en toutes les manieres, excepté de
                    celles qui pourroient lui donner du feu. C’est sur ces impertinens <hi rend="i"
                        >amphigouris</hi> que nos Musiciens épuisent leur goût &amp; leur savoir,
                    &amp; nos Acteurs leurs gestes &amp; leurs poulmons. C’est sur ces morceaux
                    extravagants que nos femmes se pâment d’admiration : voilà quel est ce Théatre
                    qu’on fréquente chaque jour, qu’on applaudit, qu’on éleve jusqu’aux nues…
                    puisqu’on tolere de telles licences, que ne devons-nous pas attendre à voir
                    représenter ? Quels funestes effets de débauche &amp; de dépravation ne doivent
                    point produire des spectacles dans lesquels tout conspire à nourrir, ou à faite
                        <seg>éclore</seg> des <pb n="249"/>passions amoureuses, qui sont toujours
                    une source intarissable de peines ? Que n’ont pas à craindre les gouvernemens,
                    qui non seulement tolerent, mais encore donnent ouvertement leur protection à
                    des amusemens qui sont ordinairement pour la jeunesse les écoles du vice, des
                    lieux privilégiés destinés à irriter les passions, des écueils où l’innocence
                    attaquée par les yeux &amp; les oreilles, séduite par les maximes d’une morale
                    lubrique, réchauffée par la musique &amp; des danses lascives, s’expose à des
                    naufrages continuels ? On nous dit chaque jour que le théatre épuré par le goût
                    &amp; la décence, est devenu pour les modernes, une école de mœurs. Ne suffit-il
                    pas d’ouvrir les yeux pour se détromper de cette idée ? L’objet de la plupart
                    des drames même les plus estimés, n’est-il pas de nous peindre sans cesse des
                    intrigues amoureuses, des vices que l’on s’efforce de rendre aimables, des
                    désordres faits pour séduire la jeunesse inconsidérée, des fourberies capables
                    de suggérer les moyens de mal faire ? Le ridicule destiné à corriger les hommes
                    de leurs extravagances, n’est-il pas souvent jeté sur la droiture, l’innocence,
                    la raison, la vertu même pour lesquelles tout devroit inspirer le plus grand
                    respect ? Enfin peut-on prétendre de bonne foi que ce seroit pour prendre des
                    leçons de sagesse, que tant de désœuvrés vont journellement courir aux
                    spectacles, où peu attentifs à la Piece, nous les voyons perpétuellement
                    voltiger autour d’une troupe de <hi rend="i">Syrenes</hi>, qui vivent du trafic
                    de leurs charmes, &amp; qui mettent tout en usage pour entraîner dans leurs
                    pieges ceux dont elles ont irrité les desirs ? Après avoir vu la tendresse
                    conjugale tournée au ridicule, une <pb n="250"/>femme rentre-t-elle bien
                    pénétrée des devoirs de son état &amp; des sentimens qu’elle doit à son époux ?
                    Quelles impressions peuvent faire sur le cœur novice &amp; tendre d’une jeune
                    fille les exemples séducteurs que lui montrent tant de drames, à la
                    représentation desquels ses parens ont eux-mêmes la folie de la conduire ? A
                    combien d’écueils une ame sensible n’est-elle pas continuellement exposée, par
                    l’imprudence de ceux qui devroient la garantir des dangers ? Les <hi rend="i"
                        >Comédies</hi> &amp; les <hi rend="i">Tragédies</hi> ne sont donc qu’un
                    recueil de stratagêmes pour faire réussir tous les crimes, favoriser toutes les
                    passions, ménager toutes les intrigues, traverser &amp; inquiéter tous les
                    peres, les maris, les maîtres, &amp; goûter librement tous les plaisirs. Les
                    valets, les soubrettes, les confidens des Théatres ne sont que des fourbes
                    vendus à toutes sortes de vices, dont on emploie l’industrie : on suit les
                    conseils, &amp; on récompense les honteux services. <hi rend="i">J.-J.
                        Rousseau</hi> prétend que l’<hi rend="i">Acteur qui joue si bien le rôle de
                        frippon sur le Théatre pourroit ailleurs mettre à profit son adresse, &amp;
                        prendre la bourse de son maître pour celle de Valere</hi> : il a
                    malheureusement raison. Qui voudroit être en effet servi par des valets de
                    Théatre ? La Tragédie est également pleine de scélérats du haut rang, il n’y a
                    presque point de scene où il ne soit question de quelque forfait. Un cœur
                    vertueux a-t-il besoin de ces horribles leçons ? Quant aux scélérats, le Théatre
                    est plus capable de les enhardir que de les corriger.</p>
                <p>Il est démontré que l’Ecriture-Sainte, l’Eglise &amp; les Peres, la raison &amp;
                    les païens mêmes, ont toujours condamné les spectacles. On ne peut <pb n="251"
                    />disconvenir que l’oubli de Dieu, le libertinage, la fornication, l’adultere,
                    la jalousie, la vengeance, l’homicide, en un mot, tous les crimes qui
                    déshonorent l’humanité, y sont représentés : désobéissance des enfans, dépenses
                    inutiles &amp; ruineuses, esprit de dissipation &amp; d’irréligion qui y
                    regnent ; tout d’une voix unanime dit anathême aux Théatres.</p>
                <p>Les mondains seront ils donc toujours comme nos discoureurs orgueilleux, qui ne
                    cessent d’inonder nos Villes de brochures impies, &amp; à qui les sots
                    prodiguent le nom de <hi rend="i">Philosophes</hi> ? On a démontré combien il
                    étoit aisé de lutter contre ces tourbillons d’esprits follets, qui ne débitent
                    que des fables ridicules &amp; grossieres, dignes de ces petits romans à papier
                    bleu, que leur <hi rend="i">adeptes</hi> vantent &amp; colportent dans nos
                    villages ; je m’attends qu’en élevant la voix contre les spectacles, ils
                    déclameront contre moi, effrayés par la perte qu’éprouveroit la caisse
                    philosophique, dont les <hi rend="i">Opéra</hi> &amp; les <hi rend="i"
                        >Comédies</hi> font les plus clairs revenus, &amp; dont les derniers ne sont
                    accordés qu’à des forbans de littérature : n’importe, je proteste contre tout ce
                    que la cohorte pourra dire ou écrire. Je sais qu’il n’y a point de cause si
                    mauvaise qu’on ne puisse défendre. Je connois les héros du parti, ils sont comme
                    les femmes irritées qui veulent toujours avoir le dernier mot, je trouve dans la
                    vérité confirmée par l’expérience de quoi me consoler ; pour avoir raison, il
                    n’est pas nécessaire de crier le plus haut, &amp; de forcer les autres à se
                    taire.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
