<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sixiéme discours. Des Comedies [Discours sur les sujets les plus ordinaires
                    du monde. Premiere partie]</title>
                <author key="Héliodore de Paris (16..-1690?)"
                    ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb106871851">Héliodore de
                    Paris</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/heliodore-de-paris_discours-des-comedies_1684</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Héliodore de Paris, « Sixiéme discours. Des Comedies », in <hi rend="i"
                        >Discours sur les sujets les plus ordinaires du monde. Ces discours sont
                        partagez en Pratiques morales, prouvées par l’Escriture, les Conciles, les
                        Peres, et la raison. Par le R. P. Heliodore de Paris, Predicateur Capucin.
                        Premiere partie. Des Plaisirs</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Edme Couterot</publisher>, <date>1684</date>, p. 279-325. PDF :
                        <ref target="https://books.google.fr/books?id=gFE_AAAAcAAJ"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1684"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="279" xml:id="p279"/>
                <head type="sur">Sixiéme Discours. </head>
                <head type="main"><hi rend="i">Des Comedies.</hi></head>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="sc">Exorde</hi><hi rend="i">. Des plaisirs communs au corps
                            &amp; à l’esprit ; &amp; premierement de la Comedie</hi>.</head>
                    <p><hi rend="big">I’</hi><hi rend="sc">ay</hi> traité jusqu’icy des plaisirs qui
                        appartiennent aux sens plus qu’à l’esprit ; parlons des plaisirs qui sont
                        communs au corps, &amp; à l’ame, &amp; en premier lieu de la Comedie, qui
                        est un des plus agreables divertissemens de ces deux parties dont nous
                        sommes composez. Les yeux s’y plaisent à voir la bonne grace &amp; les
                        gestes des Acteurs, les décorations du theatre, &amp; les grandes
                        assemblées. L’oreille y est charmée par la mesure, par la douceur, &amp; par
                        la prononciation des vers ; le nombre &amp; l’accord des instrumens &amp;
                        des voix semblent s’y disputer la gloire de la ravir. L’esprit est satisfait
                        par le genie de la Piece, par la conduite, par l’élegance, &amp; par la
                        pureté de la composition. Il a le contentement d’y considerer les tableaux
                        de ses inclinations, les images des desirs, de l’amour, de la joye, de la
                        haine, &amp; des autres passions : les applications de tous ces mouvemens à
                        des sujets differens, un mélange si bien disposé, qu’il laisse de la passion
                        pour le retour des mouvemens que les Acteurs suspendent pour un temps, afin
                        de recréer par la nouveauté de ceux qu’ils font paroistre. Les foiblesses
                        que <pb n="280" xml:id="p280"/>chacun reconnoist en soy semblent plus
                        excusables dans la multitude des complices ; elles semblent legeres en
                        comparaison de celles qui éclatent sur les theatres ; &amp; on apprend mesme
                        à les contenter par les adresses qu’on y remarque, &amp; que leurs partisans
                        veritables ou supposez mettent en usage pour arriver aux fins qu’ils se
                        proposent. Ceux qui sont engagez dans le vice, &amp; ceux qui pratiquent la
                        vertu, trouvent de la satisfaction dans les differentes Pieces que l’on y
                        jouë ; de sorte que les Comedies &amp; leurs accompagnemens sont comme des
                        corps &amp; des troupes de plaisirs, &amp; que Tertullien auroit pû nommer
                        les theatres des camps de delices, comme il les appelle des camps de crimes.
                        Il ne faut pas s’étonner si les hommes trouvent tant de satisfaction en des
                        lieux où la douleur mesme donne de la joye ; où la compassion, où la misere
                        la plus extrême, cause du contentement, &amp; où les malheurs &amp; les
                        larmes sont agreables. Nous ne devons pas estre surpris de ce que ce gros
                        enleve tant de personnes, de ce que les particuliers se laissent emporter
                        par ce grand nombre de plaisirs ; il faut certainement un courage plusque
                        mediocre, pour se défendre d’un gros qui nous attaque par autant d’endroits
                        qu’ils nous trouvent de foibles. Cette matiere estant des plus délicates,
                        des plus embarrassées, &amp; des plus agitées, je la traitera y avec tout ce
                        qui me sera possible d’éclaircissement &amp; d’application. Et pour
                        commencer :</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="sc">Partage</hi>. <hi rend="i">Distinction des
                        Comedies.</hi></head>
                    <p>Il faut convenir que les Pieces de theatre sont ou innocentes, ou
                        criminelles, ou en partie innocentes, &amp; en partie criminelles. Si la
                        poësie est bien nommée une peinture parlante, c’est sur le theatre que ce
                        nom se verifie dans toute son <pb n="281" xml:id="p281"/>étenduë. Les
                        peintures representent quelquefois des sujets conformes aux loix divines,
                        quelquefois des sujets contraires, quelquefois des sujets en partie
                        conformes, &amp; en partie contraires à ces loix. Nous pouvons remarquer la
                        mesme difference dans les Pieces de theatre, dans ces peintures qui parlent
                        par la bouche des Acteurs. Quelques-unes de ces Pieces sont des copies
                        animées de l’innocence &amp; de la sainteté ; quelques-unes sont des
                        tableaux vivants des passions les plus noires &amp; les plus criminelles ;
                        quelques-unes tiennent le milieu de ces extremitez, &amp; sont des images
                        éloquentes des vertus, &amp; des vices.</p>
                    <p>Dans les premiers siecles de l’Eglise on ne representoit rien que de criminel
                        sur les theatres du paganisme ; on n’y representoit rien qui ne fust capable
                        de corrompre la plus pure integrité, rien qui ne peust inspirer le mépris
                        des peres &amp; des meres, former les enfans &amp; les domestiques au larcin
                        &amp; à l’impudicité ; allumer, ou nourrir la haine, la vengeance, la
                        cruauté, entretenir l’idolâtrie, l’impieté, les autres crimes, par le récit
                        des débauches, des violences, &amp; des autres vices des Dieux. Le saint
                        Esprit arma le zele, la plume, &amp; la langue des plus anciens Peres de
                        l’Eglise contre ce gros de crimes, contre ces conspirations déterminées à la
                        ruine generale des vertus ; les foudres mesmes, qu’il a confié à l’Eglise
                        ont esté employez par les inspirations de ce divin Esprit, pour défendre
                        l’innocence contre les insultes &amp; les efforts de ces divinitez
                        imaginaires. Les theatres se sont relevez de leurs ruines, ils renaissent,
                        ils subsistent, ils triomphent aprés les coups &amp; malgré les coups de
                        foudre, &amp; sur tout depuis que nous ne pouvons plus <pb n="282"
                        />reprocher aux Fideles, qu’ils trahissent leur foy, &amp; qu’ils renoncent
                        à leur religion, en allant avec les Payens ; &amp; en demeurant avec eux,
                        afin de prendre des divertissemens établis aussi bien pour honorer leurs
                        Dieux, que pour recréer les hommes.</p>
                    <p><note place="margin"><bibl><hi rend="i">Cod. Theod. de pag. l. 2.
                                    &amp; 3.</hi>.</bibl></note>Il est certain que l’Eglise n’a
                        jamais condamné indifferemment les Pieces de theatre, elle n’a jamais eu
                        dessein de lancer le foudre sur la Tragedie intitulée, <hi rend="sc"
                            >Jesus-Christ</hi> souffrant, &amp; composée par saint Gregoire de
                        Nazianze. Elle a trop de discretion &amp; de pieté pour frapper de ses
                        foudres l’image de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>. Plusieurs autres Pieces
                        nous representent des Histoires saintes de l’ancien &amp; du nouveau
                        Testament ; ces images parlantes de la sainteté ne sont pas plus dignes des
                        foudres de l’Eglise, que les images muëtes, qui n’entretiennent que les
                        yeux : &amp; ce seroit un caprice bien injuste de respecter les dernieres,
                        &amp; de condamner les premieres ; l’Eglise n’est pas capable de cette
                        conduite bizarre, &amp; opposée au respect qu’elle nous ordonne de rendre
                        aux images de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; des Saints. Quand nous
                        remarquerions quelques passions criminelles dans les plus religieuses
                        Comedies, elles n’y paroissent que dans un état qui en fait concevoir de
                        l’horreur : &amp; elles ne sont non plus contraires au respect que nous
                        devons à ces images parlantes, que les bourreaux qui dans un tableau font
                        mourir <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, ou les Saints, ne sont pas opposez à
                        la veneration que nous devons à cette representation de la Passion de <hi
                            rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; du martyre des Saints. Ces bourreaux
                        bien loin de diminuer le respect que nous devons à ces tableaux, en sont en
                        partie, <pb n="283" xml:id="p283"/>les causes, &amp; nous honorons ces
                        representations en partie, parceque nous y voyons crucifier <hi rend="sc"
                            >Jesus-Christ</hi>, ou martyriser les Saints.</p>
                    <p>Les Histoires profanes fournissent aussi plusieurs riches sujets aux
                        theatres, les mœurs des siecles luy donnent d’amples matieres, &amp; si le
                        tout est traité avec la bienseance qui est convenable à la Religion, &amp; à
                        l’honesteté publique ; leur innocence est à couvert des foudres. Ces
                        ingenieuses productions servent à former l’éloquence, à corriger les mœurs,
                        à soulager l’esprit, &amp; n’estant pas criminelles d’elles-mesmes, &amp;
                        estant si utiles au public, elles ne meritent pas le anathémes de
                        l’Eglise.</p>
                    <p>Les Pieces ambiguës ont besoin de reforme, il n’est pas permis de les joüer,
                        de les entendre, ny mesme de les souffrir. Je parleray de la composition
                        dans le Discours de la lecture ; je repete qu’il n’est pas permis de les
                        souffrir qu’aprés qu’elles auront esté corrigées par des personnes de
                        sçavoir, &amp; de pieté. Et comme cette matiere estant publique ne regarde
                        pas moins les peres &amp; les meres, les Puissances ecclesiastiques &amp;
                        seculieres, que les particuliers : Comme les Pieces de theatre sont ou
                        entierement criminelles, ou en partie innocentes, en partie criminelles,
                        &amp; qu’il n’y a point d’Auteur qui n’en puisse composer de criminelles,
                        voyons le zele avec lequel il faut fuïr &amp; interdire les criminelles,
                        reformer celles qui sont en partie innocentes, en partie criminelles ;
                        empescher de paroistre celles qui peuvent estre criminelles ; ce sont les
                        moyens d’arrester le mal qu’elles sont ou par elles-mesmes, ou par
                        quelqu’une de leurs parties ; ce sont les moyens de prévenir le mal que les
                        Pieces nouvelles pourroient faire.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="284" xml:id="p284"/>
                    <head type="sur">Premier point.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Fuir &amp; interdire les Pieces
                        criminelles.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">I</hi><hi rend="sc">l</hi> n’est jamais permis d’aller à la
                        Comedie quand on sçait que les Pieces qu’on y jouëra sont contraires à la
                        chasteté, à la pieté, au respect qu’on doit à Dieu, à l’Eglise, aux
                        Magistrats, aux peres &amp; aux meres, ou qu’on est asseuré qu’elles peuvent
                        corrompre l’innocence de ceux qui y assistent, &amp; celle du public. C’est
                        un peché plus grand que plusieurs ne le croyent, de contribuer à l’entretien
                        des Acteurs de ces méchantes Pieces, &amp; d’autoriser par sa presence, par
                        sa bienveillance, &amp; par son appuy, des personnes dévoüées à corrompre
                        les mœurs ; c’est trahir sa conscience, &amp; le salut public, que
                        d’entretenir les plus dangereux ennemis de Dieu, que de nourrir &amp; de
                        soûtenir les causes des plus grands maux que les hommes ayent à craindre.
                        Ceux qui appuyeroient les auteurs des incendies &amp; des empoisonnemens
                        pecheroient moins contre la charité publique, que ceux qui fomentent ces
                        causes de la corruption generale des vertus, &amp; de la perte eternelle
                        d’un si grand nombre de personnes.</p>
                    <p>Les peres &amp; les meres sont obligez de défendre à leurs enfans d’aller à
                        des Comedies si pernicieuses ; le crime s’insinuë dans l’esprit des jeunes
                        gens avec le plaisir, &amp; il s’attache aisément à une matiere molle, &amp;
                        plus disposée au vice qu’à la vertu. Ces premieres impressions ne s’effacent
                        que difficilement ; il n’est pas aisé de rompre ces premieres liaisons, ces
                        anciennes amours sont d’ordinaire <pb n="285" xml:id="p285"/>les plus
                        fortes ; &amp; si les peres &amp; les meres ne doivent pas permettre à leurs
                        enfans de commettre des actions contraires à ce que Dieu leur ordonne, ils
                        sont obligez, à plus forte raison, d’empescher qu’ils n’aillent en des
                        lieux, d’où ils reviendront avec de méchantes inclinations, qui seront des
                        sources perpetuelles de mauvaises actions.</p>
                    <p>Les Magistrats qui tiennent lieu de peres au public, les Superieurs
                        ecclesiastiques &amp; seculiers sont obligez d’arrester ces scandales ;
                        &amp; ils ne doivent pas douter qu’ils ne répondent à Dieu, &amp; de ses
                        propres outrages, &amp; de la perte des ames, s’ils n’usent de toute leur
                        autorité pour reprimer des insolences qui ne respectent ny le Ciel, ny la
                        terre, &amp; qui ne sont pas moins injurieuses à Dieu, que funestes aux
                        peuples.</p>
                    <div3 type="section">
                        <head>I. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Obligation de défendre les
                                méchans livres.</hi></head>
                        <p>Comme cette proposition est la principale de cette Partie, je la prouve
                            en premier lieu par l’obligation de défendre les méchans livres. La
                            défense des livres contraires à la pieté &amp; aux bonnes mœurs est un
                            des devoirs des Puissances ecclesiastiques &amp; seculieres. Ceux qui
                            sont chargez de ces dignitez sont obligez d’empescher l’impression,
                            d’arrester le debit, d’interdire la lecture de ces livres : on ne peut
                            permettre leur édition, leur cours, &amp; leur usage, sans se rendre
                            coupables de tous les méchants effets que ces livres pernicieux
                            produisent ; &amp; nous pouvons dire de ceux qui souffrent ces
                            corruptions publiques ce que Tertullien disoit de la patience des Payens
                            qui enduroient les desordres de leurs maisons : <note place="margin"
                                        ><quote><p>Tanti boni nomen, fœdis operationibus
                                        occupant.</p></quote></note>Ils deshonorent le nom d’une
                            vertu en le faisant servir à des actions criminelles, &amp; cette
                            patience inspirée par le Demon sera chastiée des mesmes peines que celuy
                            dont elle <pb n="286" xml:id="p286"/>favorise les interests par sa
                            mollesse, &amp; par sa negligence. <note place="margin"><quote><p>Docuit
                                        suos propriam patientiam.</p></quote></note>Cette patience
                            est toute à luy, puisqu’elle endure tout pour luy ; elle doit s’attendre
                            à estre punie eternellement avec luy, puisqu’elle est cause des crimes
                            comme luy, &amp; qu’en n’agissant pas pour les empescher, elle ne
                            contribuë pas moins à les produire, qu’il y contribuë par les soins
                            qu’il prend pour les faire commettre. <note place="margin"
                                        ><quote><p>Patientiam propriam.</p></quote></note>Cette
                            patience est à luy, parce qu’elle est à son service ; <note
                                place="margin"><quote><p>Suam patientiam, patientia ignis
                                        expectat.</p><bibl><hi rend="i">Tert. de Pat. cap.
                                        ult.</hi></bibl></quote></note>elle est à luy, parce qu’elle
                            luy demeurera pendant toute l’éternité, pour estre comme luy la
                            malheureuse victime des flâmes eternelles.</p>
                        <p>La patience des Magistrats qui souffrent les Comedies pernicieuses n’est
                            pas plus innocente, que la patience de ceux qui permettent d’imprimer,
                            de vendre, &amp; de lire les méchans livres ; les premiers sont d’autant
                            plus coupables, que ces Comedies peuvent corrompre les mœurs par leur
                            lecture, &amp; que leur representation est beaucoup plus dangereuse,
                            &amp; attaque l’innocence avec une violence plus redoutable que leur
                            lecture. Dans la lecture, l’impudicité, &amp; l’impieté ne nous
                            sollicitent qu’avec des forces languissantes, &amp; sans action ; sur
                            les theatres elles se servent de tous leurs artifices, de toute leur
                            action, de toutes les machines qu’elles peuvent inventer pour nous
                            attaquer ; les yeux, les démarches, les habits, les paroles, les gestes
                            des Acteurs, leur silence mesme, aident ces ennemies à vaincre la vertu,
                            elles en triomphent dans le moment mesme qu’elles les attaquent : les
                            illuminations, la pompe, la joye, &amp; les acclamations des spectateurs
                            ne sont-elles pas en effet des especes de triomphes ?</p>
                        <p>Nostre esprit est si peu disposé à resister à un <pb n="287"
                                xml:id="p287"/>plaisir qu’il vient chercher, &amp; où les sens ne
                            sont pas moins interessez que luy, qu’il ne peut se resoudre de se
                            défendre contre des sujets qu’il ne considere pas comme ses ennemis,
                            parce qu’ils sont tout leur possible pour luy plaire. Que le Ciel parle
                            pour retirer un homme d’un poste si dangereux, l’esprit est si partagé
                            entre les yeux, les oreilles, &amp; soy-mesme, qu’il n’a point
                            d’attention pour tout ce que la grace peut luy representer ; le plaisir
                            tient les sens &amp; l’esprit tellement attaché, qu’il ne luy laisse ny
                            la pensée, ny presque la liberté de se retirer, de se rendre à
                            soy-mesme, &amp; de rentrer dans le devoir. Ce seroit une merveille bien
                            surprenante, si la plus pure innocence sortoit, sans blessure, d’une
                            meslée si effroyable ; les Peres n’ont pû le croire. Les Peres les plus
                            éclairez dans la connoissance des ressorts qui gouvernent nos ames, ne
                            croyent pas que la vertu qui se trouveroit par rencontre dans ces
                            combats, pust s’exempter d’y recevoir des playes mortelles, elle ne
                            pouroit par consequent se resoudre d’y aller sans perir, puisque la
                            seule volonté de prendre des plaisirs criminels est la perte actuelle de
                            l’innocence, &amp; des vertus. <note place="margin"><quote><p>Nemo in
                                        castra hostium transit, nisi pactus perire.</p><bibl><hi
                                            rend="i">Tert. cap. </hi>24. <hi rend="i">de
                                        Spect.</hi></bibl></quote></note>Tertulien nous le declare
                            dans le lieu où il nomme les theatres des camps établis pour faire la
                            guerre à Dieu, &amp; aux vertus.</p>
                        <p><note place="margin"><p><hi rend="i">Hist. de David &amp;
                                Saül.</hi></p></note>David considere une Dame, David prend tant de
                            feu par les yeux, dit saint Jean Chrysostome, que toute sa vertu cede à
                            la violence de cette flâme impudique. Vos cœurs, ajoûte ce prodige
                            d’éloquence, sont assiegez, ils sont attaquez, ils sont pressez de tous
                            côtez par la representation de ces Pieces scandaleuses. <note
                                place="margin"><quote><p>Vndique percutitur mens tua, &amp; cum
                                        tantæ sint corruptelæ, tanta præcipitia, quomodo possum tibi
                                        credere, quod à talibus bestiis vulneratus non sis ? nunquid
                                        lapideus es, aut ferreus ? Pone lucernam in fœnum, si
                                        poteris dicere quod nõ exuritur
                            fœnum ?</p></quote></note>Votre esprit est battu de toutes parts, vos
                            yeux, &amp; vos oreilles sont ou <pb n="288" xml:id="p288"/>verts à tous
                            les traits que l’impudicité &amp; l’impieté lancent dans le plus intime
                            de vos ames ; vous estes environné d’abysmes ; tous les Acteurs, toute
                            l’assemblée s’efforcent de vous y précipiter, &amp; je pourois croire
                            que vous n’estes point blessé, &amp; que vous ne tombez point ?
                            Estes-vous de pierre, ou de fer ? Estes-vous plus invulnerable, plus
                            courageux, plus ferme, qu’un si grand nombre d’autres qui succombent,
                            &amp; qui perissent dans ces funestes occasions ? Je croirois que ces
                            bestes surieuses ne vous auroient donné aucune atteinte ? Mettez un
                            flambeau allumé dans la paille, si elle ne brûle point, j’avoueray qu’un
                            cœur plus disposé à brûler que la paille peut estre penetré du feu,
                            &amp; en prendre de tous côtez sans aucune brûlure.</p>
                        <p><note place="margin"><quote><bibl><hi rend="i">Lact. cap.</hi> 20. <hi
                                            rend="i">de vero cultu.</hi></bibl><p>Docent adulteria
                                        dum fingunt, simulatis erudiunt ad
                                            vera.</p></quote><quote><bibl><hi rend="i">Cypr. ad
                                            Donatum.</hi></bibl><p>Probri blandientis
                                        auctoritas.</p></quote><quote><bibl><hi rend="i">Tert.
                                            c.</hi> 24.</bibl><p>Castra
                                            hostium.</p></quote><quote><bibl><hi rend="i">Cypr.
                                            l. cit.</hi></bibl><p>Alimenta
                                            vitiorum.</p></quote><quote><bibl><hi rend="i">Lact.
                                            l. cit.</hi></bibl><p>Irritamenta
                                            vitiorum.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Chrys.</hi>
                                        <quote>Omnem virtutis pestem.</quote></p><bibl><hi rend="i"
                                            >Hom.</hi> 33 <hi rend="i">in
                                Matth.</hi></bibl></quote></note>Les Peres ne nomment pas seulement
                            les theatres où l’on jouë ces Pieces criminelles des écoles publiques où
                            l’on enseigne le vice, des trônes où on l’ordonne avec une autorité
                            absoluë, des camps assemblez pour l’aider à défaire les vertus. Ils ne
                            nomment pas seulement les Comedies les alimens &amp; les forces du
                            peché, des pestes qui menacent toute la terre.</p>
                        <p>Ces Oracles de l’Eglise nomment ces Comedies la ruine actuelle des bonnes
                            œuvres ; ils les nomment des crimes communs à ceux qui joüent, &amp; à
                            ceux qui les voyent, des <note place="margin"><quote><p>Homicidale
                                        spectaculum.</p><bibl><hi rend="i">Iren. adv.
                                        hær.</hi></bibl></quote></note>homicides effectifs, la
                            corruption &amp; la perte des ames.</p>
                        <p>Ces écoles n’enseignent pas seulement le peché, on ne commande pas
                            seulement le peché sur ces trônes ; ces camps ne se contentent pas de
                            nous presser de le commettre ; ces munitions, ces forces ne l’aident pas
                            seulement à nous presser, ces pestes n’en demeurent pas à de simples
                            menaces.</p>
                        <p><pb n="289" xml:id="p289"/>Ces instructions, ces commandemens, ces
                            attaques, ces secours nous font commettre en effet le peché, ces pestes
                            nous corrompent en effet, elles tuent nos ames en effet, elles les font
                            mourir en effet à la grace, &amp; à l’esperance du salut.</p>
                        <p>L’impieté, l’impudicité, les autres crimes, dit <note place="margin"
                                        ><quote><p>Spectaculora impuritates unum faciunt agentium
                                        &amp; spectantium crimen.</p><bibl><hi rend="i">Lib.</hi> 6.
                                            <hi rend="i">de Gub.</hi></bibl></quote></note>Salvien,
                            passent de la bouche des Acteurs dans les cœurs &amp; dans les actions
                            de ceux qui les entendent, &amp; qui les voyent. Le crime, representé
                            par le recit &amp; par le geste des Acteurs, s’imprime dans le cœur
                            &amp; dans les desirs de l’assemblée ; ils concourent tous au mesme
                            crime par sa representation, par sa veuë, par sa persuasion, &amp; par
                            son execution.</p>
                        <p><note place="margin"><quote><p>Animarum pestem, probitatis, &amp;
                                        honestatis eversionem.</p><bibl>I. <hi rend="i">C.</hi>
                                        33.</bibl></quote></note>Saint Augustin en avoit parlé en
                            termes aussi absolus, &amp; aussi veritables ; il les avoit nommez non
                            seulement la peste des ames, mais la ruine generale de l’honnesteté,
                            &amp; des vertus.</p>
                        <p><note place="margin"><quote><p>Dum animas interficiunt, ludere se
                                        opinantur.</p><bibl><hi rend="i">De vero cultu
                                        cap.</hi> 20.</bibl></quote></note>Lactance les avoit déja
                            qualifiez du nom infame de meurtriers des ames ; il s’étonne du peu de
                            sentiment de ceux qui s’en faisoient un jeu.</p>
                        <p><note place="margin"><quote><p>Non se putãt oculis
                                            parricidas ?</p><bibl><hi rend="i">Ad
                                        Donatum.</hi></bibl></quote></note>Saint Cyprien avoit dit
                            la mesme chose en d’autres termes, il ne s’étonne pas moins que ceux qui
                            regardent ces crimes, ne croyent pas les commettre par les yeux.</p>
                        <p>Tertullien qu’il nommoit son maistre luy avoit appris que ces méchantes
                            pieces commettent en effet dans le cœur, &amp; par les actions de ceux
                            qui les voyent joüer, les crimes qu’elles representent sur les Theatres.
                            Ces Pieces, dit ce <note place="margin"><quote><p>Cruentæ, lascivæ,
                                        prodigæ scelerum auctrices.</p><bibl><hi rend="i">Tert.
                                            cap.</hi> 18. <hi rend="i">de
                                Spect.</hi></bibl></quote></note>Pere, sont des Actrices aussi
                            cruelles que lascives &amp; prodigues, &amp; elles font tous les crimes
                            qu’elles imitent, parce qu’elles en font commettre autant qu’elles en
                            representent.</p>
                        <p><pb n="290" xml:id="p290"/>Quand les choses n’en viendroient pas jusqu’à
                            l’execution, la seule veuë, le seul recit de ces Pieces criminelles, est
                            un peché considerable. <note place="margin"><quote><p>Cur liceat videre,
                                        quod facere flagitiũ ? cur quæ ore prolata communicant
                                        hominem, ea per oculos, &amp; aures admissa. non videntur
                                        hominem cõmunicare ?</p><bibl><hi rend="i">Tert.</hi> 17.
                                            <hi rend="i">de Spect.</hi></bibl></quote></note> Il
                            n’est pas permis de voir, selon le sentiment de ce grand Personnage, ce
                            que Dieu défend de faire ; on ne peut pas regarder avec innocence ce
                            qu’on ne pourroit accomplir sans peché, &amp; ces ordures ne pouvant
                            sortir de la bouche, qu’elles ne soüillent &amp; la langue, &amp; l’ame,
                            de quelle maniere entreront-elles par les yeux &amp; par les oreilles
                            sans infecter l’esprit, le cœur, &amp; les sens mesmes qui leur
                            accordent le passage ?</p>
                        <p>L’autorité publique ne peut se justifier par aucune raison, si elle
                            permet ces outrages évidens contre la Majesté divine, ces conspirations
                            visibles contre les bonnes mœurs, cette ruine manifeste des vertus,
                            cette corruption &amp; cette perte des hommes.</p>
                        <p>Que les Magistrats ne s’estiment pas innocens, parce qu’ils n’autorisent
                            pas ces crimes par leur presence, leur seule dissimulation, leur seule
                            foiblesse suffit pour les rendre coupables ; &amp; c’est consentir à ces
                            conspirations, à ces desordres, à ces malheurs publics, que de ne les
                            pas empecher quand on en est assuré, quand on le peut, &amp; qu’on le
                            doit comme eux.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>II. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Dignité de
                            l’ame.</hi></head>
                        <p>Si les theatres n’attentoient qu’à la vie, s’ils ne menaçoient que la
                            fortune ; si ces pestes, si ces homicides n’attaquoient que les corps ;
                            si ces incendiaires ne s’attachoient qu’aux édifices, les Magistrats ne
                            le pourroient pas souffrir en bonne conscience, c’est la suite de la
                            premiere preuve, &amp; c’est la seconde de mes raisons.</p>
                        <p>Les theatres portent le feu dans le cœur des <pb n="291" xml:id="p291"
                            />hommes, les theatres empoisonnent &amp; tuent les ames. Les Magistrats
                            ne peuvent estre innocens, s’ils sont assez insensibles, s’ils sont
                            assez foibles, pour voir ces corruptions publiques sans émotion, s’ils
                            n’usent de toute leur authorité, &amp; de toute leur vigueur pour y
                            apporter tout ce qu’il leur sera possible de remede, &amp; pour arrester
                            le cours de ces debordemens, quand ils les connoissent.</p>
                        <p>Les particuliers sont coupables, s’ils ne s’opposent aux crimes
                            particuliers qu’on commet en leur presence, &amp; s’ils ne s’efforcent
                            de les empescher par des corrections animées par le zele, &amp; ménagées
                            avec prudence. <note place="margin"><quote><p>Corripe amicum, ne fortè
                                        non intellexerit, &amp; dicat non feci</p><bibl><hi rend="i"
                                            >Eccl.</hi> 19.</bibl></quote><quote><p>Vade, &amp;
                                        corripe.</p><bibl><hi rend="i"
                                    >Matth.</hi> 18.</bibl></quote></note>Dieu le commande à chaque
                            particulier. Reprenez vostre amy, avertissez-le, de peur qu’il n’ait
                            manqué par ignorance, &amp; qu’il ne se persuade qu’il n’a pas
                            peché.</p>
                        <p>Les Magistrats sont obligez d’empescher les desordres publics ; les
                            particuliers n’ont ny l’autorité ny la force d’en arrester le cours ;
                            Dieu, qui en a donné le pouvoir aux Magistrats, les oblige sans doute de
                            s’en servir pour remedier à des maux qui luy déplaisent d’autant plus,
                            qu’ils sont plus pernicieux que les pechez particuliers, à des maux
                            qu’il veut étouffer, &amp; qui sans miracle ne le peuvent estre que par
                            la puissance qu’il a donnée aux Magistrats principalement pour ce
                            sujet : &amp; s’il n’aura point de pitié des Magistrats qui pardonnent à
                            un homicide, à un voleur qui n’a quelquefois commis qu’une méchante
                            action, quelle misericorde en peuvent esperer ceux qui souffrent les
                            sources d’un nombre presque infiny de crimes ?</p>
                        <p>Les Puissances ecclesiastiques y ont apporté le remede, autant qu’il leur
                            a esté possible. Salvien nous asseure qu’on ne recevoit personne au <pb
                                n="292" xml:id="p292"/>Baptesme dans les Gaules s’il ne renonçoit à
                            ces divertissemens, comme aux pompes du Diable. <note place="margin"
                                            ><quote><bibl><hi rend="i">6. de Prov.</hi></bibl><p>Si
                                        clericus est, deponatur, si laïcus est,
                                            segregetur</p><bibl><hi rend="i">Trull.
                                        cap. 5.</hi></bibl></quote></note>Le sixiéme Concile de
                            Constantinople depose les Clercs, excommunie les laïques qui donnent ces
                            divertissemens criminels au public. <note place="margin"><p><bibl><hi
                                            rend="i">Arelat.</hi> 1. <hi rend="i"
                                        >can.</hi> 5.</bibl></p><p><bibl><hi rend="i"
                                        >Arelat.</hi> 2. <hi rend="i"
                                >can.</hi> 20.</bibl></p></note>Deux Conciles d’Arles défendent de
                            recevoir les Acteurs à la penitence, s’ils ne renoncent à une profession
                            qui ne s’applique qu’à inspirer des crimes, &amp; qui est coupable de
                            tous ceux qu’elle fait, &amp; qu’elle peut faire commettre. Ces justes
                            rigueurs sont observées dans plusieurs Dioceses.</p>
                        <p>Mais parce que les coups de ces foudres sont invisibles, parce qu’ils ne
                            touchent ny le corps, ny la bourse, que plusieurs ne s’épouvantent pas
                            pour un retranchement qu’ils devroient d’autant plus apprehender qu’ils
                            ne le ressentent pas, &amp; que cette insensibilité ne peut venir que
                            d’une corruption entiere &amp; certaine, les Puissances du monde ne sont
                            pas excusables, si elles ne prêtent leur bras, &amp; leur forces à
                            l’Eglise, pour reprimer ces ennemis declarez de Dieu, &amp; des vertus,
                            pour étouffer ces conspirations publiques contre la majesté souveraine
                            de Dieu, contre la sainteté des peuples, &amp; pour empescher qu’on ne
                            represente sur les theatres quelque chose qui puisse offenser Dieu,
                            &amp; corrompre les hommes.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>III. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Obligation de defendre
                                des choses indifferentes d’elles-mesmes.</hi></head>
                        <p>Les Magistrats sont obligez de défendre des actions indifferentes, &amp;
                            quelquefois utiles d’elles-mesmes, quand elles peuvent porter quelque
                            préjudice à l’Estat, &amp; quand ils ont quelque raison d’en apprehender
                            les suites ; ils n’ont pas le soin &amp; la vigilance qu’ils sont
                            obligez d’avoir pour les peuples, s’ils souffrent ce qui peut troubler
                            leur repos, nuire à leur santé, leur causer de <pb n="293" xml:id="p293"
                            />la disette, ou quelqu’autre misere.</p>
                        <p>Plusieurs particuliers peuvent faire des dépenses considerables sans
                            s’incommoder ; &amp; les Magistrats ne sont pas moins obligez de
                            reformer les dépenses, quand le public en peut souffrir du prejudice. Le
                            transport des bleds, des vins, des autres marchandises, n’est pas un
                            peché ; les Magistrats ne sont pas moins obligez de le défendre, quand
                            le public y est interessé, quand il est en danger de manquer luy-mesme
                            des choses necessaires à la vie, &amp; d’en estre privé pour la
                            commodité des étrangers. Le port des armes, l’usage des marchandises
                            étrangeres, les divertissemens populaires, ne sont pas du rang des
                            crimes ; les Magistrats ne feroient pas leur devoir, s’ils permettoient
                            toutes ces choses, lorsqu’elles sont contraires à la seureté, à
                            l’épargne, &amp; à la bienseance publique ; quand les campagnes sont
                            pleines de voleurs, quand l’Estat est épuisé d’argent, ou affligé de
                            quelque calamité publique. <note place="margin"><quote><p>Salus populi
                                        suprema lex esto. Licita, pro illicitis habeantur ne obsint
                                        fratri.</p><bibl><hi rend="i">In</hi> 1. <hi rend="i"
                                            >Cor. c.</hi> 4.</bibl></quote></note> La charité doit
                            obliger les Magistrats de regarder les choses permises comme si elles ne
                            l’estoient pas, quand elles peuvent porter du préjudice au public ;
                            &amp; Dieu veut qu’ils défendent ce qui est contraire à la premiere
                            &amp; à la souveraine des loix, qui est le bien du peuple.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="sc">Conclusion de ce Point</hi>.</head>
                        <p>Un Magistrat souffriroit sans peché qu’on jouë des Comedies contraires
                            aux bonnes mœurs, &amp; à la Religion ? Il souffriroit que la chasteté,
                            que la pudeur, que la pieté, que la charité, que les autres vertus
                            fussent baffoüées sur un theatre, qu’elles fussent étouffées dans les
                            cœurs de tous ceux que la curiosité, le plaisir, ou l’oisiveté attirent
                            dans ces lieux contagieux ? Pourquoy recevoir l’épée de la justice, si
                            l’on ne s’en sert point contre ces <pb n="294" xml:id="p294"/>ennemis
                            declarez du Ciel, &amp; de l’Estat ? L’on debitera les maximes des
                            impies, l’on inspirera le mépris de Dieu, &amp; de toutes ses loix, l’on
                            enseignera à l’impudicité, à la vengeance des moyens pour se satisfaire
                            sans bruit, des adresses pour tromper un mary, pour débaucher une femme,
                            pour se défaire d’un ennemy ; &amp; un Magistrat s’estimera aussi
                            innocent, qu’il est en effet insensible, &amp; il negligera de remedier
                            à des déreglemens qui ne peuvent estre arrestez que par une autorité
                            qu’il a receuë de Dieu en partie pour y mettre ordre ? Ce Magistrat
                            manque à une des principales parties de son devoir : c’est beaucoup,
                            mais c’est peu en comparaison de ce que je ne puis dire qu’avec frayeur,
                            qu’avec horreur. Ce Magistrat est coupable de tous les crimes que ces
                            Pieces font, &amp; peuvent faire commettre. Les Acteurs en sont
                            coupables, parce qu’ils agissent ; les Magistrats en sont coupables,
                            parce qu’ils les souffrent ; les Acteurs les commettent par leurs
                            paroles, les Magistrats les commettent par leur silence ; les Acteurs
                            seront punis, parce qu’ils ont parlé ; les Magistrats seront punis,
                            parce qu’ils se sont tus : les premiers seront châtiez, parce qu’ils ont
                            soulevé les peuples contre Dieu ; il se vangera des seconds, parce
                            qu’ils ne se sont pas opposez à cette persidie ; il leur fera souffrir
                            des peines eternelles, parce qu’ils ont endure des offenses publiques,
                            &amp; que par cette patience criminelle, ils sont cause de la perte de
                            tous ceux qui les ont commises.</p>
                        <p>Quand cette negligence seroit passée en une espece de coûtume, il n’y a
                            point de prescription qui puisse justifier les Magistrats aux yeux de
                            Dieu, &amp; les exempter des justes châtimens qu’ils meritent,
                            puisqu’ils sont complices de tous les vices qui <pb n="295"
                                xml:id="p295"/>naissent, qui s’entretiennent, qui se multiplient par
                            leur negligence, &amp; par leur peu de zele, comme les méchantes herbes
                            dans les allées &amp; dans les parterres, quand le Jardinier n’a pas
                            soin de les nettoyer.</p>
                        <p><note place="margin"><p><quote>Iudices terræ velut inane fecit.</quote>
                                    <bibl><hi rend="i">Isa.</hi> 40</bibl></p></note>Le Prophete
                            Isaye dit, que le Seigneur a fait les Magistrats ainsi que le neant. Ce
                            Prophete n’a pas dessein de rendre les Magistrats méprisables, ny de les
                            exposer à la derision &amp; à la mocquerie du peuple. Nous leur devons
                            une partie du respect que nous rendons à celuy qui les éleve à la
                            participation de son autorité, &amp; qui les honore mesme de son nom,
                            comme les Cesars donnoient leur nom à ceux qu’ils associoient, &amp;
                            quelquefois à ceux qu’ils destinoient à l’empire. <note place="margin"
                                        ><p><quote>Ego dixi, Dii estis.</quote><bibl><hi rend="i"
                                            >Ps.</hi> 81.</bibl></p></note>C’est moy qui vous ay
                            fait part d’un titre si glorieux, je pretends que les peuples le
                            respectent en vous, je veux qu’ils vous venerent par une espece de
                            religion, que la religion, qui me doit des honneurs souverains, en rende
                            une partie à mon autorité &amp; à mon nom dans vos personnes.</p>
                        <p>Le sens de ce passage du Prophete Isaye est que les Magistrats n’ont pas
                            plus coûté à faire à Dieu, qu’ils ne sont pas plus capables de resister
                            à sa puissance infinie, qu’il n’aura pas plus de consideration pour eux
                            que pour les personnes de neant, &amp; qu’il punira les uns &amp; les
                            autres sans distinction, s’ils manquent également à leur devoir.</p>
                        <p>Les Superieurs ecclesiastiques &amp; seculiers qui n’ont pas plus de
                            sentiment, plus d’action, plus de parole, pour les interests de Dieu
                            &amp; pour l’innocence des peuples, qu’un pur neant : les Magistrats qui
                            n’ont pas plus de consideration pour la gloire de Dieu &amp; pour le
                            salut des peuples, que si des <pb n="296" xml:id="p296"/>choses de cette
                            importance estoient de purs neants, ne sont pas plus estimez de Dieu que
                            s’ils estoient de purs neants ; il aura aussi peu de sentiment, aussi
                            peu d’égard pour eux, que pour de purs neants ; il leur rendra avec
                            justice les mépris qu’ils ont eu si injustement &amp; pour luy, &amp;
                            pour le salut des peuples. Les personnes de neant ne pechent d’ordinaire
                            que pour elles-mesmes, &amp; que par elles-mesmes ; leurs pechez n’ont
                            pas souvent de grandes suites : les Grands pechent &amp; pour eux, &amp;
                            par eux ; les Grands pechent pour les autres, &amp; par les autres. Dieu
                            punira sans doute les Grands à proportion de l’étenduë &amp; du nombre
                            des crimes qu’ils commettent, ou par leur propre action, ou par leur
                            negligence, qui est une de ces causes, sans lesquelles les choses ne se
                            feroient pas, &amp; que la Philosophie considere en effet comme des
                            causes.</p>
                        <p>Mais n’est-ce pas assez que les Magistrats seculiers veillent &amp;
                            agissent pour le bien de l’Estat, pourquoy y ajoûter la surchage du
                            spirituel, dont Dieu a donné le soin aux Ecclesiastiques ?</p>
                        <p>Je sçay bien que tout ce qui concerne la conduite particuliere des ames
                            appartient à l’Eglise avec une proprieté si entiere &amp; si absoluë,
                            qu’elle n’en peut pas mesme commettre l’autorité aux Puissances
                            seculieres. Mais les Magistrats ne peuvent pas se dispenser sans peché
                            de luy prêter leur bras, &amp; de luy donner du secours quand elle en a
                            besoin pour la défense de la Foy, &amp; de la sainteté. La faveur du
                            Ciel est si necessaire pour la conservation, &amp; pour le bonheur mesme
                            temporel des Estats, que les Magistrats pechent contre l’Estat, s’ils
                            refusent leur protection à la Religion, &amp; aux autres vertus qui
                            entretiennent l’union du Ciel &amp; des Estats, s’ils ne <pb n="297"
                                xml:id="p297"/>suppriment par des Edits constants &amp; vigoureux,
                            s’ils n’empeschent de representer sur les theatres ces Pieces
                            criminelles qui corrompent les mœurs, &amp; qui deviennent enfin les
                            calamitez generales des Estats, comme elles sont l’horreur du Ciel.</p>
                        <p>Jerusalem est prise, saccagée, ruinée ; les pechez de cette Ville ingrate
                            sont les premiers autheurs de ses malheurs, le Prophete Isaye ne nous
                            permet pas d’en douter. <note place="margin"><p><quote>Ierusalem ruit,
                                        &amp; Iudas concidit, væ animæ eorũ, quia redditæ sunt eis
                                        mala.</quote><bibl><hi rend="i">Isaya</hi>
                                3.</bibl></p></note>Jerusalem est tombée, le Royaume de Juda est
                            détruit ; malheur à leurs ames, parce que Dieu leur a rendu une partie
                            des maux qu’ils ont merité par leurs pechez, que par les mains d’un
                            tyran il s’est vangé en partie de la revolte &amp; des outrages de ce
                            peuple infidelle, &amp; qu’il reserve aux ames de ces perfides des
                            châtimens plus cruels que ces desolations publiques, dont elles sont les
                            principales causes par leurs pechez.</p>
                        <p>L’Asie &amp; l’Afrique, plusieurs des plus belles parties de l’Europe
                            sont devenuës la proye des Infidelles. Ces vastes Provinces acquises à
                                <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; sanctifiées par le sang des
                            millions de Martyrs, éclairées par un si grand nombre de sçavans &amp;
                            de saints Personnages ; par des lumieres aussi éclatantes, aussi pures,
                            &amp; aussi incorruptibles que celles du Ciel, gouvernées par un si
                            grand nombre de Pasteurs qui sont encore honorez aujourd’huy comme les
                            oracles, comme les maistres, &amp; comme les modelles de l’Eglise,
                            peuplées par un si grand nombre de Saints &amp; de sçavans Religieux,
                            sujetes à des Empereurs dont plusieurs ont esté si vaillans, si justes,
                            si Chrêtiens : ces vastes Pays, dis-je, soûpirent dans l’esclavage,
                            gemissent sous la tyrannie &amp; sous <pb n="298" xml:id="p298"
                            />l’infidelité des barbares, sont perdus par l’heresie. Si vous
                            recherchez dans les écrits des Peres, &amp; dans les fidelles Historiens
                            la source de ces effroyables disgraces, ils vous apprendront que la
                            temperance des barbares a vaincu les delices criminelles de l’Asie ; que
                            la chasteté des barbares a triomphé de l’impudicité des Africains ; que
                            les vertus humaines &amp; imparfaites des barbares l’ont emporté sur les
                            vices énormes de ceux qui avoient le front de se nommer Chretiens, &amp;
                            que ces grandes parties du monde ne sont tombées sous un joug si pesant,
                            que parce qu’elles ont secoüé le joug du Ciel, ce joug qui ne les
                            chargeoit que pour les élever à la joüissance d’un bon-heur eternel,
                            comme les pompes ne pressent l’eau que pour la faire monter.</p>
                        <p>Une partie de l’Europe, la Grece, la Macedoine, plusieurs des plus belles
                            Parties du Septentrion ne sont tombées dans le mesme malheur, que pour
                            avoir suivy la mesme route. Et qui peut douter que Dieu ne nous
                            abandonnast aux mesmes extremitez, si nous le quittions avec la mesme
                            perfidie ?</p>
                        <p>Dieu condamne Jerusalem à souffrir tous ces malheurs, parce que Jerusalem
                            a commis tous ces crimes. <note place="margin"><quote><p>In præceptis
                                        meis nõ ambulastis, dabo re in desertũ gentibus, &amp; eris
                                        blasphemia, exẽplum, &amp; stupor in gentibus, cum fecero in
                                        te judicia in furore</p><bibl><hi rend="i">Ezech. </hi>
                                        5.</bibl></quote></note> Peuple criminel, vous n’avez pas
                            observé mes Commandemens, je vous abandonneray aux Infidelles comme une
                            terre ingrate ; vous serez un sujet d’execration &amp; de frayeur à tout
                            l’Univers, quand j’exerceray sur vous les justes arrests de ma
                            fureur.</p>
                        <p>Ces arrests n’ont-ils pas esté prononcez contre l’Asie, contre l’Afrique,
                            contre l’Europe, contre toute la terre, comme contre Jerusalem, <pb
                                n="299" xml:id="p299"/>n’ont-ils pas esté executez sur plusieurs de
                            ces grandes Provinces, comme sur Jerusalem ; &amp; si nos crimes nous
                            rendoient dignes d’estre condamnez avec ces miserables Provinces,
                            pourquoy cette Sentence ne seroit-elle pas prononcée contre nous comme
                            contre ces Provinces, executée sur nous comme sur ces malheureuses
                            Provinces ?</p>
                        <p>Nous avons de puissantes armées, &amp; de grands Chefs, plusieurs de ces
                            Provinces ont esté défenduës par les plus vaillantes armées, par les
                            plus grands Capitaines de l’Empire Romain ; nous avons des Pasteurs
                            &amp; des Religieux qui veillent, &amp; qui prient pour nous ; ils ne
                            sont pas en plus grand nombre, ils ne sont pas plus Saints, ils ne
                            seroient pas plus exaucez que ceux qui ont veillé, que ceux qui ont prié
                            pour ces infortunées Provinces ; &amp; quels crimes sont plus capables
                            de fermer les mains, le cœur, les oreilles de Dieu, que ceux qui
                            corrompent l’innocence des peuples ; &amp; qui font une profession
                            publique &amp; constante de deshonorer &amp; de mépriser Dieu ? Quels
                            crimes sont plus capables d’attirer les foudres, &amp; les plus
                            redoutables fleaux de Dieu, que ceux que saint Chrysostome considere
                            comme des supplices commencez, comme les premiers effets des justes
                            ressentimens de Dieu ? <note place="margin"><quote><p>Quod ille agitur
                                        non delectatio, sed pernities, sed pœna, sed
                                            supplicium.</p><bibl><hi rend="i">hom. de Saule, &amp;
                                            David.</hi></bibl></quote></note> Ne commettons point de
                            crimes. Puissances de l’Eglise &amp; du monde, ne souffrez point qu’on
                            en commette ; ne commettez point vous-mesme par le defaut de vigilance,
                            de courage, &amp; de soin, des crimes qui affoiblissent les plus braves
                            soldats, qui font perdre la conduite &amp; le cœur aux plus grands
                            Capitaines, qui rendent inutiles la science, le zele &amp; les soins des
                            Pasteurs, &amp; qui font que les prieres les plus saintes sont <pb
                                n="300" xml:id="p300"/>incapables d’appaiser la colere de Dieu. Si
                            vous entendez parler de ces Pieces condamnées avec tant de justice par
                            les Peres, ayez autant de courage pour les empescher de paroistre, que
                            vous en avez pour défendre les choses les plus indifferentes quand
                            l’estat peut en recevoir du prejudice ; étouffez ces semences de la
                            corruption &amp; de la ruine des Estats, c’est un des meilleurs offices
                            que vous soyez obligez de leur rendre ; faites reformer aussi celles qui
                            doivent estre suspectes, c’est une partie considerable de cette
                            obligation.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="sur">Second point.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Reformer les dangereuses &amp; les
                            suspectes.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">L’</hi>Impudence du crime ne luy est pas toujours favorable,
                        &amp; les Autheurs des Pieces de théatre, qui ne sont pas apprentifs dans
                        l’art de déguiser, sçachans bien que le crime est odieux de luy-mesme, ne le
                        font d’ordinaire paroistre que sous le masque ; ils ne font parler
                        l’impudicité, l’impieté, les autres crimes, qu’en termes conformes à leur
                        déguisement ; ils cherchent, ils étudient des façons de parler qui ne
                        blessent en apparence ny l’honesteté, ny la foy, ny aucune autre vertu. Ils
                        ne manquent pas d’aposter des domestiques, des confidens, des Conseillers,
                        qui semblent détourner les principaux personnages des crimes qu’ils sont
                        disposez de commettre ; la passion est si forte qu’elle surmonte tous les
                        obstacles, elle trouve des conseils &amp; des secours pour se satisfaire, ou
                        par adresse, ou par force ; ces passions violentes font sans doute quelque
                        impression dans <pb n="301" xml:id="p301"/>l’esprit des spectateurs ; elles
                        leur apprennent à refuter les remontrances des amis &amp; des parens, à
                        s’opiniâtrer dans de méchans desseins, à trouver les moyens de les
                        accomplir, &amp; de se contenter.</p>
                    <p>Les Auteurs des Pieces de theatre suivent en cecy les vestiges de cet ancien
                        ennemy de la Grace, dont saint Augustin a triomphé avec tant de gloire pour
                        luy, avec tant d’avantage pour l’Eglise, avec tant de satisfaction, de
                        reconnoissance, &amp; d’honneur pour l’auteur d’un bien-fait si necessaire
                        aux hommes. Pelage voyant qu’il ne pouvoit plus disputer contre la necessité
                        de la Grace, sans estre condamné d’heresie, se servit de plusieurs
                        subtilitez pour faire accroire à toute la terre qu’il n’enseignoit point ce
                        que ses ennemis luy imputoient, qu’il reconnoissoit la necessité des
                        Puissances naturelles, &amp; des lumieres de l’Evangile pour s’abstenir du
                        mal, &amp; pour pratiquer le bien, que la raison &amp; la liberté ne
                        pouvoient estre effacées du nombre des graces, qu’il faudroit n’estre pas
                        moins infidelle &amp; superbe qu’ingrat pour ne pas reconnoistre les
                        instructions, les exemples, &amp; la Passion de Nostre Seigneur pour des
                        graces necessaires, qu’il estoit bien éloigné mesme de nier que les bons
                        mouvemens que ses ennemis mettoient au nombre des graces necessaires, le
                        fussent en effet pour agir avec plus de facilité &amp; avec plus de
                        perfection, que tous les mouvemens qui venoient des lumieres &amp; des
                        exemples de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, ne pouvoient estre que
                        tres-bons. C’est ainsi que ce Serpent d’Angleterre, c’est S. Prosper qui luy
                        donne ce nom, sauva quelque temps sa teste des foudres de l’Eglise, &amp; du
                        mépris de ses disciples. Quand il craignoit les foudres, il <pb n="302"
                            xml:id="p302"/>parloit comme un des plus zelez défenseurs de la Grace ;
                        quand il craignoit que ses paroles ne détrompassent ses disciples, il leur
                        expliquoit ses sentimens. Il gagnoit les Catholiques par ces artifices, en
                        leur faisant croire que sa doctrine estoit conforme à celle de l’Eglise ; il
                        entretenoit ses disciples par ces artifices, en leur découvrant qu’il ne
                        dissimuloit ses sentimens que pour les persuader avec plus de succés. Il
                        faisoit plus de tort à la verité par ces artifices, que s’il l’eust attaquée
                        à découvert ; &amp; ce ne fut qu’après des progrés bien funestes, qu’il fut
                        retranché du corps des Fidelles par l’Eglise, comme un membre qui n’y estoit
                        plus attaché que par une apparence plus dangereuse, que ce retranchement
                        public.</p>
                    <p>Je me suis peut-estre trop éloigné de mon sujet, mais il me semble que je ne
                        pouvois rien expliquer qui fist mieux connoistre le danger, &amp; les
                        mauvais effets des crimes déguisez par les Auteurs des Pieces de theatre.
                        Ces habiles hommes sçavent bien que les crimes sont odieux d’eux-mesmes,
                        &amp; que les personnes les plus corrompuës ne peuvent pas s’empescher d’en
                        témoigner de l’horreur, à moins que de renoncer à l’honneur, &amp; à la
                        bien-séance, &amp; de ne se mettre plus en peine d’estre en execration à
                        tout ce qu’il y a de raisonnable dans le monde. Ils composent leurs pieces
                        avec tant d’artifice, que les plus méchans y trouvent suffisamment dequoy se
                        contenter, &amp; que les bons, à moins d’estre bien éclairez, ont de la
                        peine à y découvrir ce qui merite la censure, &amp; sont presque contraints
                        de suspendre leur jugement, &amp; de dire comme ces anciens Senateurs, la
                        chose n’est pas constante : <hi rend="i">Non liquet</hi>, nous ne pouvons
                            <pb n="303" xml:id="p303"/>pas justifier ces Pieces comme innocentes,
                        parce qu’elles prennent le party du vice en apparence ; on ne peut pas les
                        condamner comme mauvaises, parce qu’elles semblent soûtenir &amp; relever la
                        vertu : elles se mettent à couvert de la censure des bons par cette
                        apparence d’innocence, elles évitent le mépris des méchans par cette
                        apparence de malice : l’apparence du mal couvre l’apparence de l’innocence,
                        celle de l’innocence couvre celle du mal, ce mélange continuel ne laisse pas
                        le temps de reconnoistre lequel l’emporte ou du bien ou du mal ; &amp; ce
                        venin, comme celuy de Pelage, ne s’apperçoit qu’aprés qu’il a eu le temps
                        d’agir avec toute sa force, &amp; qu’il a tout perdu.</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Des particuliers.</hi></head>
                        <p>C’est ce qui oblige les particuliers de ne point aller à ces especes de
                            Comedies, les peres de défendre à leurs enfans d’y aller, les Magistrats
                            d’empescher qu’on ne joüe des Pieces si dangereuses.</p>
                        <p>Dieu nous ordonne de fuïr le peché comme <note place="margin"
                                        ><quote><p>Quasi à facie colubri fuge peccata, dentes
                                        leonis, dentes ejus, plagæ illius non est
                                            sanitas.</p><bibl><hi rend="i"
                                    >Eccl.</hi> 21.</bibl></quote></note>l’abord d’un serpent
                            monstrueux, qui a des dents de lion, &amp; qui ne fait que des playes
                            incurables : c’est la description &amp; la défense qu’il en fait au 21.
                            chapitre de l’Ecclesiastique. On n’obeït pas à ce commandement, si l’on
                            ne fuit aussi bien les Comedies suspectes, que celles dont on ne peut
                            pas ignorer le venin.</p>
                        <p>L’horreur que la nature nous a imprimée des serpens &amp; des bestes
                            feroces nous détourne des lieux où nous craignons de les trouver. Un
                            homme desarmé ne se retire pas seulement à l’abord d’un lion, ou d’un
                            tygre, il évite mesme la caverne qui sert de retraite &amp; de gîte à
                            ces bestes sanguinaires ; &amp; quoy qu’il ne soit pas asseuré de les
                            trouver dans <pb n="304" xml:id="p304"/>ce repaire, &amp; qu’il y ait
                            mesme quelque apparence qu’elles sont en queste, il ne hazarde pas
                            d’entrer dans un lieu si suspect, il s’en éloigne au contraire avec le
                            plus de silence &amp; de vitesse qu’il luy est possible.</p>
                        <p>Un homme, qui ne craint point de voir joüer une Piece dangereuse, ne fuit
                            pas le peché avec la mesme horreur. La Piece est peut-estre innocente,
                            elle est peut-estre criminelle ; le peché est peut-estre en embuscade
                            sous ces beaux vers, il n’y est peut-estre pas ; on entre sans frayeur
                            dans un lieu si redoutable. On ne craint pas sans doute le peché autant
                            que Dieu le commande, on n’en a pas toute l’horreur qu’il merite, &amp;
                            qu’on auroit d’un serpent, d’un tygre, ou d’un lion, puisqu’on
                            n’apprehendre pas d’entrer dans un lieu où l’on a raison de craindre
                            qu’on ne le trouve.</p>
                        <p>Ces Pieces produisent d’ordinaire dans les esprits des dispositions
                            semblables à ce qu’elles sont : ces Pieces sont des composez de bien
                            &amp; de mal, un mélange de ce qui peut maintenir la vertu, &amp; de ce
                            qui est capable de la corrompre ; &amp; il est quelque-fois
                            tres-difficile de juger de la qualité qui l’emporte dans ce mélange. Ces
                            Pieces produisent dans les esprits des dispositions aussi ambiguës
                            qu’elles-mesmes. Un homme qui voit representer ces Pieces ressent en
                            luy-mesme des mouvemens pour la vertu, &amp; pour le vice selon les
                            roles differens : il flote entre la vertu &amp; le vice, quand les
                            Acteurs recitent quelque chose d’indifferent. La suite de la Piece le
                            porte à la vertu &amp; au vice par des vers &amp; par des gestes
                            semblables aux precedens : ces mouvemens ne l’attachent ny à la vertu,
                            ny au vice ; &amp; il n’auroit pas moins de peine à se <pb n="305"
                                xml:id="p305"/>reconnoistre luy-mesme, s’il avoit le loisir de
                            s’examiner, qu’à bien juger de la qualité de la Piece. La verité est
                            qu’il n’est ny entierement porté à la vertu, ny entierement porté au
                            vice, la verité est que ces deux mouvemens sont imparfaits, la verité
                            est qu’ils sont tous deux desagreables à Dieu qui veut que nous soyons
                            totalement attachez à la vertu, &amp; que nous ayons un entier
                            éloignement du vice. Il est certain que nous n’allons pas droit, puisque
                            nous boitons des deux costez ; nous n’allons pas à la vertu avec la
                            fermeté que Dieu desire, &amp; nous ne pouvons aller au vice avec tant
                            de foiblesse, que nous ne desobeïssions aux ordres qu’il nous donne de
                            le fuïr comme un monstre.</p>
                        <p>Faisons la justice à Tertullien de croire que c’est ce qu’il pretend
                            remontrer aux Fidelles, quand il leur represente <note place="margin"
                                        ><quote><p>Præcedit Spiritum sanctũ pro naturæ fuæ bono
                                        delicatum lenitate, &amp; pace tractare. Huic quomodo
                                        poterit cum spectaculis convenire ? spectaculum sine
                                        concussione spiritus non est.</p><bibl>15 <hi rend="i">de
                                            Spect.</hi></bibl></quote></note> la delicatesse du
                            saint Esprit, si j’ose avec luy me servir de ce terme, &amp; qu’il ne
                            leur est pas permis d’aller à la Comedie, parce que les agitations
                            differentes que les ames y ressentent, pourroient blesser ce divin
                            Esprit, l’obliger de se retirer d’un lieu où son repos seroit troublé,
                            où il ne seroit pas luy-mesme en assurance, de les abandonner par une
                            retraite dont ils seroient la cause, pour n’avoir pas eu la
                            consideration &amp; le respect qu’ils luy devoient, dit ce grand
                            Personnage. Il ne faut pas faire le tort à un homme si éclairé de croire
                            qu’il condamnast toutes les passions, &amp; qu’il jugeast que ce fussent
                            autant de crimes. Il sçavoit bien que plusieurs de ces mouvemens
                            n’attendent pas les ordres de nostre liberté, &amp; que par consequent
                            ils ne sont pas des pechez, quand ils panchent du côté du crime, comme
                            ils ne sont pas des vertus, quand ils panchent du côté de l’innocence,
                            si la volonté <pb n="306" xml:id="p306"/>ne se laisse aller où ils
                            l’attirent, ou si elles n’y vont à sa suite, &amp; qu’elle ne les y
                            entraîne.</p>
                        <p>Tertullien veut seulement enseigner aux Fidelles qu’il est tres-difficile
                            que dans la multitude des mouvemens que les Comedies ont coûtume de
                            causer, il n’y en ait de criminels ; que le saint Esprit, blessé par des
                            agitations si differentes, n’abandonne ceux qui n’ont pas assez de soin
                            de le garder, qu’après avoir esté nous-mesmes agitez par des mouvemens
                            dont la qualité est si difficile à reconnoistre, nous ne tombions où
                            nostre méchante inclination nous pousse, comme les pailles &amp; les
                            autres matieres legeres, qui ayans esté quelque temps balancées par les
                            vents, tombent enfin, parce qu’elles ont assez de pesanteur pour ne
                            pouvoir pas se soûtenir elles-mesmes : pourveu que ce ne soit pas déja
                            une lourde chutte de s’estre exposé à tomber en venant en des lieux où
                            l’on sçavoit bien que l’innocence seroit en grand danger, &amp; en
                            faisant moins d’estat du salut que de la vie &amp; de la fortune, qu’on
                            ne voudroit pas exposer pour ces especes de plaisirs.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Des peres, &amp; meres, &amp; des Magistrats : Ils sont
                                obligez de les défendre.</hi></head>
                        <p>Les peres &amp; les meres n’ont pas assez de charité pour leurs enfans,
                            s’ils souffrent qu’ils s’engagent en ces dangers où ils ne pourroient en
                            conscience leur permettre de s’exposer, s’il ne s’agissoit que de la
                            fortune &amp; de la vie.</p>
                        <p>Et quand les Magistrats sçavent qu’on jouë de ces fortes de Pieces, ils
                            ne peuvent pas en conscience permettre que l’on continuë, jusqu’à ce
                            qu’ils les ayent fait examiner, &amp; corriger ; ils ne doivent pas
                            avoir moins soin des peuples, en tout ce qui regarde le bien public, que
                            les peres &amp; les meres doivent en avoir de leurs enfans : Dieu
                            établit en effet les <pb n="307" xml:id="p307"/>Magistrats pour estre
                            les curateurs &amp; les tuteurs des peuples, &amp; pour leur servir de
                            peres.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>I. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Leurs autres
                                obligations.</hi></head>
                        <p>Si les Magistrats doutoient de la pureté des monnoyes, ce doute suffiroit
                            pour les obliger d’en ordonner l’épreuve ; &amp; si elles estoient
                            falsifiées, d’en arrester le cours. S’ils doutoient de la santé d’un
                            voyageur dans un temps de contagion, ils seroient obligez de le faire
                            retenir jusqu’à une entiere assurance qu’on peut le laisser entrer dans
                            le Royaume ou dans une Ville sans danger ; ils sont obligez de faire
                            jurer, ou signer les personnes mesmes les moins suspectes pour soûlager
                            les particuliers de l’apprehension &amp; du danger d’estre trompez. Ils
                            ne peuvent pas en conscience permettre qu’on jouë des Pieces si
                            dangereuses, supposé qu’ils en soient avertis, sans les faire examiner,
                            &amp; reformer, à moins qu’ils ne croyent que la vertu merite moins leur
                            soin que la santé, que le bien, que le repos, à moins qu’ils ne croyent
                            que l’Estat est moins interessé dans la conservation de l’innocence, que
                            dans la sureté de la fortune, &amp; de la vie. Ce ne peut pas estre le
                            sentiment d’un Magistrat Chrestien, il a plus de déference pour un Dieu,
                            qui nous ordonne de preferer le salut à la fortune, à la vie, à toutes
                            les autres choses, &amp; qui a preferé en effet nostre salut à sa propre
                            vie.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>II. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Ces Pieces sont souvent
                                plus funestes que les méchantes.</hi></head>
                        <p>Ces especes de Comedies entretiennent &amp; augmentent les desordres des
                            personnes corrompuës ; elles corrompent celles qui ont quelque
                            disposition au vice, &amp; il n’y a que trop de venin dans ces Pieces
                            pour ruiner une santé foible &amp; chancelante. Mais ce qui est le
                            comble du malheur, c’est que les bons sont souvent perdus pour avoir osé
                            les voir jouër.</p>
                        <p><pb n="308" xml:id="p308"/>Les personnes de vertu ne voudroient pas aller
                            aux Comedies que tout le monde connoist pour impudiques &amp; pour
                            impies, elles fuyent le theatre où on les represente comme un échaffaut
                            où les vertus sont sacrifiées par des paroles plus funestes pour
                            l’innocence que les épées ; puisque les épées bien loin de la faire
                            perir, assurent au contraire ses triomphes, &amp; que ces paroles la
                            dépoüillent de tous ses droits, &amp; la détruisent elle-mesme. Ces
                            personnes n’ont pas toûjours la mesme apprehension pour des Pieces
                            déguisées, &amp; où le mal ne paroist pas assez pour les diffamer. Les
                            méchans se fortifient dans leurs attaches pour les Pieces criminelles,
                            par la créance qu’ils ont que les bons cherchent les mesmes
                            satisfactions qu’eux dans les Pieces ambiguës, &amp; ils se défendent
                            par ces exemples contre ceux qui les détournent d’aller aux Comedies
                            criminelles.</p>
                        <p>Les bons prennent quelquefois le goût du mal en voyant representer ces
                            Pieces ambiguës, le mal s’insinuë jusques dans leur cœur, à la faveur de
                            ces belles apparences, sans qu’ils s’en soient presque apperçus : Des
                            ennemis déguisez sont quelquefois dans le cœur de la ville, sans que
                            personne les ait vû entrer ; &amp; comme on ne reconnoist que ce sont
                            les ennemis, que quand ils commencent à tuer, à brûler, à piller, ces
                            personnes ne remarquent les méchantes qualitez de ces Pieces, que quand
                            leur cœur est pris, &amp; qu’il est passé de la vertu à l’indifference,
                            de l’indifference au peché, du peché quelquefois à la coûtume, à
                            l’insensibilité, à l’impudence. <note place="margin"><quote><p>Tradens
                                        me periculo, &amp; morti.</p><bibl><hi rend="i">Esther.</hi>
                                        4.</bibl></quote></note>Ester se plaint qu’Aman l’avoit
                            engagée dans le danger, &amp; livrée à la mort. Elle fut, à la verité,
                            en danger de mourir, mais Dieu la preserva, <pb n="309" xml:id="p309"
                            />&amp; le perfide Aman fut la seule victime du feu qu’il avoit allumé
                            dans l’esprit d’Assuerus. Ces Pieces ambiguës sont des perils, ces
                            Pieces ambiguës sont tres-souvent des morts pour les personnes
                            vertueuses qui se trouvent les victimes du monstre, parce qu’elles n’ont
                            pas apprehendé d’entrer dans la caverne où elles ne le voyoient pas,
                            &amp; d’où la crainte de scandaliser les hommes, d’offenser Dieu, &amp;
                            de se perdre, les auroit obligées de se retirer, si elles en avoient eu
                            la défiance que Dieu leur ordonnoit d’en avoir.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="sc">Conclusion de ce point.</hi></head>
                        <p>Les Magistrats ne doivent pas moins craindre les foudres de la Justice
                            divine s’ils ne donnent des ordres pour reformer ces Pieces, que s’il
                            n’ont pas soin d’empescher qu’on n’en jouë de criminelles ; &amp;
                            puisque ces Pieces ambiguës entretiennent les méchans dans le mal, &amp;
                            y attirent tres-souvent les plus vertueux mesmes, que les Magistrats
                            n’esperent point de demeurer impunis, s’ils ne sont reformer des Pieces
                            qui rendent le mal ou incurable, ou plus difficile à guerir, &amp; qui
                            ruinent le bien qui se seroit défendu des Pieces criminelles par la
                            retraite, &amp; par l’apprehension que les bons auroient eu de se
                            diffamer, de corrompre le prochain, de déplaire à Dieu, &amp; d’en estre
                            punis.</p>
                        <p>Dieu declare luy-mesme aux Puissances de l’Eglise, &amp; du monde, qu’il
                            ne leur pardonnera point une complaisance si contraire à leur devoir, au
                            bien public, &amp; à sa propre gloire. <note place="margin"
                                        ><quote><p>Inventi sunt in populo meo impii insidiantes
                                        quasi aucupes, laqueos ponentes. Sacerdotes applaudebãt
                                        manibus, optimates confregerunt jugum, quid fiet in
                                        novissimo ? super quo propitius esse potero ? Nunquid in
                                        gente tali nô ulciscetur anima mea ?</p><bibl><hi rend="i"
                                            >Ierem.</hi> 5.</bibl></quote></note>Il s’est trouvé
                            dans mon peuple des impies qui tendoient des pieges aux ames comme des
                            oiseleurs, les Prestres frappoient des mains pour applaudir, les
                            Magistrats n’ont pas remedié à ces dangers publics, comme je l’avois
                            commandé, que feray-je à la fin des <pb n="310" xml:id="p310"/>temps ? A
                            qui pourray-je pardonner ? Au peuple corrompu ? Aux Acteurs impies ? Aux
                            Pasteurs complices ? aux Magistrats rebelles ? C’est Dieu mesme qui
                            parle. Et remarquez qu’il ne dit point à qui pardonneray-je ? Mais à qui
                            pourray-je pardonner ; Peut-estre qu’il n’est pas maistre de luy-mesme ?
                            qu’il ne dispose pas des recompenses &amp; des châtimens avec un pouvoir
                            absolu ; qu’il ne peut pas accorder des graces aux plus scelerats des
                            criminels ? Ce seroit le méconnoistre, que de concevoir quelque défiance
                            de son autorité. Il ne peut pardonner, parce qu’il ne peut changer la
                            resolution qu’il a prise de les punir ; il ne peut pardonner, parce
                            qu’il n’a promis de pardonner qu’aux penitens, &amp; qu’il est presque
                            impossible que ces coupables fassent penitence d’un peché qu’ils ne
                            remarquent pas ; il ne peut pardonner, parce que les maux qui procedent
                            de ces déguisemens, les maux multipliez par cette mollesse, &amp; par
                            cette complaisance, ne sont presque jamais reparez, jamais ils ne sont
                            égalez par ce qu’on prend pour une veritable penitence ?</p>
                        <p>Escoûtez la conclusion, ne me vangeray-je pas &amp; du peuple, &amp; des
                            Acteurs, &amp; des Pasteurs, &amp; des Magistrats, &amp; de tous ceux
                            qui approuvent, qui fomentent, ou qui souffrent ces débauches
                            publiques ?</p>
                        <p>Puissances du monde, les personnes vertueuses ne sont pas seulement la
                            gloire &amp; l’exemple de l’Estat, elles en sont encore l’appuy ; leurs
                            jeûnes, leurs veilles, leurs aumônes, leurs prieres, leurs Communions
                            arrestent les fleaux que Dieu déchargeroit, &amp; retiennent les foudres
                            qu’il lanceroit sur les Estats ; il n’en est presque pas le maître ; <pb
                                n="311" xml:id="p311"/>ils tiennent son bras avec une violence qui
                            luy est si agreable, qu’il ne peut se resoudre de luy rien refuser, ny
                            de déplaïre à une contrainte dont il reçoit tant de satisfaction.
                            Puissances du monde, vous n’avez pas assez de zele pour l’Estat, si vous
                            souffrez des entreprises qui ruinent, ou qui menacent ceux qui en sont
                            l’appuy : vostre salut n’y est pas moins interessé que l’Estat ? Dieu
                            vous assure que non seulement il ne vous pardonnera pas, mais qu’il ne
                            pourra pas vous pardonner, si vous negligez d’y apporter le remede qu’il
                            vous ordonne. Vostre negligence seroit cause que l’Estat perdroit ceux
                            qui ne laissoient pas à Dieu la liberté de le punir ; vostre negligence
                            osteroit à Dieu la liberté de vous pardonner, &amp; le ressentiment de
                            n’estre plus contraint de faire misericorde au peuple le contraindroit
                            de n’avoir aucune pitié de vous. C’est Dieu luy-mesme qui se sert de ces
                            termes ; vous ne doutez point de sa sincerité. Prevenez ces dangers,
                            &amp; ces malheurs, avec les précautions que j’explique dans cette
                            derniere Partie de ce Discours.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head type="sur">Troisiéme point.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Prévenir le mal qui peut arriver des
                            Comedies.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> Comedies innocentes sont si rares,
                        que les Peres ont condamné les Comedies sans distinction, non pas qu’ils ne
                        sçeussent qu’on pouvoit en trouver quelques-unes d’innocentes, mais parce
                        qu’ils sçavoient que la plus grande partie estoit contraire à la Religion,
                        &amp; aux bonnes mœurs, &amp; <pb n="312" xml:id="p312"/>que le petit nombre
                        de celles qui estoient innocentes ne pouvoit pas empescher qu’on ne peust
                        dire que les Comedies ne valoient rien, &amp; le dire avec autant de verité,
                        que le Prophete Roy dit de son temps qu’il n’y avoit personne qui observast
                        la Loy de Dieu, parce que les personnes vertueuses estoient si rares, que le
                        S. Esprit pouvoit se plaindre <note place="margin"><quote><p>Non est usque
                                    ad unũ.</p><bibl><hi rend="i">Psal.</hi>
                                    13.</bibl></quote><quote><p>Non est unum.</p><bibl><hi rend="i"
                                        >Hebr.</hi></bibl></quote></note>qu’il n’y avoit point
                        d’homme qui ne fust corrompu. C’est en ce sens qu’il faut expliquer les
                        défenses generales de nos Peres.</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Nos Peres ne permettoient point d’aller à la Comedie ;
                                &amp; pourquoy.</hi></head>
                        <p>Quelques-uns des Fideles ayant de la peine à se priver de ces
                            divertissements demandoient aux Peres, en quel lieu de l’Escriture Dieu
                            défend d’aller aux Comedies. Tertullien avouë qu’il n’y a point de lieu
                            dans l’Escriture où la Comedie soit défenduë sous ce nom. Mais qu’elle
                            est assez interdite par cet verset du premier Pseaume : Heureux celuy
                            qui n’a pas cherché le conseil des impies, qui ne s’est point opiniâtré
                            dans le chemin des pecheurs ; qui ne s’est point assis dans la chaire de
                            pestilence. Ce sont les épiteres que le saint Esprit attribuë aux
                            theatres, selon le sentiment de Tertullien, de saint Clement
                            d’Alexandrie, &amp; de plusieurs autres Peres. Il n’est par consequent
                            pas plus permis d’aller à la Comedie, que de demander de méchans
                            conseils, que de suivre le mauvais exemple, que de le donner soy-mesme,
                            que le donner des leçons du crime, que de le commander, estant sur un
                            siege, qui est &amp; une chaire de Docteur, &amp; comme une espece de
                            trône, parce qu’on n’y enseigne pas seulement à offenser Dieu, mais
                            qu’il semble qu’on l’ordonne. Saint Jean Chrysostome ne pouvoit
                            l’exprimer avec plus de force qu’en nommant ces assemblées des <note
                                place="margin"><quote><p>Diabolica Concilia.</p><bibl><hi rend="i"
                                            >Ho. 6. in Gen.</hi></bibl></quote></note>Conciles du
                            Diable.</p>
                        <p><pb n="313" xml:id="p313"/><note place="margin"><quote><bibl><hi rend="i"
                                            >Tertull.</hi></bibl><p>Non invenimus exerte definitum,
                                        non ibis in Circum, nec in theatrum, sed invenimus fœlix qui
                                        non abiit in concilio impiorum. <hi rend="i"
                                        >&amp;c.</hi></p></quote><quote><p>Non inconcinnè cathedram
                                        pestilentiæ vocaverit, nam hic quoque celestum est concilium
                                        adversus justum.</p><bibl><hi rend="i">Clemens Al. in hac
                                            locum.</hi></bibl></quote><quote><p>Spectaculo omnes
                                        laici prohibeantur ; semper enim hoc Christianis omnibus
                                        interdictum.</p><bibl><hi rend="i">Cart.</hi> 3. <hi rend="i">c.</hi>
                                        11.</bibl></quote><quote><p>Opus diaboli.</p><bibl>6.
                                            <hi rend="i">de Guber.</hi></bibl></quote></note>Les
                            Conciles de Dieu sont composez des Pasteurs qu’il a establis pour nous
                            conduire au Ciel. Les Conciles du Diable sont des assemblées qui
                            conspirent, &amp; qui agissent pour nous en détourner, &amp; pour nous
                            perdre. Les Conciles de Dieu soustiennent la verité, reforment les
                            mœurs, condamnent &amp; punissent les erreurs &amp; les vices. Les
                            Conciles du Diable debitent le mensonge, corrompent l’innocence,
                            entretiennent les extravagances &amp; les crimes.</p>
                        <p>Les Conciles, qui défendent aux laïques d’aller aux Comedies, alleguent
                            pour raison que ces divertissemens n’ont jamais esté permis aux
                            Chrêtiens ; &amp; les Constitutions du Diocese de Milans ordonnent
                            d’exhorter les Magistrats à faire démolir ces sorteresses du Demon,
                            &amp; à bannir ceux qui l’aident à corrompre les mœurs dans ces
                            Colleges, &amp; dans ces forts d’iniquité.</p>
                        <p>Salvien nomme ces assemblées &amp; leurs suites l’ouvrage du Diable,
                            parce que ce n’est qu’erreur, que peché, que corruption, &amp; que
                            malheur.</p>
                        <p>Les partisans de ces fortes de divertissemens répondoient à nos Peres. Hé
                            quoy ! la Foy nous oblige donc à un divorce perpetuel avec les plaisirs
                            de ce siecle ? Les Peres ne se connoissoient point à flatter cette
                            passion, ils tranchoient nettement que la foy nous y oblige : que la
                            profession de Chrestien engage à une imitation continuelle de <hi
                                rend="sc">Jesus-Christ</hi> crucifié, à une participation constante
                            de ses souffrances, &amp; de sa mort ; qu’il n’a promis que de la
                            tristesse &amp; des travaux en cette vie à ceux que par cette
                            communication de ses douleurs il prepare à <note place="margin"
                                        ><quote><p>Mundus gaudebit, vos vero
                                            contristabimini.</p><bibl><hi rend="i">Joan.</hi>
                                        16.</bibl></quote></note>la joüissance du bonheur eternel
                            dont il s’est acquis une partie en les souffrant.</p>
                        <p><pb n="314" xml:id="p314"/>Tertullien explique ce passage par ces belles
                            paroles : <note place="margin"><quote><p>Saginentur eiusmodi dulcibus
                                        cõvivæ sui, nostræ cœnæ, nostræ nuptiæ nondum sunt, non
                                        possumus discumbere cum illis, quia nec illi nobiscum.
                                        Lugeamus dum gaudẽt, ut cum lugere cœperint, gaudeamus, ne
                                        pariter nunc gaudentes, tunc pariter lugeamus.</p><bibl><hi
                                            rend="i">Cap. </hi> 28. <hi rend="i">de
                                        Spect.</hi></bibl></quote></note>Que les conviez du monde
                            s’engraissent de ses douceurs, le temps de nos festins, &amp; de nos
                            nopces n’est pas venu, nous ne pouvons nous mettre à table avec eux, non
                            plus qu’eux avec nous ; pleurons lors qu’ils se réjoüissent, afin que
                            nous nous réjoüissions quand ils commenceront à pleurer ; de peur que si
                            nous nous réjoüissions à present avec eux, nous ne pleurions alors avec
                            eux, &amp; qu’une société passagere de plaisir ne soit suivie d’une
                            communauté eternelle de malheur.</p>
                        <p>C’est du saint Esprit, que Tertullien &amp; tous les Peres tiennent cette
                            réponse. <note place="margin"><quote><p>Extrema gaudii luctus
                                        occupat.</p><bibl><hi rend="i"
                                >Prov.</hi> 4.</bibl></quote></note>La fin du plaisir est le
                            commencement de la douleur, la glose ajoûte, eternelle. Le déplaisir
                            eternel succede aux derniers momens des joyes du monde.</p>
                        <p>Mais le moyen, dira quelqu’un, de vivre sans plaisir ? <note
                                place="margin"><quote><p>Luctus perpetuus.</p><p>Dicas velim non
                                        possum vivere sine voluptate, qui mori cũ voluptate
                                        debeamus. Quæ major voluptas, quam fastidium voluptatis,
                                        quam conscientia integra, mortis metus nullus ? Hæ
                                        voluptates Christianorum. Hæc spectacula Sancta, perpetua,
                                        gratuita.</p><bibl><hi rend="i">c.</hi> 28 <hi rend="i"
                                            >&amp;</hi> 29.</bibl></quote></note>Vous dites, c’est
                            la replique de Tertullien, que vous ne pouvez pas vivre sans plaisir,
                            vous qui devez mourir avec satisfaction. Mais quelles delices plus
                            agreables que le mépris mesme des delices, que la pureté de la
                            conscience, que l’affranchissement des frayeurs de la mort ? ce sont les
                            satisfactions du Chretien, ce sont des spectacles saints, perpetuels
                            &amp; gratuits.</p>
                        <p>Les plaisirs du monde sont des perfides. S’ils estoient de vrais
                            plaisirs, nous causeroient-ils tant de chagrins secrets ; nous
                            causeroient-ils ces peines que nous avons à nous souffrir nous-mesmes,
                            ces méchantes humeurs qui nous rendent insupportables aux autres, cette
                            necessité indispensable d’estre purifiez par les rigueurs de la
                            penitence, ou d’estre condamnez à des peines eternelles ?</p>
                        <p>Les plaisirs du Chrestien sont des plaisirs <pb n="315" xml:id="p315"
                            />sinceres, des plaisirs agreables &amp; seconds, des plaisirs presens,
                                <note place="margin"><quote><p>Veras &amp; profuturas voluptates
                                        habet Christianus.</p><bibl><hi rend="i">Cypr. de
                                            spect.</hi></bibl></quote></note>mais qui en produisent
                            d’eternels, plus charmans sans comparaison que tout ce qui peut estre,
                            que tout ce que nous pouvons nous imaginer de plus agreable sur la
                            terre.</p>
                        <p><note place="margin"><quote><p>Cur tam in gratus es, ut tot, &amp; tales
                                        voluptates a Deo contributas non satis habeas, neque
                                        recognoscas ?</p><bibl>29. <hi rend="i">de spect.
                                        Tert.</hi></bibl></quote></note>Mais pourquoy serons-nous
                            assez ingrats pour ne nous pas contenter de cette multitude surprenante,
                            &amp; presque iufinie de plaisirs que Dieu prodigue &amp; à nos sens
                            &amp; à nostre esprit, &amp; pour ne pas rendre aumoins à ce
                            bien-faicteur la reconnoissance dont nous sommes capables ?</p>
                        <p>Quelque raison que nous alleguions, on nous demande des Comedies, on ne
                            peut se resoudre de signer la condamnation des divertissemens que des
                            personnes de sçavoir &amp; de pieté font donner quelquefois au public
                            dans les maisons les plus fameuses, où on éleve la jeunesse aux lettres
                            &amp; aux vertus. Si tous les theatres estoient dressez avec les
                            intentions, conduits par les soins, &amp; avec les precautions de ces
                            hommes également scavans &amp; vertueux, il n’y auroit point de censure
                            à craindre ; mais la difference de ces Comedies, &amp; de la pluspart de
                            celles qu’on represente dans le monde, est si evidente, qu’on ne peut
                            les traiter de la mesme maniere, que par la plus injuste &amp; la plus
                            dangereuse des confusions. Quelle mesure donc dans un débordement si
                            agreable, si commun, &amp; si authorisé ? Les Payens mesmes nous l’ont
                            appris, &amp; nous ne pouvons pas nous excuser, si nous ne suivons leur
                            exemple dans un sujet dont nous ne pouvons pas ignorer l’importance.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>I. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Zele des Payens, &amp; de
                                quelques heretiques.</hi></head>
                        <p>Un Caton, un Scipion, plusieurs autres Magistrats Romains, ne vouloient
                            pas souffrir qu’on bâtist des theatres, parce qu’ils les consideroient
                                <pb n="316" xml:id="p316"/>comme des machines dressées contre
                            l’honesteté publique, comme des orages qui s’élevoient contre la pureté
                            des mœurs, comme des sources impures qui s’ouvroient pour corrompre les
                            yeux, les oreilles, les esprits, &amp; les cœurs du premier peuple de
                            l’univers. <note place="margin"><quote><p>Sæpe censores nascentia
                                        destruebant, moribus cõsulentes.</p><bibl>10. <hi rend="i"
                                            >de Spect Tert. Aug.</hi> 1. <hi rend="i">de Civ.
                                            c.</hi> 33. <hi rend="i">Sidon. Apol. lib.</hi> 3. <hi
                                            rend="i"
                            >Epist.</hi> 13.</bibl></quote></note>Quelques-uns firent démolir ce que
                            leurs predecesseurs avoient fait bâtir, pour donner ce plaisir à un
                            peuple qui aimoit son divertissement preferablement à la vertu.</p>
                        <p>La corruption du peuple l’ayant emporté sur la resistance des plus sages
                            Magistrats, Pompée se trouvant engagé par une complaisance ambitieuse à
                            bâtir un theatre, fit edifier un temple à Venus au dessus de ce lieu
                            nommé par Tertullien<note place="margin"><quote><p>Impudicitiæ consortium, ubi
                                nihil probatur, nisi quod alibi non probatur.</p><bibl>17. <hi rend="i">de
                                    Spect. Tert. &amp; c.</hi> 10.</bibl></quote><quote><p>Arcem turpitudinum, veritus
                                        memoriæ suæ censoriam animadversionem. Veneris ædem superposuit :
                                damnatum, est damnandum opus ; templi titulo, &amp; disciplinã
                                superstitione delusit.</p></quote></note> un Consistoire d’impudicité, où l’on
                            n’approuve rien que ce qu’on blâme ailleurs. Pompée craignoit que son
                            nom ne fust noté d’une marque eternelle d’infamie, &amp; il fit
                            construire ce temple afin de consacrer la honte &amp; le crime d’un
                            ouvrage digne de la condamnation de tous les siecles, afin de se mocquer
                            de la discipline par ce titre, &amp; par cette apparence de religion. Il
                            se croyoit à l’abry des censures du ciel &amp; de la terre sous ce voile
                            de pieté ; il s’estimoit à couvert de l’indignation du Ciel sous le
                            sanctuaire d’une Déesse prostituée à tout ce qu’on pouvoir representer
                            d’impur sur le theatre, se garentir des reproches de la terre par le
                            temple d’une Déesse qui authorisoit par sa conduite &amp; par sa
                            complaisance tout ce qu’on pouvoit representer de plus infame dans cet
                            abominable lieu. Cet edifice sembloit dire au Ciel, qu’il ne pouvoit
                            condamner la representation des vices qu’il couronnoit dans une de ses
                            Déesses les plus considerées ; il sembloit dire aux plus sages du Senat,
                            &amp; de toute la terre, <pb n="317"/>qu’ils ne pouvoient censurer sans
                            injustice, sans inégalité, sans quelque espece d’impieté, la
                            representation de ce qu’ils reveroient dans une de leurs plus puissantes
                            divinitez qu’ils reconnoissoient pour l’origine, &amp; pour la plus
                            favorable protectrice de l’Empire.</p>
                        <p>L’honesteté publique ne pouvant plus supporter ces infamies que les loix
                            precedentes n’avoient pû abolir, les Empereurs Payens établirent des
                            Prefets du plaisir, ou plutost détacherent cette partie la plus negligée
                            de l’office des Ediles ; &amp; ces Prefets estoient chargez du soin
                            d’examiner &amp; de corriger les Pieces de theatre, d’interdire ou de
                            reformer celles qui pouvoient blesser l’innocence &amp; l’honesteté
                                publique. <note place="margin"><bibl>Suetonius. <hi rend="i">Cap. </hi> 42.
                                    <hi rend="i">v. Tib.</hi></bibl></note>L’Empereur Tybere, quoy
                            qu’assez déreglé &amp; assez inconstant, fit observer ce reglement avec
                            fermeté. Les Empereurs plus moderez, &amp; plus retenus que luy, ne
                            furent pas moins exacts à maintenir &amp; à faire garder cette
                            Ordonnance. L’Empereur Theodose estoit trop Chrestien pour dégenerer de
                            la vigilance &amp; des soins de ses predecesseurs ou Payens, ou
                            Chrestiens. Le Roy Theodoric, quoy qu’infecté de l’heresie Arienne,
                            auroit crû deshonorer le nom de Chrêtien, s’il avoit eu moins de zele
                            pour la pudeur &amp; pour l’integrité, que quelques-uns des Empereurs
                            Payens.</p>
                        <p>Il renouvelle leurs Ordonnances, il commet à des personnes de sçavoir, de
                            pieté, d’autorité, le soin de revoir, d’approuver, de défendre, de
                            corriger les Pieces qui devoient paroistre sur les theatres. Son
                            illustre Secretaire Cassiodore l’exprime avec ces termes dans les
                            lettres qu’il donna de la part de ce Prince pour le rétablissement de
                            cette charge.</p>
                        <p><pb n="318" xml:id="p318"/><note place="margin"><quote><p>Dignum fuit moderatorem
                                suscipere, qui se nesciunt juridicâ moderatione tractare. Locus tuus
                                his gregibus hominum veluti quidam tutor est positus, ne quod ad
                                lætitiam constat in ventum, ad culpas videatur fuisse transmissum.
                                Honestus imperet inhonestis.</p><bibl><hi rend="i">&amp;c. lib.</hi> 7.
                                    <hi rend="i">Epist.</hi> 10.</bibl></quote></note>La raison veut que ceux qui ne sçavent
                            pas se conduire avec la moderation prescrite par les loix, soient
                            gouvernez eux-mesmes par un homme qui puisse les moderer. La dignité où
                            je vous éleve est comme une tutrice que j’establis pour conduire ceux
                            qui s’égarent souvent, afin que ce qui a esté inventé pour recréer le
                            peuple, ne semble pas avoir esté permis pour le corrompre, &amp; que
                            l’honeste homme ait le pouvoir de commander à ceux qui s’émancipent
                            d’ordinaire des loix de l’honesteté. Ne souffrez point que les Comediens
                            inspirent au public ce que vous ne pouvez supporter dans vos personnes,
                            ny qu’ils s’efforcent de ruïner ce que vous estimez avec le plus de
                            raison &amp; de justice.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>II. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Facilité de ses
                                précautions.</hi></head>
                        <p>Je ne vois pas que ces precautions soient plus difficiles en ce siecle,
                            que dans celuy de ces grands Princes, &amp; qu’un Monarque qui les
                            surpasse en tant d’avantages extraordinaires, ne les imitast dans le
                            soin de l’innocence publique, si ce qui la blesse avoit l’insolence de
                            paroistre devant sa Majesté, &amp; si elle estoit informée de ces
                            desordres ; ce soin ne causeroit pas plus de peines aux Magistrats, que
                            celuy que les loix leur donnent de l’impression des Livres qui traitent
                            des choses les plus saintes.</p>
                        <p><note place="margin"><bibl><hi rend="i">Lact. sub Leo.</hi> 10. <hi rend="i">sess</hi> 10. <hi rend="i">de
                                    Imp.</hi></bibl></note>Le Concile de Latran défend d’imprimer les
                            Livres qui traitent des choses saintes, s’ils ne sont examinez &amp;
                            approuvez par les ordinaires, ou par leurs deputez, il excommunie &amp;
                            les Auteurs &amp; les Imprimeurs qui entreprennent, ceux mesmes qui
                            debitent &amp; qui lisent les Livres qui ne sont pas approuvez. Le
                            Concile de Trente renouvelle cette Ordonnance dans la Session 4. où il
                            traite de l’edition &amp; de l’usage des Livres sacrez. Les Magistrats y
                            tiennent la main, ils sont observer cette <pb n="319" xml:id="p319"
                            />Ordonnance, quoy que les Auteurs ne puissent estre suspects que ce
                            soit saint Augustin, que ce soit mesme l’Escriture sainte, parce que les
                            Heretiques y peuvent avoir inseré quelque erreur, qu’ils peuvent en
                            avoir retranché quelque verité, qu’il s’y est peut-estre glissé quelque
                            faute par la negligence des editions precedentes. L’Auteur est
                            peut-estre vivant, reconnu de toute la terre pour Saint, pour
                            orthodoxe ; ses ouvrages precedens ne respirent, &amp; ne sont capables
                            d’inspirer que la plus saine doctrine, &amp; que la plus pure pieté.
                            Mais qui répondra qu’il ne luy soit échappé quelque faute, &amp; qu’il
                            ne se soit laissé aveugler par l’amour des productions de son esprit ?
                            Il n’y a point de privilege, point d’exemption ; il est défendu
                            d’imprimer aucun de ces Livres qui n’ait passé par la censure, qui ne
                            soit autorisé par une legitime approbation ; &amp; les Magistrats font
                            observer ces Decrets de l’Eglise leur Mere ; ils punissent par
                            confiscations &amp; par amendes ceux qui contreviennent à ses
                            ordres.</p>
                        <p>Les Pieces de theatre n’approchent pas du nombre de ces Livres, les
                            Pieces de theatre sont courtes en comparaison de la plus grande partie
                            de ces Livres ; les Pieces de theatre ne demandent pas une application
                            si forte &amp; si génante que ces Livres, elles sont plus dangereuses
                            que les méchans Livres ; leur representation agit souvent avec plus de
                            force sur le cœur, que le sujet mesme ne le pourroit faire, parce que
                            l’artifice donne des perfections à la copie, qui ne se rencontrent pas
                            toujours dans l’original.</p>
                        <p>Il n’y a point de raison qui doive détourner les Magistrats d’ordonner
                            que ces Pieces seront examinées, point de raison qui doive les détourner
                            de <pb n="320" xml:id="p320"/>défendre qu’on les jouë, &amp; qu’on les
                            imprime avant cet examen. L’Auteur est un homme de probité. Est-il plus
                            ortodoxe &amp; plus saint que les Peres de l’Eglise dont les Conciles
                            ordonnent de revoir &amp; de confronter les ouvrages ? L’Auteur ne
                            traite le sujet que par divertissement. Les Peres ne nous apprennent-ils
                            pas que le poison est plus dangereux &amp; plus redoutable, quand il est
                            mêlé avec le plaisir qui le déguise, &amp; qui en oste la défiance ?</p>
                        <p>Par quelle raison donc les exempter de l’examen ? Sera-ce à cause de
                            l’innocence du sujet ? On n’en peut pas estre assuré sans l’avoir leu ;
                            à cause de la maniere de la composition ? Les vers penetrent plus dans
                            l’esprit que la prose. Nous fierons-nous à la probité des auditeurs ?
                            Nous n’en pouvons pas juger à leur avantage, s’ils s’exposent sans
                            consideration à la representation d’une Piece inconnuë. Ce ne peut estre
                            qu’une inadvertance, &amp; je n’en voudrois pas accuser une negligence
                            &amp; une facilité, que la probité &amp; la bien-seance n’ont pas
                            permises aux Magistrats heretiques ou payens.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head>III. <hi rend="sc">Raison</hi>. <hi rend="i">Zele des Magistrats pour
                                des choses de moindre consequence.</hi></head>
                        <p>Les Magistrats défendent de joüer la Comedie dans le temps des Offices
                            divins, ils ne souffrent pas qu’on joüe les jours de Feste, qu’aprés que
                            le divin Service est achevé.</p>
                        <p>Que ce zele est loüable, mais que n’est-il égal. On craint &amp; avec
                            raison de détourner les fidelles d’une bonne action, quoy que plusieurs
                            raisons permettent aux fidelles de s’en dispenser quelque-fois. On
                            n’apprehende point que la Comedie ne les débauche de la fidelité qu’ils
                            doivent à Dieu, qu’elle ne les souleve contre ses ordres, qu’elle
                            n’inspire aux peuples l’impudicité, la vengeance, l’impieté, les autres
                            crimes, &amp; qu’ils ne desobeïssent à des <pb n="321" xml:id="p321"
                            />défenses qu’il n’est jamais permis de violer. Puissances du monde
                            oubliez-vous vostre zele, ne vous souvenez-vous plus de vostre pieté ?
                            Ne croyez-vous pas, ne craignez-vous pas que Dieu soit plus offensé par
                            des desobeïssances formelles à ses commandemens, que par le danger de
                            violer une des loix, ou de ne pas observer un des conseils de son
                            Eglise ?</p>
                        <p>Non, Messieurs, non, Dieu n’est pas seulement offensé par les crimes que
                            le theatre inspire quelquefois ; on l’offense en effet quand on vient à
                            la Comedie, sans sçavoir si la Piece qu’on doit joüer est innocente ou
                            criminelle, ou mesme dangereuse, &amp; on ne peut pas exposer sa
                            conscience &amp; son salut à ce hazard, sans offenser celuy qui nous
                            défend une indiscretion si contraire à la crainte que nous devons avoir
                            de luy déplaire, &amp; de le perdre.</p>
                        <p><note place="margin"><bibl><hi rend="i">Theod. &amp; Valent. in l. consensu</hi> 8.
                                    5. <hi rend="i">vir quoq. de repudiato.</hi></bibl></note>Les Romains permettoient
                            aux maris de repudier leurs femmes quand elles avoient esté au theatre à
                            leur insçû. Ils avoient raison de juger qu’elles n’estoient pas assez
                            chastes, quand elles ne craignoient pas de voir &amp; d’entendre ce qui
                            estoit capable de les corrompre.</p>
                        <p>Dieu est trop pur, Dieu aime trop la chasteté, &amp; toutes les vertus,
                            pour ne se pas separer d’avec une ame, qui ne considere ny les ordres,
                            ny la satisfaction de son divin Espoux, puisqu’elle ne craint ny de luy
                            desobeïr, ny d’estre répudiée. Il n’est que trop offensé par ce mépris,
                            &amp; par le peu d’estime qu’elle fait du plaisir, de l’amour, &amp; de
                            la possession de ce divin Espoux.</p>
                        <p>Messieurs, si les Comedies offensoient la majesté du Prince, si elles
                            estoient assez insolentes pour décrier sa personne, &amp; sa conduite,
                            assez <pb n="322" xml:id="p322"/>temeraires pour exciter les peuples à
                            la revolte, vous concevriez de justes indignations contre ces
                            attentats : Vous puniriez les Auteurs &amp; les Acteurs ; &amp; vous ne
                            laisseriez pas mesme l’assemblée impunie, si elle avoit applaudy à cette
                            profanation de la majesté du Prince, &amp; à ces soûlevemens du peuple.
                            Personne ne doute que vous n’employassiez tout vostre zele, &amp; toute
                            vostre autorité pour reprimer, pour châtier une audace si impie, &amp;
                            pour vanger l’outrage fait à une Majesté que vous défendriez, s’il
                            estoit necessaire, aux dépens de vos biens, de vostre sang, &amp; de
                            vostre vie.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="sc">Conclusion du Discours</hi>.</head>
                        <p>Vous reconnoissez sans doute un Dieu pour vôtre Souverain ; vous ne
                            doutez point que la majesté des Rois ne soit un rayon &amp; une
                            dépendence de cette souveraineté infinie de qui le neant mesme reçoit,
                            respecte, &amp; accomplit les ordres. Vous sçavez avec quelle insolence
                            Dieu est tres-souvent outragé par plusieurs Comedies : Vous sçavez avec
                            quelle audace, &amp; avec quel malheureux succés plusieurs de ces Pieces
                            travaillent pour soûlever son peuple. Vous sçavez que ces revoltes sont
                            en partie les sources des calamitez qui affligent les familles, qui
                            desolent les Estats, &amp; qu’il n’y a rien de plus odieux à Dieu, &amp;
                            de plus pernicieux aux hommes que les pechez publics. Armez tout vostre
                            zele pour arrester, &amp; pour prévenir des attentats si criminels &amp;
                            si funestes. Considerez ce que vous devez au souverain des Rois qui vous
                            a honorez d’une partie de son autorité, afin que vous en usiez pour sa
                            défense, pour sa sureté, pour le bien de son peuple. Considerez ce que
                            vous devez à l’innocence, à l’honneur, à la conservation de l’Estat,
                            &amp; que vous ne pouvez vous exempter de ces soins sans <pb n="323"
                                xml:id="p323"/>manquer à une des principales obligations dont la
                            Providence divine vous a chargez en vous donnant la conduite des
                            peuples.</p>
                        <p>Les Empereurs Payens s’éleveront au jour épouvantable du Jugement contre
                            les Magistrats qui n’agissent pas en cecy avec ce qu’ils doivent de
                            vigilance &amp; de courage.</p>
                        <p>Nous ne sçavions-pas que les vertus estoient si considerées de Dieu ;
                            nous ne sçavions pas que l’innocence estoit la production du sang &amp;
                            du cœur d’un Dieu incarné, &amp; qu’elle deust regner avec luy dans le
                            Ciel, aprés luy avoir rendu des services si agreables sur la terre. La
                            seule consideration de l’honesteté publique nous a portez à corriger
                            &amp; à prévenir la corruption &amp; l’infamie que les Comedies peuvent
                            causer à l’Estat. Avec quel zele, avec quel soin, n’eussions-nous pas
                            travaillé à la reforme, &amp; au reglement de ces desordres, si nous
                            eussions esté instruits comme vous du respect que Dieu merite, &amp; de
                            la consideration qui est deuë à l’innocence.</p>
                        <p>Ne cedez point en zele, Messieurs, à ceux que vous surmontez en religion
                            &amp; en vertu. Vous estes plus redevables à un Dieu de qui vous avez
                            reçû plus de lumiere, autant d’autorité, &amp; dont vous avez beaucoup
                            plus à esperer, &amp; à craindre ; que la connoissance, que les
                            commandemens, que les bienfaits, j’ay peine d’ajoûter que les promesses,
                            que les menaces d’un Dieu si digne d’estre servy pour le seul honneur de
                            luy plaire, obtiennent de vous les soins &amp; les reglemens que la
                            seule raison a obtenu des Payens. Rendez à la reputation de l’Estat, à
                            la vostre, à la prosperité, au salut des peuples, à vostre prosperité, à
                            vostre salut, à la <pb n="324" xml:id="p324"/>satisfaction, à la gloire
                            de Dieu, ce que plusieurs Payens n’ont pû refuser à la seule honesteré
                            publique.</p>
                        <p>Que le nom de Catholique ne soit pas moins puissant sur vos esprits, que
                            celuy de Chrestien l’a esté sur l’esprit de Théodoric, &amp; de
                            plusieurs autres Princes heretiques. Et puisque vous avez l’avantage
                            d’estre les enfans de l’Eglise, n’ayez pas moins de respect pour un Dieu
                            qui est son Espoux, &amp; vostre Pere : n’ayez pas moins de charité pour
                            les Fidelles qui sont leurs enfans, &amp; vos freres.</p>
                        <p>Je ne suis que l’écho d’un des plus laborieux, &amp; des plus illustres
                            Jurisconsultes de ce siecle, c’est le sçavant Petrus Gregorius. Ce grand
                            homme aprés avoir representé les desordres qui naissent des Comedies,
                            rapporté les sentimens des Conciles &amp; des Peres sur cet important
                            sujet, écry avec tout ce qu’il a pû de force contre ces débauches
                            publiques, dit qu’il ne faut pas l’accuser de sortir de ses limites,
                            &amp; d’entreprendre sur les fonctions des Pasteurs, &amp; des
                            Predicateurs, parce que la reforme de ces abus est un devoir commun à
                            ceux que la Providence a établis pour gouverner les ames, &amp; pour
                            aider à la conduite des Estats.</p>
                        <p><note place="margin"><quote><p>Agnoscant Magistratus è republica esse ista tolli.
                                Otia stabiliunt, infinita delicta inseminant, &amp; quod valde
                                deflendum, cultum divinũ minuunt, &amp; tollunt.</p><bibl><hi rend="i">Lib.</hi>
                                    39. <hi rend="i">c.</hi> 5. <hi rend="i">Synt. juris.</hi></bibl></quote></note>Que les
                            Magistrats sçachent, ce sont les termes de ce fameux écrivain, que ces
                            précautions sont necessaires à l’Estat, que ces abus ne peuvent
                            subsister sans fomenter l’oisiveté, sans multiplier les crimes. Et ce
                            qui est tres-digne d’estre déploré, sans diminuer notablement le culte
                            divin, sans l’empescher. Nous pouvons ajoûter que les Puissances ne
                            peuvent les souffrir sans desobeïr à Dieu, sans éloigner ses graces,
                            sans manquer à l’Estat, sans <pb n="325" xml:id="p325"/>se rendre
                            responsables à Dieu de ses propres outrages, du deshonneur &amp; de la
                            corruption de l’Estat, &amp; des malheurs qu’on a sujet d’en
                            craindre.</p>
                        <p>Que je serois heureux si ce Discours arrivoit jusqu’aux personnes
                            capables d’apporter quelque ordre à ces abus, ou par leur autorité, ou
                            par leurs remontrances. Que je serois heureux, si je contribuois par ce
                            Discours à une reforme, &amp; à un établissement, pour qui je
                            n’épargnerois pas mon propre sang.</p>
                        <p>Plusieurs Comediens m’ont témoigné bien de la passion pour cét
                            établissement : ce qu’ils entendent dire dans les chaires contre leur
                            profession, &amp; les difficultez que l’on fait de les absoudre leur
                            donnent un juste sujet de s’étonner de ce que les Puissances de
                            l’Eglise, &amp; du monde ne conviennent pas pour un établissement aussi
                            necessaire à leur salut, qu’à celuy des Acteurs, &amp; du peuple, &amp;
                            qu’au bien public dont elles sont responsables.</p>
                        <p>Il n’est pas plus difficile d’établir pour ce sujet des Censeurs en ce
                            siecle, qu’il ne l’a esté dans les siecles des Payens, &amp; des
                            Heretiques. Ce siecle qui surpasse les precedens dans la Religion, &amp;
                            dans les armes, qui triomphe des ennemis de l’Eglise, &amp; de l’Estat
                            avec un succés si glorieux, égaleroit sans peine les precedens par un
                            établissement si raisonnable, si chrestien, si avantageux, si
                            necessaire, &amp; si aisé. Ce seroit aux siecles futurs à prendre le
                            soin de l’entretenir ; ce seroit nostre gloire &amp; nostre bonheur,
                            comme nostre devoir de le faire.</p>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
