<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>IV. Sermon des spectacles, comedies, bals, etc. [Sermons sur tous les sujets
                    de la morale chrétienne. Cinquiéme partie]</title>
                <author key="Houdry, Vincent (1631-1729)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12505698/vincent_houdry/">Vincent Houdry</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/houdry_sermon-spectacles_1700</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author/>, « IV. Sermon des spectacles, comedies, bals, etc. », in <hi
                        rend="i">Sermons sur tous les sujets de la morale chrétienne. Cinquiéme
                        partie. Contenant les sujets particuliers. Par le Reverend Père * * de la
                        Compagnie de Jesus</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Jean
                        Boudot</publisher>, <date>1700</date>, tome II. Les principaux désordres du
                    Siécle, p. 95-126. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=uV5PAAAAcAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1700"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="95" xml:id="p95"/>
                <head type="sur">IV.</head>
                <head type="main">Sermon des spectacles, comedies, bals, &amp;c.</head>
                <epigraph>
                    <l>Domine ut videam.</l>
                    <bibl><hi rend="i">Luc.</hi> 18.</bibl>
                </epigraph>
                <epigraph>
                    <l rend="i">Seigneur faites que je voye.</l>
                    <bibl>S. Luc ; chap. 18.</bibl>
                </epigraph>
                <p><hi rend="big">C</hi>’EST la demande qu’un pauvre Aveugle fait au Sauveur du
                    monde dans l’Evangile de cette semaine ; Fils de David, soit que vous soyez un
                    Prophete, ou le Messie que nous attendons, soit que, comme un autre Moyse, vous
                    ayez reçû la puissance de faire des prodiges, voicy un objet digne de vôtre
                    compassion, accordez-moy par pitié, ce que la nature m’a refusé en me donnant la
                    vie, &amp; qui, par ce refus, m’a privé de toutes les joyes que l’on peut avoir
                    en ce monde ; ouvrez mes yeux qui ne sont ouverts qu’aux larmes, étant fermez à
                    la lumiere du jour. Faites-moy voir, puisque vous avez la bonté de me demander
                    ce que je souhaite que vous fassiez en ma faveur. Cette <pb n="96" xml:id="p96"
                    />demande, Messieurs, étoit sans doute bien juste ; &amp; si rien ne nous est
                    plus cher dans la vie, que nos yeux, je ne vois pas ce que cet homme, dans
                    l’état où il étoit reduit, pouvoit demander qui luy fût plus necessaire,
                            <quote><hi rend="i">Domine ut videam.</hi></quote></p>
                <p>Mais aprés tout, pour grand que soit le bien que nous avons reçû de la nature,
                    par la faculté de voir les objets qui frapent nos yeux ; je ne sçay si en ce
                    temps les Chrétiens ne devroient point faire à Dieu une priere toute contraire,
                    &amp; dire avec le S. Roy Prophete, <note place="margin"><hi rend="i"
                            >Psalm.</hi> 118.</note><quote><hi rend="i">Averte oculos meos ne
                            videant vanitatem</hi></quote>, détournez, Seigneur, mes yeux de ces
                    spectacles, où la vanité, la pompe, la magnificence, &amp; tout ce que le monde
                    a de plus attrayant, se fait voir avec plus d’éclat. Car que voit-on en ce temps
                    autre chose, que des objets capables de nous seduire, &amp; de nous inspirer
                    l’amour de la vanité ? Que si les mondains s’appliquent particulierement en ce
                    temps, à satisfaire tous leurs sens, par les objets qui leur sont propres, l’on
                    peut dire qu’un de leurs plus agreables divertissemens, celuy qu’ils recherchent
                    avec plus de passion, &amp; qui les occupe le plus agreablement, est la comedie,
                    le bal, les danses, &amp; les autres spectacles, qui sont souvent criminels,
                    &amp; toûjours dangereux ; spectacles opposez à l’esprit du Christianisme, &amp;
                    à la profession que nous avons faite si solennellement de renoncer aux pompes
                    &amp; aux magnificences du monde, puisque c’est s’y r’engager publiquement, que
                    de courir avec tant d’ardeur aux spectacles publics, jusque-là que c’étoit <pb
                        n="97" xml:id="p97"/>autrefois une marque d’apostasie de sa Foy, &amp; de sa
                    Religion, comme assûre l’éloquent Salvien, <quote><hi rend="i">Est quædam in
                            spectaculis apostatatio fidei</hi></quote>.</p>
                <p>Je ne pousseray pas la censure &amp; l’invective jusque-là, que de soûtenir que
                    c’est absolument renoncer à la profession de Chrétien, que de se trouver aux
                    spectacles, ausquels les Chrétiens passent une partie du Carnaval ; mais aprés
                    vous avoir déja fait voir le desordre qui se trouve dans les autres
                    divertissemens de ce temps, je vous diray que celuy-cy est le plus criminel pour
                    quelques-uns, &amp; le plus dangereux pour les autres, &amp; que c’est
                    veritablement une chose digne des larmes que verse l’Eglise, &amp; des
                    gemissemens qu’elle pousse vers le ciel, de voir ses enfans aveuglez jusqu’à ce
                    point, que de s’exposer pour satisfaire une vaine curiosité, au danger de leur
                    salut. Demandons pour ce sujet les lumieres du ciel, par l’intercession de la
                    Bienheureuse Vierge. <hi rend="i">Ave Maria.</hi></p>
                <p/>
                <p><hi rend="big">J</hi>E me donneray de garde, Messieurs, &amp; je m’en déclare
                    d’abord, de rien avancer dans le sujet que je traite, qui ne soit conforme à la
                    plus saine doctrine, &amp; à la plus exacte verité : je suis trop convaincu, que
                    toute exaggeration en matiere de Morale, soit en representant l’énormité d’un
                    crime, soit en exposant le danger qu’il y a de le commettre, que toute
                    exaggeration, dis-je, bien loin de remedier aux excez &amp; aux abus, ne sert
                    souvent qu’à les augmenter, puisqu’on donne par-là le moyen de justifier, en
                    quelque maniere, <pb n="98" xml:id="p98"/>les desordres, par les réponses qu’on
                    donne lieu de faire aux censures outrées, &amp; aux invectives excessives ;
                    &amp; aprés qu’on s’est efforcé de donner de l’horreur d’un vice, ou de la
                    crainte de le commettre ; tout le fruit que les Auditeurs en retirent, est de se
                    persuader, qu’on les a voulu allarmer pour peu de chose, en faisant le mal, ou
                    le danger plus grand qu’il n’est ; de sorte que lorsqu’un Predicateur a excedé
                    en quelque point, il ne sera plus crû quand il dira la verité toute pure dans
                    une autre matiere, &amp; qu’il s’efforcera de la mettre devant les yeux.</p>
                <p>Je veux donc icy, sans cependant passer pour prévaricateur d’une si bonne cause,
                    vous avoüer de bonne foy, que ces spectacles, dont je pretends vous détourner,
                    ne sont pas, à beaucoup prés, si criminels que ceux des Anciens, contre lesquels
                    presque tous les Peres de l’Eglise, &amp; entre-autres Tertulien, S. Cyprien,
                    &amp; S. Augustin, se sont déchaînez avec juste raison, &amp; ont employé toute
                    la force de leur éloquence à les décrier ; pendant que l’Eglise les a condamnez
                    par ses Canons, &amp; prononcé Anathême contre les Spectateurs. Ces spectacles
                    dont ils parlent, &amp; contre lesquels ils invectivent avec tant de zele,
                    étoient en partie sanguinaires &amp; cruels, &amp; en partie infames &amp;
                    honteux ; en sorte que les personnes qui avoient quelque sentiment d’humanité,
                    ou de pudeur, en avoient elles-mêmes de l’horreur. Car comme ils avoient tiré
                    leur origine du Paganisme, ils en avoient retenu le genie. On voyoit dans les
                    amphitheâtres, des hommes combattre contre des <pb n="99" xml:id="p99"/>Lions,
                    des Ours, &amp; des Taureaux, dont ils étoient souvent inhumainement déchirez,
                    pendant que le peuple se recrioit aux tours d’adresse, que ces miserables
                    victimes faisoient, pour se défendre des grifes, &amp; des dens de ces animaux
                    furieux : &amp; l’un des plus ordinaires plaisirs de ce temps-là, étoit de voir
                    des Gladiateurs à outrance, qui exposoient leur vie, ou bien des Esclaves, qu’on
                    sacrifioit à ce divertissement inhumain. D’autrefois c’étoit des tournois &amp;
                    des combats, qui devenoient de veritables Tragedies, par les funestes
                    catastrophes qui en faisoient l’issuë. Le plus souvent c’étoit des jeux mêlez de
                    sacrifices qui se faisoient aux Idoles, &amp; où la musique la plus molle, les
                    habits les plus immodestes, les danses les plus lascives, les postures les plus
                    indécentes, &amp; les representations les plus infames, ne pouvoient produire
                    qu’un horrible scandale, &amp; un desordre universel. Il ne faut donc pas
                    s’étonner, si les Peres de l’Eglise ont rempli leurs écrits d’invectives les
                    plus sanglantes, &amp; d’expressions les plus fortes &amp; les plus capables
                    d’en donner de l’horreur aux Chrétiens, qui couroient alors aux Theâtres avec
                    une passion, qu’ils avoient bien de la peine à reprimer.</p>
                <p>Je vous avoüe donc, Messieurs, que les spectacles que j’attaque aujourd’huy, ne
                    sont pas à beaucoup prés, de ce caractere ; la Religion Chrétienne, en
                    détruisant l’idolâtrie, en a banni la cruauté, l’impudence, &amp; l’impieté, qui
                    en étoient alors comme inseparables, &amp; le zele des Magistrats ne souffriroit
                    pas <pb n="100" xml:id="p100"/>aujourd’huy ce scandale public. Je suis même
                    d’accord qu’on a épuré le Theâtre de toutes les obscenitez, qui vont à corrompre
                    les mœurs, que l’on a soin dans les bals &amp; dans les danses, que
                    l’immodestie, &amp; les libertez scandaleuses en soient bannies ; que les
                    paroles, les gestes, les actions ne blessent point ouvertement la bienseance
                    &amp; la pudeur, quoyque je ne tombe pas d’accord que toutes ces regles y soient
                    toûjours si exactement observées. C’est pourquoy je n’attaqueray point des vices
                    imaginaires, &amp; si je me sers des paroles &amp; des expressions des saints
                    Peres, pour condamner les spectacles d’aujourd’huy, tels qu’ils sont, ce ne sera
                    que dans ce qu’ils ont de commun avec ceux des Anciens. Mais aprés vous avoir
                    avoüé que ceux de nôtre temps sont moins criminels que les leurs, je n’avoüeray
                    pas pour cela, qu’ils soient toûjours innocens ; &amp; je veux vous faire voir,
                    que quelque soin qu’on ait apporté à en ôter le scandale, &amp; à les rendre
                    moins suspects &amp; plus honnêtes, ils sont encore assez criminels, pour animer
                    le zele des Predicateurs, &amp; pour inferer que plusieurs n’y peuvent assister
                    sans peché ; nous le verrons dans mon premier Point ; &amp; le second, qu’étant
                    toûjours dangereux à l’égard de tout le monde, il est rare &amp; bien difficile
                    d’en retourner aussi innocent que l’on y est venu ; ce sera tout le partage de
                    ce discours. Un peu d’attention s’il vous plaît.</p>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="sc">Premiere Partie</hi>.</head>
                    <p><hi rend="big">J</hi>E commence par ce qu’il y a de plus important, &amp; de
                        plus difficile à décider sur cette <pb n="101" xml:id="p101"/>matiere ;
                        sçavoir, si c’est un peché grief de se trouver au bal, d’assister à la
                        comedie, &amp; aux autres spectacles publics, &amp; enfin de se trouver dans
                        ces assemblées du beau monde, pour contribuer au divertissement les uns des
                        autres. Comme la passion qu’on a pour ces sortes de choses est naturelle
                        &amp; violente, on s’efforce aussi de la justifier par toutes les raisons,
                        que l’amour propre ne manque pas de suggerer ; jusque-là qu’à moins de
                        rendre absolument criminels tous les divertissemens, de quelque nature
                        qu’ils puissent être, on croira toûjours que ceux-cy doivent être comptez
                        entre les plus innocens. C’est pourquoy l’on insiste ordinairement à
                        demander, s’il y a peché mortel d’assister au bal &amp; à la comedie, qui
                        sont maintenant les deux sortes de spectacles qui sont le plus en usage,
                        &amp; où l’on fait le moins de scrupule de se trouver. L’on demande une
                        réponse precise ; mais comme j’ay apporté toute la precaution que j’ay jugée
                        necessaire pour ne pas exaggerer le desordre qui s’y trouve, je n’en
                        apporteray pas moins à vous répondre sur ce chapitre ; car je dis qu’il n’en
                        est pas de ces sortes de choses, comme des actions qui sont expressément
                        contre la Loy de Dieu, où il est facile de prononcer définitivement ; mais
                        pour celles qui ne sont défenduës qu’à de certaines personnes, &amp; dans de
                        certaines occasions, cela dépend des suites, &amp; des circonstances, où
                        elles sont plus ou moins criminelles, ou dangereuses. Il en faut donc juger
                        par l’issuë, par l’experience, par l’intention, &amp; souvent par rapport à
                        la conscience de ceux qui se <pb n="102" xml:id="p102"/>trouvent dans ces
                        assemblées, ou dans ces divertissemens.</p>
                    <p>Je pretends donc satisfaire suffisamment à vôtre demande, en vous répondant
                        que c’est peché, &amp; même peché mortel à l’égard de plusieurs ; &amp;
                        puisque c’est des circonstances que dépend la décision que vous me pressez
                        de vous donner, sur une chose qui vous tient au cœur ; je vous donne trois
                        ou quatre regles, par lesquelles vous conclurez vous-mêmes, à quels
                        spectacles il vous est défendu de vous trouver, &amp; quelles sont les
                        personnes qui ne peuvent s’y trouver, sans commettre un grand peché.
                        Premierement la disposition de ceux qui y assistent, lorsque par leur
                        foiblesse, ils sont susceptibles de toutes les impressions, que ces
                        spectacles sont capables de faire sur leurs esprits ; c’est ce qu’on appelle
                        s’exposer à l’occasion du peché. Ensuite le mal que ceux qui y assistent,
                        causent aux autres, en authorisant ces divertissemens dangereux par leur
                        exemple, ce qui fait un peché de scandale, &amp; qui les rend coupables de
                        la perte des autres, &amp; de tous les pechez qu’ils y commettent ; &amp;
                        enfin les circonstances particulieres qui se trouvent en de certaines
                        personnes, qui ne peuvent employer leur temps &amp; leur argent à ces sortes
                        de divertissemens, sans un notable prejudice de leurs affaires, ou de leurs
                        devoirs les plus importans. Appliquez-vous, je vous prie, à bien penetrer
                        cecy, qui reglera la conduite &amp; le party que vous devez prendre sur ce
                        sujet.</p>
                    <p>Je dis donc premierement, pour la résolution de cette question si delicate,
                        &amp; qui n’est pas sans <pb n="103" xml:id="p103"/>difficulté qu’il faut
                        consulter la situation de vôtre cœur, &amp; que c’est mal raisonner de la
                        grandeur du peril où l’on s’expose, que d’en juger par la nature, ou par
                        l’institution de ces spectacles, ou par la fin qu’ont eû ceux qui les ont
                        inventez les premiers ; au lieu de les considerer dans l’usage qu’on en
                        fait, ou dans la maniere ordinaire qu’ils se passent ; &amp; j’ajoûte que le
                        peu de soin que la plûpart des gens du monde apportent à éviter l’occasion
                        du peché, me donne un juste sujet de craindre que le danger du peché mortel
                        ne soit pas capable d’arrêter leur curiosité, ni la passion qu’ils ont pour
                        une chose, où il est facile d’y tomber. Quand les saints Peres vouloient
                        détourner les premiers Chrétiens de ces spectacles, la plus forte raison
                        qu’ils leur en apportoient, étoit, que cela étoit contraire à leur
                        profession, &amp; qu’ils devoient se souvenir qu’ils étoient Chrétiens ; ils
                        ne s’amusoient pas à leur prouver si c’étoit un peché mortel, ni à leur
                        expliquer ce qu’ils pouvoient faire en sûreté de conscience, ou ce qu’ils ne
                        pouvoient pas ; c’étoit assez de leur faire entendre, que le nom &amp; la
                        qualité de Chrétiens, qui les obligeoit à mener une vie retirée, &amp;
                        éloignée de ces divertissemens mondains, y étoient interessez ; ils s’en
                        tenoient là, sans disputer avec leurs Directeurs sur la qualité du peché ;
                        au lieu qu’aujourd’huy, s’il n’y va du salut, &amp; si le peché qu’ils
                        commettent n’est d’une nature à leur attirer la damnation éternelle, rien ne
                        peut être un motif suffisant pour reprimer cette ardente passion.</p>
                    <p>Je vous diray donc, encore une fois, que <pb n="104" xml:id="p104"/>quoyque
                        ces spectacles, dont on est si passionné, ne soient plus cruels, ni si
                        infâmes qu’ils l’étoient en ces premiers temps, ils ne sont pourtant guere
                        moins dangereux, &amp; qu’eû égard à la disposition de plusieurs, c’est à
                        dire de ceux qui connoissent leur foiblesse, &amp; qui n’en ont déja que
                        trop d’experience sur ce point, c’est sans contredit un peché mortel ;
                        quoyqu’il ne leur soit pas évident qu’ils donneront consentement à toutes
                        les pensées, &amp; à tous les desirs criminels que ces objets pourront faire
                        naître. En voulez-vous sçavoir la raison ? elle se prend de cette maxime
                        incontestable, &amp; de cette décision reçûë de tous les Docteurs, que c’est
                        déja un peché grief, que de s’exposer volontairement &amp; de gayeté de
                        cœur, à commettre un peché. Je ne m’arrêteray pas même à vous convaincre de
                        la verité de ce principe, que personne ne peut contester, aprés l’Oracle du
                        Saint-Esprit, que quiconque cherche le peril, y perira immanquablement,
                        &amp; aprés le sentiment de tous les Docteurs, que de rechercher une
                        occasion, où l’on commet ordinairement le crime, c’est être dans le dessein
                        de le commettre. Or ces spectacles ausquels vous courez, sont de cette
                        nature, eû égard à vôtre foiblesse, à vôtre âge, &amp; à vôtre naturel
                        susceptible des passions les plus dangereuses ; vous commettez donc un peché
                        mortel. Prenez bien, je vous prie, ma pensée ; car je ne parle point des
                        dangers imprévûs, involontaires, &amp; où le hazard nous a jettez ; je parle
                        de ceux que l’on recherche, où l’on s’expose, &amp; que l’on connoît. C’est
                        pourquoy j’ay <pb n="105" xml:id="p105"/>ajoûté, eû égard à nôtre foiblesse
                        &amp; à nôtre experience ; parce que quoyque la corruption du cœur soit
                        commune à tous les hommes, &amp; que le panchant soit une des suites du
                        peché avec lequel nous naissons tous ; ce penchant neanmoins n’est pas
                        également violent dans tous les hommes, &amp; cette foiblesse n’est pas
                        également à craindre dans tout âge, dans tout sexe, &amp; dans toutes sortes
                        d’états ; ainsi ceux à qui une funeste experience n’a que trop appris,
                        qu’ils ne se trouvent jamais dans ces assemblées libres &amp; enjoüées, à
                        ces bals, qui ne sont faits que pour entretenir la galanterie, à ces balets
                        &amp; à ces danses, où l’on ne s’étudie qu’à exprimer par geste, la passion
                        dont on est possedé, ceux qui écoutent avec un singulier plaisir ces airs
                        languissans &amp; passionnez, ces concerts de voix &amp; d’instrumens, où
                        tout ce que la musique a de plus animé, porte jusqu’au cœur les sentimens
                        les plus tendres ; ceux qui sont charmez de ces comedies, où des hommes
                        &amp; des femmes paroissent sur un Theâtre, pour exprimer le plus
                        naturellement &amp; le plus vivement qu’il leur est possible, la plus
                        dangereuse de toutes les passions ; ces personnes, dis-je, me demandent,
                        s’il y a peché grief de voir &amp; d’entendre ce qui excite, &amp; ce qui
                        allume cette passion, à quoy elles n’ont que trop de panchant ; n’est-ce pas
                        demander s’il y a du peché à chercher l’occasion du peché, &amp; à s’exposer
                        au danger de le commettre ? ou bien, n’est-ce pas mettre en question, si les
                        pensées volontaires, &amp; les desirs que ces objets sont naître, &amp; que
                        l’on entretient ensuite ; sont défendus <pb n="106" xml:id="p106"/>par la
                        Loy Chrétienne, qui pour nous obliger à la pureté, se sert des termes les
                        plus forts, &amp; qui tiennent davantage de l’exaggeration, sçavoir, de nous
                        arracher les yeux, s’ils nous sont une occasion de scandale, &amp; où
                        l’Autheur de cette Loy met au rang des crimes les plus énormes, les regards
                        que l’on jette sur une femme à mauvais dessein : <note place="margin"><hi
                                rend="i">Matth.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">Qui viderit
                                mulierem ad concupiscendum eam, jam mœchatus est eam in corde
                                suo.</hi></quote> Quoy ! vous portez dans vous-mêmes un feu que vous
                        avez tant de peine à éteindre, &amp; vous demandez, si l’on peut chercher de
                        quoy l’embraser ? Vous avez un Ennemy domestique, dont vous ne pouvez, sans
                        le secours d’une grace particuliere, soûtenir les attaques, &amp; vous le
                        fortifiez contre vous-même ? Vous l’allez chercher là où il a tout
                        l’avantage possible sur vous, &amp; tous les moyens de vous vaincre.
                        Qu’appellez-vous s’exposer à l’occasion du peché, si ce n’est la rechercher,
                        &amp; se precipiter dans le danger ?</p>
                    <p>Non, me direz-vous, car la précaution que vous avez prise, vous ôte tout
                        sujet de croire, que ce soit une occasion prochaine, ou bien un danger
                        évident ; puisque ces spectacles sont tout autres que ceux des Anciens ;
                        qu’on ne peut souffrir qu’on y represente le vice avec cette impudence, qui
                        faisoit rougir alors les personnes qui avoient quelque teste de pudeur ; que
                        dans les comedies mêmes les plus boufonnes, ou les plus enjoüées, on n’y
                        peut supporter les paroles libres &amp; équivoques ; que l’effronterie &amp;
                        l’immodestie ne se souffrent point dans les bals &amp; dans les <pb n="107"
                            xml:id="p107"/>assemblées, &amp; quoyque ces assemblées soient composées
                        de personnes de different sexe, il est rare qu’on y voye rien qui soit
                        ouvertement contre la bienseance ; &amp; pour ce qui est des comedies,
                        contre lesquelles les personnes zelées se déclarent le plus hautement, ne
                        donne-t-on pas cette loüange à nôtre siecle, d’avoir purgé le Theâtre, de
                        tout ce qui pourroit soüiller l’imagination, soit dans les paroles, soit
                        dans les actions, soit même dans les sujets que l’on accommode au goût &amp;
                        aux mœurs de ce temps ? C’est, Messieurs, un pretexte, je l’avoüe, dont on
                        flatte la passion que l’on a pour ces sortes de spectacles ; mais cela
                        n’excuse pas de peché, ceux qui, dans l’experience qu’ils ont de leur
                        foiblesse, ne peuvent ignorer le danger où ils s’exposent : car si ces
                        spectacles, tels qu’ils sont aujourd’huy, leur sont une occasion de
                        scandale, c’est à dire, s’ils sont capables de les porter au mal, c’est une
                        occasion de peché, qu’ils sont obligez d’éviter, sous peine de se rendre
                        coupables du peché même.</p>
                    <p>Nous sommes, à la verité, dans un siecle, où l’on garde des mesures de
                        bienseance plus que jamais ; jamais les dehors ni les apparences de la vertu
                        &amp; de la probité n’ont été menagez avec plus de soin ; &amp; comme l’on
                        apporte toutes les précautions que l’on peut, pour conserver sa reputation,
                        on témoigne de l’indignation contre les vices grossiers, &amp; contre tout
                        ce qui choque l’honnêteté ; mais comme les mœurs sont aussi corrompuës
                        qu’elles l’ont jamais été, cette horreur que l’on marque pour tout ce qui
                        blesse la <pb n="108" xml:id="p108"/>pudeur, ou qui enseigne ouvertement le
                        crime, est plûtost un effet de la politesse du siecle, que de sa probité ;
                        de maniere que les spectacles de ce temps sont d’autant plus dangereux, que
                        le mal y est plus caché, &amp; plus subtilement déguisé. Le poison pour être
                        preparé avec plus d’artifice, n’en est pas moins present &amp; mortel, &amp;
                        l’art qu’on y apporte, fait seulement qu’on s’en défie moins, &amp; qu’il
                        s’insinuë plus facilement. Je veux dire que ces spectacles épurez de ce
                        qu’ils avoient de plus scandaleux autrefois, ne laissent pas de faire la
                        même impression sur un esprit déja disposé, &amp; d’y causer les mêmes
                        desordres, qu’on ne peut excuser de peché mortel. En effet, que voit-on
                        autre chose dans un bal, que des personnes qui cherchent à plaire en dansant
                        de bonne grace, &amp; parées de tous les ajustemens, dont l’art peut
                        enrichir la nature, pour en augmenter la beauté ? les cajoleries, les
                        complimens, les têtes à têtes, &amp; tout ce que la galanterie a de plus
                        fin, n’y est-il pas mis en usage ? Dans les concerts qui entrent souvent
                        dans ces divertissemens, si ce que l’on chante n’est passionné, &amp;
                        n’amollit le cœur, peut-on seulement les écouter ? ne sont-ce pas les
                        personnes dont l’âge est le plus susceptible de vice, qui composent ces
                        assemblées ? La modestie qu’on pretend ménager dans tout le reste,
                        s’observe-t-elle toûjours dans les habits ? En un mot, tout ce que l’on
                        voit, &amp; tout ce qu’on entend dans ces cercles si galants &amp; si
                        enjouez, n’est-il pas capable d’inspirer une passion, que l’on cache avec
                        tant de soin, &amp; que l’on déguise sous <pb n="109" xml:id="p109"/>des
                        noms spécieux, pour en cacher la honte ?</p>
                    <p>Et pour nous arrêter à la Comedie, qu’on prétend être plus honnête, aprés
                        qu’on en a banni tout ce qui l’a tant décriée dans les siecles passez ; je
                        maintiens qu’elle est encore un piege, &amp; une occasion prochaine de peché
                        pour ceux qui ont quelque disposition à recevoir le poison qui est si bien
                        déguisé. Car comme il n’y a guere de divertissement, ni de spectacle plus
                        agreable aux gens du monde, quelque soin qu’on ait pris de la rendre plus
                        honnête, n’y voit-on pas encore le plaisir le plus criminel paré de tous ses
                        attraits ? Ce qui en fait le sujet, n’est-ce pas toûjours une passion
                        d’amour, conduite par une intrigue ingenieuse, qui tient l’esprit attentif
                        par divers incidens, dont le dénouëment se termine par là conquête &amp; la
                        possession de l’objet, que l’on a poursuivi avec tant d’ardeur, &amp; tout
                        risqué pour l’obtenir ? Ne faut-il pas que ceux qui la representent, s’ils
                        veulent plaire &amp; être écoutez avec applaudissement, expriment cette
                        passion vivement ? &amp; pour cela ; qu’ils l’impriment eux-mêmes dans leur
                        cœur, afin de l’exprimer par leurs gestes, &amp; par leurs paroles ? Ce qui
                        fait que l’employ de ceux qui les representent, a toûjours été flétri de
                        quelque marque d’infamie par toutes les loys, comme n’étant propre qu’à
                        corrompre les mœurs. Si donc, ceux qui ne ressentent déja que trop les
                        atteintes de cette passion, cherchent encore à l’exciter par les yeux &amp;
                        par les oreilles, si au lieu de fuir les objets, qui peuvent rallumer un feu
                        qui n’a jamais été bien amorti, ils les recherchent, <pb n="110"
                            xml:id="p110"/>&amp; passent les deux ou trois heures, à voir &amp; à
                        entendre ce qu’il y a de plus capable de l’enflamer ; qui peut douter que
                        ces personnes ne soient dans l’occasion prochaine du peché, &amp; par
                        consequent ne pechent effectivement de la rechercher ?</p>
                    <p>Mais à la bonne heure, me direz-vous, que ceux qui connoissent leur foible,
                        s’en éloignent, en cherchant dans une vie retirée, un asile à leur
                        innocence, &amp; qu’ils ne chargent point les autres du soin de leur salut ;
                        mais ceux qui n’ont rien à craindre de ce côté là, ne peuvent-ils pas y
                        assister sans s’en faire un point de conscience ? Non, Messieurs, car je dis
                        en second lieu, que les personnes les plus regulieres, qui sont dans une
                        réputation de probité la mieux établie, ou qui à raison du rang qu’elles
                        tiennent, sont obligées de donner exemple aux autres, pechent grievement
                        lorsqu’elles authorisent ces sortes de spectacles par leur presence, &amp;
                        qu’elles y portent les autres, qui se reglent sur leur conduite ; car c’est
                        proprement donner occasion de scandale, dont on ne peut être cause dans une
                        chose même indifferente, &amp; assez innocente d’elle-même, sans commettre
                        un grand peché ; parce que c’est contribuer au peché &amp; à la perte des
                        autres, dont nous sommes responsables devant Dieu ; ce que l’on peut inferer
                        du precepte &amp; de l’exemple de saint Paul, dans une question qui étoit
                        agitée de son temps, sçavoir si l’on pouvoit manger des viandes, qui avoient
                        été offertes &amp; immolées aux Idoles, parce qu’il sembloit que c’étoit
                        par-là se soüiller du crime <pb n="111" xml:id="p111"/>de l’idolâtrie. Voicy
                        la décision de ce grand Apôtre. <quote>Manger des viandes, quoyqu’elles
                            ayent été sacrifiées aux fausses divinitez, est du nombre de ces choses
                            qu’on appelle indifferentes, &amp; je ne vous conseille pas de vous
                            informer scrupuleusement, si celles que vous achetez pour vôtre usage,
                            sont soüillées par cette profanation, ni de vous en abstenir pour cela ;
                            cependant si cela est capable de scandaliser vôtre frere, qui est plus
                            foible que vous, s’il prend occasion de-là, de retourner à son ancienne
                            idolâtrie, il faut absolument vous en abstenir ; parce que cette
                            circonstance en rend l’usage criminel, &amp; il n’est pas juste de
                            perdre l’ame de vôtre frere, que le Sauveur a rachetée au prix de son
                            Sang, pour la nourriture de vôtre corps, ou pour vôtre
                        plaisir.</quote></p>
                    <p>Cette décision de S. Paul, Chrétiens, peut servir de resolution au cas de
                        conscience que vous me proposez ; car je veux que le bal, la comedie, &amp;
                        les autres spectacles de cette nature, soient comptés entre les choses
                        indifferentes, ou qu’ils passent pour tels à l’égard de ceux qui ne courent
                        aucun hazard d’y commettre le peché ; si neanmoins par-là l’on donne
                        occasion aux autres, qui n’ont-pas la même force, ni une vertu à l’épreuve
                        de s’exposer au danger d’en commettre, ne devenez-vous pas coupables du
                        scandale que vous leur donnez, &amp; n’êtes-vous pas responsables des pechez
                        qu’ils y feront ? Or, qui sont ceux qui causent ce scandale ? il est évident
                        que ce sont ceux, qui à raison de leur dignité, &amp; du rang qu’ils
                        tiennent parmy les autres sont obligez de leur donner exemple, <pb n="112"
                            xml:id="p112"/>&amp; qui doivent prudemment juger, que leur presence
                        authorifera ces divertissemens, dont on a tout sujet de se défier, &amp; qui
                        par-là, leveront tout scrupule à ceux qui ne sont pas obligez d’avoir les
                        mêmes ménagemens ; parce que leur exemple ne fait point de consequence ;
                        ainsi un Ecclesiastique, un Magistrat, une personne considerable pour sa
                        Charge, pour son Employ, ou pour l’opinion qu’on a conçuë de sa probité ;
                        qu’une personne, dis-je, de ce caractere distingué, se permette ces
                        divertissemens, &amp; contribuë à y porter les autres, &amp; à les faire
                        passer pour des choses absolument permises &amp; indifferentes, c’est un
                        scandale, &amp; plus ces personnes sont reglées dans toutes leurs autres
                        actions, plus ils donnent de hardiesse de les imiter en celle-cy. Car
                        pourquoy, dira-t-on, se feroit-on un point de conscience d’assister à ces
                        spectacles, puisque les gens d’une vertu plus reguliere, &amp; d’une probité
                        plus reconnuë, ne font point de scrupule de s’y trouver ? de maniere, que si
                        l’on n’y fait point de mal, par soy-même, l’on contribuë au mal que les
                        autres y font. Les personnes mondaines, sur qui l’on ne prend point exemple,
                        ne sont coupables que de leurs propres pechez ; mais ceux qui ont quelque
                        reputation de vertu, ou qui ont quelque rang, &amp; quelque authorité,
                        servent par leur exemple de pretexte aux autres, qui pechent sur leur
                        compte, en s’authorisant de leur nom.</p>
                    <p>Et bien, me direz-vous, il est à propos que ces personnes sacrifient leur
                        plaisir &amp; leur divertissement à l’interêt public, &amp; au salut <pb
                            n="113" xml:id="p113"/>de leurs freres. Mais que feront tant d’autres
                        gens, qui n’ont ni la foiblesse des premiers, ni l’obligation des seconds,
                        &amp; qui n’ont à répondre que d’eux-mêmes ? Je dis, Messieurs, que parmy
                        ceux-là, il y en a encore un grand nombre, qui ne peuvent, sans grand peché,
                        frequenter ces spectacles, à cause de la perte du temps &amp; de l’argent
                        qu’ils y employent, comme ceux qui pour ces divertissemens frivoles &amp;
                        mondains, negligent leurs affaires les plus importantes, &amp; leurs devoirs
                        les plus essentiels, ou bien qui y dépensent ce qui seroit necessaire à
                        l’entretien de leur famille. Car, qui peut douter qu’on ne peche en
                        abandonnant le soin de ses affaires, &amp; les obligations de sa Charge,
                        pour donner son temps à ces amusemens ? Si l’oisiveté est condamnée dans
                        l’Evangile, &amp; si ce fut un suffisant motif, pour obliger le Fils de Dieu
                        à faire le procés à un serviteur inutile ; que doit-on penser de tant de
                        personnes de l’un &amp; de l’autre sexe, qui passent les nuits dans une sale
                        de bal, &amp; la plus grande partie du jour dans les assemblées du beau
                        monde, qui se trouvent à toutes les comedies, à tous les jeux publics, &amp;
                        à tous les spectacles, &amp; qui ne seroient pas contens d’eux-mêmes, s’ils
                        n’avoient part à toutes ces sortes de divertissemens ? Qui peut excuser d’un
                        grand peché ceux qui se font une occupation de ces folies, ou bien qui y
                        donnent le temps qui seroit necessaire à leurs affaires, &amp; au soin de
                        leur domestique ? Deplus, comme ces spectacles ne se font pas sans grands
                        frais, &amp; qu’on n’en jouit point sans quelque dépense, peut-on <pb
                            n="114" xml:id="p114"/>seulement revoquer en doute, que l’argent
                        considerable qu’on y employe, pendant qu’on neglige le precepte de l’aumône,
                        qu’on manque de quoy fournir à l’entretien de sa famille, qu’on differe ou
                        qu’on se dispense de payer ses dettes, &amp; qu’on viole les premiers
                        devoirs de la justice ; que cet argent, dis-je, si mal employé, est un
                        peché ?</p>
                    <p>De tout cela, Messieurs, je conclus, qu’il y a bien des gens, qui ne peuvent
                        sans peché frequenter ces spectacles, quelque innocens qu’on les fasse ;
                        puisqu’ils sont pour quelques-uns une occasion prochaine d’y tomber, pour
                        les autres un juste sujet de scandale qu’ils donnent au prochain, &amp; pour
                        les autres enfin, une perte de temps &amp; d’argent qu’ils sont obligez
                        d’employer à des choses plus necessaires &amp; plus importantes. Mais enfin,
                        il me semble que j’entends quelqu’un qui me dit, que toutes ces raisons ne
                        le regardent point, qu’il se connoît assez pour ne point apprehender les
                        mauvaises impressions que cela peut faire, qu’il luy reste encore assez de
                        temps aprés avoir vaqué à ses devoirs &amp; à ses affaires, pour le donner à
                        quelque divertissement, &amp; qu’il n’est pas d’un rang si distingué, que
                        son exemple puisse authoriser les desordres que les autres y peuvent
                        commettre ; &amp; pourquoy donc, dira-t-il, m’interdire un divertissement
                        que nous ne voyons pas défendu par les Lois ni divines, ni humaines ? C’est
                        la seconde demande, Messieurs, à quoy j’ay dessein de satisfaire en ma
                        seconde Partie, où j’ay à vous faire voir, que ces spectacles qui sont
                        criminels à l’égard de plusieurs, sont <pb n="115" xml:id="p115"/>encore
                        dangereux à l’égard de tout le monde. Renouvelez, s’il vous plaît, vôtre
                        attention.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="sc">Seconde Partie</hi>.</head>
                    <p><hi rend="big">S</hi>I l’on ne peut dire absolument, que les spectacles dont
                        nous avons parlé, soient criminels, mais seulement par rapport aux personnes
                        &amp; aux circonstances, qui font que bien des gens ne peuvent les
                        frequenter sans peché ; je n’useray pas, Messieurs, de tant de restrictions,
                        pour vous convaincre qu’ils sont du moins dangereux, &amp; à l’égard de
                        toutes sortes de personnes. Je vous avertiray seulement, que je ne comprends
                        point entre ces spectacles dangereux &amp; préjudiciables à l’innocence des
                        spectateurs, ces réjoüissances publiques qui se font aux Entrées des
                        Souverains, ou par l’ordre des Magistrats, pour les heureux succez de
                        l’Etat, ni les marques de magnificences, que les Princes donnent quelquefois
                        au public ; telles que sont les courses de Bague, Carrousels,
                        representations de combats, feux d’artifice, triomphes, ni tous les autres
                        dont la vûë n’a rien qui puisse porter au crime, &amp; dont même les
                        personnes de pieté ont pris occasion d’élever leur esprit à Dieu, &amp; de
                        penser aux joyes que Dieu leur avoit preparées dans le Ciel, <note
                            place="margin"><hi rend="i">S. Fulgences.</hi></note><quote><hi rend="i"
                                >Si talis est Roma terrestris, quid erit Jerusalem
                            cœlestis</hi> ?</quote> comme disoit un grand Saint. Je continuë donc de
                        parler de ceux que la seule passion du plaisir a inventez, qui sont les
                        mêmes qui deviennent criminels à l’égard de certaines personnes, &amp; qui
                        ne sont jamais sans danger à l’égard des autres, tels que sont les bals,
                        comedies, balets, &amp; les <pb n="116" xml:id="p116"/>autres de cette
                        nature, qui sont en usage dans ce siecle, &amp; qui sont presque l’unique
                        occupation des gens de qualité en ce temps de divertissement ; &amp; je
                        soutiens encore une fois, qu’ils sont dangereux à l’égard de tout le monde ;
                        c’est à dire que s’ils ne font pas une occasion prochaine de peché à l’égard
                        de tous, le danger est toûjours assez grand, pour porter tous ceux qui
                        craignent l’offense de Dieu, à les fuir ; vû que d’ailleurs il est bien rare
                        que la bienseance, ou leur devoir leur impose une espece d’obligation d’y
                        assister. Je fonde, Messieurs, ce danger sur ce que ces spectacles nous
                        mettant devant les yeux tout ce que le monde a de plus contagieux, il est
                        toûjours à craindre que ceux qui y trouvent tant de plaisir, ne se
                        conforment enfin à cet esprit du siecle &amp; du monde, que Saint Paul juge
                        si pernicieux aux Chrétiens, qui y ont si solemnellement renoncé : <note
                            place="margin"><hi rend="i">ad Rom.</hi> 12.</note><quote><hi rend="i"
                                >Nolite conformari huic sæculo.</hi></quote> Or cet esprit consiste
                        dans l’estime que l’on fait de ses pompes &amp; de ses vanitez, ensuite dans
                        les sentimens que l’on y prend, &amp; qui sont opposez à la Morale
                        Chrétienne, &amp; enfin dans un refroidissement de la pieté, &amp; dans
                        l’éloignement de tous les exercices qui l’entretiennent. Je ne fais que
                        parcourir cecy, qui suffira pour vous faire concevoir, que ces spectacles
                        tels qu’ils sont aujourd’huy, &amp; avec toute la moderation qu’on a tâché
                        d’y apporter, pour les rendre plus honnêtes &amp; moins odieux, ne sont pas
                        si innocens que se le persuadent ceux qui prétendent les justifier.</p>
                    <p>Car premierement, quelque apparence <pb n="117" xml:id="p117"/>d’honnêteté
                        qu’on leur donne, &amp; quelque retranchement qu’on y ait fait de ce qu’il y
                        avoit autrefois de plus scandaleux ; l’on n’en a point retranché la pompe,
                        l’appareil, &amp; l’éclat qui fait l’esprit &amp; la vanité du monde,
                        puisque c’est par-là qu’ils plaisent, &amp; qu’ils attirent, &amp; pour cela
                        qu’on les recherche avec ardeur. Or, comment les aimer, s’y plaire, les
                        rechercher avec passion, sans reprendre ce qu’on a quitté, &amp; à quoy l’on
                        s’est engagé de renoncer pour jamais ? <quote><hi rend="i">Quid tibi cum
                                pompis diaboli, adversus quas in signaculo fidei
                            jurasti</hi></quote> ? dit Tertullien. Comment cherchez-vous la pompe,
                        vous qui y avez si publiquement renoncé, &amp; par une promesse si
                        authentique ? Or dites-moy, où est-ce que le monde brille davantage, &amp;
                        donne plus dans les yeux ? Où est-ce qu’il étale davantage tout ce qu’il a
                        de vanité ? Où est-ce qu’il a plus de charmes, &amp; plus capables de
                        seduire, que dans ces assemblées, dans ces cercles, dans ces spectacles, qui
                        ne sont faits que pour plaire ; &amp; où le monde se fait voir par l’endroit
                        qu’il est le plus riant, par ce qu’il a de plus agreable &amp; de plus
                        divertissant. Si donc c’est un crime &amp; une espece d’Apostasie, comme
                        nous avons déja dit, d’aimer &amp; de rechercher les vanitez de ce monde,
                        n’est-ce pas un sujet de craindre qu’on ne les aime, &amp; qu’on ne s’y
                        attache, que de s’y plaire, d’y courir avec ardeur, &amp; d’en faire son
                        plus grand divertissement ? Vous me direz qu’au Baptême on n’a renoncé qu’à
                        l’affection &amp; à l’attachement qu’on pourroit avoir aux pompes &amp; aux
                        vanitez du monde ; parce que s’en separer absolument, c’est un état de <pb
                            n="118" xml:id="p118"/>perfection à quoy Dieu n’oblige pas toutes sortes
                        de personnes : cela est vray ; mais c’est un précepte de s’en separer du
                        moins de cœur &amp; de volonté, d’estime &amp; de desir ; or dites-moy, si
                        vous ne voyez point de danger d’y attacher vôtre affection, en y assistant
                        si volontiers, &amp; en y prenant tant de plaisir ? N’est-ce pas plûtôt déja
                        une marque qu’on y est fortement attaché, que d’y demeurer avec plaisir, d’y
                        courir avec empressement, d’y passer les jours &amp; les nuits, &amp; de
                        n’avoir point de plus grand divertissement ? Car enfin, qu’est-ce qu’aimer
                        le monde ? (ce qu’on ne peut douter qui ne soit un état de damnation, aprés
                        l’oracle de la verité même qui nous en assure,) sinon aimer les joyes du
                        monde, l’éclat, la pompe, la vanité, &amp; les divertissemens mondains ? ce
                        que S. Paul appelle la figure, &amp; le dehors éclatant du monde, qui ne
                        paroît jamais avec plus de charmes, que dans ces spectacles dont nous
                        parlons ? Que si l’on regarde la condition des Grands de la terre comme
                        dangereuse au salut, parce qu’ils sont nez dans l’éclat, que le monde se
                        presente à leurs yeux avec tout ce qu’il a de plus engageant, &amp; qu’il
                        leur faut faire de continuels efforts sur eux-mêmes, pour en détacher leur
                        cœur ; que doit on croire, ou penser de ceux qui le recherchent au lieu de
                        le fuir ? Peut-on se figurer que leur cœur en soit fort dégagé, lorsqu’il
                        marque y avoir tant de passion ? ou du moins n’y a-t-il point de danger que
                        leur cœur ne s’y corrompe par le plaisir même qu’ils ont à le voir ?</p>
                    <p>Que si ces spectacles nous mettent ainsi <pb n="119" xml:id="p119"/>en danger
                        de prendre l’esprit du monde, il n’y a pas moins de sujet de craindre qu’il
                        ne nous en imprime les sentimens, &amp; les maximes, sur lesquelles ensuite
                        l’on regle sa vie &amp; sa conduite ; puisque ces spectacles sont comme une
                        école, où l’on enseigne une Morale toute contraire à l’Evangile, &amp; à la
                        Religion. Cela n’est point outré, Messieurs, &amp; je vous tiendray ma
                        parole de ne rien avancer de trop fort. Car je veux que les comedies,
                        ausquelles je m’arrête plus particulierement, en parlant des spectacles, que
                        les comedies, dis-je, de ce temps, soient plus honnêtes qu’elles n’ont
                        jamais été, cependant, ceux qui examinent les choses de plus prés, &amp; à
                        qui les autres vertus chrétiennes ne sont pas moins cheres que l’honnêteté,
                        trouvent étrange qu’on les appelle innocentes, vû que les plus honnêtes ne
                        contiennent autre chose que des passions d’ambition, de jalousie, de
                        vengeance, de fausse generosité, &amp; des autres vices, qui étant colorez
                        d’une idée de grandeur d’ame, entrent facilement dans l’esprit, &amp;
                        ruinent tous les principes du Christianisme. En dis-je trop ? non, encore
                        une fois ; car comme la plûpart des veritables vertus, qui sont celles de
                        l’Evangile, n’y peuvent trouver de place, &amp; que ce seroit un Heros d’un
                        caractere bien nouveau, d’y representer un homme patient, humble, insensible
                        aux injures, &amp; en un mot, un veritable Chrétien ; on a substitué de
                        fausses vertus, pour exprimer, &amp; pour exciter ces sentimens que le monde
                        appelle nobles &amp; genereux ; le point d’honneur, pour lequel on <pb
                            n="120" xml:id="p120"/>expose sa vie dans un combat singulier, la
                        passion de dominer, &amp; de s’élever par toutes sortes de voyes, des
                        fourberies, des trahisons, des perfidies, des amitiez qui engagent dans le
                        crime pour servir un amy ; on y voit enfin couronner le vice, authoriser
                        l’injustice par d’illustres exemples, &amp; les maximes les plus contraires
                        à la Religion, passer pour de grandes vertus, &amp; pour des exploits
                        signalez, sans quoy le Theâtre languiroit ; il faut donc pour l’animer, y
                        representer des choses conformes au goût &amp; aux inclinations des
                        spectateurs.</p>
                    <p>Que si l’on s’est quelquefois avisé de faire paroître sur la scene des
                        Martyrs ; au lieu de leur donner des sentimens Chrétiens, on les a rendus
                        profanes, en y mêlant tant d’intrigues d’amour, tant de sentiment
                        d’ambition, tant de fierté &amp; d’orgueil, qu’on pourroit dire que ce sont
                        des Martyrs qui parlent en Payens. Ainsi comme l’on tient un livre pour
                        dangereux, lorsqu’à la faveur de quelques sentimens Orthodoxes, qui y sont
                        bien touchez &amp; répandus çà &amp; là, on en fait couler d’autres qui sont
                        impies ou suspects ; parce qu’on juge avec raison, que c’est un serpent
                        caché sous des fleurs, &amp; que le venin, sans cet artifice, en seroit sans
                        effet ; pourquoy n’en diroit on pas le même de ces Tragedies, où le profane
                        est confondu avec le sacré, &amp; où les maximes les plus opposées au
                        Christianisme sont mises en la bouche de ces Chrétiens de Theâtre, qui
                        soutiennent si mal le personnage qu’ils representent ? Or, s’il y a du
                        danger de s’accoûtumer à entendre des <pb n="121" xml:id="p121"/>sentimens
                        &amp; des maximes contraires à la Religion que nous professons, si l’Eglise
                        même employe son authorité, pour défendre la lecture des livres suspects, si
                        la compagnie des personnes qui ont toûjours ces maximes dans la bouche, ou
                        qui reglent leur vie selon ces sentimens, est dangereuse, parce qu’ils les
                        inspirent à ceux qui les frequentent ; y aura-t-il moins de danger à les
                        voir exprimer, representer, approuver, écouter les applaudissemens que l’on
                        donne à ceux qui les font le mieux sentir, &amp; qui les font entrer dans
                        l’esprit par la beauté des vers, &amp; des pensées si noblement exprimées ?
                        Certes si vous en jugez autrement, c’est la passion que vous avez pour ces
                        sortes de spectacles, qui vous fait fermer les yeux au danger present ;
                        &amp; je ne doute point que vous n’en portassiez tout un autre jugement, si
                        je pouvois vous découvrir un autre spectacle, plus triste, &amp; plus
                        lugubre, qui est ce qui se passe dans le cœur de ceux qui sortent de ces
                        assemblées, l’esprit rempli de ce qu’ils ont vû &amp; entendu, qui
                        approuvent la vengeance, qu’on leur a fait paroître si juste, qui entrent
                        dans les sentimens d’orgueil &amp; d’ambition, qu’on leur a fait passer pour
                        une grandeur d’ame, &amp; sur tout, qui sont touchez des disgraces d’un
                        Amant maltraité d’une personne fiere, qui n’a pas répondu aux vœux ni aux
                        soins de celuy qui luy a marqué une fidelité, &amp; un attachement si
                        inviolable, ainsi que Saint Augustin le témoigne de luy-même ; on donne des
                        larmes à son infortune, &amp; une feinte passion vivement representée, ne
                            <pb n="122" xml:id="p122"/>manque guere d’en inspirer une veritable.</p>
                    <p>Ne me dites point, que vôtre âge, vôtre profession &amp; vôtre état vous
                        mettent à couvert de ce danger ; car cela même est le plus dangereux écueïl
                        où vous puissiez donner, de croire, contre le sentiment de tous les Saints,
                        &amp; contre l’experience de tous les hommes ; que vous n’avez rien à
                        craindre des surprises d’une passion, que les Solitaires mêmes, aprés avoir
                        blanchi dans les austeritez de la penitence, ont crû si redoutable, &amp;
                        qui n’ont pû trouver d’autre moyen de s’en défendre, que la fuite des
                        occasions, &amp; des objets capables de l’exciter. Il n’est pas moins
                        inutile d’ajoûter, que quoyque l’on ne voye guere de pieces de Theâtre sans
                        amour, &amp; que pour l’y faire entrer, on n’a pas même égard à la verité de
                        l’Histoire, pourvû qu’on ne sorte point de la vray-semblance ; neanmoins on
                        n’y represente que des passions legitimes, qui ont pour fin le Mariage, que
                        Dieu même a authorisé, &amp; institué le premier ; parce que l’esprit de
                        ceux qui les voyent representer, ne s’attache qu’à ce qui luy plaît, &amp;
                        fait abstraction des circonstances qui les peuvent justifier ; car ce n’est
                        pas une chose que les Acteurs puissent regler dans ceux qui écoutent, ni
                        arrêter dans les limites qui sont permises, comme fait le Poëte dans ses
                        Vers ; au contraire les spectateurs n’en reçoivent souvent que ce qu’elles
                        ont de criminel ; &amp; elles agissent ensuite selon la difference des
                        dispositions qu’elles rencontrent ; &amp; l’on peut dire, que souvent la
                        representation d’une passion couverte de ce <pb n="123" xml:id="p123"/>voile
                        d’honnêteté, a plus infailliblement son effet, que les autres les plus
                        illegitimes, parce qu’on est moins sur ses gardes, qu’on s’en défie, &amp;
                        qu’on s’en défend le moins ; aussi agit-elle plus à coup sûr, &amp; sans
                        qu’on se précautionne des remedes qui pourroient en empêcher l’impression :
                        d’où il s’ensuit que ces spectacles sont toûjours dangereux pour tout le
                        monde, &amp; qu’un Chrétien ne doit jamais se fier à sa propre vertu.</p>
                    <p>Enfin, Messieurs, ces sortes de spectacles sont d’eux-mêmes contraires à
                        l’esprit du Christianisme, &amp; ensuite dangereux pour toutes sortes de
                        personnes ; parce que ce sont des obstacles aux devoirs les plus essentiels
                        d’un Chrétien, comme sont la priere, la vigilance, &amp; l’application qu’il
                        doit apporter aux choses de son salut ; puisqu’il est évident que ces
                        divertissemens nous détournent de nos plus pressantes obligations, &amp;
                        qu’étant tout à fait mondains, ils sont incompatibles avec la pieté, la
                        dévotion, &amp; les bonnes œuvres, ausquelles un veritable Chrétien doit
                        s’appliquer. Or c’est ce que nos spectacles, tout innocens qu’on les croit,
                        ont de commun avec ceux des premiers temps, contre lesquels les saints Peres
                        se sont récriez avec tant de force ; aussi pressoient-ils cette raison,
                        quand on leur alleguoit que tous les spectacles n’étoient pas criminels,
                        qu’il y avoit des jeux, des combats de Lions contre d’autres bêtes feroces,
                        des courses de chevaux, &amp; des Tournois qui étoient plus innocens que nos
                        bals &amp; nos comedies : ces Peres répondoient, qu’ils étoient toûjours
                        dangereux à un Chrétien, qui y <pb n="124" xml:id="p124"/>reprenoit
                        insensiblement l’esprit du siecle, qu’on ne revenoit pas si facilement de la
                        dissipation d’esprit où l’on s’étoit jetté, en se permettant ces
                        divertissemens trop mondains, &amp; que les personnes de pieté devoient s’en
                        éloigner comme d’un écueïl funeste à la dévotion. Ce qui fait que le saint
                        Roy Prophete demandoit instamment à Dieu, qu’il luy fit la grace de
                        détourner ses yeux, pour ne pas s’arrêter à considerer les vanitez du
                        monde : <note place="margin"><hi rend="i">Psal.</hi> 118.</note><quote><hi
                                rend="i">Averte oculos meos ne videant vanitatem.</hi></quote> Il
                        sçavoit bien que pour s’attacher fortement au service de Dieu, il falloit
                        mépriser les choses de la terre ; &amp; que rien ne nous détourne davantage
                        de penser aux biens solides &amp; éternels, que de s’occuper de ces sortes
                        d’amusemens, qui ne nous laissent qu’un dégoût étrange des veritez
                        chrétiennes, &amp; de toutes les choses de l’autre vie. En effet, quelle
                        priere peut faire à Dieu une ame remplie des folies, &amp; des vanitez du
                        siecle ? Les images qu’elle en a si souvent devant les yeux, ne se
                        representent-elles pas à son esprit, à la moindre application qu’elle voudra
                        faire aux choses de son salut ? Une personne ne devient-elle pas même
                        incapable des occupations les plus serieuses, par l’habitude qu’elle a prise
                        à ces divertissemens ? &amp; comme parle S. Augustin, étant si souvent hors
                        d’elle-même, il luy sera difficile d’y rentrer, lorsqu’il en sera absolument
                        necessaire. Quand donc ces spectacles ne causeroient point d’autre mal, que
                        de dissiper l’esprit, ne seroient-ils pas toûjours infiniment dangereux,
                        s’ils ne sont pas toûjours criminels ?</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="125" xml:id="p125"/>
                    <head><hi rend="sc">Conclusion</hi>.</head>
                    <p><hi rend="big">C</hi>E qui me fait conclure avec le même Prophete Royal,
                            <note place="margin"><hi rend="i">Psal.</hi> 39.</note><quote><hi
                                rend="i">Beatus homo qui non respexit in vanitates, &amp; insanias
                                falsas</hi></quote> ! Heureux celuy qui n’a point ouvert les yeux
                        pour s’arrêter à voir les vanitez &amp; les folies du monde ! Car c’est le
                        nom que le Saint-Esprit donne à tous ces spectacles, &amp; à tous ces
                        divertissemens ; puisque le moins qu’on en puisse dire, est, qu’ils nous
                        exposent toûjours au danger du peché : <quote><hi rend="i">Beatus homo qui
                                non respexit</hi></quote> ; heureux celui qui ne les regarde pas,
                        parce que plus il s’en éloigne, plus il s’éloigne de l’occasion du crime,
                        laquelle aprés le crime même, doit être regardée comme le plus grand de tous
                        les maux ; car je veux que cette occasion qui est prochaine à l’égard de
                        quelques-uns, comme nous avons dit, ne soit qu’éloignée pour les autres ;
                        cela doit suffire, pour être convaincu, qu’ils sont dangereux pour tout le
                        monde ; parce que personne ne se doit fier sur sa vertu, dans les rencontres
                        où les objets sont capables d’en porter d’autres au peché. Qui ne sçait
                        qu’il y a des rencontres, que l’on n’a pas même prévûës, où les plus fermes
                        &amp; les plus constans sont ébranlez ? qu’il y a des objets qui peuvent
                        frapper si vivement nos sens, &amp; faire telle impression sur nôtre esprit,
                        qu’on a besoin des plus puissans secours de la grace pour s’en défendre ?
                        &amp; ce n’est pas le moyen de les attirer, que de rechercher ces occasions,
                        &amp; de s’y exposer volontairement, &amp; sans necessité ? Et ne me dites
                        point que vôtre conscience ne vous reproche rien sur ce chapitre, &amp; que
                        vôtre <pb n="126" xml:id="p126"/>experience ne vous a point encore fait
                        connoître qu’il y eût du danger pour vous, &amp; qu’ainsi vous ne regardez
                        pas ces spectacles comme des occasions de peché, mais comme des
                        divertissemens honnêtes &amp; innocens : car ne sçavez-vous pas que comme il
                        y a des poisons lents, qui n’ont leur effet qu’aprés un long temps, de même
                        que peut-être vôtre esprit occupé presentement d’autres soins, ces passions
                        dangereuses ne se font point sentir, ou que vous êtes comme Samson, qui
                        croyoit qu’il se déferoit de ses liens, quand il voudroit ; mais il s’y
                        trouva pris &amp; arrêté, lorsqu’il s’y attendoit le moins. Qui vous
                        répondra que le poison que vous avez pris sans y penser, ne vous donnera
                        point un jour la mort ? Que sçavez-vous si ces objets, qui ne font point
                        maintenant d’impression sur vôtre esprit, n’y laisseront point des traces,
                        qui s’y renouvelleront un jour, &amp; qui exciteront ces fortes passions que
                        vous apprehendez si peu ? Heureux donc encore une fois, celuy qui n’ouvre
                        point les yeux à ces spectacles &amp; à ces vanitez : <quote><hi rend="i"
                                >Beatus qui non respexit in vanitates &amp; in insanias
                            falsas</hi></quote> ! parce qu’en évitant l’occasion du peché, il marque
                        par-là qu’il en a horreur, &amp; qu’il le deteste, &amp; ainsi en meritant
                        une protection toute particuliere du ciel pour l’éviter, il s’assûre
                        l’éternité bienheureuse, que je vous souhaite, &amp;c.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
