<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les spectacles [Querelles littéraires, II, 4]</title>
                <author key="Irailh, Auguste-Simon (1718-1794)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/13013755/simon-augustin_irail/">Auguste-Simon
                    Irailh</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/irailh_spectacles_1761</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Auguste-Simon Irailh, « Les spectacles », in <hi rend="i">Querelles
                        littéraires, ou Mémoires pour servir à l’Histoire des Révolutions de la
                        République des Lettres, depuis Homere jusqu’à nos jours</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Durand</publisher>,
                    <date>1761</date>, tome II, section IV, « La poésie dramatique » (p. 354-441),
                    p. 394-420. PDF : <ref
                        target="http://dbooks.bodleian.ox.ac.uk/books/PDFs/555081059.pdf">Bodleian
                        Library</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1761"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="394" xml:id="p394"/>
                <head>Les spectacles.</head>
                <p><hi rend="big">S</hi><hi rend="sc">ont-ils</hi> bons ou mauvais de leur nature ?
                    Question agitée dans tous les temps, &amp; sur laquelle on écrit encore pour
                    &amp; contre. Les philosophes du siècle n’ont pu la faire terminer en leur
                    faveur.</p>
                <p>Pour être au fait de la contrariété des opinions sur ce point, il suffit de
                    remonter à la fameuse lettre du père Caffaro, théatin. Cette lettre est une
                    réponse au poëte Boursault, qui eut du scrupule d’avoir travaillé pour le
                    théâtre, &amp; qui consulta ce religieux.</p>
                <p>On sçait que Racine fut déchiré des mêmes remords, &amp;, qu’après s’être
                    retranché à ne composer que des tragédies saintes, il abjura totalement le
                    théâtre, &amp; se retira à Port-royal pour y expier, dans les larmes, l’abus
                    qu’il croyoit avoir fait de ses talens. On sçait encore combien Quinault se
                    repentit de n’avoir pas fait des siens un autre emploi que celui auquel il doit
                    toute sa gloire. Si ces deux poëtes immortels, <pb n="395" xml:id="p395"/>d’une
                    analogie si frappante pour le caractère de leur esprit &amp; la délicatesse de
                    leur conscience, eussent déposé leurs scrupules dans le sein d’un casuiste, tel
                    que le P. Caffaro, ils n’eussent jamais abandonné le théâtre.</p>
                <p>Ce religieux en fait hautement l’apologie dans sa lettre. Il a le courage de
                    s’élever au-dessus des préjugés de son état, &amp; de dire librement ce qu’il
                    pense. Il parle de ce ton de force &amp; de véhémence qu’il n’appartient qu’aux
                    gens persuadés d’avoir.</p>
                <p>La proposition générale qu’il tâche d’établir est celle-ci : <quote>« Les
                        comédies, de leur nature &amp; prises en elles-mêmes, indépendamment de
                        toute circonstance bonne ou mauvaise, doivent être mises au nombre des
                        choses indifférentes. »</quote> Il tire ses autorités, <num>i</num>°. des
                    pères ; 2°. de l’écriture ; 3°. du raisonnement.</p>
                <p>S. Thomas d’Aquin, sur la représentation d’une farce de quelques misérables
                    histrions, sentit combien leur art pouvoit être utile, &amp; décida qu’il y
                    avoit de l’injustice à le condamner sans restriction : S. François de Sales
                    étoit du même avis. A Milan on jouoit <pb n="396" xml:id="p396"/>la comédie du
                    temps de S. Charles Borromée, sans que ce digne archevêque s’en formalisât : il
                    la permit par une ordonnance de 1583. La seule condition qu’il imposa, fut que
                    les pièces seroient soumises à l’examen.</p>
                <p>L’écriture est encore favorable au Théatin. Elle n’a rien tant en recommendation
                    que les jeux, les danses, les spectacles. Elle fait un mérite à quelques-uns de
                    ses plus saints personnages d’avoir dansé au son du tambour. Chez elle tout est
                    fête, appareil, magnificence. Quand on veut comprendre les comédies dans les
                    anathêmes qu’elle prononce contre le jeu, le vin, la table, la parure, les
                    tableaux, le luxe, c’est qu’on ne réfléchit pas que ces anathêmes tombent moins
                    sur ces choses là, que sur l’abus qu’on peut en faire. La décence de notre
                    théâtre est mise en opposition avec le <hi rend="i">cynisme</hi>, auquel se sont
                    livrés quelquefois les Romains sur le leur. Valère Maxime rapporte que des
                    femmes nues jouèrent dans une pièce où l’infâme Héliogabale représentoit Vénus,
                    &amp; dans laquelle il surpassa l’impudence du plus effronté satyre.</p>
                <p><pb n="397" xml:id="p397"/>Le P. Caffaro passe au raisonnement. Aucun de ceux
                    qu’on fait contre les spectacles ne lui paroît fondé. Le théâtre, dit-on, est
                    défendu, &amp; sans doute qu’il mérite de l’être. Son but est d’exciter les
                    passions, &amp; de jetter l’ame dans un état violent, &amp; les comédiens sont
                    flétris.</p>
                <p>La comédie est défendue ; mais, répond le Théatin, c’est précisément donner en
                    preuve l’état de la question. La comédie n’est, ni ne sçauroit être prohibée par
                    elle-même. On défend les choses parce qu’elles sont mauvaises, &amp; les choses
                    ne sont point mauvaises en elles-mêmes, parce qu’elles sont défendues.</p>
                <p>Le propre de la comédie est, dit-on, d’exciter les passions ; mais les
                    excite-t-elle en effet ? Ceux qui la fréquentent sont ils pires que ceux qui ne
                    la connoissent pas ? le P. Caffaro n’en croit rien. Il a remarqué au tribunal de
                    la pénitence que ces derniers, que les pauvres étoient aussi sujets que les
                    autres à la colère, à la vengeance, à l’ambition &amp; à la débauche : il n’est
                    rien de si bon &amp; de si salutaire dont on ne puisse abuser. Promenades, <pb
                        n="398" xml:id="p398"/>sociétés, festins, livres, bonnes œuvres, sermons,
                    tout peut être une occasion de chute &amp; de crime. <quote>« Faut-il, disoit le
                        sage Licurgue, arracher toutes les vignes, parce qu’il se trouve des hommes
                        qui font des excès de vin ? »</quote> Les comédiens sont flétris. Mais, si
                    du moment qu’on joue la comédie on doit être réputé infâme, tant de rois, tant
                    de princes, tant de magistrats, tant de prêtres, tant de religieux qui l’ont
                    jouée, ou qui la jouent le seront aussi. D’où vient en fait-on représenter aux
                    jeunes gens dans plusieurs collèges ? On a vu des religieuses, à Rome, exécuter
                    elles-mêmes la pièce de <hi rend="i">George Dandin</hi>, en présence de beaucoup
                    de gens qui en furent très-satisfaits. La crainte d’encourir la peine d’infamie
                    ne devroit-elle pas faire détester tout ce qui peut avoir rapport à un acteur ou
                    une actrice ? car il n’importe pas qu’on joue par amusement ou pour gagner sa
                    vie : si la chose est mauvaise en soi, elle l’est par rapport à tout le
                    monde.</p>
                <p>Les comédiens sont flétris ; mais dans quel temps l’ont-ils été ? Dans celui où
                    ils jouoient réellement des pièces <pb n="399" xml:id="p399"/>infâmes, dans
                    celui où il falloit si peu de chose pour être couvert d’opprobre, où un soldat
                    l’étoit pour avoir manqué de bravoure, une veuve pour s’être remariée avant
                    l’année de son veuvage, un marchand pour faire profession de vendre du vin, un
                    médecin pour remplir les devoirs de son état. La médecine en corps a été réputée
                    infâme, &amp; chassée de Rome. Qu’on sçache donc distinguer les temps &amp; les
                    personnes ? d’indignes bateleurs avec d’honnêtes gens, dont la fonction exige,
                    pour y exceller, de la figure, de la dignité, de la voix, de la mémoire, du
                    geste, de l’ame, de l’esprit, de la connoissance des mœurs &amp; des
                    caractères ; en un mot, un grand nombre de qualités que la nature réunit si
                    rarement dans une même personne, qu’on compte plus d’excellens auteurs, que
                    d’excellens comédiens.</p>
                <p>Ils sont à plaindre sans doute d’avoir été traités durement par quelques-unes de
                    nos loix, par les rituels, par les canons de quelques conciles. Les droits
                    communs à tous les hommes devroient-ils être refusés à des hommes entretenus par
                    le roi, dévoués à <pb n="400" xml:id="p400"/>l’amusement, à l’instruction, à la
                    gloire de la nation, &amp; devenus même, par le luxe des riches, une ressource
                    pour les pauvres ?</p>
                <p>S’ils étoient aussi dangereux qu’on le prétend, inviteroit-on au coin des rues à
                    les aller voir ? Qu’on affichât les mauvais lieux, avec quelle promptitude la
                    police séviroit ! Mais ici les gens en place se taisent, ou approuvent &amp;
                    autorisent, par leur exemple, la comédie ; princes, magistrats, évêques. Si ces
                    derniers n’y vont pas à la ville, ils s’y trouvent du moins à la cour.</p>
                <p>Tant de raisons persuadent au P. Caffaro que les spectacles n’ont rien que
                    d’honnête, &amp; qu’il faut de la variété dans les amusemens, comme il y en a
                    parmi les esprits &amp; les caractères.</p>
                <p>Notre religieux philosophe veut seulement qu’on ait égard à trois choses, qui
                    sont encore plus de bienséance que d’obligation, aux temps, aux lieux, aux
                    personnes. Aux temps, pour qu’on ne joue pas toute l’année, &amp; à toute heure
                    comme autrefois, &amp; qu’on aille seulement aux spectacles au sortir de <pb
                        n="401" xml:id="p401"/>l’office divin ; attention toujours gardée par les
                    comédiens, qui ne jouent qu’entre cinq ou six heures, &amp; qui donnent relâche
                    au théâtre à la fin du carême, &amp; à toutes les grandes fêtes de l’année. Aux
                    lieux, pour qu’on ne fasse pas de nos églises des salles de spectacle, comme il
                    n’arrive que trop souvent dans de certaines maisons de religieux, &amp; de
                    religieuses. Aux personnes, pour que celles qui sont constituées en dignité, ou
                    d’une profession comptable au public de leurs momens, n’aillent pas tous les
                    jours à la comédie.</p>
                <p>Les étrangers, qui viennent à Paris, sont fort étonnés de voir des
                    écclésiastiques à la comédie &amp; à l’opéra : ceux de Londres ne paroissent
                    jamais aux spectacles. En récompense, ils passent leur vie au cabaret, à y boire
                    de la biere, du ponche, ou de l’eau de vie : il y a même des vicaires de
                    paroisse, en Angleterre, qui tiennent des guinguettes, &amp; qui y jouent du
                    violon pour amuser les buveurs.</p>
                <p>L’apologiste du théâtre termine sa lettre par cette réflexion : <quote>« D’autres
                        que vous me feront peut-être un <pb n="402" xml:id="p402"/>crime d’avoir
                        suivi l’opinion la plus favorable, &amp; m’appelleront casuiste relâché,
                        parce qu’aujourd’hui c’est la mode d’enseigner une morale austère, &amp; de
                        ne la pas pratiquer : mais je vous jure, monsieur, que je ne me suis pas
                        arrêté à la douceur, ou à la rigueur de l’opinion, mais uniquement à la
                        vérité. »</quote></p>
                <p>Un prêtre, un religieux, qui entreprend de laver le théâtre de son ancien
                    opprobre, étoit capable de rassurer bien des consciences : mais le P. Le Brun,
                    de l’Oratoire, vint les allarmer ; il réfuta le P. Caffaro.</p>
                <p>L’Oratorien traita le Théatin de faux frère, de prévaricateur, de ministre
                    traître à son dieu &amp; aux hommes, auxquels il applanissoit le chemin de
                    perdition.</p>
                <p>Ce même P. Le Brun, si connu par son livre critique <hi rend="i">des Pratiques
                        superstitieuses</hi>, livre où il se donne pour une ame peu commune, étoit
                    superstitieux comme un autre : on a dit que c’étoit un médecin malade
                    lui-même.</p>
                <p>Tous ses raisonnemens contre la comédie tombent, selon ceux qui la défendent, sur
                    celle d’autrefois. Il ne <pb n="403" xml:id="p403"/>rapproche point les
                    anciennes pièces des nouvelles ; il n’examine point si ce qu’on dit des unes
                    peut s’appliquer aux autres ; si les farces qu’on représentoit sous les
                    empereurs payens, &amp; contre lesquelles les pères de l’église lançoient tant
                    d’anathêmes, ont quelque chose de commun avec nos pièces régulières ; si les
                    changemens arrivés à nos mœurs n’ont pas amené ceux du théâtre. Point de
                    justesse ni d’exactitude dans cet écrivain ; point de réflexion lumineuse,
                    aucune connoissance du monde, beaucoup d’érudition mais peu de philosophie.</p>
                <p>Quand il porte une vue générale sur la comédie ancienne &amp; moderne, il trouve
                    la différence à notre désavantage. Plaute, Térence, Aristophane, lui paroissent
                    plus retenus qu’aucun de nos comiques. C’est qu’il ne se représente que de bas
                    &amp; de pitoyables farceurs de parades. Il ne songe point à Molière, à Dancour,
                    à Montfleuri, qui jouoient eux-mêmes leurs pièces, &amp; qui étoient aussi
                    supérieurs la plume à la main, que sur le théâtre.</p>
                <p>Il revient continuellement à la sévérité des loix impériales. Mais <pb n="404"
                        xml:id="p404"/>l’empereur Justin ne s’en relâcha-t il point dans la suite ?
                    Ne permit-il pas aux comédiens de s’allier avec d’honnêtes familles ? Ces loix,
                    ainsi que celles de Charlemagne, peuvent-elles avoir la même force depuis la
                    déclaration de Louis XIII, du 16 Avril 1641<note n="*" place="bottom"><p>Elle
                            porte, qu’en cas que <quote>« les comédiens règlent tellement les
                                actions du théâtre, qu’elles soient toujours exemptes d’impureté, il
                                vouloit que leur exercice, qui peut innocemment divertir ses sujets
                                de diverses occasions mauvaises, ne puisse leur être imputé à blâme,
                                ni nuire à leur réputation dans le commerce public »</quote>.
                            Puisque le théâtre des comédiens François subsiste depuis plus de cent
                            ans, ils se sont apparemment conformés aux loix de l’honnêteté &amp; de
                            la bienséance publique.</p>
                        <p>Qu’ils les eussent bravées ces loix, ils auroient éprouvé le même
                            traitement que les comediens Italiens, chassés de Paris en 1694, pour
                            avoir joué des pièces licentieuses. Cette même déclaration de Louis XIII
                            ne veut point que les comédiens du roi dérogent. Le comédien Floridor
                            étoit gentilhomme, &amp; il obtint, le 10 septembre 1668, un arrêt du
                            conseil, par lequel il fut maintenu dans sa qualité d’écuyer. Sans cet
                            arrêt, Floridor se fût trouvé dans le cas de ce chevalier Romain qui,
                            après avoir été forcé, par l’empereur, de paroître sur le théâtre, dit :
                                <hi rend="i">J’y suis monté chevalier Romain, &amp; j’en descends
                                Histrion.</hi></p></note>. Puisque le P. Le Brun s’établissoit juge
                    du Procès des comédiens avec un certain public, il auroit bien fait de rapporter
                    ce qui leur est favorable.</p>
                <p><pb n="405" xml:id="p405"/>M. de Voltaire dit qu’un jour nos neveux, en voyant
                    l’impertinent ouvrage de cet oratorien contre l’art des Sophocles &amp; les
                    œuvres de nos grands hommes imprimés en même-temps, s’écrieront :
                        <quote>« Est-il possible que les François aient pu ainsi se contredire,
                        &amp; que la plus absurde barbarie ait levé si orgueilleusement la tête
                        contre les plus belles productions de l’esprit humain ? »</quote></p>
                <p>Quoi qu’il en soit, le P. Le Brun resta maître du champ de bataille. L’archevêque
                    de Paris, Noailles, exigea du P. Caffaro une rétraction authentique.</p>
                <p>Le prince de Conti, en 1666, avoit également attaqué les spectacles. Il discuta
                    cette matière en théologien, &amp; les deux religieux l’ont traitée en gens de
                    lettres. S’ils l’eussent envisagée autrement, je n’aurois point parlé d’eux. La
                    théologie n’est pas de mon ressort. Je laisse aux Bossuet, aux Fénélon, le soin
                    d’écraser sous les armes de la leur, sous le poids de leur autorité épiscopale,
                    tous les sophismes en faveur des spectacles. Suivons le fil de la querelle.</p>
                <p><pb n="406" xml:id="p406"/>Un abbé, peu connu, mais d’un zèle extrême, crut qu’il
                    viendroit facilement à bout de la terminer. Dans cette idée, il donna au public
                    les raisons qu’il avoit de condamner la comédie, &amp; de vouloir en dégoûter
                    les autres : mais ces raisons étoient ridicules. Aussi fit-on sur lui cette
                    épigramme :</p>
                <quote>
                    <l>      Messire Laurent P....tier</l>
                    <l>      Qui ne put être bachelier,</l>
                    <l>Parce qu’il fut trouvé rossignol d’Arcadie,</l>
                    <l>      Ces jours passés, un livre a fait,</l>
                    <l>      Qui condamne la comédie,</l>
                    <l>      Dont il seroit un beau sujet.</l>
                </quote>
                <p>Riccoboni a traité son art plus mal encore que La Mothe n’a traité celui des
                    vers. Le talent d’acteur &amp; d’auteur de comédie lui paroît celui d’un homme
                    abominable. Il n’approuve que les drames de collège. <quote>« Ce ne sont pas,
                        dit-il, les pièces de cette espèce que je propose de réformer, mais c’est, à
                        l’exemple de celles-ci, que je voudrois qu’on réformât les autres. »</quote>
                    Quelle idée ! quel goût ! Il dit, dans un autre endroit : <quote>« Je proteste
                        que, depuis la première <pb n="407" xml:id="p407"/>année que j’ai monté sur
                        le théâtre, il y a déjà plus de cinquante ans, je l’ai toujours envisagé du
                        mauvais côté, &amp; que je n’ai jamais cessé de desirer l’occasion de
                        pouvoir le quitter. »</quote></p>
                <p>Le P. Porée, traitant la question des spectacles, soutient qu’ils pourroient être
                    une école de vertu ; mais il ajoute en même-temps que, par notre faute, ils ne
                    sont que l’école du vice.</p>
                <p>Cet écrivain, moins recommandable encore par la supériorité de ses talens que par
                    la pureté de ses mœurs, composoit, toutes les années, des tragédies &amp; des
                    comédies pour les exercices accoutumés de sa classe. Il étoit quelquefois touché
                    jusqu’aux larmes, en considérant le bien qu’on pourroit retirer du théâtre,
                    &amp; les maux ordinaires qui en résultent.</p>
                <p>L’auteur de <hi rend="i">Didon</hi> se déclare aussi pour le théâtre, mais pour
                    un théâtre plus décent, plus réservé encore que le nôtre. Il trouve surtout
                    qu’il y auroit une réforme à faire dans les comédies. Celles de Dancourt, de Le
                    Grand, de Régnard &amp; de Molière, sont trop libres quelquefois, &amp; même
                    obscènes. <pb n="408" xml:id="p408"/>Un écrivain Anglois, pour remédier à
                    l’extrême licence des comiques de sa nation, est d’avis qu’on y établisse des
                    censeurs éclairés &amp; vertueux qui repassent sur les pièces tant anciennes que
                    nouvelles, &amp; n’y laissent rien de grossier, rien d’équivoque, rien qui
                    puisse offenser la pudeur. Ce plan, dit M. Le Franc, proposé à Londres, devroit
                    s’exécuter à Paris. C’est ainsi que cet auteur, qui posséde si bien son art,
                    mais que son art n’aveugle point, sçait réunir les intérêts de l’homme de
                    lettres, du philosophe &amp; du chrétien.</p>
                <p>Le père du <hi rend="i">Méchant</hi> &amp; de <hi rend="i">Sidney</hi> ne veut
                    point qu’il y ait, avec le ciel, de pareils accommodemens. Mais sa déclamation
                    contre les spectacles a moins paru le langage du remords, que celui de
                    l’amour-propre. Quelques-uns ont ri de cette démarche, &amp; d’autres en ont
                    empoisonné le motif. Le plus grand nombre a trouvé trop de faste dans cette
                    amende-honorable, faite à la religion. Le silence eut mieux convenu que tant
                    d’éclat &amp; que cette abjuration solemnelle. Il est triste que M. Gresset
                    prive la scène des caractères qu’on s’attendoit d’y voir, de la peinture vive
                        <pb n="409" xml:id="p409"/>&amp; saillante, de plusieurs ridicules de la
                    société.</p>
                <p>M. de Voltaire, en parlant de la comédie &amp; des comédiens, n’a point traité
                    pleinement le fond de la question ; il s’est étendu sur l’historique. Il a
                    montré combien nous sommes inconséquens à leur égard. En France, ils sont
                    excommuniés, &amp; la sépulture chrétienne leur est refusée, s’ils n’ont pas,
                    avant la mort, renoncé à leur profession. A Rome, il n’en est pas de même.
                    Alexandre, César, Brutus, Athalie, Zaïre &amp; Arlequin sont réprouvés chez
                    nous ; &amp; les peintres, les statuaires ne le sont pas. La Vénus du Titien
                    &amp; celle du Corrège, qui sont toutes nues, offensent-elles moins notre
                    jeunesse modeste, que le jeu de nos acteurs ? On fait, sur eux, l’exemple qu’on
                    faisoit autrefois sur les sorciers, sur beaucoup de rois &amp; d’empereurs. Le
                    Flamen ne se doutoit pas que l’art de Térence fut celui de Locuste.</p>
                <p>Après tous ces ridicules, jettés sur la nation, M. de Voltaire ajoute qu’elle
                    s’en fût sauvée ; que le théâtre se seroit relevé de son premier état d’infamie,
                    sans les déclamations éternelles des <pb n="410" xml:id="p410"/>Calvinistes
                    &amp; des Jansénistes. Telle bourgade protestante, en Suisse, a été cent
                    cinquante ans sans souffrir un violon chez elle. Tel directeur Janséniste veut
                    que, pour danser, on substitue aux violons des castagnettes. Les catholiques, au
                    contraire, ont toujours beaucoup aimé la comédie. Combien de prêtres eux-mêmes
                    ont-ils travaillé pour elle ? Léon X est le restaurateur de la bonne comédie en
                    Europe. Richelieu a fait bâtir la salle du palais royal ; Mazarin a eu les mêmes
                    goûts. Il y avoit toujours aux spectacles de la cour, un banc qu’on nommoit le
                    banc des évêques. Le cardinal de Fleuri, n’étant encore qu’évêque, fut pressé de
                    faire revivre cette coutume. Rien n’est omis, dans les <hi rend="i">Réflexions
                        sur la police des spectacles</hi>, de tout ce qui peut les mettre en
                    honneur.</p>
                <p>En 1756, un avocat, ou soit disant tel, a écrit contr’eux ; &amp; quelles raisons
                    a-t-il de les condamner ? Pas d’autres que les suivantes. C’est qu’on va moins à
                    la comédie, pour connoître une jolie pièce, que pour y voir de jolies actrices ;
                    que, touché de leur beauté, on est nécessairement malheureux, tout <pb n="411"
                        xml:id="p411"/>le monde ne pouvant pas être les premiers favoris de Mars ou
                    de Plutus. C’est qu’on n’y puise que le persifflage, la dissipation &amp; la
                    licence ; que les hommes apprennent à y devenir des sybarites ou des scélérats,
                    &amp; les femmes de petites maitresses ou des mégères. C’est qu’on ne la souffre
                    dans un état policé, que par le même esprit qu’on y tolère les lieux de
                    débauche. C’est que, plus elle est licencieuse, plus aussi on la goûte ; témoin
                    la préférence que tant de personnes donnent aux comédiens Italiens, ou même aux
                    acteurs de l’opéra comique, sur les comédiens François. C’est qu’on n’a que
                    faire de théâtre, pendant que le monde en est un assez grand lui-même, &amp;
                    rempli de toutes sortes d’originaux. C’est que la règle<note n="*"
                        place="bottom"><hi rend="i">Canone regitur ecclesia non exemplo.</hi></note>
                    est au-dessus des mauvais exemples de quelques ecclésiastiques. Peu de ceux même
                    qui vont à la comédie, signeroient qu’ils l’approuvent. Enfin, au lieu
                    d’éteindre, elle fomente d’ordinaire les passions, <quote>« les agréables
                        impostures de cette <pb n="412" xml:id="p412"/>partie animale &amp;
                        déréglée, qui est la source de toutes nos foiblesses »</quote>, Quelle
                    éloquence pour un avocat ! Mais son zèle est louable. Le dernier effort qu’un de
                    ses confrères a fait en faveur de la comédie &amp; de la profession de comédien,
                    à la sollicitation, dit-on, de mademoiselle Clai…, a été réprimé avec la plus
                    grande rigueur. Cet accord des magistrats, avec tant de casuistes, peut donner
                    lieu à des réflexions sérieuses. On a vu que l’état de comédien n’est pas plus
                    autorisé en France, par la législation, que par la religion.</p>
                <p>Mais passons sur tous ces écrits polémiques. Arrêtons-nous à un seul, dans lequel
                    tout porte l’empreinte du génie de l’auteur. Le panégyriste de l’ignorance &amp;
                    des brutes a du être le censeur de l’école de la politesse &amp; du goût. Il se
                    plaint de n’être plus, de ne présenter que l’ombre de lui-même au lecteur : mais
                    c’est toujours le même écrivain ; c’est toujours la même abondance, la même
                    simplicité, la même vigueur, la même précision &amp; la même harmonie de stile.
                    De tous les livres qu’il a donnés, celui-ci est <pb n="413" xml:id="p413"
                    />presque le seul qui contienne des vérités utiles &amp; pratiques.</p>
                <p>M. d’Alembert a proposé aux Génevois d’avoir un théâtre de comédie.
                        <quote>« Voilà, dit M. Rousseau, le conseil le plus dangereux qu’on pût
                        donner, du moins tel est mon sentiment, &amp; mes raisons sont dans cet
                        écrit. »</quote></p>
                <p>Quoique ces raisons semblent ne devoir convenir qu’à la constitution de Genève,
                    elles sont pourtant exposées très-souvent d’une manière générale. On voit qu’il
                    ne s’explique qu’à demi ; qu’il craint d’ajouter à la fermentation qu’il a déjà
                    causée ; &amp; que, dans le fond de l’ame, il ne voudroit de théâtre nulle
                    part.</p>
                <p>Pour les sapper tous par les fondemens, il commence par invectiver contre la
                    tragédie. Il se moque de la pitié &amp; de la terreur qui en sont les ressorts.
                    Il ne conçoit pas qu’on doive purger les passions, en les excitant.
                        <quote>« Seroit-ce que pour devenir tempérant &amp; sage, il faut commencer
                        par être furieux &amp; fou. »</quote></p>
                <p>Il voit plutôt le contraire : il voit que la peinture qu’on fait d’elles les <pb
                        n="414" xml:id="p414"/>rend préférables à la vertu ; que les plus grands
                    scélérats jouent sur le théâtre le plus beau rôle ; qu’ils y paroissent avec
                    tous les avantages &amp; tout le coloris des exploits des héros ; que les
                    Mahomet y éclipsent les Zopire, &amp; les Catilina les Cicéron ; que de
                    semblables portraits ne sont propres qu’à faire revivre les originaux. Voilà ce
                    qu’il pense des tragédies, même de celles où le crime est puni : en quoi, je le
                    trouve d’accord avec La Mothe, qui dit : <quote>« Quelque sorte que soit la
                        leçon que puisse présenter la catastrophe qui termine la pièce, le remède
                        est trop foible &amp; vient trop tard. »</quote> Mais on a combattu l’idée
                    de M. Rousseau. On lui a fait voir que l’objet du théâtre étoit mieux rempli,
                    &amp; que le spectacle des suites affreuses d’une passion guérissoit de cette
                    passion même. <quote>« A Sparte, pour préserver les enfans des excès du vin, on
                        leur faisoit voir des esclaves dans l’ivresse. L’état honteux de ces
                        esclaves inspiroit aux enfans la crainte ou la pitié, ou l’une &amp; l’autre
                        en même temps ; &amp; ces passions étoient le préservatif du vice qui les
                        avoit fait naître. »</quote></p>
                <p><pb n="415" xml:id="p415"/>Les tragédies qui n’ont pas la ressource du dénoûment,
                    sont encore plus rejettées de M. Rousseau. <hi rend="i">Atrée</hi> &amp; <hi
                        rend="i">Mahomet</hi> ne périssent point, donc le crime est couronné. Mais
                    M. Rousseau ne compte-t-il pour rien les remords, ces momens affreux de
                    désespoir dont un bon poëte accompagne les actions des scélérats ? Cromwel, sans
                    périr sur la scène, mais toujours tourmenté par sa propre conscience, toujours
                    environné de spectres, toujours défiant &amp; livré à une agitation plus cruelle
                    que la dissolution même de son être, ne seroit-il pas un sujet théâtral ?</p>
                <p>Le citoyen de Genève appelle de ces principes au témoignage des spectateurs. Il
                    prétend que, s’ils consultent leur cœur à la fin d’une tragédie, ils tomberont
                    d’accord de ce qu’il avance. Je vois encore ici la marquise de Lambert favorable
                    à ce frondeur déterminé : <quote>« On reçoit au théâtre de grandes leçons de
                        vertu, &amp; l’on en remporte l’impression du vice »</quote> : <quote><hi
                            rend="i">Telle femme y est entrée Pénélope, &amp; en est sortie
                            Hélène</hi></quote><note n="*" place="bottom"><quote><hi rend="i"
                                >Penelope venit, abiit Helene.</hi></quote></note>.</p>
                <p><pb n="416" xml:id="p416"/>Mais cet appel de M. Rousseau n’a pas été mieux reçu
                    que tout le reste. On lui a répondu que, de quelques cas particuliers, il ne
                    pouvoit pas tirer une preuve générale en faveur de son sentiment.</p>
                <p>Il ne persuade pas davantage dans ce qu’il dit des comédies. Les poëtes comiques,
                    selon lui, s’attachent uniquement à tourner la bonté &amp; la simplicité en
                    ridicule, à rendre les vieillards la dupe &amp; le jouet des jeunes gens. Ils
                    intéressent au mensonge, à la ruse, aux fourberies : ils mettent l’honneur en
                    parole &amp; le vice en action ; ils attirent tous les applaudissemens au
                    personnage le plus adroit, &amp; rarement au plus estimable. Renard tombe encore
                    plus dans cette faute que Molière, chez qui les friponneries sont communément
                    punies.</p>
                <p>On contredit encore, sur tous ces points, M. Rousseau. On soutient contre lui,
                    que la comédie préserve de beaucoup de défauts &amp; même de vices. On répéte ce
                    propos usé, <quote>« que Molière a plus corrigé de défauts à la cour, lui seul,
                        que tous les prédicateurs ensemble »</quote>.</p>
                <p><pb n="417" xml:id="p417"/>La profession des comédiens n’a pas échappé à
                    M. Rousseau. Excommuniés ou non, il dit qu’ils sont partout méprisés, &amp; qu’à
                    Paris même, où ils ont plus de décence &amp; de considération qu’ailleurs, un
                    simple bourgeois n’oseroit fréquenter ces comédiens qu’on voit, tous les jours,
                    à la table des grands seigneurs.</p>
                <p>La Le Couvreur enterrée sur les bords de la Seine, &amp; L’Olfids à Westminster à
                    côté de Newton &amp; des rois, forment un contraste singulier &amp;
                    caractérisent le génie des deux nations. Mais celui qui connoit les Anglois, dit
                    M. Rousseau, ne trouve à cela rien d’extraordinaire : ils ont voulu honorer,
                    dans une actrice, non le métier, mais le talent. Les comédiens médiocres ou
                    mauvais sont autant ou plus méprisés à Londres que partout ailleurs. Le portrait
                    qu’il trace des acteurs &amp; des actrices les feroit bien rougir, s’il étoit
                    ressemblant. Se reconnoissent-ils à cette peinture de leur dissipation, de leur
                    luxe, de leurs hauteurs déplacées, de leurs intrigues, de leurs rivalités. Il ne
                    les traite pas mieux que les habitans des caffés. Il appelle <pb n="418"
                        xml:id="p418"/>ces asyles, <quote><hi rend="i">les refuges des fainéans
                            &amp; fripons du pays</hi></quote>.</p>
                <p>On étoit étonné de voir M. d’Alembert ne pas répondre à la satyre éloquente à
                    laquelle il avoit donné sujet ; mais enfin il rompit le silence &amp; défendit
                    son opinion. Si, sur le théâtre, on a voulu quelquefois, dit-il, intéresser pour
                    des scélérats ; c’est la faute du poëte &amp; non du genre. Il est peu de
                    tragédies où l’on ne trouve à s’instruire : dans <hi rend="i">Bérénice</hi>
                    même, on apprend à vaincre la passion la plus violente. On dirigera l’amour vers
                    une fin honnéte, lorsqu’on montrera <quote>« dans des exemples illustres, ses
                        fureurs &amp; ses foiblesses, pour nous en défendre ou nous en
                        guérir »</quote>.</p>
                <p>La comédie a le même avantage. A l’exception de quelques pièces, le théâtre de
                    Molière est le code de la bienséance, de l’honnéteté, des bonnes mœurs. Quel
                    prédicateur que le <hi rend="i">Misantrope</hi> ! Il est ridicule de croire
                        <quote>« que les valets, en s’exerçant à voler adroitement sur le théâtre,
                        s’instruisent à voler dans les maisons &amp; dans les rues »</quote>. Les
                    comédiennes sont peu retenues ; mais qu’on attache de <pb n="419" xml:id="p419"
                    />la considération à leur état, &amp; elles auront de meilleures mœurs.</p>
                <p>M. d’Alembert renouvelle aux Génevois la proposition qu’il leur a faite d’avoir
                    un théâtre. Il leur garantit que cet établissement ne sçauroit nuire à la
                    constitution ni au gouvernement de leur ville, ni à l’innocence de leurs mœurs.
                        <quote>« Ils sont assez avancés, ou, si l’on aime mieux, assez pervertis,
                        pour pouvoir entendre <hi rend="i">Brutus</hi> &amp; <hi rend="i">Rome
                            sauvée</hi>, sans avoir à craindre d’en devenir pires. »</quote></p>
                <p>Lequel croire de M. d’Alembert ou d’un citoyen qui veut sauver sa patrie de la
                    corruption ; qui ne lui présage qu’abomination &amp; que malheurs, si l’on ne
                    l’écoute ; qui eût pu s’appuyer de la raison que donne <hi rend="i">Cornelius
                        Nepos</hi> pour marquer la différence des mœurs des Grecs &amp; des
                    Romains : C’est que les comédiens étoient estimés des premiers, &amp; qu’ils
                    étoient déshonorés chez les autres. Mais les Génevois semblent tous décidés. Ils
                    sont très-peu reconnoissans du zèle de leur Démosthène : ils se plaignent qu’il
                    les a mal peints, qu’il n’a crayonné que les mœurs de la populace. Tout ce <pb
                        n="420" xml:id="p420"/>qui pense chez eux, la laisse s’enivrer &amp; fumer,
                    &amp; se rend en foule à la comédie à Carouge.</p>
                <p>Les enfans de Calvin se réconcilient avec elle. Notre premier acteur eut la
                    gloire d’en faire pleurer quelques uns à <hi rend="i">Zaïre</hi>, à <hi rend="i"
                        >Brutus</hi>, dans un voyage qu’il fit à Genève. On a, depuis, senti la
                    barbarie de proscrire des larmes innocentes. Oui, si les spectacles sont
                    criminels, s’ils sont les avant-coureurs de la chûte des petits états, c’est
                    fait de ta patrie, ô vertueux Rousseau ! tout annonce qu’elle établira un
                    théâtre chez elle. Lacédémone n’en vouloit pas, convaincue de tes principes. Si
                    elle avoit vu seulement, à ses portes, des acteurs ; si elle y avoit vu les
                    Sophocle &amp; les Ménandre, elle eût pris l’allarme &amp; cru voir déjà
                    l’ennemi dans ses murs.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
