<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lettres historiques et critiques sur les spectacles, adressées à Mlle
					Clairon</title>
				<author key="Joly, Joseph-Romain (1715-1805)"
					ref="https://data.bnf.fr/fr/12205299/joseph-romain_joly/">Joseph-Romain
					Joly</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/joly_lettres-historiques-et-critiques_1762</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Joseph-Romain Joly, <hi rend="i">Lettres historiques et critiques sur les
						Spectacles, adressées à Mlle Clairon. Dans lesquelles on prouve que les
						Spectacles sont contraires à la Religion Catholique, selon les Canons et les
						sentimens des PP. de l’Eglise</hi>, <pubPlace>Avignon</pubPlace>, chez les
						<publisher>Libraires associés</publisher>, <date>1762</date>, in-12, 224 p.
					PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=AvwFAAAAQAAJ"
					>Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1762"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="book">
				<pb n="1" xml:id="p1"/>
				<head>Lettres <hi rend="i">sur</hi> les Spectacles <hi rend="i">à Mademoiselle</hi>
					Clairon.</head>
				<div2 type="letter">
					<head>Lettre premiere.</head>
					<p><hi rend="big">V</hi>Otre scrupule a surpris beaucoup de monde, Mademoiselle.
						Les personnes qui cherchent le bonheur au Temple de la gloire, ne
						comprennent pas le trouble dont vous êtes agitée ; avec une réputation aussi
						brillante que la vôtre, on devroit être, ce semble, plus tranquille. Dans un
						état aussi dissipé que celui d’une Comédienne, partagé entre ses exercices
						&amp; ses <pb n="2" xml:id="p2"/>habitudes, on est rarement avec soi-même.
						Quel moment favorable la grace a-t-elle pû trouver pour parler à votre
						cœur ? C’est dans le silence des passions qu’elle se fait entendre
						ordinairement ; elle ne laisse pas de suivre un pécheur, de l’arrêter par
						tout où elle le rencontre ; la frayeur, le dégoût sont les armes qu’elle
						employe contre lui, elle oblige sa conscience à le déchirer par des remords
						salutaires. Ne cherchez point, Mademoiselle, une autre cause de
						l’incertitude affreuse dont vous vous plaignez, l’oracle que vous consultez
						n’est point en état de la fixer, vos doutes ne se tairont pas : vous deviez
						récourir à un vrai Medécin, &amp; vous vous êtes adressée à un Empyrique.
						Quelle lumiere relative à votre situation pourriez-vous supposer dans le
						sieur de la M** ? S’il sçait la Loi, il ignore les Canons : depuis quand le
						Jurisconsulte <pb n="3" xml:id="p3"/>s’érige-t-il en Théologien ? Les
						Casuistes ne sont point rares dans la capitale du Royaume ; il falloit
						interroger la Sorbonne : le Prélat, les Pasteurs vous auroient répondu
						volontiers ; mais vous vouliez être autorisée, &amp; désesperant d’en tirer
						un avis favorable, vous avez imité les Rois d’Israël, qui consultoient les
						faux Prophétes : semblable à ces enfans du mensonge dont parle Isaie, qui
						disoient aux Prophétes : Ne nous annoncez aucune vérité fâcheuse, ce sont
						des oracles conformes à nos inclinations, que nous attendons de vous ;
						n’importe pas que ce soit des erreurs, pourvû qu’elles nous plaisent<note
							place="bottom" n="1"><p>Is. 30.v. 10.</p></note>.<quote><hi rend="i"
								>Loquimini nobis placentia, videte nobis errores.</hi></quote></p>
					<p>Votre conseil, Mademoiselle, n’oublie rien pour vous rassurer, il prélude par
						un étalage de sa suffisance, estimant son mémoire <quote><hi rend="i">digne
								de l’attention de tout l’Univers.</hi></quote> (<hi rend="i"
							>p.</hi> <pb n="4" xml:id="p4"/>6.) <hi rend="i">Avis de
						l’Editeur.</hi>) Le Caffre, l’Iroquois, le Japonois, l’habitant de la froide
						Siberie, enfin tous les Peuples qui composent ce bas monde, trouveront en
						cet ouvrage le sujet de leur admiration &amp; de leurs éloges. Il loue en
						vous une modestie rare, qui se défie de ses propres lumieres : <quote><hi
								rend="i">Pour décider définitivement la question</hi>,<seg
								type="exquote"> vous avez agi prudemment de vous en rapporter</seg>
							<hi rend="i">aux Jurisconsultes qui sont par état les Interprétes de la
								Loi</hi>,</quote> (<hi rend="i">p.</hi> 11). La décision
						n’appartient qu’aux Juges dont le caractere est émané du thrône &amp; de
						Dieu même ; un simple Avocat étant un homme isolé, ses avis ne sont
						nullement des Arrêts ni des Sentences définitives : son ministére n’a lieu
						que dans la justice contentieuse, il discute les différents &amp; le Sénat
						prononce, déterminé seulement par la force des preuves, &amp; n’ayant aucun
						égard à son autorité. Cependant le sieur de <pb n="5" xml:id="p5"/>la M…
						vous dit, Mademoiselle, avec une confiance que je ne comprends pas, (<hi
							rend="i">Avis de l’Editeur.</hi>) <quote><hi rend="i">Si vous vous êtes
								jusqu’à présent adressée aux Ministres de l’Eglise, parlez à la Loi
								&amp; à ses Ministres</hi>,</quote> (<hi rend="i">pag. 32</hi>,)
						c’est-à-dire : <hi rend="i">Vous devez m’interroger : je suis l’organe de la
							Loi que je veux soutenir contre une autorité étrangere.</hi> Quel
						renversement dans les idées d’un homme, dès-qu’une fois il s’est écarté de
						la route ! Un abîme l’entraîne en un autre abîme. Si un Magistrat tenoit ce
						langage, nous lui répondrions : <hi rend="i">Vous n’êtes point vous seul
							Interpréte de la Loi, il faut attendre que vous ayez de votre côté la
							pluralité des suffrages</hi>, nous ajouterions : <hi rend="i">Vous êtes
							l’Interpréte des Loix civiles, mais les décisions qui concernent la foi
							dans sa morale &amp; dans ses dogmes, sont du ressort exclusif des
							Ministres de l’Eglise ; vous avez votre objet, les Prélats ont le leur :
							l’un &amp; l’autre <pb n="6" xml:id="p6"/>n’ont aucune dépendance
							respective.</hi></p>
					<p>L’Avocat se fait encenser par son prétendu Éditeur : il sentoit le ridicule
						d’être son propre panégyriste. Malheureusement pour lui la supposition est
						une supercherie d’Auteur qui a passé de mode, parce qu’elle est trop usée,
						&amp; ne fait plus illusion à personne. Il vous donne aussi, Mademoiselle,
						quelques coups d’encensoir, &amp; comme s’il avoit tout le corps épiscopal
						&amp; tout le peuple chrétien dans la cervelle, il assure positivement que
						la consultation vous rend <quote><hi rend="i">digne des éloges de l’Eglise
								elle-même.</hi></quote> (<hi rend="i">Avis de l’Éditeur,
						p.</hi> 30.) Je ne sçai ce qu’il entend par l’Eglise : il y a peu
						d’apparence que les Prélats &amp; les Docteurs approuvent qu’on consulte les
						Laïques, au mépris de leurs Reglemens, &amp; dans la démarche que vous
						faites, que vous méritiez leurs suffrages. Les fidéles particuliers ne font
						point un <pb n="7" xml:id="p7"/>corps sans leur Chef, ou bien c’est un corps
						acephale que cette maniere d’Eglise. On loue, il est vrai, quiconque se
						dépouillant de ses préjugés a recours aux oracles légitimes, &amp; fait en
						conséquence un sacrifice généreux, brûlant ce qu’il avoit adoré : une telle
						disposition est toute différente de la vôtre ; dans une affaire d’où votre
						salut dépend, vous devriez agir avec plus de prudence, votre choix n’est
						nullement digne de la sagesse chrétienne.</p>
					<p><quote><hi rend="i">Vous êtes de la Religion Catholique</hi>,</quote> (<hi
							rend="i">Avis de l’Éditeur, p.</hi> 15,) ce n’est point assez,
						Mademoiselle, la Communion Romaine est indispensable ; il faut une chaire
						principale pour établir l’unité de l’Eglise, l’Evêque de Rome est notre
						chef, tous les Prélats du monde qui sont de droit divin, sont toutefois
						soumis à ce Pontife Œcuménique. Sa Primatie n’est pas un simple titre
						d’honneur, comme votre <pb n="8"/>Avocat l’insinue, elle emporte une vraie
						Jurisdiction &amp; le droit de proposer le dogme, de convoquer les Conciles,
						&amp; de prononcer un jugement infaillible en matiere de foi, de concert
						avec la pluralité des Evêques. J’aime mieux attribuer au défaut de mémoire
						l’omission que je vous reproche : vous avez oublié une partie du Cathéchisme
						que vos parens chrétiens n’ont pas négligé de vous inculquer dès l’enfance ;
						ce grand nombre de Vers que vous sçavez par routine se trouveroit embarrassé
						des maximes de notre sainte Religion ; c’est un contraste qu’on ne peut
						soutenir long-temps, &amp; l’on retient plus volontiers les choses dont le
						poids est moins pénible.</p>
					<p>Je vous avertis, Mademoiselle, que votre Jurisconsulte a des sentimens
						très-supects ; j’ai remarqué plus d’un trait qui le décéle, quoique dans le
						fond il y ait peu de <pb n="9" xml:id="p9"/>liaison dans ses principes ; il
						donne de loin en loin des signes non équivoques de ce qu’il est ou de ce
						qu’il croit être. Les personnes qui se laissent emporter par leurs
						imaginations sont communément très-indécises, elles avancent cinquante
						paradoxes qui ne partent point de la doctrine de leurs maîtres. Dans une
						secte, l’antipode de la morale relâchée, on est étonné de voir naître un
						Apologiste des Spectacles : que diroient Vendrok, l’Auteur des Provinciales
						&amp; tant d’autres grands hommes qui ont démasqué une foule de Casuistes
						anti-chrétiens, s’ils revenoient sur la terre, &amp; qu’ils lussent le
						présent mémoire ? Pourroient-ils se persuader que l’Auteur a porté leur
						livrée ? Ils n’hésiteroient pas à le vômir du sein de leur Eglise, comme un
						membre qui la deshonore.</p>
					<p>Son éloquence impétueuse &amp; féconde le promene souvent à côté <pb n="10"
							xml:id="p10"/>de la question : si l’on retranchoit les récapitulations,
						les préambules, les sommaires, les redites, les hors-d’œuvre, le livre se
						reduiroit à peu de chose. Messieurs les Avocats, dont les rolles d’écriture
						sont taxés, contractent l’habitude de multiplier les paroles : Saint
						Gregoire de Nazianze les compare à ces oiseaux qui font de grands circuits
						en l’air, avant de fondre sur leur proie. Le sieur de la M… a cruellement
						abusé de votre patience, Mademoiselle, il auroit dû ménager d’avantage la
						délicatesse de vos oreilles ; les Tragédies de Corneille vous ont fait aimer
						la précision ; c’est un goût qui mérite des égards, &amp; vous pouvez les
						attendre de moi.</p>
					<p>Je ne distingue que deux objets dans la contestation présente :
						l’excommunication &amp; la peine d’infamie ; celle-ci sera traitée en une
							<pb n="11" xml:id="p11"/>seule Lettre qui suivra immédiatement ; la
						censure ecclésiastique demande plus d’étendue. Voici l’ordre dans lequel je
						dois vous l’offrir. <num>i</num>°. Tous les Comédiens, sans exception, font
						réellement excommuniés. 2°. Ils ont mérité de l’être, nos Spectacles étant
						propres à corrompre la foi &amp; les bonnes mœurs. 3°. Les Peres de l’Eglise
						&amp; même les Auteurs profanes se sont déclarés constamment contre la
						Comédie. 4°. Nul prétexte ne peut la justifier. Les moyens de votre Avocat
						seront refutés en chemin faisant ; mais comme il a semé quelques erreurs
						épisodiques, je releverai celles qui m’ont frappé davantage, avant d’entrer
						en matiere.</p>
					<p><num>i</num>°. Il n’admet point la condamnation des erreurs conglobées, la
						regardant <quote><hi rend="i">comme une sentence arbitraire, qui ne dicte
								rien à reprouver ni à croire</hi></quote>. (<hi rend="i"
						>p.</hi> 45.) N’importe pas comment l’Eglise proscrit une <pb n="12"
							xml:id="p12"/>doctrine, elle n’est point obligée de rendre compte de son
						jugement aux simples fidéles ; ceux-ci doivent se soumettre aveuglement,
						sous la peine portée dans l’Evangile, d’être considérés comme des Payens
						&amp; des Publicains. Le Pasteur n’entre pas toujours dans la discussion des
						herbes vénimeuses qui nuiroient à son troupeau ; dès qu’il a vérifié le
						danger, il fait passer ses brebis en un autre pâturage. Il n’est pas besoin
						d’expliquer en détail les erreurs contenues dans les trois Chapitres ; c’est
						assez que l’Eglise en condamne la doctrine, comme elle l’a fait au second
						Concile de Constantinople ; &amp; quelle que soit la forme de ses décisions,
						de quelque maniere elle les prononce, étant assemblée ou dispersée, il faut
						y adhérer sans examen &amp; sans reserve, parce qu’elle est dans tous les
						temps, la colonne de la vérité, que le Seigneur a promis son <pb n="13"
							xml:id="p13"/>assistance jusqu’à la consommation des siécles, pour
						empêcher que les portes de l’enfer ne prévalent contre elle.</p>
					<p>2°. Il insinue, en altérant un texte de Saint Gregoire, (<hi rend="i"
							>pag.</hi> 291,) que les quatre premiers Conciles généraux sont les
						seuls que l’on doive tenir pour authentiques. A la vérité, ce Souverain
						Pontife a dit qu’il les recevoit avec autant de soumission que les Livres
						Evangeliques : sa proposition n’est point exclusive, comme l’Auteur en
						question voudroit le supposer ; il n’y avoit eu pour lors aucun autre
						Concile Œcuménique après ceux-ci, que le Concile dont nous avons parlé
						ci-devant, qui se tint en 553, c’est-à-dire, trente-sept ans avant le
						Pontificat de Saint Gregoire. Ce Concile qui est le cinquiéme, s’est borné à
						la condamnation des trois Chapitres, il n’a fait aucun Canon : cependant il
						fut <pb n="14" xml:id="p14"/>approuvé par le Pape Vigile. Ainsi l’on ne peut
						douter de l’accession de Saint Gregoire. Il a pareillement adopté les
						Synodes particuliers dont les Canons sont reçus dans toute l’Eglise, comme
						ceux de Carthage, d’Elvire, d’Arles, d’Ancire, de Néocésarée, &amp;c. Nous
						comptons dix-huit Conciles généraux ; le cinquiéme de Latran, &amp; les
						dernieres Sessions de celui de Basle sont les seuls contestés en France. Les
						Protestans ne reconnoissent que les quatre premiers. Je ne sçai,
						Mademoiselle, si c’est pour les favoriser que votre Avocat a tenu la même
						conduite.</p>
					<p>3°. Il a fait une sortie vigoureuse &amp; très-prolixe sur l’usure qu’il
						avoit fort envie d’innocenter. Ce sujet ne touche par aucun bout à la
						question des Spectacles ; mais en parcourant les délits qui sont atteints de
						la peine d’infamie, comme il a rencontré celui-ci en route, <pb n="15"/>il
						n’a pas cru devoir le passer sous silence. (<hi rend="i">p.</hi> 65.)</p>
					<p>Deux choses d’une condition toute différente tombent dans la matiere du
						prêt : <note place="bottom" n="1">Div. Thom. 2.2. Quest. 78,
								Art. <num>i</num>.C.</note> : celle que l’usage ne détruit point,
						comme un meuble, elle revient entre les mains du maître, qui n’en quitte pas
						la propriété ; on la lui rend avec quelque détérioration, ce qui l’autorise
						à tirer un certain profit, en vertu d’un contrat qu’on nomme louage. Mais si
						la chose se consume par l’usage, elle passe entre les mains du débiteur qui
						en devient le maître<note place="bottom" n="2">Instit. Justin. Lib. 3.
							tit. 15.</note>, de sorte qu’elle n’est point rendue la même
						individuelle, c’est une autre de même valeur qui la remplace : le gain en
						est donc injuste, provenant d’un fonds qui n’appartient plus au créancier,
						&amp; <pb n="16" xml:id="p16"/>selon la loi, la chose fructifie à son
						maître. La malice de l’usure consiste à changer la nature d’un contrat qui
						devroit être purement gracieux. Aussi est-elle condamnée dans l’ancienne
						Loi : vous ne prêterez pas<note place="bottom" n="3">Exod. 25. v. 37.</note>
						votre argent à usure, &amp; vous n’exigerez pas une plus grande quantité de
						fruits que vous n’en aurez prêtés ; elle est défendue dans l’Evangile :
						prêtez sans esperer aucun intérêt<note place="bottom" n="4">Luc 6.
							v. 35.</note>. Je pourrois ajouter un grand nombre de Canons<note
							place="bottom" n="5">Concil. Lateran. III. de usuris. Can. 25 in Lib. 5.
							decretal. tit. 19. Concil. Lugdun. II. Can. 16 &amp; 17. Concil. Vienn.
							in Clement. Lib. 3. tit. 5. ex grav. de usuris.</note> &amp; de Loix qui
						interdisent l’usure, non aux seuls Ecclésiastiques, mais généralement à
						toutes sortes de personnes. L’Avocat s’autorise de Martin V. qui permet les
						constitutions de rente. Calixte III. Dit la même chose, en supposant <pb
							n="17" xml:id="p17"/>néanmoins, <note place="bottom" n="6">Ut semper in
							ipsis-contractibus expressè ipsis venditoribus data fuit facultas quod
							ipsum censum annuum postent redimere. Calixt. III. an. 1455. ext.
							regimini Lib. 2. cap. 2. de empti. &amp; vendit.</note> comme le
							premier<note place="bottom" n="7">Martin. V. ext. Comm. ibid.
								cap. <num>i</num>.</note>, la vente une maniere de cens, ou bien
						avec Charles l’Oiseau, la regardant comme l’achat d’une pension sur
						l’hypothéque : or, la vente &amp; le cens étant des contrats essentiellement
						onéreux, ne tirent pas à conséquence pour le prêt qui est d’une autre
						classe.</p>
					<p/>
					<p>Je suis sincérement,</p>
					<p rend="noindent">Mademoiselle, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="18" xml:id="p18"/>
					<head>LETTRE II.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>A matiere que je traite aujourd’hui, Mademoiselle, ne
						doit point effrayer votre Jurisconsulte, elle est parfaitement de son
						ressort : il se donne <quote><hi rend="i">pour l’organe &amp; l’Interpréte
								de la Loi</hi>,</quote> &amp; c’est touchant cet objet, qui lui est
						si familier, que j’ose lui prêter le collet. J’ai la témérité d’attaquer un
						Atlhéte dans ses retranchemens : je le fais néanmoins avec d’autant plus de
						confiance, que j’ai cherché la loi en question ; je l’ai lue, &amp; dans les
						termes qui l’expriment, je n’ai rien trouvé qui favorise son opinion
						touchant la Comédie Françoise.</p>
					<p>Il prétend que la peine d’infamie dont les Histrions ou Farceurs sont flétris
						par cette loi, ne tombe pas sur cette troupe, dont <hi rend="i">la <pb
								n="19"/>profession est noble</hi> : il espere même, à la faveur de
						son éloquence, la faire ériger en un corps académique, jouissant des mêmes
						honneurs que les autres Académies Royales. Les Rois sont très-fort les
						maîtres de lever la Macule qui deshonore les Comédiens, &amp; de leur
						accorder tout autant de priviléges que leur ambition le désire : en
						attendant cette étrange métamorphose, qui couvriroit de honte la Monarchie
						Françoise, il faut s’en rapporter aux Loix existantes. Ecoutons celle que
						nous avons annoncée, elle s’explique d’elle-même. Quiconque se produit sur
						la scéne est infame ; <quote><hi rend="i">qui in scenâ<note place="bottom"
									n="1">ff. L. 3. tit. <num>i</num>. de his qui notantur infamiâ
									leg. ait Pretor.</note>, prodierit, infamis est</hi></quote>. On
						entend par-là tout lieu public ou privé où il s’assemble du monde pour voir
						la représentation, quiconque y paroît se <pb n="20" xml:id="p20"/>donnant en
						spectacle, encourt la peine d’infamie. <quote><hi rend="i">Scena est, ut
								Labeo definit, quæ ludorum faciendorum causâ, quolibet loco, ubi
								quis consistat, moveaturque, spectaculum sui præbiturus, posita sit
								in publico, privato ve in vico, quo tamen in loco passim homines,
								spectaculi causâ admittantur.</hi></quote> La conséquence que la
						Glose a tirée de cette loi générale, est que toute espece de Comédiens, sous
						quelque nom qu’ils se produisent, sont atteints de plein droit du vice dont
						nous parlons, <quote><hi rend="i">sic putat Glossa quod Joculatores omnes
								sunt infames ipso jure</hi></quote>.</p>
					<p>Je ne vois point où l’on pourroit trouver un abri aux Acteurs de la Comédie
						Françoise, toutes les conditions de la loi se réunissent sur eux, comme sur
						les Histrions des Boulevards ou du Quai de la Ferraille : la premiere, est
						qu’ils se donnent pareillement en spectacle.</p>
					<p>2. Tout le monde est reçu pour <pb n="21" xml:id="p21"/>les voir &amp; pour
						les entendre ; soit qu’on regarde le lieu de l’assemblée, comme un endroit
						public ou une salle particuliere : l’alternative est une troisiéme
						circonstance exprimée dans la loi. Ainsi, Mademoiselle, de quel côté que
						l’on se tourne, il n’est pas possible de vous sauver du naufrage.</p>
					<p>Votre Conseil fertile en expédiens, imagine une alliance essentielle entre
						votre troupe &amp; les Auteurs dramatiques : ceux-ci, dit-il, sont honorés
						dans l’état, ils remplissent les premieres places dans les différentes
						Académies, cependant ce sont leurs ouvrages qui sont dans la bouche des
						Comédiens ; pourquoi donc un sort si différent des uns aux autres ? Et ne
						doit-on pas réunir dans les prérogatives ceux dont les intérêts sont les
						mêmes ? Voilà, Mademoiselle, le grand cheval de bataille de votre habile
						Jurisconsulte, il auroit dû <pb n="22" xml:id="p22"/>jetter les yeux sur la
						Glose qui est en marge ; elle établit une différence décisive entre celui
						qui représente pour son plaisir, &amp; ceux qui montent sur le théâtre pour
						en tirer du profit ; ceux-ci sont tous notés d’infamie, sans exception,
						parce qu’ils divertissent le monde à prix d’argent, par le spectacle de leur
						personne, <quote><hi rend="i">quia mercedis causâ ludibrium sui
							faciunt</hi></quote> : Il n’en est pas de même des Musiciens qui jouent
						des instrumens en présence de plusieurs personnes, dès qu’ils le font
						gratuitement pour s’amuser, comme le Roi David, cet exercice ne les
						deshonore pas. <quote><hi rend="i">Qui verò ludit cum citharâ vel simili,
								coràm pluribus, si tamen amœnitatis causâ, non mercedis faciat, ut
								David faciebat, non infamatur.</hi></quote></p>
					<p>Il suit de-là que les Auteurs qui travaillent pour le théâtre, quoiqu’on ne
						puisse les excuser devant Dieu, n’ont toutefois aucune note <pb n="23"
							xml:id="p23"/>infamante aux yeux des hommes, parce que ce ne sont pas
						des mercenaires, au lieu que votre troupe, Mademoiselle, qui joue pour de
						l’argent, ne peut éviter cette humiliante flétrissure ; c’est une maniere de
						mort civile à quoi elle est condamnée, &amp; qu’elle subit, en effet, dans
						toute l’étendue du Royaume. La seule différence que je remarque entr’elle
						&amp; une brigade de Forçats, est que ceux-ci ne sçauroient rompre leurs
						chaînes, &amp; il ne tient qu’à vous dès aujourd’hui de vous remettre en
						liberté. Quittez la Comédie, on ne se souviendra plus de votre situation que
						pour admirer la grandeur de votre sacrifice.</p>
					<p>On oppose la tolérance des Magistrats qui n’empêchent pas les Comédiens
						d’ouvrir leur Théâtre, on produit les Arrêts émanés du Thrône en faveur de
						la Comédie. Je reponds en général que la <pb n="24" xml:id="p24"
						/>législation humaine suit la condition de l’homme : l’infaillibilité n’a
						jamais été promise aux puissances temporelles, comme à l’Eglise :
						quelquefois les Princes multiplient les impôts, font courber leurs Sujets
						sous un joug arbitraire, convertissent les Républiques en Monarchies, les
						Monarchies en Despotismes : les Dictateurs Romains se sont faits Empereurs,
						les Califes se sont érigés en tyrans, un sceptre de fer a plus d’une foi
						remplacé une domination raisonnable. C’est l’intérêt propre que l’on a
						préféré à celui de l’État ; ce motif plein de force sur l’esprit humain,
						étouffe les leçons de la justice &amp; de l’honnêteté ; mais dans la défense
						des Spectacles, l’ambition ne se trouve nullement intéressée, la tolérance
						n’est pas une dérogation aux droits du Prince, le peuple songeroit moins à
						la révolte, seroit moins occupé d’intrigues &amp; de cabales, s’il <pb
							n="25" xml:id="p25"/>étoit amusé dans un Amphithéâtre. Cette
						considération n’a pas peu contribué au rétablissement de la Comédie, on l’a
						jugée un mal nécessaire ; cependant les Monarques ont de tems en tems
						renouvellé sa condamnation, étant contraints par la force de la vérité.
						Quelques-uns ont imité la politique des Rois de Juda, qui proscrivant le
						culte des fausses Divinités, toléroient néanmoins les sacrifices que l’on
						offroit au vrai Dieu sur le sommet des montagnes, tout irréguliers qu’ils
						étoient, selon la loi de Moïse, <quote><hi rend="i">Verumtamen excelsa non
								abstulit</hi></quote>, dans la persuasion qu’il faut souffrir un
						moindre mal pour éviter un plus considérable.</p>
					<p>Saint Louis pensoit bien différemment ; il ne crut pas pouvoir allier avec sa
						piété la tolérance des Spectacles, &amp; n’étant pas le maître de les bannir
						de tout le Royaume, où les Seigneurs particuliers avoient <pb n="26"
						/>beaucoup plus d’autorité qu’ils n’en ont aujourd’hui, il chassa du moins
						les Comédiens de sa Cour, selon Paul<note place="bottom" n="1">Paul Emil.
							Lib. 7 de rebus gestis Franc.</note> Emile, <quote><hi rend="i"
								>Histriones Aulâ exegit</hi></quote>. Philippe Auguste suivit son
						exemple, regardant ces gens-là<note place="bottom" n="2">Du Chesne, tom. 5.
							p. 21.</note> comme les ministres du diable. Cette réforme rendit les
						Histrions plus circonspects, elle introduisit insensiblement la Religion sur
						le théâtre ; les Confreres de la Passion au commencement du XV. siécle
						succéderent aux Troubadours : mais des piéces qui ne rouloient que sur des
						mystéres, étant peu propres au divertissement du peuple, ils ajouterent aux
						représentations des farces licentieuses assorties au gout corrompu du tems.
						Ils furent condamnés tout de nouveau par Arrêt du Parlement. Ces sortes de
						condamnations étoient peu respectées, elles suspendoient les <pb n="27"
							xml:id="p27"/>Spectacles par intervalles, jusqu’à l’apparition d’un
						protecteur qui venoit dissiper l’orage. Ces alternatives ont paru jusqu’au
						rétablissement des Lettres, sous François I. depuis cette époque aussi
						favorable aux Comédiens, qu’elle est malheureuse pour les bonnes mœurs &amp;
						pour la pureté de la foi, la Comédie a cessé d’être interdite dans le
						Royaume ; ses progrès étoient néanmoins très-lents. Catherine de Médicis,
						mere de trois Rois, si célébre dans nos annales, soit qu’on l’envisage du
						bon ou du mauvais côté, ajouta les Spectacles aux divertissemens de la
						Cour ; elle fit venir d’Italie une troupe de Comédiens, sous le Régne
						d’Henri III. Ecoutons Mezeray dans son abrégé chronologique<note
							place="bottom" n="1">Tom 9. l’an 1577.</note>.</p>
					<quote><p>« Le luxe qui cherchoit par-tout des divertissemens, appella du fond
							de l’Italie une bande de <pb n="28" xml:id="p28"/>Comédiens dont les
							piéces toutes d’intrigues, d’amourettes &amp; d’inventions agréables,
							pour exciter &amp; chatouiller les douces passions, étoient de
							pernicieuses leçons d’impudicite. Ils obtinrent des Lettres-patentes
							pour leur établissement, comme si c’eût été quelque célébre compagnie.
							Le Parlement les rebuta comme personnes que les bonnes mœurs, les
							Canons, les Peres de l’Eglise &amp; nos Rois même avoient toujours
							réputé infames, &amp; leur défendit de jouer, ni de ne plus obtenir de
							semblables Lettres ; &amp; néanmoins dès que la Cour fut de retour de
							Poitiers, le Roi voulut qu’ils rouvrissent leur théâtre.</p>
						<p/>
						<p>Je suis parfaitement,</p></quote>
					<p>Mademoiselle, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="29" xml:id="p29"/>
					<head>LETTRE III.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>E second objet de nos contestations, Mademoiselle, est
						l’Excommunication des Comédiens. Avant de la constater, je dois vous donner
						une idée de cette espece de censure, pour la tirer du cahos où votre Avocat
						l’a noyée dans son Mémoire ; il confond tout, faute de Théologie. On ne lui
						feroit pas un crime de cette ignorance, s’il ne se donnoit pour érudit en
						une science qui n’est point sa partie : On voit bien que c’est la tentation
						d’Erostrate qui l’a poussé dans la lice, il a voulu se faire une réputation,
						en essayant la défense d’une cause tant de fois manquée ; je ne crois pas
						qu’il réussisse, au moins par cette voie.</p>
					<p>Toute censure étant une peine <pb n="30" xml:id="p30"/>ecclésiastique suppose
						toujours un délit : Or, on péche ou contre la foi, ou dans l’ordre des
						mœurs ; l’Excommunication est infligée dans l’un &amp; dans l’autre cas :
						les Hérétiques &amp; les Pécheurs sont frappés d’anathême, non par le seul
						fait, mais lorsque les premiers ont renoncé publiquement à la foi, &amp; les
						seconds, dès qu’ils sont dénoncés, selon les formes ordinaires, ou bien
						aussi-tôt qu’ils sont tombés en l’une de ces fautes griéves auxquelles
						l’Excommunication est de droit annexée. Il est donc possible de perdre la
						foi en demeurant uni au corps de l’Eglise, &amp; d’être retranché de ce
						corps, sans que l’on ait renoncé à la foi. Tout homme qui nie en sécret une
						vérité revelée &amp; proposée par l’Eglise, est incontestablement
						Hérétique ; cependant il appartient encore à l’Eglise, &amp; s’il est revêtu
						d’un <pb n="31" xml:id="p31"/>caractere, que ce soit un Pasteur, un Evêque,
						il conserve toute sa Jurisdiction, l’Eglise ne jugeant pas des choses
						cachées. De même un Pécheur qui se rend coupable d’un crime qui attire les
						censures ecclésiastiques, comme la Simonie, l’Usure, s’il étoit dénoncé,
						cesseroit d’être enfant de l’Eglise, conservant néanmoins l’habitude de la
						foi, celle-ci n’étant incompatible qu’avec la seule infidélité, selon le
						Concile de Trente<note place="bottom" n="1">Concil. Trid. Sest. 6. de
							justificatione, Cap. 15.</note> ;l’Avocat a donc grand tort,
						Mademoiselle, de s’imaginer que l’Excommunication des Comédiens supposeroit
						en eux la tache d’hérésie, (<hi rend="i">pag.</hi> 28,) l’anathême qui vous
						enleve au corps de l’Eglise, ne vous ôte point le don précieux de la foi, à
						moins que vous <pb n="32" xml:id="p32"/>n’y renonciez en vous livrant à des
						opinions hétérodoxes.</p>
					<p>L’Excommunication, selon l’éthimologie, est une exclusion ou privation de la
						Communion que les fidéles ont entr’eux dans le Corps de Jesus-Christ. Cette
						censure prive des biens spirituels, que les Chrétiens, en qualité de membres
						de l’Eglise, ont en commun, comme la priere, les Sacremens. La question ne
						roule pas sur l’existence des peines ecclésiastiques : Saint Augustin la
							prouveroit<note place="bottom" n="1">S. Aug. Tract. 50. in Joan.</note>
						par ces paroles de Saint Matthieu : Je vous donnerai les clefs du Royaume
						des Cieux<note place="bottom" n="2">Matth. 18. v. 19.</note>, &amp; tout ce
						que vous lierez ou délierez sur la terre, sera lié ou délié dans le Ciel.
						Jesus Christ adresse ces paroles à Saint Pierre qui représentoit dans sa
						personne le corps <pb n="33" xml:id="p33"/>des Pasteurs. Ne croyez pas, dit
						Saint Gregoire de Nysse<note place="bottom" n="1">S, Greg. Nyssen. Orat. in
							eos qui ægrè castigat. ferunt.</note>, que la pratique de
						l’Excommunication soit de l’invention des Evêques ; c’est la Loi de nos
						Peres, c’est la Régle de l’ancienne Eglise, qui a commencé dès Moïse, &amp;
						qui a trouvé sa perfection dans l’Evangile : Saint Paul s’en servit contre
						un Corinthien engagé en un commerce incestueux avec sa belle-mere :
						j’apprends, dit ce grand<note place="bottom" n="2"><num>i</num>. Cor. 5.
								v. <num>i</num>. &amp; seq.</note> Apôtre aux Corinthiens,
						l’horrible incontinence où l’un des membres de votre Eglise est tombé, c’est
						un désordre que les Gentils ne se pardonnent pas ; il a abusé de la femme de
						son pere, &amp; vous n’en avez pas gémi devant Dieu, vous ne l’avez pas <pb
							n="34" xml:id="p34"/>chassé comme une peste publique : quoique je sois
						absent de corps, je suis avec vous en esprit, &amp; j’ai jugé ce coupable au
						Nom du Seigneur, je l’ai livré à Satan, pour votre édification ; car
						ignorez-vous qu’un peu de levain corrompt toute la masse, ainsi vous devez
						retrancher le mal, &amp; l’éloigner de vous.</p>
					<p>L’Eglise a dans tous les tems suivi l’exemple de Saint Paul, tous les Peres
						&amp; les Conciles en font foi, elle n’a usé d’aucun ménagement envers les
						Hérétiques déclarés ; quant aux Pécheurs, elle les a punis par dégrès ;
						l’Excommunication ne frappoit ordinairement que les indociles. C’est un
						glaive entre les mains de l’Epouse de Jesus-Christ, qu’elle employe à
						regret : cependant il est des circonstances où l’on ne peut s’en dispenser,
						l’Excommunication étant, selon le Concile de Trente, <pb n="35" xml:id="p35"
							/><note place="bottom" n="1"><quote>Excommunicationis gladius, nervus
								ecclesiasticæ disciplinæ, &amp; ad continendos in officio populos
								valdè salutaris.</quote> Conc. Trid. Sess. 25. de Reformat.
							Cap. 3.</note> le nerf de la discipline ecclésiastique, &amp; le moyen
						salutaire de contenir les peuples dans le devoir &amp; dans la
						soumission.</p>
					<p>L’Excommunication publique prive un Chrétien des honneurs de la sépulture,
						car il est statué par les Canons, dit la Décrétale<note place="bottom" n="2"
								><quote>Sacris est Canonibus institutum ut quibus non communicavimus
								vivi, non communicemus definctis, &amp; ut careant ecclesiasticâ
								sepulturâ ; qui priùs erant ab ecclesiasticâ unitate præcisi, nec in
								articulo mortis reconciliati fuerunt : undè si contingat quòd vel
								Excommunicatorum corpora per violentiam aliquorum, vel alio casu, in
								cemeterio ecclesiastico tumulentur ; si ab aliorum corporìbus
								discerni poterunt, exhumari debent, &amp; procul ab ecclesiasticâ
								sepulturâ jactari.</quote> Decretal. Lib. 3. tit. 29.
						Ch. 12.</note>, de ne pas communiquer avec les défunts avec lesquels nous
						n’avons pas été unis pendant la vie : quand donc on a retranché quelqu’un du
							<pb n="36" xml:id="p36"/>corps des fidéles par le glaive des censures,
						s’il n’a pas été réconcilié avant de mourir, il ne doit pas être enterré
						avec les autres, &amp; si la chose est arrivée, soit par violence ou d’une
						autre maniere, &amp; que l’on puisse distinguer le lieu de sa sépulture,
						nous voulons qu’il soit exhumé, &amp; que son corps soit rejetté bien loin
						du Cimetiere.</p>
					<p>Votre conseil, Mademoiselle, ignorant les premieres notions, revoque en doute
						toute censure qui n’est pas précédée de trois monitions, (<hi rend="i"
							>pag.</hi> 42.) Saint Raymond, célébre Canoniste, &amp; Compilateur des
						Décrétales de Gregoire IX. distingue<note place="bottom" n="1">S. Raymond.
							Pegn. sum. Lib. 3. tit. 10. Sess. 10.</note> l’Excommunication de droit
						&amp; la personelle <hi rend="i">ab homine</hi> : on encourt la premiere en
						dix-sept <pb n="37" xml:id="p37"/>circonstances, comme l’hérésie, la
						percussion des personnes consacrées à Dieu, l’infraction des Eglises, la
						profanation des choses saintes, ainsi des autres ; cette espece de censure
						ne comporte aucune monition, elle est encourue par le seul fait : pourquoi
						les monitions sont-elles requises, lorsqu’il est question d’une sentence
						personnelle ? C’est pour tenter la conversion du coupable, c’est qu’il est
						nécessaire de l’entendre ; en cas de refus, il est condamné par contumace.
						Ces précautions ne sont pas exigibles dans la censure dont nous parlons, le
						fait ayant été discuté par les puissances ecclésiastiques, elle a été
						prononcée avec connoissance de cause. Telle est l’Excommunication des
						Comédiens : n’ont-ils pas été suffisamment avertis ? Ils n’ignorent pas la
						peine canonique inséparable de leur état, ainsi dès qu’ils <pb n="38"
							xml:id="p38"/>l’on embrassé, c’étoit une obstination de leur part,
						contre la défense de l’Eglise, qui mérite toute son indignation &amp; ses
						anathêmes.</p>
					<p>Mais ces anathêmes sont incertains, si l’on en croit, Mademoiselle, à votre
						subtil défenseur, aucun Concile n’en fait mention : il n’a rien trouvé dans
						les fastes de l’Eglise qu’il a parcourus, (<hi rend="i">p.</hi> 86,) avec
						beaucoup d’application &amp; d’exactitude, qui ait trait à la Comédie, hors
						une interdiction vague aux Clercs de s’y produire, comme Acteurs, &amp; de
						représenter dans les Eglises. Ce grand Archiviste s’en seroit tenu à une
						assertion aussi hardie, si le hazard n’avoit fait tomber entre ses mains une
						Brochure qui concerne la réclamation du Clergé de France ; cette piéce que
						je n’ai point lûe, qui vraisemblablement a incidenté sur la Comédie
						Françoise, en déclarant la <pb n="39" xml:id="p39"/>troupe frappé
						d’Excommunication, s’étaye d’un Canon du I. Concile d’Arles que l’Apologiste
						ne manque pas de traiter avec un souverain mépris, sous le prétexte qui lui
						est suggeré par l’irrésolution du Pere Hardouin, touchant la canonicité de
						ce Concile : le Moine Gratien est le seul qui soit favorable, &amp; ce
						Compilateur n’est nullement digne de foi, pour avoir inséré dans son Livre
						une lettre de Constantin, où cet Empereur mandoit aux Evêques de juger le
						différend survenu entr’eux, touchant les affaires du Schisme, sa puissance
						étant bornée aux contestations temporelles : ainsi raisonne le sieur de la
						M… Ceux qui connoissent les regles de la critique, en trouveront-ils le
						moindre vestige dans sa censure ? Elle est plus digne d’un Hussart Prussien,
						que d’un Jurisconsulte ?</p>
					<p><pb n="40" xml:id="p40"/>La collection de Gratien, sans être généralement
						adoptée en France, ne laisse pas d’y être respecté : il ne faut pas la
						confondre avec celle d’Isidore Mercator ; elle fut approuvée par Eugene III.
						Elle comprend des Canons, des Décrétales, plusieurs sentences des Peres, des
						Loix tirées du Code, du Digeste &amp; des Capitulaires. Je ne crois pas
						cependant qu’il ait fait aucune mention du Concile d’Arles, la censure des
						Conciles n’étant pas comprise dans son point de vûe : au moins nous avons
						d’autres garants de son authenticité, tels que M. Fleuri<note place="bottom"
							n="1">Fleuri, Hist. Eccl. Liv. 10.</note>, M. Godeau<note place="bottom"
							n="2">Godeau, Hist. de l’Eglise, Liv. 4.</note>, puis les Peres Labbe,
						Sirmond, Binius, Albaspinæus, enfin tous <pb n="41" xml:id="p41"/>les
						Collecteurs des Conciles. Je crois, que votre Conseil, Mademoiselle, prend
						plaisir à forger des phantômes pour les combattre avec avantage, tandis
						qu’il laisse fort tranquilles ses véritables adversaires. Le Pere Hardouin
						est le seul dont l’incertitude se rapproche un peu de lui ; encore je m’en
						rapporte à sa bonne foi : la collection n’étant pas entre mes mains, je n’ai
						pas jugé que la chose valût la peine que j’allasse la vérifier dans une
						Bibliothéque publique, d’autant plus que ce Compilateur est tout-à-fait
						décrié dans la république des lettres. C’est lui qui prétend que l’on doive
						supprimer les deux premieres Races de nos Rois, que les fameux Ecrivains du
						siécle d’Auguste, sont la plûpart des Auteurs supposés par des Moines, qui,
						dans un siécle où le bon goût étoit ignoré, ont composé tant de <pb n="42"
							xml:id="p42"/>beaux Ouvrages sous des noms imaginaires. Le Pere Hardouin
						étoit le plus sçavant &amp; le plus ridicule Pirrhonien qui ait paru depuis
						l’Auteur de la Secte ; il a renversé la cervelle, avant de mourir, au pauvre
						Pere Berruier, qui a débité dans son nouveau Peuple de Dieu, un grand nombre
						d’erreurs, de faussetés &amp; d’impertinences, sur la foi de son Maître,
						sans y entendre malice : Or, l’opinion d’un tel homme doit-elle balancer
						celle de tous les Sçavans &amp; de l’Eglise même, relativement au premier
						Concile d’Arles ?</p>
					<p>Ce Concile fut convoqué par l’autorité de l’Empereur Constantin, à l’occasion
						du Schisme des Donatistes<note place="bottom" n="1">L’Abb. Concil. collect.
								tom. <num>i</num>. p. 1416</note>, &amp; se tint en 314. Le Canon
						rapporté dans <pb n="43" xml:id="p43"/>la Brochure regarde les fidéles qui
						conduisoient les chariots dans le Cirque : ils sont excommuniés par le seul
						fait. <quote><hi rend="i">De Circissanis agitatoribus, qui fideles sunt,
								placuit eos, quandiù agitant, à communione separari.</hi></quote> Ce
						nouveau Canon est le IV. Celui qui vient immédiatement après, est conçu en
						ces termes : <quote>« Quant aux gens de Théâtre, tandis qu’ils demeurent
							dans la profession, ils seront séparés de la Communion des fidéles. <hi
								rend="i">De Theatricis &amp; ipsos placuit, quandiù agunt, à
								Communione separari.</hi></quote> Ce nouveau Canon dont le sieur de
						la M… ne parle pas, soit qu’il ne se rencontre point dans la Brochure, soit
						qu’il ait jugé à propos de le passer sous silence, est positivement la
						décision qui nous intéresse, elle fait tomber en poussiere la premiere
						difficulté (<hi rend="i">p.</hi> 224) de votre Ecrivain, Mademoiselle ; la
							<pb n="44" xml:id="p44"/>seconde, porte sur les termes de la censure,
							<hi rend="i">à Communione separari</hi>, qui n’expriment, selon lui, que
						le simple refus de la Communion Sacramentelle.</p>
					<p>Ce trait prouve qu’il n’est point au fait du langage des Canons, je le
						renvoye aux élemens de la Théologie. Quand on veut faire une levée de
						bouclier, telle que la sienne, il faut être instruit à fond de sa matiere,
						&amp; sçavoir mieux déchiffrer les constitutions de l’Eglise, que les graces
						d’une Comédienne. (<hi rend="i">Voyez la p.</hi> 99.)</p>
					<p>Ce Jurisconsulte à qui le IV. &amp; V. Canon du premier Concile d’Arles
						avoient échappé, malgré l’exactitude de ses recherches, n’a pas été plus
						heureux touchant le Concile d’Elvire, qui se tint l’an 305, le Canon LXII.
						veut que l’on oblige les conducteurs des chariots dans le Cirque, &amp; les
						Pantomimes, de renoncer à cette <pb n="45" xml:id="p45"/>infame &amp;
						dangereuse profession, s’ils ont envie d’embrasser la foi, &amp; s’ils y
						retournent après avoir reçu le Baptême, de les chasser du sein de l’Eglise.
								<quote><hi rend="i">Si Auriga<note place="bottom" n="1">Concil.
									Eliberit. Can. 62. ex Labb. coll Concil. tom. <num>i</num>.
									pag. 978.</note> &amp; Pantomimus credere voluerint, placuit ut
								priùs actibus suis renuntient, &amp; tunc demùm suscipiantur, ita ut
								ulteriùs ad ea non revertantur : Qui si facere contrà interdictum
								tentaverint, projiciantur ab Ecclesiâ.</hi></quote> Le IV. Concile
						de Carthage tenu l’an 398, condamne pareillement les Spectacles, &amp;
						ménace d’Excommunication<note place="bottom" n="2"><quote>Qui prætermisso
								solemni conventu Ecclesiæ ad Spectacula vadit,
								excommunicetur.</quote> Concil. IV. Carthag. Can. 88. in Decret. 3
							part. de consecrat. distinct. <num>i</num>. Cap. 66.</note> quiconque
						désertant l’assemblée des fidéles un jour de Fête, va contenter sa curiosité
						dans l’Amphithéâtre, quoique ce <pb n="46"/>Canon ne sévisse pas directement
						contre les Comédiens, il n’a pas laissé d’y supposer un vice, en tenant
						leurs Spectacles pour un amusement incompatible avec le Service divin. Saint
						Augustin qui assista à ce Concile, en avoit conservé tout l’esprit,
						lorsqu’il assure en son Commentaire sur l’Evangile de Saint Jean, que les
						dons faits aux gens de Théâtre ne sont point au rang des libéralités
						honnêtes ; c’est une prodigalité la plus vicieuse &amp; la plus horrible.
								<quote><hi rend="i">Donare res suas<note place="bottom" n="1">S.
									August. tract. 100 in Joan. Cap. 16.</note> Histrionibus, vitium
								est immane, non virtus.</hi></quote></p>
					<p>Nous n’avons point encore vuidé, Mademoiselle, tout le réservoir de nos
						collections ; votre Avocat moissonne dans le champ des Conciles, avec une
						négligence qui laisse beaucoup à glaner <pb n="47" xml:id="p47"/>sur ses
						pas. Le Concile de Trulle, ainsi nommé, parce qu’il se tint dans le Dôme du
						Palais, à Constantinople, l’an 692, fut convoqué pour la discipline : Deux
						cens onze Evêques y assistérent. On lit au LI. Canon ces paroles
							remarquables<note place="bottom" n="1">Concil. in Trullos, Can. 51. ex
							Labb. ibid. tom. 6. pag. 1165.</note> : le saint Concile défend les
						Farceurs &amp; leurs Spectacles, les Danses qui se font sur le Théatre : Si
						quelqu’un enfreint la présente Constitution, nous voulons, s’il est Clerc,
						qu’il soit déposé, s’il est Laïque, qu’il soit excommunié. <quote><hi
								rend="i">Omnino prohibet hæc Sancta Synodus eos qui dicuntur mimos
								&amp; eorum Spectacula, atque in Scena saltationes fieri : Si quis
								autem præsentem Canonem contempserit &amp; se alicui eorum quæ sunt
								vetita dederit, si sit Clericus deponatur, si Laicus
								segregetur.</hi></quote> Il <pb n="48" xml:id="p48"/>convient mieux
						à des Chrétiens, dit un Concile<note place="bottom" n="1"><quote>Magis
								convenit lugere, quâm ad seurilitates &amp; stultiloquia Histrionum
								obscenas joculationes &amp; cæteras vanitates, quæ animum
								christianum à vigore suæ rectitudinis emollire solent, in cachinnos
								ora dissolvere : neque enim fas est hujusmodi Spectaculis
								fœdari.</quote> Concil. Parisiens. VI. Can. 38. ex Labb. ibid.
							tom. 7. pag. 1624.</note> de Paris, en 829, de gémir sur leurs égaremens
						passés, que de courir après les bouffonneries, les discours insensés, les
						plaisanteries obscènes des Histrions ; le moindre effet que leur
						représentation produise, est d’amolir le courage pour la vertu, &amp;
						d’écarter les Spectateurs de l’exactitude qu’ils devroient avoir, de remplir
						leur esprit de vanités frivoles, &amp; de les livrer à des ris immoderés, si
						contraires aux loix de la modestie ; il n’est pas permis de se souiller par
						des Spectacles de cette nature, <quote><hi rend="i">neque enim fas est <pb
									n="49"/>hujusmodi Spectaculis fœdari.</hi></quote> Le I.
							Concile<note place="bottom" n="1"><quote>Cùm Laici decorantur cingulo
								militari, seu nuptias contrahunt, Joculatores &amp; Histriones
								transmittunt ad Clericos ut eis provideant, exquo contigit ut cùm
								Clerici de Ecclesiarum communiter facultatibus sustinentur, ipsas
								facultatates piâ devotione fidelium collatas, ex quibus pauperes
								fustentari debent, distribuant, seu potiùs effundant in hujusmodi
								ufus illicitos, proptetque multùm denigratur Clericorum honestas.
								Talem volentes removere abusum, statuimus ut nullus Clericus à
								talibus Joculatores vel Histriones transmissos recipiat, seu
								provideat aliquod propter victum etiam transeundo.</quote> Concil.
							Raven. I. Can. ex Labb. ibid. tom. 11. part. 2. pag. 1238.</note> de
						Ravenne, l’an 1286, défend aux Clercs d’entretenir dans leurs maisons ou des
						derniers des Pauvres, les Comédiens que les Seigneurs leur envoyoient, après
						s’en être divertis ; n’étant pas convenable de faire un usage aussi illicite
						d’un bien qui doit être converti en aumônes. Un Concile de Tours, en 1583,
						défend, sous peine d’Excommunication, les Comédies, Jeux de Théatre, &amp;
							<pb n="50" xml:id="p50"/>toutes sortes de Spectacles irréligieux :
								<quote><hi rend="i">Comœdios, ludos Scenicos vel Theatrales &amp;
								alia ejus generis irreligiosa spectacula, sub Anathematis pœna
									prohibet<note place="bottom" n="1">Concil. Turon. Can. 12. de
									Fest. cult Ibid. Labb. tom. 15. pag. 1019.</note> sancta
								Synodus.</hi></quote></p>
					<p>Le sieur de la M** avoit d’autres principes dans la tête quand il a composé
						son Mémoire : Au milieu de votre troupe, Mademoiselle (que je crois copiée
						d’après celle dont Scarron raconte les Aventures dans le Roman Comique) je
						me représente le vénérable Jurisconsulte que vous introduisez, pour y faire
						trophée de son sçavoir contre les censures qui vous lient : il triomphe à
						peu de frais, aucun des Auditeurs n’est en état de le contredire ; il peut
						sans aucun risque avancer autant <pb n="51" xml:id="p51"/>de contre-sens,
							d’Anachronismes<note place="bottom" n="1">Il cite une Lettre de
							Gregoire XIII, datée de l’an 1082. pag. 129.</note>, de citations
						fausses, qu’il lui plaira : c’est assez qu’il débite force loix pour
						éblouir, qu’il vomisse du Latin à grands flots, &amp; s’exprime en bons
						termes de Palais, avec un déluge de paroles : Dans ce cercle de Sénateurs de
						nouvelle fabrique, feu M. de Noailles, Auteur prétendu de leur
						Excommunication, est fort maltraité ; le Clergé de France, surtout les
						Auteurs de la réclamation, n’ont pas eu beau jeu ; enfin on a concédé à
						l’Apologiste, sans la moindre repugnance, le titre de Docteur de l’Eglise :
						on l’a proclamé l’Interpréte des Loix, l’appui de l’État, la lumiere du
						monde entier, tandis qu’il érigeoit la troupe en Académie Royale, la faisant
						marcher de pair avec les <pb n="52" xml:id="p52"/>premiers Académiciens de
						l’europe.</p>
					<p>Dans ce Conventicule on a discuté sans doute les objections triomphantes qui
						sont énoncées dans le Mémoire ; la premiere que je saisis est l’origine
						sacro-sainte de la Comédie Françoise, dès l’année 1402<note place="bottom"
							n="1">Crillon, Dict. des Arrêts, tit. <hi rend="i"
						>Comédie.</hi></note> ; il s’étoit introduit en France, parmi les Confreres
						de la Passion, une sorte de Comédie bizarre où l’on représentoit nos saints
						mystéres, Charles VI. assista à plusieurs représentations : ces pieux
						Auteurs, (dont vous &amp; votre troupe, Mademoiselle, si nous nous en
						rapportons au témoignage de votre Avocat, êtes descendues en ligne droite,)
						dressoient leur Théâtre en une Chapelle, tout le profit passoit dans les
						mains des pauvres : ce Spectacle, tout religieux <pb n="53" xml:id="p53"
						/>qu’il étoit en son objet, ne put conserver long-tems sa décence premiere,
						il admit des fourrures profanes, qui attirerent un interdit sur toute la
						piéce. Sans doute elle avoit été copiée par les Comédiens du Milanois, quand
						Saint Charles Borromée tint son premier Concile qui proscrivit cette odieuse
							bigarrure<note place="bottom" n="1"><quote>Quoniam piè introducta
								censuetudo representandi populo venerandam Christi Domini Passionem,
								&amp; gloriosa Martyrum certamina, aliorumque Sanctorum res gestas,
								hominum perversitate eò deducta est, ut multis offensioni, multis
								etiam risui &amp; despectui sit : Ideò statuimus ut deinceps
								Salvatoris Passio, nec in sacro nec in profano loco agatur ; item
								Sanctorum Mattyria &amp; actiones ne agantur, sed ita piè narrentur,
								ut Auditores ad corum imitationem, venerationem &amp; invocationem
								excitentur.</quote> Concil. Mediol. I. <num>i</num>. part. Can. 8.
							ex Labb. ibid. tom. 15. pag. 5a.</note> de choses saintes &amp; de
						bouffoneries, comme étant moins propre à nourrir la piété, qu’à deshonorer
						la religion chrétienne. La coutume <pb n="54" xml:id="p54"/>s’étoit
						pieusement établie, dit le St. Prélat, de représenter devant le peuple la
						vénérable Passion de Jesus-Christ, les glorieux combats des Martyrs, les
						actions édifiantes des saints Personnages ; mais la malice des hommes ayant
						infecté ces Exercices, de maniere qu’ils sont devenus un sujet de risée
						&amp; de mépris pour les uns, une pierre de scandale pour les autres ; c’est
						pourquoi nous avons statué que désormais aucuns des Mystéres de la religion,
						ni rien de tout ce qui concerne la gloire des Saints, ne soient représentés,
						soit que le Spectacle se produise en un Temple ou dans une maison profane :
						on se contentera de narrer les pieux événemens, &amp; de porter les fidéles
						à imiter, à vénérer, à invoquer ceux dont ils apprendront les vertus &amp;
						les miracles. M. Corneille avant d’entreprendre sa Théodore &amp; son
						Polieucte, <pb n="55" xml:id="p55"/>auroit bien fait de lire ce Canon, de le
						méditer &amp; de s’y soumettre.</p>
					<p>Le sieur de la M… a dressé une nouvelle batterie contre l’Excommunication des
						Comédiens, il prétend qu’elle est abusive, les Conciles n’ayant eu aucun
						droit d’infliger cette peine, sans être autorisés par les Loix, (<hi
							rend="i">pag.</hi> 20) &amp; il ajoute (sans rien citer) que les Loix
						sont contraires à cette maniere de censurer les fidéles. Il reconnoît dans
						l’Eglise un pouvoir d’excommunier, dont toutefois il fait dépendre
						l’exercice public du consentement de la nation, (<hi rend="i">pag.</hi> 4)
						mais quand Saint Paul excommunia l’incestueux de Corinthe, attendit-il le
						suffrage des Corinthiens ? Et lorsque St. Ambroise refusa l’entrée de
						l’Eglise à Théodose, prit-il l’avis de ce grand Empereur pour regle de sa
						conduite ? Les Souverains ne sont plus aujourd’hui dans le cas des <pb
							n="56" xml:id="p56"/>censures Ecclésiastiques ; Jean XXII. accorde<note
							place="bottom" n="1">Extr. comm. Lib. 2. de judiciis Capunicum.</note> à
						certains Moines le privilége de n’être pas excommuniés ; combien plus
						faut-il supposer une semblable prérogative attachée à la personne des Rois ;
						mais ils la tiennent des mains de l’Eglise qui l’a jugée nécessaire, sa
						puissance lui ayant été donnée pour l’édification des peuples.</p>
					<p>Les Monarques n’ont point exigé la même immunité en faveur de leurs Sujets,
						ils ne se sont jamais opposés aux censures que l’Eglise a employés de tems
						en tems pour faire rentrer les particuliers dans les devoirs de la vie
						chrétienne, comprenant bien, selon la doctrine du Concile de Trente<note
							place="bottom" n="2"><quote>Nefas enim sit sæculari cuilibet Magistratui
								prohibere ecclesiastico Judici, ne quem excommunicet, aut mandate ut
								latam excommunicationem revocet. Cùm non ad sæculares ; sed ad
								ecclesiasticos hæc cognitio pertineat.</quote> Concil. Trid.
							sess. 25. de reformat. cap. 3.</note>, que <pb n="57" xml:id="p57"/>le
						glaive spirituel est entre les mains de cette Epouse de J. C. &amp; n’a
						jamais été livré aux caprices des puissances temporelles, que les Magistrats
						ne doivent point empêcher l’excommunication des personnes qui le méritent,
						ni la faire lancer contre les autres : la connoissance des délits
						subordonnés à cette peine canonique n’appartenant qu’à l’Eglise. Le Saint
						Concile se rencontre avec Charlemagne qui statue en un de ses Capitulaires,
						que les Pécheurs publics seront jugés publiquement, &amp; condamnés à une
						pénitence publique, selon les Canons, il n’a pas ajouté, selon les Loix,
						comme le voudroit l’Avocat de la Comédie. <quote><hi rend="i">Qui
								publico</hi><note place="bottom" n="1">Capit. Caroli Magni, anno
								Imperii XIII. capit. 25. ex Sitmond. coll. Concil. Gall. tom. 2.
								pag. 325.</note>
							<hi rend="i">crimine convicti sunt, publicè judicentur <pb n="58"
									xml:id="p58"/>&amp; publicam pœnitentiam agant secundùm
								Canones.</hi></quote> Louis, le Debonnaire, ordonne aux Laïques
						d’honorer les Prélats, d’observer les jeûnes<note place="bottom" n="1"
								><quote>Omnes verò Laïcos monemus ut honorem ecclesiasticum
								conservent, &amp; à Sacerdotibus jejunia communiter indicta
								reverenter observent, &amp; suos observare doceant, &amp; compellant
								ut dies Dominicus, sicut decet, colatur, &amp; ut liberiùs fieri
								possit, mercata &amp; placita à Comitibus illo die
								prohibeantur.</quote> Capit. 2. Ludovici Pii, cap. 7. ex Sirmond.
							ibid. pag. 453.</note> ordonnés par ceux-ci, &amp; de les faire observer
						aux personnes qui leur sont soumises, de veiller à l’observance des jours de
						Fêtes, &amp; pour y vaquer en toute liberté, de faire cesser le commerce ces
						jours-là, &amp; les exercices du Barreau. Je prie l’Auteur du Mémoire de
						faire attention aux termes de ce dernier Capitulaire : il suppose dans les
						Prêtres le pouvoir d’instituer des jeûnes, il ne donne aucun droit aux
						Comtes <pb n="59" xml:id="p59"/>d’y trouver à redire : <quote><hi rend="i">A
								Sacerdotibus indicta jejunia observent &amp; suis observare
								doceant.</hi></quote> Mais dès qu’il est question de l’interruption
						du negoce &amp; des procédures judiciaires, c’est pour lors qu’il reconnoît
						le pouvoir des Laïques, les Comtes sont chargés de l’ordonner aux peuples.
								<quote><hi rend="i">Mercata &amp; placita à Comitibus illo diè
								prohibeantur.</hi></quote></p>
					<p>L’Avocat dans ses moyens de défense confond (<hi rend="i">pag.</hi> 8.)
						l’Excommunication avec les pénitences canoniques : la premiere est de droit
						divin ; celles-ci étant de pure discipline, ont varié selon les tems &amp;
						les circonstances. Il y a deux choses dans le péché, la coulpe &amp; la
						peine ; celle-là est ordinairement remise au Sacrement de pénitence, sans
							l’autre<note place="bottom" n="1">Concil. Trid. sess. 6. de
							justificatione, cap. 14.</note> il <pb n="60" xml:id="p60"/>demeure au
						pécheur une obligation indispensable d’y satisfaire. La pénitence que le
						Confesseur impose est souvent trop légere, pour éteindre tous les droits de
						la Justice divine : on ne le prétendoit pas même dans la primitive Eglise où
						les pénitences étoient si rigoureuses, parce qu’il n’est pas donné aux
						hommes de connoître la satisfaction que nous devons à Dieu dans toute son
						étendue. Les peines canoniques ne datent guères que du II. siécle, elles
						furent établies comme un frein pour préserver d’une réchute, au tems des
						persécutions, ceux qui ayant renoncé à la foi, vouloient rentrer dans le
						sein de l’Eglise<note place="bottom" n="1">S. Cyprian. Lib. de
							lapsis.</note>. La discipline s’est relâchée aussi-tôt que la liberté a
						été rendue au Christianisme ; on a fait depuis des <pb n="61"/>efforts
						inutiles pour la faire revivre, &amp; jamais la chose n’a été moins
						praticable que dans notre siécle : les Prélats sont trop sages pour
						l’entreprendre sans l’accession des puissances séculiéres, &amp;
						l’opposition de celles-ci ne porteroit aucune atteinte au pouvoir de
						l’Eglise. Il n’en est pas ainsi de l’Excommunication publique, qui dans les
						Livres saints montre son origine &amp; ses titres d’indépendance.</p>
					<p>Le Mémoire pousse la difficulté plus loin ; on ne peut, selon lui, (<hi
							rend="i">p.</hi> 14) être citoyen sans être fidéle, en France où la
						seule Religion Catholique est soufferte ; &amp; si vous permettez à
						l’Eglise, sans le concours des Magistrats, d’excommunier publiquement le
						fidéle, les effets de cette sorte d’Excommunication influent nécessairement
						sur le citoyen : par conséquent vous faites dépendre l’Etat des volontés de
						l’Eglise. Cette <pb n="62" xml:id="p62"/>dependance, si on peut la nommer
						ainsi, ne fait que resulter du consentement des puissances temporelles qui
						trouvent bon que les qualités de fidéle &amp; de citoyen se réunissent ;
						elle ne subsiste qu’autant de tems il plaira au Monarque d’interdire toute
						autre religion dans le Royaume, il est toujours le maître d’accorder la
						liberté de conscience, sans que l’Eglise ait aucun droit de s’y opposer.</p>
					<p>L’appel, comme d’abus, est un nouveau moyen employé au Mémoire ; (<hi
							rend="i">p.</hi> 18) c’est un Brûlot que l’Auteur voudroit lancer entre
						le Clergé &amp; les Magistrats. Je crois, (&amp; toute personne amie sincére
						de la paix, pensera comme moi,) qu’il faut s’en tenir aux choses qui sont
						établies, sans remonter à leur origine, dès qu’elles n’emportent aucun
						dommage pour la foi. On n’ignore pas la maniere dont les élections aux
						grands Siéges se faisoient <pb n="63" xml:id="p63"/>autrefois, le concordat
						les a remises à la disposition du Roi, &amp; les nominations se font avec
						autant de sagesse, &amp; ne sont pas exposées à la Simonie, aux violences
						que l’ambition mettoit pour lors en usage. On sçait pareillement que les
						Magistrats dans les premiers siécles n’entroient pour rien dans la
						discussion des peines ecclésiastiques ; aujourd’hui qu’ils en jugent dès
						qu’on appelle à leur Tribunal, les choses n’en vont pas toujours plus mal,
						un Prélat zélé peut se laisser prévenir. Cette voie, quelqu’indirecte
						qu’elle paroisse au premier coup d’œil, a ses utilités ; elle tend à la
						délivrance des Innocens opprimés, ou bien à empêcher qu’on n’agrave trop le
						joug d’un malheureux coupable. Si ce contrepoids avoit existé dès l’onziéme,
						siécle, l’Église n’auroit point à gémir des proscriptions d’Hildebrand,
							<note place="bottom" n="*">Gregoire VII.</note> &amp; de quelques-uns de
							<pb n="64" xml:id="p64"/>ses Successeurs, elle auroit conservé
						l’Angleterre ; c’est une censure indiscrette qui lui a enlevé ce triple
						Royaume, &amp; peut-être une grande partie de l’Allemagne.</p>
					<p>Cet aveu que je fais ici, à l’occasion de l’appel comme d’abus, ne donne au
						sieur de la M… aucun avantage sur moi : le Parlement est bien éloigné de
						s’inscrire en faux contre l’Excommunication des Comédiens, &amp; dans la
						supposition que ceux-ci portassent leurs plaintes en cette auguste &amp;
						religieuse Cour, on leur produiroit une multitude d’Arrêts qu’elle a
						prononcées dans tous les tems contre la Comédie ; ils sont d’accord avec le
						Code Théodosien, qui défend à quiconque, étant pressé par la maladie, a
						renoncé au Théâtre, pour se reconcilier avec l’Église, &amp; recevoir les
						derniers Sacremens, s’ils recouvrent la santé, de reprendre <pb n="65"/>la
						profession qu’il a quittée, &amp; de manquer à d’aussi saints engagemens.
								<quote><hi rend="i">Scenici &amp; Scenicæ<note place="bottom" n="1"
									>Cod. Theodos. Lib. 15. tit. 7. de Scenicis.</note> qui in
								ultimo vitæ, necessitate cogente, interitûs imminentis ad Dei summa
								Sacramenta properârunt, si fortassis evaserint, nullâ posthàc in
								theatralis spectaculi conventione revocentur.</hi></quote></p>
					<p>Enfin, le Mémoire insiste sur l’inconséquence de la censure dont nous
						parlons : le coupable seroit puni deux fois pour le même crime. (<hi
							rend="i">pag.</hi> 52) Quel inconvénient trouvez-vous, Mademoiselle,
						qu’il attire sur soi les peines civiles &amp; les peines ecclésiastiques ?
						La chose doit être ainsi, lorsque le délit est du ressort des deux
						Puissances, tel que celui des Comédiens, les Canons ont <pb n="66"
							/>décidé<note place="bottom" n="1">P<quote>ræcipimus ut per Ecclesias
								crebra &amp; solemnis in eos (christianos Sarracenis arma ferentes,)
								excommunicatio proferatur.</quote> Alex. III. in Concil. Lateran.
							Decretal. Lib. 5. tit. 6. cap. 6. <quote>excommunicati quis potest
								pluries &amp; semper magis excommunicabitur, &amp; novum vinculum
								apponet, sive pro eodem causâ, sive pro diversis, sive ab eodem
								Judice, sive à diversis, &amp; est expressum.</quote> 3. q. 4.
							ingeltrudam. 11. q. 3. excellentissimus 12. q. 2. de viro 5. Raym. Pegn.
							sum. Lib. 3. tit. 33. ss. 31.</note> que la même personne pouvoit être
						excommuniée plus d’une fois, pour la même faute, soit par un nouveau Juge,
						soit par celui qui a lancé la premiere censure ; &amp; la raison<note
							place="bottom" n="2"><quote>Excommunicatio duos habet effectus, anum
								ejiciendi extrà Ecclesiam, &amp; iste effectus est primæ
								excommunicationis ; alium elongandi ab Ecclesiâ, vel detinendi
								extra, &amp; iste est effectus secundæ excommunicationis.</quote> S.
							Raym. ibid.</note> est que l’Excommunication précédente ayant chassé le
						délinquant du sein de l’Église, il en survient une autre qui l’éloigne
						davantage. En conséquence de ce principe, Clement V. au Concile de
							Vienne<note place="bottom" n="1">Clem. Lib. 5. tit. 10. cap. 2</note>
						<pb n="67" xml:id="p67"/>ordonne d’excommunier de nouveau, d’une
						Excommunication réservée au saint Siége, ceux qui étant publiquement
						excommuniés, s’obstinent à rester à l’Eglise, quand on s’efforce de les en
						faire sortir.</p>
					<p>Je suis fâché, Mademoiselle, de vous offrir tant d’objets épineux, à vous qui
						n’entendez &amp; ne prononcez que des choses agréables : le chemin de la
						vérité n’est pas sémé de fleurs, il en coûte presque autant à la chercher,
						qu’à marcher sur ses traces, parce qu’aussi-tôt elle est bien connue, on la
						suit avec moins de peine que l’on ne se l’imagine. Je souhaite de tout mon
						cœur que vous en fassiez l’essai, en vous assurant de la considération avec
						laquelle je suis, Mademoiselle, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="68" xml:id="p68"/>
					<head>LETTRE IV.</head>
					<p><hi rend="big">J</hi>’Ai constaté, Mademoiselle, dans ma derniere Lettre,
						l’Excommunication des Comédiens : en vain par l’organe de votre Avocat,
						prétendez-vous en faire porter tout le poids aux Farceurs, pour en décharger
						votre troupe ; la différence des premiers &amp; de celle-ci est purement
						accidentelle. Mais si vous avez un son de voix plus agréable, un langage
						plus poli, des sentimens plus délicats, cette maniere de flatter les
						passions est nécessaire, relativement aux gens qui vous écoutent ; la
						populace n’entendroit rien aux maximes que vous débitez &amp; les sottises
						des Histrions choqueroient les personnes qui fréquentent vos Spectacles ; il
						faut un aliment préparé selon le goût respectif des <pb n="69"/>Convives que
						l’on veut regaler. Les Comédiens vulgaires disent crûment les choses que
						vous enveloppez, vous prenez un autre chemin pour atteindre au même but :
						différence des conditions ne fait rien aux yeux de celui qui n’a acception
						de personnes, &amp; s’il est vrai que vous soyez pour les grands du monde,
						un sujet de scandale, je vous trouve tout aussi coupable qu’un Charlatan qui
						empoisonne, en débitant ses drogues, les oreilles de la Canaille, par des
						obscénités grossieres. Ainsi la censure de toute personne attachée au
						Théâtre étant bien réelle, comme je l’ai fait voir, la Comédie Francoise s’y
						trouve nécessairement comprise.</p>
					<p>L’Eglise ne l’a point fulminée sans raison ; dans la supposition qu’il s’y
						fut glissé de l’injustice, il n’est pas permis de la regarder comme non
						avenue ; hors le cas <pb n="70" xml:id="p70"/><note place="bottom" n="1">S.
							Raym. Pegn. sum. Lib. 3. tit. 33. ss. 33.</note> d’une erreur évidente
						aux yeux de tout le monde, l’Excommunication, quelqu’injuste qu’elle soit,
						étant néanmoins prononcée par un Supérieur légitime, lie dans le fort
						extérieur, selon les Canons<note place="bottom" n="2">Const. Apostol.
							Lib. 2. cap. 21. in decreto part. 2. caus. 29. quest. 3. cap. 6. item
							caus. 11 quest. 3. cap. 4.</note>, &amp; quiconque en est frappé, doit
						se tenir devant les hommes, pour un Chrétien retranché de la Communion des
						fidéles.</p>
					<p>Mais la Comédie Françoise n’est point, Mademoiselle, dans le cas de se
						plaindre, votre Apologiste a beau crier à l’injustice, on n’est point obligé
						de l’en croire. Il ne comprend pas en quoi cette troupe <hi rend="i"
							>académique</hi> a pû mériter l’indignation des Pasteurs : ceux-ci ont
						grand tort de défendre un <pb n="71" xml:id="p71"/>amusement qui lui paroît
						très-honnête. Les Spectacles de notre siécle n’ont rien de commun avec ceux
						des Payens où le danger de l’idolâtrie étoit évident ; alors on sacrifioit
						aux Idoles, avant la représentation, on voyoit sur le Théâtre des combats de
						Gladiateurs. On convient que ces circonstances étoient incompatibles avec la
						pureté de la foi qui abhorre le culte des fausses divinités, avec la
						doctrine des mœurs qui proscrit l’effusion du sang humain. Nos Spectacles
						sont aujourd’hui purgés de toutes ces horreurs, les simulacres ont disparu
						de dessus nos Théâtres, nous n’immolons aucune victime : si l’on voit encore
						sur la Scéne un Jupiter, une Venus, un Mercure, on n’est nullement tenté de
						les adorer, leurs avantures sont des Fables que l’on prend pour ce qu’elles
						sont.</p>
					<p>Saint Augustin ne pensoit point <pb n="72" xml:id="p72"/>autrement du
						désespoir de Didon après la fuite d’Énée, il ne laisse pas, au Livre de ses
						Confessions, de se reprocher d’en avoir fait la lecture, parce qu’il étoit
						plus touché de cet évenement fabuleux, que du récit de la Passion du Fils de
						Dieu &amp; des Saints Martyrs.</p>
					<p>Tel est, Mademoiselle, le malheureux effet de la Mythologie, dont le Théâtre
						embellit les avantures romanesques ; les Auditeurs se laissent attendrir,
						tandis qu’ils sont froids en écoutant la parole de Dieu ; ont court aux
						Spectacles, &amp; l’Eglise est réduite à une solitude. Or, est-il possible,
						dit Tertulien<note place="bottom" n="1"><quote>An ille recogitabit eo
								tempore de Deo, potiùs illic ubi nihil de Deo</quote> : Tertul. de
							Spectacul. cap. 21.</note>, que l’on pense à Dieu dans un endroit où
						Dieu n’est pas, où rien n’est analogue à son souvenir, où tout au contraire
						est <pb n="73" xml:id="p73"/>propre à le bannir de votre esprit, à l’effacer
						de votre mémoire, où tous les objets qui s’y rencontrent sont autant de murs
						de séparation qui l’éloignent de vous, &amp; qui le font perdre de vue ?</p>
					<p>Là, Mademoiselle on prend du dégoût pour les mystéres de la Religion, qui
						mortifient la curiosité, au lieu de la piquer. Du dégoût on passe au mépris,
						&amp; du mépris à l’incrédulité ; on s’accoûtume insensiblement à confondre
						les objets de l’idolâtrie ancienne &amp; ceux de la foi présente, avec cette
						différence, que les premiers offrent à l’esprit des phantômes amusans, &amp;
						ceux-ci n’ont que des mensonges dédaigneux, mortifians &amp; tristes. Voilà
						l’une des sources du Déisme qui fait aujourd’hui des progrès si rapides : on
						ignoroit ce monstre, tandis que la bonne Comédie étoit ignorée, le
						rétablissement de cette partie des <pb n="74" xml:id="p74"/>Lettres, a fait
						tomber en décadence la simplicité de la foi ; c’est depuis cette époque
						fatale à la Religion, que les incrédules se sont tellement multipliés, qu’un
						étranger arrivant en France, sur-tout dans les grandes Villes, &amp; n’étant
						pas prévenu, auroit bien de la peine à se persuader que nous habitons un
						Royaume où la Religion Catholique est la seule tolérée.</p>
					<p>Outre l’impression générale du Spectacle sur la Religion des assistans, les
						Acteurs ont souvent sur les lévres le langage de l’impiété : il faut des
						traits hardis pour réveiller l’attention, &amp; pour flatter le goût peu
						chrétien du siécle ; c’est un moyen sûr d’être applaudi, &amp; d’en imposer
						aux sifflets du Parterre. Moliere n’avoit aucun besoin de cette précaution
						pour mériter son suffrage : il a joué la dévotion, parce qu’il en manquoit
						tout-à-fait ; son <pb n="75" xml:id="p75"/>Tartuffe est le fruit de son
						impiété. Ce Comédien, Disciple de Lucrece, qu’il avoit traduit en bonne
						partie, introduit sur la Scène, le plus perfide &amp; le plus scélerat de
						tous les hommes, avec tous les dehors de la piété ; son but dans cette piéce
						odieuse, est de tourner la Religion en ridicule, ou du moins ceux qui la
						professent : il met dans la bouche d’Orgon, ces paroles que les Epicuriens
						ont dû entendre avec une très-grande satisfaction.</p>
					<quote>
						<l rend="indent">C’en est fait, je renonce à tous les gens de bien,</l>
						<l>J’en aurai désormais une horreur effroyable.</l>
					</quote>
					<p>Combien d’impiétés plus horribles dans les Tragédies de Voltaire ! C’est un
						Auteur entierement décrié du côté de la Religion. Je ne cite aucun trait de
						lui, persuadé que l’on m’en croira volontiers sur ma parole. Mais la foi de
						Corneille &amp; de Racine n’a jamais été <pb n="76" xml:id="p76"/>suspecte,
						on prétend même qu’ils ont eu l’un &amp; l’autre des alternatives de piété,
						en travaillant pour le Théâtre : comment donc ont-ils avancé tant de maximes
						blasphématoires ? C’est qu’ils se laissoient emporter à la fougue de leur
						imagination, c’est qu’un Auteur dramatique sacrifie tout &amp; la raison
						&amp; la probité &amp; la foi, à la satisfaction d’éclore une prétendue
						belle pensée. Deux ou trois exemples suffiront. Corneille dans Pompée fait
						dire à Cornelie<note place="bottom" n="1">Act. 3. Scéne 4.</note> :</p>
					<quote>
						<l>O Ciel ! que de vertus vous me faites haïr !</l>
					</quote>
					<p>César, après sa victoire sur Pompée, tient ce beau discours à Cléopatre<note
							place="bottom" n="2">Act. 4. Scéne 3.</note>.</p>
					<quote>
						<l rend="indent">Je l’ai vaincu, Princesse, &amp; le Dieu des Combats</l>
						<l>M’y favorisoit moins que vos divins appas ;</l>
						<l>Ils conduisoient mes pas, ils enfloient mon courage.</l>
					</quote>
					<p><pb n="77" xml:id="p77"/>Dans la même Tragédie, Achorée racontant la mort de
						Pompée à Cléopatre, s’exprime ainsi<note place="bottom" n="1">Act. 2. Scéne
							2.</note> :</p>
					<quote>
						<l rend="indent">D’un des pans de sa robe il couvre son visage,</l>
						<l>A son mauvais destin en aveugle obéit,</l>
						<l>Et dédaigne de voir le Ciel qui le trahit,</l>
						<l>De peur que d’un coup d’œil contre une telle offense,</l>
						<l>Il ne semble implorer son aide ou sa vengeance.</l>
					</quote>
					<p>Votre Avocat, Mademoiselle, rapporte (<hi rend="i">p.</hi> 127) ce dernier
						trait, comme une image digne de tous nos éloges. Le Théâtre des Grecs n’a
						rien qui l’égale : il eut été permis à ceux-ci de l’admirer ; mais elle doit
						inspirer de l’horreur à tout Chrétien qui déteste le blasphéme.</p>
					<p>Racine n’est pas moins hardi que Corneille : il fait tenir cet étrange
						langage à Hemon, pour retenir Antigone qui vouloit se rendre <pb n="78"
							xml:id="p78"/>au Temple afin d’y consulter l’Oracle<note place="bottom"
							n="1">La Thébaïde, Act. 2. Scéne 1.</note>,</p>
					<quote>
						<l rend="indent">Ils iront bien sans nous consulter les Oracles,</l>
						<l>Permettez que mon cœur en voyant vos beaux yeux,</l>
						<l>De l’état de son sort interroge ses Dieux.</l>
					</quote>
					<p>Polinice, l’un des freres ennemis, dit plus bas<note place="bottom" n="2">Au
							même Acte Scéne 3.</note> :</p>
					<quote>
						<l>                     Quand le Ciel est injuste.</l>
					</quote>
					<p>Jocaste dans la Tragédie d’Œdipe s’exprime ainsi<note place="bottom" n="3"
							>Act. 3. Scéne 2. (Œdipe.)</note> :</p>
					<quote>
						<l>Tu ne l’ignores pas, depuis le jour infame</l>
						<l>Où de mon propre fils je me trouvai la femme,</l>
						<l>Le moindre des tourmens que mon cœur a soufferts,</l>
						<l>Egale tous les maux que l’on souffre aux Enfers :</l>
						<l>Et toutefois, ô Dieu ! un crime involontaire</l>
						<l>Devoit-il attirer toute votre colere ?</l>
						<l>Le connoissois-je helas ! ce fils infortuné ?</l>
						<l>Vous même dans mes bras vous l’avez amené,</l>
						<l>C’est vous dont dont la rigueur m’ouvrit ce précipice ;</l>
						<l><pb n="79" xml:id="p79"/>Voilà de ces grands Dieux la suprême
							justice ;</l>
						<l>Jusques au bord du crime ils conduisent nos pas,</l>
						<l>Ils nous font le commettre, &amp; ne l’excusent pas.</l>
					</quote>
					<p>Crebillon en son Idoménée a copié le sacrifice de Jephté, en prêtant
						néanmoins à son Héros des sentimens tout autres que ceux du Juge d’Israel.
						Il suppose le Roi de Crete ménacé du naufrage, qui fait vœu d’immoler la
						premiere victime qui s’offriroit devant lui ; son malheur lui fait
						rencontrer son fils Idamante, qui se tue dès qu’il apprend le vœu de son
						pere. On n’a jamais prétendu justifier le vœu de Jephté : c’étoit un
						insensé, dit Saint Jerome<note place="bottom" n="1"><quote>Jephte in vovendo
								stultus, in reddendo impius.</quote> S. Hieron. in cap. 7.
							Jerem.</note>, quand il le fit, &amp; un impie, un tyran de l’avoir
						exécuté. Saint Thomas prétend<note place="bottom" n="2">Div. Thom. 2. 2.
							quæst. 88. art. 2. ad 2.</note> qu’il a expié ce double <pb n="80"
							xml:id="p80"/>crime par une exacte pénitence. Car tout ce que Dieu
						défend ne peut, dit Saint Augustin<note place="bottom" n="1">S. Aug. Lib. 2.
							de adult. conj. cap. 24.</note>, être agréable aux yeux de Sa Majesté,
						ni devenir la matiere d’un vœu légitime.</p>
					<p>Mais quelle impiété dans le discours de Sophronime à Idomenée !</p>
					<quote>
						<l>Mais Seigneur, s’il est vrai que maître de nos cœurs,</l>
						<l>De nos divers penchants les Dieux soient les auteurs,</l>
						<l>Quand même vous croiriez que les Etres suprêmes</l>
						<l>Pourroient déterminer nos cœurs malgré nous-mêmes :</l>
						<l>Essayez sur le vôtre un effort généreux,</l>
						<l>C’est là qu’il est permis de combattre les Dieux.</l>
					</quote>
					<p>On m’opposera que ce sont des Payens qui s’expriment de la sorte, ils se
						formoient une autre idée que nous de la Divinité ; ils se mocquoient
						impunément de l’impuissance &amp; de la méchanceté de leurs <pb n="81"
							xml:id="p81"/>Dieux. J’en conviens, mais ce sont des Chrétiens qui leur
						mettent ces blasphémes dans la bouche : jugeroit-on, en assistant à la
						représentation de leurs Tragédies, qu’ils n’ont point pensé comme Sophocle
						&amp; Euripide en matiere de Religion. Ce sont des Héros que nos Auteurs
						produisent sur la Scéne, ou du moins ils les donnent pour tels, &amp; les
						sentimens impies qu’ils leur attribuent doivent charmer les Spectateurs
						&amp; mériter leurs applaudissemens.</p>
					<p>Le danger n’est pas moindre pour la pureté des mœurs, que pour la foi
						chrétienne ; en attendant la démonstration que je dois vous en faire, je
						suis, Mademoiselle, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="82" xml:id="p82"/>
					<head>LETTRE V.</head>
					<p><hi rend="big">A</hi>Vez-vous fait attention, Mademoiselle, à la déclaration
						de votre Avocat, touchant l’endroit foible de sa cause ? Il n’a pas voulu
						considérer les Spectacles dans l’ordre des vertus chrétiennes. (<hi rend="i"
							>p.</hi> 95) Ce refus qui n’est point un effet de sa modestie, est d’un
						grand poids ; il suppose au moins un doute : le sieur de la M… appréhende le
						porarelle des maximes du Théâtre &amp; de celles de l’Evangile. Ce soupçon
						néanmoins qui auroit dû le retenir, s’il aimoit sa Religion, ne l’empêche
						point de franchir le pas : c’est une difficulté qu’il élude, désesperant de
						la résoudre, &amp; bravant les remords que sa conscience ne manque pas de
						lui faire sentir, il s’obstine à l’apologie des représentations <pb n="83"
							xml:id="p83"/>théâtrales, courant volontiers le risque de prêter sa
						plume au relâchement, à la corruption des mœurs, à des passions avec
						lesquelles le Christianisme est tout-à-fait inconciliable. Bien plus, il
						donne au Théâtre François le titre d’académique, jugeant la Comédie
						Françoise digne d’être érigée en Académie Royale. L’opposition dont on
						accuse les Poëmes dramatiques, aux regles de la foi, ne l’embarrasse point ;
						c’est une imputation qu’il ne daigne pas approfondir, parce qu’il fait peu
						de cas de nos saintes maximes, parce qu’il manque de Religion, ou du moins
						sa religion est vaine. Tel est, Mademoiselle, l’Oracle que vous interrogez,
						le seul que vous jugiez en état de fixer votre incertitude. N’est-ce point
						là l’aveugle de l’Evangile, cherchant un autre aveugle qui l’entraîne dans
						le précipice avec lui ?</p>
					<p><pb n="84" xml:id="p84"/>Cependant quoiqu’il refuse de s’expliquer, &amp;
						qu’il décline la dispute, ne trouvez pas mauvais que je traite la question,
						elle vous intéresse trop pour la taire. Vous êtes chrétienne, du moins vous
						le déclarez ; mais à quoi bon ce titre, si votre état est opposé aux devoirs
						qu’il impose ? Une stérile profession de foi ne vous servira de rien, sans
						les œuvres du Christianisme ; que dis-je ! avec des exercices aussi
						incompatibles que les vôtres : attendez-vous plutôt d’y trouver le sujet de
						votre condamnation. Vous vous effrayez avec raison des foudres de l’Eglise,
						le glaive de l’Excommunication vous épouvante : quand même il ne
						s’appesantiroit pas réellement sur vous ; avez-vous moins lieu de craindre ?
						Est-ce assez, pour marcher dans la voiè du salut, que l’on soit uni au corps
						de l’Eglise, si l’on y demeure attaché pour en devenir la <pb n="85"
							xml:id="p85"/>ruine &amp; l’opprobre ? Quel avantage tireriez-vous
						d’être avoue de cette Epouse de Jesus-Christ, si vous continuez à lui faire
						répandre des larmes, à perdre ses enfans que vous regardez comme vos freres,
						en versant dans leur cœur le venin de la séduction, à faire revivre en un
						mot toutes les passions que le Sauveur a combattues, entretenant vous-même
						une guerre ouverte avec cet Homme-Dieu, dont vous détruisez l’empire dans
						les ames.</p>
					<p>Vous en conviendrez, Mademoiselle, si vous avez la constance de me suivre :
						vous n’avez jamais peut-être réfléchi ni sur la Religion dont vous prenez
						l’étiquette, ni sur votre situation présente : je profite du moment de
						trouble &amp; de frayeur où vous êtes plongée, persuadé que le Mémoire de
						votre Avocat n’a pû remplir votre attente, il vous a laissée en <pb n="86"
							xml:id="p86"/>proie au ver qui vous ronge, &amp; le seul secret de
						l’écarter est de changer d’état &amp; de conduite. Commençons.</p>
					<p>Le Paganisme étoit fondé sur les passions du vieil homme, le Christianisme
						les a détruites, pour faire régner en nous l’homme nouveau. Mais le Théâtre
						fait revivre la morale des Payens : il décredite celle de l’Evangile, les
						vices sont déguisés sur la Scéne, ils y paroissent avec tout le cortége des
						graces, tandis que la vertu y fait un personnage ridicule : elle y devient
						un spectacle de risée. Que cherche-t-on aux Spectacles ? Tout ce qui flatte
						les sens, ce qui favorise leur rébellion, les objets qui font naître des
						images voluptueuses, qui rendent la convoitise aimable, ce monstre que
						l’Apôtre Saint Jean nous a défendu d’aimer.</p>
					<p>Quel démon vous conduit à l’Amphithéâtre, s’écrie Tertulien, <pb n="87"
							xml:id="p87"/><note place="bottom" n="1"><quote>Tragediæ &amp; Comediæ
								scelerum &amp; libidinum sunt auctrices, lascivæ, impiæ,
								prodigæ.</quote> Tert. Lib. de Spectaculis, cap. 18.</note> quel
						scandale allez-vous puiser en cette source empoisonnée ? Les Tragédies sont
						sanglantes &amp; remplies d’impiété, les Comédies sont lascives, elles
						inspirent tantôt la prodigalité, tantôt l’amour des richesses ; vous y
						rencontrez l’aiguillon des passions &amp; la théorie de tous les crimes. Là,
						dit S. Cyprien<note place="bottom" n="2"><quote>Christianus de rebus
								criminosis voluptatem capit.</quote> S. Cyprian. Lib de
							spectac.</note>, un Chrétien prend plaisir à contempler des choses qui
						souillent la pureté de l’ame. On y voit, dit Saint Augustin<note
							place="bottom" n="3">Rapiebant me Spectacula theatrica plena imaginibus
							miseriarum. S. Aug. Lib. 3. Confess. cap. <num>i</num>.</note>, les
						images de nos miseres &amp; de nos désordres<note place="bottom" n="4"
								><quote>Multi acquiescunt in theatris, in aleâ, in luxuriâ
								popinarum, multi in libidinibus adulteriorum.</quote> S. Aug. in
							Psalm. 40.</note> ; c’est une peinture de la vie humaine où l’on
						représente au naturel ses vices &amp; ses <pb n="88" xml:id="p88"
						/>foiblesses. L’Ange des ténébres prévoyant, ajoute ce Saint Pere<note
							place="bottom" n="1"><quote>Astutia spirituum nefandorum prævidens
								pestilentíam Circi, jam fine debito cessaturam, aliam longè
								graviorem, quâ plurimûm gaudet, ex hâc occasione, non corpo ribus,
								sed moribus curavit immittere.</quote> S. Aug. de Civ.
								Lib. <num>i</num>. cap. 32.</note>, que les cruautés du Cirque
						devoient bientôt prendre fin, qu’on se lasseroit du combat des Gladiateurs,
						a inventé un nouveau genre de Spectacles non moins à craindre ; on n’attente
						plus aujourd’hui sur le Théâtre à la vie naturelle de l’homme, c’est à la
						vie de l’ame que l’on en veut ; les Auteurs dramatiques s’en prennent à
						l’innocence des mœurs, ils jettent dans tous les quartiers d’une grande
						Ville des semences <pb n="89" xml:id="p89"/>de péché qui germent, poussent
						des racines, multiplient leurs branches, &amp; dont les fruits causeront
						bientôt une corruption générale. Ainsi s’exprimoit Saint Jean Chrysostome en
						l’une de ses Homélies<note place="bottom" n="1"><quote>Hinc nequitiæ radices
								in civitate germinaverunt, hinc sunt qui moribus ipsius crimen
								afferunt.</quote> S. Joan. Chrys. Hom. 17. ad popul. Antioch.</note>
						au peuple d’Antioche. Ne remarquez-vous pas, disoit-il, en une autre
							occasion<note place="bottom" n="2"><quote>Nonne illos qui in theatris
								descendunt, videtis meliores effectos ? In causa est, quòd iis quæ
								ibi siunt, studiosè attendunt.</quote> S. Chrys. de Sanctis
							Martyribus, de S. Barlaam</note> que les personnes qui fréquentent les
						Spectacles sont plus effeminées, plus lâches, plus vicieuses que les autres.
						Qu’avez-vous apperçu sur le Théâtre, dit le même Saint Pere<note
							place="bottom" n="3"><quote>Pompa verò satanica sunt theatra, Circenses
								&amp; repræsentationes.</quote> S. Chrys. ad pop. Antioch.
							Hom. 21.</note> ? Les pompes du <pb n="90" xml:id="p90"/>siecle &amp; le
						germe de tous les vices. Il faut avoir oublié<note place="bottom" n="1">S.
							Chrys. Hom. 6. in Matth.</note> que nous sommes en un combat perpétuel
						contre les puissances infernales qui n’ont jamais plus de force, pour nous
						tenter &amp; nous précipiter dans le crime, que lorsqu’elles nous
						surprennent dans la dissipation des Spectacles ; c’est une école de
						prostitution &amp; d’indécence, ajoute ce Saint Pere<note place="bottom"
							n="2"><quote>Adulteros &amp; inverecundos constituunt tales
								inspectiones</quote> id. ibid.</note>. S. Thomas qui rapporte ce
						dernier trait, entre volontiers dans l’idée de Saint Chrysostome, il juge
						les Spectacles<note place="bottom" n="3">Div. Thom. 2. 2. quæst. 167.
							art. 2. ad 2.</note> vicieux par le scandale qu’ils donnent ; on y
						reçoit des leçons de cruauté &amp; d’incontinence.</p>
					<p>De-là Saint Charles Borromée <pb n="91" xml:id="p91"/>en son IV. Concile de
							Milan<note place="bottom" n="1">Act. Eccles. Mediol. de Fest. cult.
							pag. 452.</note>, exhorte vivement les Magistrats à chasser les
						Comédiens, comme gens perdus, qui ne sont faits que pour perdre les autres ;
						il ordonne aux Prédicateurs de son Diocèse de parler avec beaucoup de zéle
						contre les Spectacles qui sont les appas du démon, qui tirent leur origine
						des mœurs corrompues des Payens, &amp; ne souillent que trop celles des
						Chrétiens en ce malheureux siécle. C’est surtout à l’occasion du Théâtre que
						l’on voit régner aujourd’hui le désordre prédit par Saint Paul : la saine
						doctrine devient importune, on la rejette avec mépris, &amp; l’on choisit en
						sa place des maximes agréables ; on prend pour guides des maîtres dont les
						idées sont plus assorties au penchant de la nature. <quote><hi rend="i">Erit
									<pb n="92" xml:id="p92"/>tempus<note place="bottom" n="1"
									>Timoth. cap. 4. v. 3.</note> cùm sanam doctrinam non
								sustinebunt, sed ad sua desideria coacervabunt sibi magistros
								prurientes auribus</hi></quote> : en vain la vérité s’offre encore,
						elle voudroit se faire entendre ; elle déplaît, on en détourne les yeux, on
						ferme l’oreille à sa voix, on ne veut envisager que les attraits du
						scandale, ni écouter que le langage de l’imposture <quote><hi rend="i">A
								veritate auditum avertent, ad fâbulas autem
							convertentur.</hi></quote></p>
					<p>Ces autorités ne vous persuaderont pas, Mademoiselle, vous les prendrez pour
						des déclamations vagues, qui ne portent point sur les représentations de la
						Comédie Françoise : ainsi je dois leur donner pour appui un principe que
						vous ne puissiez contester. Le grand art des Auteurs dramatiques est
						d’inspirer la passion de leurs Héros.</p>
					<quote>
						<l><pb n="93" xml:id="p93"/>Que<note place="bottom" n="1">Despreaux, de
								l’Art Poët. Chant 3.</note> dans tous vos discours la passion
							émue</l>
						<l>Aille chercher le cœur, l’échauffe &amp; le remue.</l>
					</quote>
					<p>Or, plus ils employent les ressorts de l’éloquence, plus ils émeuvent les
						Spectateurs, dit Lactence<note place="bottom" n="2"><quote>Quò magis sunt
								eloquentes qui flagitia ista finxerunt, eò magis sententiarum
								elegantiâ persuadent, &amp; faciliùs inhærent audientium memoriæ
								Versus numerosi &amp; ornati.</quote> Lact. de vero Dei cultu.
							Lib. 6. cap. 20.</note>, plus ils atteignent à leur but. L’harmonie des
						Vers, les agrémens de la Poesie concourent à faire goûter les hommes vicieux
						que l’on produit sur la Scéne, à ennoblir leurs désordres &amp; leurs excès,
						à les imprimer plus fortement dans la mémoire. Pourquoi, demande Saint
							Augustin<note place="bottom" n="3">S. Aug. Conf. Lib. 3. cap. 2.</note>,
						êtes-vous touché du Spectacle ? C’est que vous y trouvez <pb n="94"
							xml:id="p94"/>l’image, l’attrait, l’aliment de vos convoitises.
						Aussi-tôt, dit Tertulien<note place="bottom" n="1"><quote>Omne Spectaculum
								sine commotione spiritus non est.</quote> Tertul. de Spectacul. Lib.
							cap. 15.</note>, qu’un Spectacle n’ébranle pas les personnes qui y
						assistent, que ceux-ci demeurent froids &amp; tranquilles, on regarde la
						piéce comme un corps sans ame. Car, selon Horace<note place="bottom" n="2"
							>Horat. de Art. Poët.</note>, ce grand maître de l’Art, sa fin est
						d’intéresser ; si vous n’employez la clef de mon cœur, pour le faire entrer
						dans les intérêts de votre passion, l’ennui m’endormira, ou bien j’éclaterai
						de rire, en me mocquant de vous. <quote><hi rend="i">Aut ridebo aut
								dormitabo.</hi></quote></p>
					<p>Puis donc on n’est pas écouté, si l’on n’inspire les sentimens que l’on
						exprime, ces sentimens étant vicieux, on comprend tout le <pb n="95"
							xml:id="p95"/>danger des Spectacles. Là, dit Saint Cyprien<note
							place="bottom" n="1"><quote>Discit facere Christianus dùm consuevit
								videre.</quote> S. Cypr. Lib. de Spectacul.</note>, un Chrétien
						apprend à commettre les crimes qu’il a sous les yeux, &amp; qu’il considére
						avec complaisance : combien de femmes, ajoute ce Saint Pere<note
							place="bottom" n="2"><quote>Quæ pudica processerat ad Spectaculum, de
								Spectaculo revertitur impudica.</quote> S. Cypr. Epist. 2. ad Donat.
							cap. 6.</note>, étoient entrées chastes dans l’Amphithéâtre, qui s’en
						retournent avec tout le feu d’une passion criminelle ? C’étoit des
						Pénélopes, dit agréablement Martial en une Epigramme<note place="bottom"
							n="3">Martial. Epigr. Lib. <num>i</num>. Epigr. 63.</note>, que le
						Spectacle a changées en Helenes. <quote><hi rend="i">Penelope venit, abiit
								Helena.</hi></quote></p>
					<p><quote>« Tous ces grands divertissemens sont dangereux, <seg type="exquote"
								>dit M. de la Rochefoucault,</seg> on sort du Spectacle le cœur si
							rempli <pb n="96" xml:id="p96"/>de toutes les douceurs de l’amour, &amp;
							l’esprit si persuadé de son innocence, qu’on est tout préparé à recevoir
							ses premieres impressions, ou plutôt à chercher les occasions de les
							faire naître dans le cœur de quelqu’un, pour recevoir les mêmes
							plaisirs, &amp; les mêmes sacrifices que l’on a vû si bien représentés
							sur le Théâtre.</quote>
						<quote>Nous ne nous proposons pas<seg type="exquote">, dit M. de la Mothe en
								son discours sur la Tragédie,</seg> d’éclairer l’esprit sur le vice
							&amp; la vertu, en les peignant de leurs vraies couleurs, nous ne
							songeons qu’à émouvoir les passions par le mêlange de l’un &amp; de
							l’autre, &amp; les hommages que nous rendons quelquefois à la raison, ne
							détruisent pas l’effet des passions que nous avons flattées. Nous
							instruisons un moment, mais nous avons long-tems séduit, &amp; quelque
								<pb n="97" xml:id="p97"/>forte que soit la leçon de morale, que
							puisse présenter la catastrophe qui termine la piéce, le reméde est trop
							foible, &amp; vient trop tard.</quote></p>
					<p>Il ne manque à ces principes, Mademoiselle, qu’un petit détail ; on ne doit
						pas le refuser à votre instruction ; mais de peur que vous ne soyez excédée,
						je renvoye cet article à l’ordinaire prochain. Je suis, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="98" xml:id="p98"/>
					<head>LETTRE VI.</head>
					<p><hi rend="big">M</hi>Es principes ont dû vous étonner, Mademoiselle, rien de
						plus noble, selon vous, de si touchant, de si généreux, que les sentimens
						d’un Héros de Théâtre ; il atteint, ce semble, au sommet de la perfection.
						La Tragédie vous a toujours paru comme une école raisonnable de la vertu,
						&amp; moi je prétends au contraire qu’elle donne au vice des leçons
						intéressantes, qu’on y succe un poison d’autant plus funeste, que l’on s’en
						défie moins ; on a sçu le deguiser sous les apparences d’un aliment
						très-utile. En effet, l’ambition est-elle une vertu ? Regardez-vous
						l’orgueil, la jalousie, la vengeance, comme autant de perfections ? L’amour
						profane passe-t-il en votre esprit pour une passion honnête ? <pb n="99"
							xml:id="p99"/>Plus on tolére ces vices sous une image de grandeur &amp;
						de générosité, plus les impressions qu’ils font dans l’esprit sont
						dangereuses. Ecoutez Messala parlant à Tite, dans Racine,</p>
					<quote>
						<l>Eh bien, l’ambition, l’amour &amp; ses fureurs,</l>
						<l>Sont-ce des passions indignes des grands cœurs ?</l>
					</quote>
					<p>Quand on entend débiter de telles maximes par des Héros que l’on est forcé
						d’admirer, il est très-difficile d’en concevoir une juste horreur, &amp; de
						désaprouver en sécret ce que l’on vient de canoniser au Parterre. L’action,
						selon Aristote<note place="bottom" n="1">Aristot. Politic. Lib. 8.
							cap. 4.</note>, suit de près le discours, &amp; on se laisse gagner
						volontiers par les choses dont on aime l’expression : lorsqu’on déteste un
						événement, on ne prend aucun plaisir à le voir représenter. Pour <pb n="100"
						/>rendre le vice aimable il falloit en gazer l’énormité, cacher sa laideur
						sous les ornemens de la Poësie. Corneille a prétendu justifier le Théâtre
						par le discredit de sa Théodore qui frappoit l’esprit de l’affreuse idée
						d’une prostitution à quoi cette Sainte étoit condamnée. Il suit de-là que
						l’on approuve tout ce qu’on souffre sur le Théâtre ; on ne hait donc pas les
						galanteries qui s’y produisent, on aime des représentations qui inspirent la
						tendresse, qui apprennent le langage séduisant de l’amour ; cette passion
						infâme paroît avec honneur sur la scéne, on fait gloire d’en être touché.
						Quel profit espérez-vous, dit S. Chrysostome<note place="bottom" n="1"
								><quote>Quod enim lucrum Theatra iniquitatis ascendere, ad communem
								luxuriæ scholam introire, ad publicum incontinentiæ gymnasium, super
								cathedram sedere pestilentiæ, omnem impudicitiæ orchestram,
								Babilonicam fornacem ; in his fornicarios visus, turpia verba atque
								plenior malitiæ cantus.</quote> S. Chrysost. de Pœnit.
							Hom. 8.</note>, <pb n="101" xml:id="p101"/>de la fréquentation des
						Spectacles ? Ignorez-vous que l’on y rencontre le collége de la luxure, que
						l’on y reçoit des leçons publiques d’incontinence ? Voulez-vous siéger sur
						la chaire de pestilence ? Ne la cherchez point ailleurs que sur le Théâtre ;
						c’est la fournaise de Babylone, l’orchestre de l’impureté. Qu’est-ce que
						l’on y voit ? Des objets deshonnêtes. Quels discours s’y font entendre ? Des
						propos licencieux, des chants de Syrene, qui vous attirent pour vous
						dévorer.</p>
					<p>En effet, que prétend Corneille dans le Cid, sinon que l’on ait pour Chiméne
						les yeux de Rodrigue, qu’on l’aime, &amp; que l’on tremble avec lui
						lorsqu’il est en danger de la perdre, &amp; qu’on s’estime heureux avec cet
						amant qui la posséde enfin ? Cet Auteur fait parler ainsi Pauline à sa
						suivante à l’occasion de Severe : c’est dans la Tragédie de Polieucte.</p>
					<quote>
						<l><pb n="102" xml:id="p102"/>Il possédoit mon cœur, mes desirs, ma
							pensée,</l>
						<l>Je ne lui cachois point combien j’étois blessée.</l>
						<l>Nous soupirions ensemble, &amp; pleurions nos malheurs,</l>
						<l>Mais au lieu d’espérance il n’avoit que des pleurs.</l>
					</quote>
					<p>Elle ajoute, au sujet de son mariage avec Polieucte :</p>
					<quote>
						<l>Je donnai par devoir à son affection</l>
						<l>Tout ce que l’autre avoit par inclination.</l>
					</quote>
					<p>Ces sentimens étoient-ils bien propres à disposer cette femme à une
						conversion miraculeuse, telle que l’Auteur l’a feint au dénouement de la
						piéce ? s’il avoit eu envie de ridiculiser les progrès de l’Evangile, il ne
						s’y seroit pas pris autrement. Quand on veut copier le langage de la
						Religion, il faut la connoître plus à fond que les Auteurs dramatiques, il
						faut sécouer le joug d’une imagination frivole, &amp; ne reconnoître d’autre
						empire que celui de la vérité.</p>
					<p>Toute la Scene roule ordinairement sur une intrigue amoureuse : <pb n="103"
						/>le Héros s’expose aux plus grands dangers pour la faire réussir, &amp;
						quand l’obstacle ne céde point à la passion, il se livre au désespoir, la
						mort qu’il se donne est le dénouement de la Tragédie.</p>
					<p>L’Opera est encore plus voluptueux : ceux de Quinault ne respirent qu’une
						tendresse criminelle ; quelles maximes corrompues dans Atys !</p>
					<quote>
						<lg rend="center">
							<l>Que l’on chante, que l’on danse,</l>
							<l>Rions tous, lorsqu’il le faut,</l>
							<l>Ce n’est jamais trop-tôt</l>
							<l>Que le plaisir commence.</l>
							<l>On trouve bien tôt la fin</l>
							<l>Des jours de réjouissances ;</l>
							<l>L’on a beau chasser le chagrin,</l>
							<l>Il revient plutôt qu’on ne pense.</l>
							<l>O douce vie !</l>
							<l>Digne d’envie,</l>
							<l>Tendres amours</l>
							<l>Enchantez-nous toujours.</l>
						</lg>
						<lg rend="center">
							<l>Dans l’empire amoureux</l>
							<l>Le devoir n’a point de puissance,</l>
							<l>                L’amour dispense,</l>
							<l>Il faut souvent pour devenir heureux</l>
							<l><pb n="104" xml:id="p104"/>Qu’il en coute un peu d’innocence :</l>
							<l>Laissez mon cœur en paix impuissante vertu,</l>
							<l>N’ai-je pas assez combattu</l>
							<l>Quand l’amour malgré moi me contraint de me rendre ?</l>
							<l>                Que me demandes-tu ?</l>
						</lg>
					</quote>
					<p>Comment, je vous le demande, Mademoiselle, une ame peut-elle demeurer chaste
						en écoutant avec plaisir des sentimens aussi corrompus ? Quoi ! si lors
						même, dit S. Jean Chrysostome<note place="bottom" n="1">S. Chrysost. Ser. 27
							in Matth.</note>, qu’on est le plus éloigné de tout ce qui peut blesser
						la pudeur, il en coûte tant pour se conserver dans la pureté que Dieu exige
						de nous, de quel naufrage n’est-on pas menacé lorsqu’on s’expose sur la mer
						orageuse du Théâtre, &amp; qu’on ajoute à l’inclination naturelle, l’art
						&amp; l’étude de la volupté ?</p>
					<p>On représente l’amour, non pas comme un crime, c’est une simple foiblesse,
						encore une <pb n="105" xml:id="p105"/>foiblesse noble &amp; agréable, la
						foiblesse des Héroïnes &amp; des grands Hommes ; c’est une foiblesse que
						l’on a sçu si bien déguiser &amp; embellir, qu’elle attire tous les regards,
						elle charme toutes les oreilles, elle séduit tous les cœurs ; le portrait
						que l’on en a fait est si flatteur, qu’on ne s’en lasse point, on ne souffre
						plus guères de Spectacles où elle ne se rencontre pas : c’est elle qui
						préside à toute l’action, elle est devenue essentielle aux Tragédies les
						plus sérieuses : en quoi la France a enchéri sur les Grecs &amp; sur toute
						l’antiquité payenne. Cette foiblesse fait tout le mérite de Zaïre ; quoique
						cette piéce soit plutôt un Roman versifié qu’une Tragédie, elle a paru avec
						un succès surprenant, grace à la dépravation de notre siécle ; au lieu que
						Pertharite cédant son Royaume au Duc de Benevent, pour retirer son épouse, a
						déplu sur le <pb n="106" xml:id="p106"/>Théâtre, la qualité de bon mari,
						étant, dit l’Auteur<note place="bottom" n="1">Corneille. Jugement sur
							Pertarithe.</note>, une foiblesse ridicule, incapable d’intéresser le
						parterre.</p>
					<p>L’orgueil est pareillement canonisé sur le Théâtre, c’est la source du vrai
						courage, la passion qui fait les Héros ; ceux-ci lui doivent l’élevation de
						leurs sentimens, en elle seule ils puisent la vraie grandeur. En conséquence
						de cet étrange principe, Cléopatre tient ce discours dans le Pompée de
							Corneille<note place="bottom" n="2">Act. 2. Scéne 1.</note>.</p>
					<quote>
						<l>Les Princes ont cela de leur haute naissance,</l>
						<l>Leur ame dans leur sang prend des impressions</l>
						<l>Qui dessous leur vertu rangent leurs passions :</l>
						<l>Leur générosité soumet tout à leur gloire,</l>
						<l>Et si le peuple y voit quelques déreglemens,</l>
						<l>C’est quand l’avis d’autrui corrompt leurs sentimens.</l>
					</quote>
					<p>Les Héros de Théâtre sont obligés de prendre les ornemens de la <pb n="107"
							xml:id="p107"/>vanité ; n’importe que ce soit des Saints, on les
						dépouille sur la Scéne, des habits obscurs de l’humilité chrétienne, pour
						leur faire chausser le cothurne romain : ils doivent s’exprimer avec autant
						de fierté que les prétendus grands hommes du Paganisme. Telle est la
						Théodore de Corneille :</p>
					<quote>
						<l>Si mon ame à mes sens étoit abandonnée</l>
						<l>Et se laissoit conduire à ces impressions</l>
						<l>Que forment en naissant les <hi rend="i">belles</hi> passions.</l>
					</quote>
					<p>Elle tient encore un autre langage qui conviendroit mieux dans la bouche d’un
						Porus ou d’un Alexandre, que dans celle d’une Vierge-Martyre.</p>
					<quote>
						<l>Cette haute puissance à ses vertus rendue</l>
						<l>L’égale jusqu’aux Rois dont je suis descendue,</l>
						<l>Et si Rome &amp; le tems m’en ont ôté le rang,</l>
						<l>Il m’en demeure encor le courage &amp; le sang :</l>
						<l>Dans mon sort ravalé je sçai vivre en Princesse ;</l>
						<l>Je suis l’ambition, mais je hais la foiblesse.</l>
					</quote>
					<p>Les vertus vraiment chrétiennes ne sont nullement assorties au Théâtre, les
						Auteurs dramatiques <pb n="108" xml:id="p108"/>ont été forcés de les farder
						pour s’accommoder au goût du Parterre, cette profanation a fait défendre la
						représentation des choses saintes, comme étant plus propres à scandaliser,
						sous ce déguisement, qu’à l’édification des fidéles. Convient-il à des gens
						infâmes de représenter les saints Personnages ? C’est mêler ce qu’il y a de
						plus précieux avec la boue de la terre.</p>
					<p>La vengeance n’est pas moins opposée à l’esprit du Christianisme, que
						l’orgueil &amp; l’amour profane, &amp; ce vice est assuré, dit
							Tertulien<note place="bottom" n="1"><quote>Cùm ergò favor interdicitur à
								nobis, ab omni Spectaculo auferimur.</quote> Tert. Lib. de Spect.
							cap. 16.</note>, de faire fortune en une Tragédie ; on couvre d’oprobres
						sur le Théâtre, la patience qui supporte les injures, on y loue une fausse
						bravoure qui ne sçait point pardonner. Cornelie dit à César<note
							place="bottom" n="2">Act. 4. Scéne 4.</note> :</p>
					<pb n="109" xml:id="p109"/>
					<quote>
						<l>                             Le sang de mon époux</l>
						<l>A rompu pour jamais tout commerce entre nous ;</l>
						<l>Si je veux ton trépas, c’est en juste ennemie.</l>
					</quote>
					<p>Puis s’adressant aux cendres de Pompée<note place="bottom" n="1">Act. 5.
							Scéne 1.</note> :</p>
					<quote>
						<l>Car vous pouvez bien plus sur ce cœur affligé,</l>
						<l>Que le respect des Dieux qui l’ont mal protegé ;</l>
						<l>Je jure donc par vous, ô pitoyable reste !</l>
						<l>Ma divinité seule, après ce coup funeste,</l>
						<l>De n’éteindre jamais l’ardeur de le venger.</l>
					</quote>
					<p>Plus bas, Cornelie parle à César<note place="bottom" n="2">Au même Acte.
							Scéne 5.</note> :</p>
					<quote>
						<l>Et parmi ces objets ce qui le plus m’afflige,</l>
						<l>C’est d’y revoir toujours l’ennemi qui m’oblige</l>
						<l>Laisse-moi m’affranchir de cette indignité,</l>
						<l>Et souffre que ma haine agisse en liberté.</l>
					</quote>
					<p>La veuve de Pompée n’étoit point chrétienne, doit-on lui pardonner ces
						sentimens ? Non, Mademoiselle, parce que c’est un chrétien qui les lui
						suppose, ce sont des <pb n="110" xml:id="p110"/>chrétiens qui les écoutent,
						qui les admirent, &amp; qui dès-là sont tentés de les imiter. La religion de
						cette femme n’est point un titre dans l’idée du Poëte ; Pulcherie tient le
						même langage, malgré qu’on la peint vertueuse, &amp; qu’elle est chrétienne,
						elle ne respire que la vengeance, s’obstine à la mort de Phocas<note
							place="bottom" n="1">Heraclius Act. 2. Scéne 3.</note>.</p>
					<quote>
						<l>L’Esclave le plus vil qu’on puisse imaginer</l>
						<l>Se rend digne de moi, s’il peut l’assassiner.</l>
					</quote>
					<p>La fureur des Duels vient de l’opinion fausse que l’on doit conserver son
						honneur aux dépens de la vie de quiconque ose le flétrir, &amp; pour le
						réparer, qu’il est indispensable de tuer un agresseur : or, cette opinion,
						aussi contraire à la raison qu’à l’Evangile, est préconisée dans le Cid,
						&amp; c’est un pere qui donne cette horrible leçon à son fils :</p>
					<pb n="111" xml:id="p111"/>
					<quote>
						<l>              contre un arrogant éprouver ton courage,</l>
						<l>Ce n’est que dans le sang qu’on lave un tel outrage,</l>
						<l>Meurs ou tue…</l>
					</quote>
					<p>On n’est pas moins choqué d’entendre dire à Chimene, s’adressant au meurtrier
						de son pere qu’elle va bientôt épouser :</p>
					<quote>
						<l>Tu n’as fait le devoir que d’un homme de bien.</l>
					</quote>
					<p>Je suis surpris, Mademoiselle, que Lopès de Vega dont Corneille n’étoit que
						le singe en cette Tragédie comme en plusieurs autres, n’ait pas été brûlé en
						Espagne, ou du moins qu’on ne l’ait pas fait pourrir dans les prisons de
						l’Inquisition ; il faut que ce Tribunal ne soit pas aussi sevére qu’on nous
						le fait entendre.</p>
					<p>Qu’un Héros se tue dans le désespoir, il paroît mourir noblement : toutes les
						piéces tragiques sont remplies de cette sorte de fureur qu’on nomme force
						d’esprit, <pb n="112" xml:id="p112"/>&amp; qui n’est au fond qu’une
						foiblesse occasionnée par un chagrin qu’on n’a pas le courage de
							supporter<note place="bottom" n="1">Div. Thom. 2. 2. quæs. 64. art. 5.
							ad 5.</note> ; on s’en délivre par le suicide : c’est-à-dire, par une
						action lâche, dictée par la folie<note place="bottom" n="2">Decret. 2. part.
							caus. 23. quæs. 5. cap. 9.</note> ; si l’on consultoit l’Evangile, on
						souffriroit volontiers les disgraces de la fortune, on mépriseroit les
						injures, on iroit au devant des humiliations, on embrasseroit les travaux de
						la pénitence, captivant son cœur, son esprit, ses sens sous le joug d’une
						mortification utile &amp; nécessaire. Ces vertus à quoi l’on s’est engagé
						par les vœux du Baptême, n’ont pas de plus grand ennemi que la morale du
						Théâtre, dont on ne peut attendre d’autre fruit que la corruption des
						mœurs : <pb n="113" xml:id="p113"/>la perte de l’innocence est-elle bien
						dédommagée par le plus frivole amusement, une recréation vaine &amp; stérile
						qui resulte d’une image d’un célébre malheureux ou d’une amante délaissée ?
						Quel avantage espere-t-on de la pitié &amp; de la crainte que leur désastre
						inspire ? On pleure des infortunés que l’on ne connoît pas, qui n’existent
						plus depuis long-tems, que dans la mémoire des hommes, &amp; qui peut-être
						n’intéresseroient pas, s’ils vivoient encore parmi nous sur la terre :
						tandis que l’on est tranquille sur sa propre destinée. On pourroit vous
						adresser, Mademoiselle, ainsi qu’à votre troupe, &amp; à tous ceux qui
						accourent en foule pour vous entendre, ces paroles de l’Evangile, avec bien
						plus de raison qu’aux filles de Jerusalem : Ne poussez pas des gémissemens
						sur les autres, réunissez toute votre compassion sur vous-mêmes, <pb n="114"
							xml:id="p114"/>&amp; reservez toutes vos larmes pour pleurer votre
						propre infortune. <quote><hi rend="i">Filiæ Jerusalem<note place="bottom"
									n="1">Luc. 23. v. 28.</note>, nolite stere super me, sed super
								vos ipsas flete.</hi></quote></p>
					<p>Je ne puis, Mademoiselle, vous faire un souhait plus heureux que celui de ces
						pleurs salutaires, en vous assurant de la considération avec laquelle je
						suis, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="115" xml:id="p115"/>
					<head>LETTRE VII.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>A Tragédie, Mademoiselle, que l’on supposoit
						gratuitement l’école des vertus en est donc bien plutôt la ruine, ainsi que
						la mere des vices : l’amour criminel s’y trouve annobli, c’est l’ambition,
						la vengeance &amp; l’orgueil qui font les grands hommes. Quel contraste si
						l’on oppose les Héros de Théâtre à ceux de l’Evangile ! On donne à des
						Chrétiens qui paroissent sur la Scéne, les mêmes habillemens qui servoient
						autrefois aux Idolâtres : Corneille ne parle pas sur un autre ton que les
						Auteurs Grecs &amp; Latins, il ne donne aucun signe qu’il ait une religion
						plus épurée. Racine ajoute à ce défaut une tendresse plus insinuante.</p>
					<p>Je dirai tout autant de mal de la Comédie ; on s’est <pb n="116"
							xml:id="p116"/>imaginé qu’elle reformoit les mœurs, en tournant le vice
						en ridicule : quelle étrange réforme est celle du Théâtre ! A-t-on jamais
						vû, en quittant le Parterre, un avare restituer ses gains usuraires,
						répandre ses thrésors au sein des pauvres ; un Joueur changer de conduite ?
						Quel effet a dû produire le Spectacle du Menteur ? Le tableau que Corneille
						en a tracé est moins propre à décrier le vice, qu’à le rendre aimable.
						Ecoutez, Mademoiselle, la conclusion de cette piéce édifiante.</p>
					<quote>
						<l>Comme en sa propre sourbe un menteur s’embarasse,</l>
						<l>Peu sçauroient, comme lui, s’en tirer avec grace.</l>
						<l>Vous autres qui doutiez s’il en pouvoit sortir,</l>
						<l>Par un si rare exemple apprenez à mentir.</l>
					</quote>
					<p>Cependant on fait honneur à Moliere d’un grand nombre de conversions ; on
						débite sérieusement qu’il a fait lui seul plus de conquêtes dans l’ordre des
						mœurs, <pb n="117" xml:id="p117"/>que les plus grands Prédicateurs de son
						siécle. Bayle se chargera volontiers de répondre à cette objection ; c’est
						un Auteur que les partisans de la Comédie n’oseroient suspecter. Dans ses
						nouvelles de la republique des lettres, il annonce<note place="bottom" n="1"
							>Nouvelles de la republique des lettres au mois d’Avril 1684. in-f°.
							pag. 39.</note> une Comédie intitulée <hi rend="i">Arlequin,
							Procureur</hi> : il faut l’entendre parler lui-même.</p>
					<quote>
						<p>« On prétend que l’utilité de cette piéce sera très-grande, parce qu’elle
							accoutumera le monde à se mieux précautionner contre les friponneries
							des Procureurs, &amp; parce qu’elle corrigera de leurs mauvaises
							habitudes les Procureurs mal-honnêtes gens ; rien n’étant plus propre,
							dit-on, à guérir les maladies de l’ame, qu’une <pb n="118" xml:id="p118"
							/>Comédie qui en représente finement le ridicule. Il y a long-tems qu’on
							en juge ainsi ; car c’est dans cette vue que les Athéniens accorderent
							aux Poëtes comiques la licence de satyriser tout le monde, sans épargner
							même le Gouvernement…. Quantité de personnes disent fort sérieusement à
							Paris, que Moliere a plus corrigé de défauts à la Cour &amp; à la Ville,
							que tous les Prédicateurs ensemble ; &amp; je crois qu’on ne se trompe
							pas, pourvu qu’on ne parle que de certaines qualités qui ne sont pas
							tant un crime, qu’un faux goût, ou un sot entêtement : comme vous diriez
							l’humeur des Prudes, des Précieuses, de ceux qui outrent les modes, qui
							s’érigent en Marquis, qui parlent incessamment de leur noblesse, qui ont
							toujours quelques poësies de leur façon à montrer aux <pb n="119"
								xml:id="p119"/>gens, &amp;c. Voilà les désordres dont les Comédies
							de Moliere ont un peu arrêté le cours ; car pour la galanterie
							criminelle, l’envie, la fourberie, l’avarice, la vanité &amp; choses
							semblables, je ne crois pas que ce comique leur ait fait beaucoup de
							mal, &amp; l’on peut même assurer qu’il n’y a rien de plus propre à
							inspirer la coquetterie, que ces piéces ; parce qu’on y tourne
							perpétuellement en ridicule les soins que les peres &amp; meres prennent
							de s’opposer aux engagemens amoureux de leurs enfans.</p>
					</quote>
					<p>Tels sont, Mademoiselle, selon ce fameux Sceptique, les grands succès des
						Comédies de Moliere ; il a réformé des Petits Maîtres, des Précieuses
						ridicules, des manieres que les bienséances du monde ne pardonnent jamais,
						il est vrai, mais qui ne blessent en rien la Loi de Jesus-Christ. Ce foible
							<pb n="120" xml:id="p120"/>avantage est balancé par une multitude de
						fausses maximes qui n’ont pas peu contribué au déreglement de son siécle
						&amp; du nôtre ; l’indulgence des parens à souffrir les galanteries d’une
						fille, la scandaleuse liberté que les maris accordent à leurs épouses, sont
						un fruit des Œuvres de Moliere. Si l’adultere leve le masque aujourd’hui
						avec tant d’effronterie, ce monstre qui causoit tant d’horreur à nos peres,
						n’en cherchons pas la cause ailleurs que dans la doctrine de ce Comédien,
						malheureusement trop célébre. N’a-t-il pas rappellé sur la Scéne les mêmes
						horreurs sur lesquelles Saint Cyprien gémissoit autrefois<note
							place="bottom" n="1"><quote>Pudet me accusare quæ fiunt, adulterorum
								fallacias, mulierum impudicitias, scurriles jocos.</quote> S.
							Cyprian. Lib. de Spectac.</note> les piéges d’un amant, <pb n="121"
							xml:id="p121"/>les ruses d’une coquette<note place="bottom" n="1"
								><quote>Prohibeantur ergò Spectacula quæ nequitiâ, verbis obscœnis
								&amp; vanis temerò profusis plena sunt : quod enim turpe factum non
								ostenditur in Theatris, quod verbum impudens non proferunt qui risum
								movent Scurræ &amp; Histriones ?</quote> S. Clem. Alex. Lib. 3.
							Pedag. cap. 11.</note> ? Et quelle action honteuse craint aujourd’hui de
						paroître sur le Théâtre ? L’adultere, l’inceste, la perfidie : combien de
						paroles équivoques, de discours obscénes s’y font entendre ? Les Bouffons
						appréhendent-ils de faire rire aux dépens de la pudeur ? Si la Tragédie
						représente des parricides, il faut convenir avec Lactance<note
							place="bottom" n="2"><quote>Comedia de stupris &amp; amoribus, Tragedia
								de incestis &amp; parricidis fabulantur.</quote> Lact. de div.
							instit. Lib. 6. cap. 20.</note> que la Comédie n’est qu’un tissu de
						galanteries scandaleuses ; on y voit des intrigues ingenieuses &amp;
						séduisantes, un jeu de passions qui gagnent <pb n="122" xml:id="p122"/>le
						cœur des Spectateurs, en charmant leur esprit par la pompe &amp; les graces
						de leur langage. Non-seulement on veut de l’amour en une Comédie, on exige
						que cette passion soit violente, que la jalousie s’en mêle, que la volonté
						d’un pere ou d’un tuteur se trouve contraire, &amp; que l’on employe une
						adresse merveilleuse pour surmonter les obstacles ; on donne des leçons aux
						jeunes personnes qui sont dans le cas, pour atteindre au même but, en
						pratiquant les mêmes finesses.</p>
					<p>On dira que je ne rends pas assez de justice à la délicatesse de notre
						siécle ; on veut de la décence dans le maintien &amp; dans les discours : la
						Scéne Françoise est aujourd’hui très-châtiée, on n’y souffre plus rien qui
						soit capable d’allarmer les oreilles chastes. Mais ne cherche-t-on pas dans
						les Spectacles à flatter les passions humaines, sans <pb n="123"
							xml:id="p123"/>toutefois choquer les bienséances ? Les Grecs qui
						haissoient la Monarchie ont pris plaisir à voir humilier les Rois sur leur
						Théâtre, les grandes fortunes renversées ; parce que l’élevation les
						choquoit. La galanterie est plus assortie à nos mœurs, on ne la veut point
						révoltante, elle a besoin d’une gaze pour paroitre aimable : une passion qui
						causeroit de l’horreur étant vue en son état naturel, devient intéressante
						par la maniere ingenieuse dont elle est exprimée : celle-ci sert à déguiser
						le poison que l’on fait prendre dans du miel, dit S. Jerome<note
							place="bottom" n="1"><quote>Venena non dantur nisi melle circumlita,
								&amp; vitia non decipiunt nisi sub specie umbrâque virtutum.</quote>
							S. Hieron. Epist. ad lætam. Lentulius dit la même chose, Lib. de
							Spectac. cap. 27.</note>, pour tromper agréablement les Spectateurs.
						C’est le reproche que nous sommes en droit <pb n="124" xml:id="p124"/>de
						faire à Moliere. Quoi ! parce-qu’il ne s’énonce pas aussi grossierement que
						Rabelais, faut-il excuser le tort irréparable qu’il a fait à la morale
						chrétienne ? Comparez ses Comédies à celles de Plaute &amp; de Terence, s’il
						s’y rencontre quelque différence relative au scandale, elle est toute à
						l’avantage de ceux-ci. L’antiquité payenne a-t-elle rien de plus licencieux
						que la Psiché &amp; l’Amphitrion ? Quelles maximes dans l’Ecole des Femmes,
						dans les Femmes Sçavantes ! Quelle leçon pour les Maris en ce peu de
						paroles !</p>
					<quote>
						<l>Il faut que les maris soient toujours complaisans,</l>
						<l>Jusques à leur laisser &amp; Mouches &amp; Rubans,</l>
						<l>Et courir tous les Bals &amp; les lieux d’assemblée.</l>
					</quote>
					<p>Quelle doctrine pour la jeunesse en ce trait du malade imaginaire !</p>
					<lg>
						<l>          Aimable jeunesse,</l>
						<l>          Profitez du tems,</l>
						<l>          De vos jeunes ans,</l>
						<l>     Donnez-vous à la tendresse,</l>
						<l><pb n="125" xml:id="p125"/>Ne perdez point ces précieux momens</l>
						<l>          La beauté se passe,</l>
						<l>          Le tems s’efface,</l>
						<l>           L’âge de glace</l>
						<l>           Vient à la place,</l>
						<l>Qui vous ôte le goût de ces doux passe-tems.</l>
					</lg>
					<p>Ce langage n’est point en la seule bouche de Moliere, c’est le refrain
						périodique du Théâtre ; l’original est dans l’Ecriture ; mais c’est le
						langage de ces impies que la Justice divine abîma en un déluge de feu, dans
						les délicieuses contrées de la Pentapole, puisque la<note place="bottom"
							n="1"><quote>Umbræ enim transitus est tempus nostrum… Venite ergò &amp;
								fruamur bonis quæ sunt, &amp; utamur creaturâ tanquàm in juventute
								celeriter ; vino pretioso &amp; unguentis nos impleamus. Coronemus
								nos rosis, antequàm marcescant ; nullum pratum sit quod non
								pertranseat luxuria nostra.</quote> Sap. 2. v. 5. &amp; seq.</note>
						vie est si courte, disoient-ils, &amp; notre fin incertaine, usons des
						créatures, enyvrons-nous des vins exquis, que notre jeunesse ne se <pb
							n="126" xml:id="p126"/>passe point sans en avoir cueilli la fleur ;
						prenons les roses du printemps pour nous en faire des couronnes, avant
						qu’elles se fanent ; que tous les lieux de délices retentissent de nos
						douces clameurs, &amp; portent les marques de notre joie &amp; de nos
						excès.</p>
					<p>Les obscénités que Moliere a supprimées, n’ont point reformé le Théâtre :
						l’expression ne change rien au fond des choses ; elle ajoute quelquefois
						certaines idées qui marquent la passion, c’est-à-dire, l’affection ou le
						mépris ; mais ces idées accessoires ne suivent pas constamment, elles
						varient selon le changement des tems &amp; des usages. Un terme qui
						révolteroit aujourd’hui, n’avoit rien autrefois qui gênât la pudeur ;
						d’ailleurs, les objets que l’on voit tous les jours frappent moins,
						l’habitude de les voir apprivoise l’esprit le plus intolérant. Ces maximes
						étant <pb n="127" xml:id="p127"/>supposées, j’avance hardiment que le
						Théâtre ne s’est point corrigé, dans l’ordre des bonnes mœurs, les paroles
						qui nous paroissent indécentes aujourd’hui, n’étoient point telles il y a
						deux cens ans. Les premiers<note place="bottom" n="1">Voyez entr’autres
							Valadier, Prédicateur ordinaire du Roi ; suses Sermons sont imprimés
							l’an 1606.</note> Prédicateurs du Royaume s’en servoient encore sous le
						Régne d’Henri IV. Comment des expressions qui édifioient dans la Chaire,
						auroient-elles scandalisé sur le Théâtre ? Les passions se produisoient sur
						la Scène destituées de vraisemblance, on n’offroit aux Spectateurs que des
						intrigues froides, sous des masques ridicules, dont le jeu étoit plus
						injurieux à la raison, que contagieux pour la chasteté. A présent tout s’y
						trouve conforme au génie délicat du siécle ; les portraits sont tirés
						d’après <pb n="128" xml:id="p128"/>nature, il régne dans toute la piece une
						illusion séduisante ; le cœur qu’elle a le don d’intéresser, se suppose
						volontiers en la place des interlocuteurs, &amp; puise des vices réels dans
						le spectacle des passions imaginaires.</p>
					<p>Saint Cyprien disoit autrefois<note place="bottom" n="1"><quote>Idolatria
								omnium ludorum mater est, quæ ut ad se Christiani fideles veniant,
								blanditur illis per oculorum &amp; aurium voluptatem. Quod enim
								Spectaculum sine idolo, quis ludus sine sacrificio, quod certamen
								non consecratum mortuo ? Diabolus, quia per se nudam idolatriam
								sciebat horreri, Spectaculis miscuit ut per voluptatem posset
								amari.</quote> S. Cyprian. Lib. de Spectaculis.</note> que
						l’idolâtrie est la mere de tous les Spectacles, elle y attire les Chrétiens
						pour les initier à ses mystéres, sous couleur de divertissemens ; elle
						glisse son venin dans l’ame par les yeux &amp; par les oreilles qu’elle a
						soin de chatouiller par le plaisir des représentations <pb n="129"
							xml:id="p129"/>théâtrales : est-il en effet, ajoutoit ce saint Pere, un
						spectacle sans idoles, qui ne soit accompagné de quelque sacrifice, où la
						Scéne ne soit ensanglantée par la mort d’un Atlhéte. Le démon s’appercevant,
						dit-il encore, que l’idolâtrie à la suite causeroit du dégoût aux personnes
						raisonnables, a accompagné son culte superstitieux &amp; ridicule, de
						l’enchantement des Spectacles, afin que frappant les sens d’une maniere
						agréable &amp; touchante, le plaisir la fit aimer.</p>
					<p>Cette espéce de séduction n’a plus lieu sur nos Théâtres, mais n’est-elle pas
						remplacée par une autre qui n’est pas moins dangereuse ? C’est l’amour
						profane que l’on adore, à qui l’on attire des adorateurs en ce Temple
						funeste de la volupté : combien de victimes sont immolées sur ses autels, à
						chaque représentation ? Les actes d’idolâtrie que vous occasionnez, <pb
							n="130" xml:id="p130"/>Mademoiselle, les meurtres dont vous vous rendez
						coupable ne peuvent se nombrer ; on évalueroit plus aisément les feuilles
						qui tombent en Automne dans la Forêt des Ardennes. Je suis cependant, dans
						l’espérance que vous cesserez ces hostilités spirituelles, votre très-humble
						serviteur, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="131" xml:id="p131"/>
					<head>LETTRE VIII.</head>
					<p><hi rend="big">L</hi>’Avocat des Comédiens en tournant le dos à la morale
						Evangelique, n’avoit garde, Mademoiselle, de comparoître au Tribunal des
						saint Peres ; il se contente de les respecter, sans toutefois leur prêter
						l’oreille ; &amp; sa grande raison : <quote><hi rend="i">autre chose,
								l’ordre des vertus chrétiennes</hi>, (<hi rend="i">p.</hi> 87) <hi
								rend="i">autre chose, l’ordre de la Loi.</hi></quote> Nous avons vû
						que celle-ci n’étoit nullement favorable à sa cause : ajoutons le témoignage
						des Payens qu’il n’oseroit suspecter ; nous préluderons par les Docteurs de
						l’Eglise, sans avoir aucun égard à sa répugnance ; leurs sentimens font un
						ensemble d’un aussi grand poids que les Canons, &amp; dès qu’ils se
						réunissent en grand nombre sur une assertion doctrinale, on ne <pb n="132"
							xml:id="p132"/>peut la démentir, sans s’écarter des bornes de la foi
						dont ces grandes lumieres ont conservé le précieux dépôt dans leurs ouvrages
						respectifs.</p>
					<p>Tertulien, celui de tous les Peres qui a le plus écrit contre les Spectacles,
						&amp; l’un des premiers en date, se borne, il est vrai, jusqu’au quatorziéme
						Chapitre de son Livre, à l’idolâtrie où l’on tomboit en se mêlant avec les
						Spectateurs ; mais à la suite il démontre le vice du Théâtre indépendamment
						des superstitions payennes dont il étoit pour lors infecté. Il attribue
						l’origine des jeux, <hi rend="i">ludi</hi><note place="bottom" n="1"
								><quote>Facit enim &amp; hoc ad originis maculam, ne bonum existimet
								quod initium à malo accepit : ab impudentiâ, à violentiâ, ab odio, à
								fratricidâ institutore.</quote> Tertul. Lib. de Spectacul.
							cap. 5.</note> aux Lydiens qui passerent d’Asie en Toscane, sous la
						conduite de Tyrenus, emportant toutes les superstititons <pb n="133"
							xml:id="p133"/>orientales, parmi lesquelles les Spectacles ne furent pas
						oubliés. Les Romains qui copioient les vices des peuples, à mesure qu’ils
						les subjuguoient, suivirent avec empressement ces nouveaux Habitans de
						l’Etrurie, &amp; dans leurs représentations ils ont fait entrer des
						circonstances relatives aux grands événemens : le Théâtre leur rappelle,
						tantôt le massacre de Remus tantôt l’enlevement des Sabines. Une multitude
						d’actions odieuses qui couvrent de honte toute la nation font les délices
						des Spectacles. Puis donc l’origine de ceux-ci est criminelle, par quel
						principe espére-t-on les justifier ? Ce sont des violences qui se produisent
						sur la Scéne, une incontinence effrénée, la haine &amp; le fratricide ;
						est-il permis de comtempler l’image du crime avec une sorte de
						complaisance.</p>
					<p>Vous dites, ajoute ce Pere<note place="bottom" n="1">Id. ibid.
						cap. 3.</note>, <pb n="134" xml:id="p134"/>que l’Ecriture ne défend point
						les Spectacles : comment les auroit-elle proscrits, puisqu’ils étoient
						ignorés des Juifs ? Cependant les Livres saints devant servir de regle aux
						Gentils qui se convertiroient, contiennent un grand nombre de maximes d’où
						suit naturellement l’interdiction des Spectacles. Heureux celui<note
							place="bottom" n="1"><quote>Beatus vir qui non abiit in consilio
								impiorum.</quote> Psalm. I. v. <num>i</num>.</note> qui n’est point
						entré au conseil des impies, qui n’a point marché dans la voie des
						pécheurs ! Le Prophete entend par-là les princes de la nation juive qui
						consentirent à la mort de Jesus-Christ : or, les Spectacles le font mourir
						une seconde fois ; ce sont des conventicules de Satan où la foi se détruit,
						où la morale de l’Evangile est combattue par une doctrine détestable. Cet
						oracle n’est point le seul d’où <pb n="135" xml:id="p135"/>Tertulien infére
						la condamnation des Spectacles : il ajoute ceux-ci tirés de l’Evangile &amp;
						de l’Apôtre Saint Paul ; on ne peut servir<note place="bottom" n="1"
								><quote>Nemo potest duobus dominis servire.</quote> Matth. 6. v. 24.
								<quote>Quid luci cum tenebras ? Quid vitæ &amp; morti.</quote> 2.
							Cor. 6. v. 17. ibid. Tertul. cap. 26.</note> à deux maîtres, ni supposer
						aucun rapport entre la vie &amp; la mort, entre la lumiere &amp; les
						ténébres. Si vous suivez le Seigneur, vous devez renoncer au Théâtre, les
						maximes de l’un &amp; de l’autre étant opposées. Enfin, l’Evangile établit
						cette différence essentielle entre les Disciples de Jesus-Christ &amp; les
						Partisans du monde : ceux-ci se rejouissent, &amp; les Chrétiens vivent dans
						la tristesse ; pleurons, dit le même Pere<note place="bottom" n="2"
								><quote>Sæculum gaudebit, vos tristes eritis.</quote> Joan. 16.
							v. 20. <quote>Lugeamus ergò dùm Ethnici gaudent, ut cùm lugere cœperint,
								gaudeamus.</quote> Ibid. Tertul. cap. 28,</note>, tandis que <pb
							n="136" xml:id="p136"/>les Payens se recréent, afin que nous ayons droit
						de nous rejouir, lorsqu’ils seront plongés dans la tristesse.</p>
					<p>Saint Cyprien dans son Traité des Spectacles, trouve pareillement en leur
						nature un vice radical ; il n’est pas possible d’y assister sans renoncer à
						la foi chrétienne. Ecoutons cet illustre Evêque de Carthage : toute la Ville
						est, dit-il<note place="bottom" n="1"><quote>Commovetur civitas tota ut
								desaltentur fabulosæ antiquitatum libidines, quid commiscuas &amp;
								inutiles curas ! Quid illas magnas tragicæ vocis insanias ! Hæc
								etiam si non essent simulacris dicata, spectanda tamen non essent
								Christianis fidelibus, quæ etsi non haberent crimen, habent tamen in
								se non congruentem fidelibus vanitatem.</quote> S. Cypr. Lib. de
							Spectacul. tom. 3.</note>, en mouvement, pour voir la représentation des
						Divinités fabuleuses ! Quel est donc le sujet de ce grand concours de <pb
							n="137" xml:id="p137"/>monde ! Pourquoi ces jeux insensés, ces intrigues
						fastueuses ou ridicules ? Dans la supposition que le Théâtre ne seroit pas
						dédié aux simulacres des faux-Dieux, infecté des cérémonies de la
						superstition, les fidéles devroient en détourner les yeux : quand même le
						crime ne s’y produiroit pas avec effronterie, on y remarque une sorte de
						vanité qui n’est nullement permise aux Chrétiens. Tel est le témoignage de
						Saint Cyprien, lequel étant né dans les ténébres de l’idolâtrie, lorsqu’il
						exerçoit la profession d’Orateur &amp; de Philosophe, fut converti par le
						Prêtre Cecilius ; puis ayant éclairé l’Eglise par sa doctrine, étant monté
						sur le premier Siége d’Afrique, après l’avoir soutenu long-tems par son
						zéle, il l’édifia par sa mort généreuse, versant son sang pour la foi de J.
						C. dans la persécution de Licinius. Pensez-vous, Mademoiselle, que <pb
							n="138" xml:id="p138"/>que son témoignage puisse être balancé par celui
						de votre Jurisconsulte ?</p>
					<p>Saint Augustin qui écrivoit son Traité de la pénitence, près d’un siécle
						après la conversion des Empereurs, &amp; dans un tems où le paganisme étoit
						à l’agonie, où les Spectacles étoient purgés de toute espéce d’idolâtrie,
						n’a pas laissé de les interdire aux Chrétiens. Il ordonne d’abord aux
						Pénitens de s’abstenir des jeux &amp; des Spectacles du siécle. <quote><hi
								rend="i">Cohibeat se à ludis &amp; Spectaculis sæculi.</hi></quote>
						Gratien rapporte cette authorité<note place="bottom" n="1">S. Aug. Lib. de
							pœnit. in Decret. part. 2. caus. 33. quæst. 3. distinct de pœnit.
							cap. I.</note> dans ses Canons de la penitence. On dira peut-être,
						ajoute ce Pere, que cette défense ne regarde que les Pécheurs publics à qui
						on refusoit les recréations les plus innoncentes ; <pb n="139" xml:id="p139"
						/>mais je vous assure que l’éloignement des Spectacles est un preservatif
						nécessaire à quiconque est jaloux de conserver son innocence : si Dina
						n’étoit point sortie de la tente de Jacob, son pere, sa pudeur n’eût point
						eu de combat à soutenir ; une vaine curiosité la fit entrer dans la Ville de
						Sichem, pour y voir les femmes du pays, elle fut malheureusement rencontrée
						par le jeune Prince, &amp; cette fatale entrevûe causa la ruine de tout un
						peuple &amp; de sa propre vertu. Comment osez-vous fréquenter les
						Spectacles, s’écrie Salvien<note place="bottom" n="1"><quote>Quomodò, ô
								Christiane ! Spectacula post Baptismum sequeris, quæ esse opus
								diaboli confiteris ? In Spectaculis enim quædam apostasia fidei est,
								&amp; à symbolis ipsius &amp; cœlestibus Sacramentis lætalis
								prævaricatio. An vestigia Christi sequimur in Theatris ? Diabolus
								autem est in Spectaculis &amp; pompis ejus. Vides in Spectaculis
								voluptatem non esse, sed mortem.</quote> Salv. de provid.
							Lib. 6.</note>, <pb n="140" xml:id="p140"/>après avoir reçu le Baptême,
						vous n’ignorez pas que l’on y rencontre des représentations diaboliques, que
						le Théâtre est de l’invention du Prince des ténébres, &amp; que sa
						fréquentation entraîne une sorte d’apostasie : confrontez ses maximes au
						symbole de la foi, conciliez ses mystéres avec ceux de la Religion, avec la
						participation des Sacremens ; pouvez-vous vous flatter d’y rencontrer
						Jesus-Christ ? Ah ! Comment s’y trouveroit-il, puisque le démon y préside
						avec toutes ses pompes ! Vous cherchez de l’amusement aux Spectacles, &amp;
						c’est une mort spirituelle que vous y rencontrez.</p>
					<p>Saint Jean Chysostome s’emporte avec son zéle ordinaire contre le peuple
						d’Antioche, qui malgré ses avertissemens réiterés, fréquentoit toujours les
						Spectacles : vous courez à l’Amphithéâtre où l’on voit des danses
						immodestes, où <pb n="141" xml:id="p141"/><note place="bottom" n="1"
								><quote>Multùm admonentes ut Theatra &amp; illinc provenientes
								lascivos dimitterent, &amp; non abstinebant, sed ad illicita
								saltantium Spectacula concurrebant, &amp; diabolicam
								concionem.</quote> S. Chrys. ad pop. Antioch. Hom. 15.</note> l’on
						entend des Acteurs qui sont les organes de Satan. Ce saint Pere étant monté
						sur le Siége Patriarchal de Constantinople, trouva dans cette capitale de
						l’Empire d’Orient, des jeux dont la licence étoit affreuse ; on les nommoit
							<hi rend="i">Majuma</hi>. Les Empereurs Arcade &amp; Honorius avoient
						ordonné que l’on<note place="bottom" n="2"><quote>Clementiæ nostræ placuit
								ut Majumæ provincialibus lætitia redderetur, ira tamen ut servetur
								honestas &amp; verecundia castis moribus perseveret.</quote> Cod.
							Theod. Lib. 15. tit. 6. L. <num>i</num>. de Majumâ.</note> y fit des
						corrections : mais cette réforme n’avoit pas arraché la racine du mal, &amp;
						le saint Prélat, qui ne pouvoit en détourner son peuple, engagea ces Princes
						pieux à les supprimer tout-à-fait. Nous <pb n="142" xml:id="p142"/>avions
						accorde ces jeux, dit l’Ordonnance Impériale<note place="bottom" n="1"
								><quote>Majumæ ludicras artes concedimus agitari, ut ex nimiâ harum
								restrictione tristitia generetur : illud verò quod sibi nomen procax
								licentia vindicavit, Majuma fœdum atque indecorum Spectaculum
								derogamus.</quote> ibid.</note>, comme une récréation qui nous
						paroissoit innocente, de peur que leur suppression ne causât de la
						tristesse ; mais ayant reconnu que le scandale y regne encore, &amp; qu’il
						n’est guères possible de les purifier entierement, nous dérogeons à la
						concession précédente, &amp; voulons qu’ils soient interdits pour
						toujours.</p>
					<p>On voit encore en cette Loi les Puissances temporelles tendre la main aux
						Chefs de l’Eglise, à l’occasion des Spectacles : si nous remontons jusqu’au
							II<hi rend="sup">e</hi>. siècle, nous trouvons à coté de Tertulien, St.
						Clément d’Alexandrie qui dit à <pb n="143" xml:id="p143"/>ceux qui
						fréquentoient les Spectacles : qu’elle est votre sécurité<note
							place="bottom" n="1"><quote>Nec ad Spectacula vos deducat Pedagogus ;
								magnâ confusione &amp; iniquitate hi actus pleni sunt, &amp; occasio
								conventûs causa est turpitudinis.</quote> S. Clem. Alex. Ped.
							Lib. 3. cap. II.</note> de vous jetter en une foule où la confusion
						regne, où le scandale triomphe, dans une assemblée où l’innocence est
						toujours fort en danger ? Arnobe qui, dans le siècle suivant entreprit la
						défense de la Religion Chrétienne, parloit ainsi aux Empereurs<note
							place="bottom" n="2"><quote>Harum Actores inhonestos esse, jus vestrum
								judicavit.</quote> Arnob. Lib. 7. apud Lud. d’Orléans, annot.
							intacit. ann. Lib. <num>i</num>.</note> : vos Loix n’ont-elles pas
						flétri les Comédiens, qui sont les Ministres de vos superstitions sur le
						Théâtre ? Vous les tenez pour des gens infames. L’Eglise aux IV. &amp; V.
						siècles a produit de puissans Athlètes contre le Théâtre ; ajoutons à St.
						Augustin, à St. Jean-Chrysostôme, <pb n="144" xml:id="p144"/>St. Basile<note
							place="bottom" n="1">S. Basil. Hom. in ebriet. &amp; luxur.</note> &amp;
						St. Ambroise<note place="bottom" n="2">S. Ambros. in psalm. 118.</note> qui
						se sont vivement élevés contre les dangers des Spectacles : là, dit St.
							Jerôme<note place="bottom" n="3">S. Hieron. in cap. 20. Esech.</note>
						s’accomplit l’oracle du Prophéte Jeremie<note place="bottom" n="4"
								><quote>Mors intat per fenestras.</quote> Jerem. 9. v. 21</note>, la
						mort entre par les fenêtres, qui sont les yeux &amp; les oreilles. Saint
						Ephrem au VI<hi rend="sup">e</hi> siècle avertissoit les Fidèles de ne point
							consumer<note place="bottom" n="5"><quote>In rebus ludicris non est
								tempus Christianis consumendum : hoc patet (is. 5.) Væ iis qui cum
								tympanis &amp; tibiis &amp; citharis vinum bibunt ; ubi autem
								cithara &amp; chori &amp; plausus manuum, ibi virorum tenebræ &amp;
								perditio mulierum, Angelorum tristitia &amp; diaboli festum.</quote>
							S. Ephre. tract. ludicris abstinendum est Christianis.</note> un temps
						précieux aux jeux du théâtre, se souvenant de la ménace portée dans Isaïe.
						Malheur à vous qui faites la débauche &amp; qui dansez au son des
						instrumens : par-tout où la danse se rencontre, la musique &amp; les
						transports d’une joie effrenée, les femmes s’oublient de leur devoir, les
						hommes sont saisis d’un esprit de vertige ; c’est un séjour de tristesse <pb
							n="145" xml:id="p145"/>pour les Anges, le sanctuaire des Démons &amp;
						leur grande fête. Saint Isidore de Seville qui vivoit au VII. siécle,
						appelle le Théatre un lieu de prostitution, les Historiens sont, dit-il<note
							place="bottom" n="1">T<quote>heatrum idem &amp; prostibulum.</quote> S.
							Isid. de originib. Lib. 18. cap. 41.</note>, ainsi nommés, parce qu’ils
						racontent des événemens comme les Historiens ; mais ce sont des faits qu’on
						devroit passer sous silence : ils mettent sous les yeux du peuple<note
							place="bottom" n="2"><quote>Histriones eo quòd perplexas historias
								exprimerent.</quote> ibid. cap. 48.</note> toute la conduite d’un
						scélerat illustre, en la décorant des Vers plaintifs de la Tragédie. Les <pb
							n="146"/>Mimes sont ceux, ajoute ce Pere<note place="bottom" n="1"
								><quote>Tragædi sunt qui antiqua facinora sceleratorum Regum
								luctuoso carmine, spectante populo concinebant.</quote> ibid.
							cap. 45.</note>, qui copient les actions humaines, pour les tourner en
						ridicule dans la Comédie ; leurs Fables sont entremêlées d’intrigues<note
							place="bottom" n="2"><quote>Mimi quòd rerum humanarum sunt
								imitatores.</quote></note> employées à la séduction des jeunes
						filles, ou bien à réaliser un commerce odieux de la part des femmes
						galantes.</p>
					<p>Ainsi s’exprimoient, Mademoiselle, les anciens Peres de l’Eglise ; ceux qui
						leur ont succédé n’étoient plus guères dans le cas d’écrire contre les
						Comédiens qui devenoient très-rares, &amp; dont les représentations étoient
						sans suite &amp; sans consistance. Saint Bernard n’a pas laissé de les
							condamner<note place="bottom" n="3"><quote>Comœdi sunt qui privatorum
								hominum acta dictis &amp; gestis canebant, at que stupra virginum
								&amp; amores meretricum in suis fabulis exprimebant.</quote> Ibid.
							cap. 46.</note>, sous <pb n="147" xml:id="p147"/>prétexte qu’elles
						flattent nos convoitises, qu’elles retracent des actions criminelles. Saint
						Thomas en dit tout autant, ainsi que nous l’avons observé plus haut ; on a
						voulu s’autoriser d’une décision de Saint Antonin mal entendue : alors le
						Théâtre n’étoit occupé que des exercices de la piété, &amp; supposé que
						l’Italie ait eu d’autres Histrions, ce Saint Docteur ne les connoissoit pas,
						ou du moins ne les avoit-il point en vue, s’il est vrai qu’il ait avancé
						quelque chose en faveur des Spectacles.</p>
					<p>Avouez, Mademoiselle, que votre Avocat étoit bien fondé à décliner l’autorité
						des Saints Peres, il appréhendoit une nuée de témoins qui déposent contre
						lui, il voudroit qu’on le traduisît au Tribunal de la raison, j’y consens
						volontiers, persuadé que son jugement ou celui des Auteurs qu’elle a fait
						parler n’est pas moins <pb n="148" xml:id="p148"/>défavorable à votre cause.
						Il confesse que les premiers Romains n’avoient pas de Spectacles, ce qu’il
						attribue à leur barbarie ; (<hi rend="i">p.</hi> 121) nos Peres les
						Germains, ajoute ce grand appréciateur des choses, nation aussi féroce,
						n’avoient pour Spectacles que la danse des jeunes gens sur des épées nues.
						Seneque pensoit tout différemment touchant les Spectacles de Rome,
						l’affoiblissement de la République vient de-là, ainsi que du luxe : ils ont
						porté la corruption dans l’ame, en séduisant les yeux &amp; flattant
						agréablement les oreilles<note place="bottom" n="1">S. Bernard. epist. 87.
							num. 12. item de convers. ad Cleric. cap. 27.</note>.</p>
					<p>Les Spectacles étoient ignorés à Rome<note place="bottom" n="2"><quote>Aures
								vocum sono, Spectaculis ocules delectabantur.</quote> Senec. de vit.
							beat. cap. 10.</note> dans les beaux jours de la République ; mais les
						conquêtes de la Grece &amp; de l’Asie, <pb n="149" xml:id="p149"/>ayant
						introduit les délices &amp; les jeux orientaux, dès que le peuple eût
						fréquenté le Cirque &amp; l’Amphithéâtre, il ne fut plus possible de lui
						arracher ces funestes amusemens ; c’étoit une idole enchanteresse dont il ne
						pouvoit se déprendre. Le Sénat en comprit le danger, lorsqu’il n’étoit plus
						tems de s’y opposer, le reméde eut été pire que le mal : on se contenta
						d’infliger aux Comédiens<note place="bottom" n="1"><quote>Illas theatricas
								artes diù virtus romana non noverat.</quote> S. Augus. de civ. Dei,
								Lib. <num>i</num>. cap. 13.</note> la peine d’infamie un Chevalier
						Romain fut dégradé pour avoir monté une seule fois sur le Théâtre. Telle
						étoit la politique de Rome relativement aux Spectacles : la tolérance dont
						elle usoit ne fut pas sans interruption. Saint Augustin raconte<note
							place="bottom" n="2">Tertul. Lib. de Spectacul. cap. 22.</note> que les
						Censeurs, <pb n="150"/>Crassius &amp; Valerius Messala, avoient loué aux
						Histrions un Théâtre que Scipion Nausica fit démolir par ordre du Sénat, qui
						veilloit à la conservation des bonnes mœurs : ce fut Pompée qui le rétablit.
						Avant cette époque, les Spectacles n’avoient point eu de consistance dans la
						Capitale de l’Empire romain. César en les protegeant avoit rendu les Acteurs
						d’une insolence<note place="bottom" n="1">Tacite ann. Lib. 4.</note> à se
						faire redouter ; elle augmenta par dégrès jusqu’au régne de Tibere, qui crut
						d’abord pouvoir la reprimer, en défendant<note place="bottom" n="2"
								><quote>Ne domos Pantomimorum Senator introiret, ne egredientes in
								publicum equites romani cingerentur, aut alibi quàm in Theatro,
								spectarentur.</quote> Id. ibid. Lib. <num>i</num>.</note> aux
						Sénateurs l’entrée de leurs maisons, en statuant qu’un Chevalier n’auroit
						plus la liberté de s’en faire accompagner dans les rues ; mais que l’on <pb
							n="151" xml:id="p151"/>se contenteroit de les voir sur le Théâtre. Ces
						réglemens ayant été mal exécutés, cet Empereur bannit<note place="bottom"
							n="1"><quote>Pulsi tunc Histriones Italiâ.</quote> Ibid. Lib. 4.</note>
						les Comédiens de toute l’Italie ; cette Sentence fut renouvellée plus d’une
							fois<note place="bottom" n="2"><quote>Edixit Cesar ne qui Magistratus
								aut Procurator qui provinciam obtineret, Spectaculum gladiatorum,
								aut ferarum, aut quid aliud ludicrum ederet.</quote> Tacit. an
							Lib. 13. Suet. attribue une pareille interdiction à Domitien.
								<quote>Interdixit Histrionibus Scenam</quote> Suet.
						Domit. 7.</note>, selon Tacite de qui je tiens ces particularités
						remarquables.</p>
					<p>Cet Historien célébre est fort éloigné d’envisager, ainsi que le sieur de la
						M… l’éloignement que les Germains avoient pour toutes sortes de Spectacles,
						comme un effet de leur barbarie ; il attribue à cette sage abstinence
						l’intégrité de leurs mœurs. <quote><hi rend="i">Nullis<note place="bottom"
									n="3">Tacit. de moribus Germanorum.</note> Spectaculorum <pb
									n="152" xml:id="p152"/>illecebris corrupti.</hi></quote>
						Interrogez Ciceron, ce grand Orateur, qui connoissoit si parfaitement le
						cœur humain, &amp; la nature des choses ; ah ! si les Dieux, dit-il<note
							place="bottom" n="1"><quote>Quid enim hominibus dedissent (Dii) si iis
								nocere voluissent, injustitiæ enim, intemperantiæ.. quæ semina
								essent, si his vitiis ratio non jubeat ? Mædea modò &amp; Atræus,
								heroïcæ personæ, subductâ ratione, commemorabuntur à nobis, nefaria
								scelera meditantes : quid levitates comicæ, parùmne semper in
								ratione versantur ?</quote> Cic. de nat. Deor. Lib. 3.</note>,
						avoient eu une volonté mal-faisante pour les hommes, quel don plus conforme
						à ce dessein auroient-ils pû leur faire, que celui d’une foule de passions,
						l’injustice, l’intempérance, la luxure, dont la raison n’eut pas été la
						maîtresse ? Quoi ! nous représentons sur le Théâtre les fureurs de Medée,
						les vices d’un grand nombre de personnes que l’on métamorphose en Héroïnes
						ou en Héros, sans aucun égard pour la raison qu’elles n’ont jamais
						respectée : nous récréons <pb n="153" xml:id="p153"/>notre esprit par la
						méditation de leur sceleratesse ! Quel est le but des frivolités comiques ?
						Il est bien rare que la raison se rencontre avec elles. O la plaisante
						maniere de corriger les mœurs, dit-il encore<note place="bottom" n="1"
								><quote>O præclaram emendatricem vitæ poëticam ! De Comœdia loquor,
								quæ si flagitia non probaremus, nulla esset omninò. Quid autem ex
								Tragædia princeps ille Argonautarum, tu me amoris quàm honoris
								servasti gratiâ.</quote> It. Tuscul. Lib. 4.</note> ! Le Spectacle
						ne plait que par la représentation des hommes vicieux. Quelle régularité
						peut inspirer le chef des Argonautes, qui se produit en une Tragédie,
						enflammé d’amour &amp; animé d’une fausse gloire ? Le véritable honneur
						m’attire bien moins sur ses pas que la passion des femmes &amp; la soif des
						richesses.</p>
					<p>Seneque appréhende<note place="bottom" n="2"><quote>Qui mimos in Spectaculis
								frequentat, non est otiosus, hic æger est, immò mortuus.</quote>
							Senec. de vitâ beat. cap. 13.</note> que <pb n="154" xml:id="p154"/>l’on
						ne perde la santé de l’ame, en fréquentant les Spectacles pour amuser son
						oisiveté, &amp; que l’innocence n’y fasse un triste naufrage. Rien en effet,
							ajoute-t-il<note place="bottom" n="1"><quote>Nihil est tam damnosum
								bonis moribus, quàm in aliquo Spectaculo desidere. Tunc
								enim.</quote> Id. epist. 7.</note>, n’est plus funeste à l’intégrité
						des mœurs, que le Théâtre : le vice s’insinue avec le plaisir dans le cœur,
						&amp; l’on se pervertit en se divertissant. Martial se mocque d’un homme
						sage qu’il rencontre dans l’Amphithéâtre, ce lieu n’étant point l’azile de
						la sagesse, la vertu d’un Caton auroit bien de la peine à s’y soutenir.
								<quote><hi rend="i">Cur in Theatrum<note place="bottom" n="2"
									>Martial. Epig. Lib. 37. Epigr. 3.</note> severe Catone,
								venisti ?</hi></quote> Aristote qui dans sa Poëtique a donné des
						regles pour le Théâtre, sur lesquelles nos grands Maîtres, sur-tout Pierre
						Corneille, se sont <pb n="155" xml:id="p155"/>modélés, n’a pas laissé dans
						sa politique de supposer un certain danger dans les représentations. Il ne
						conseille pas d’y souffrir la jeunesse<note place="bottom" n="1"
								><quote>Fortasse enim Theodorus tragædus non malè tale quidem
								dicebat, nullum enim umquam (adolescentem) passus est ante in Scenam
								prodire, quod existimaret Spectatorum aures, iis quæ primò audiunt
								captas occupari.</quote> Aristot. de republic. Lib. 7. cap. 10.
							Liberi quomodò educandi.</note>, quoiqu’on ne jouât pas de son tems des
						rolles de galanterie ; mais c’est que les passions de trahison &amp; de
						vengeance pouvoient faire impression sur l’esprit des jeunes gens. Platon,
						le maître d’Aristote, est bien plus rigoureux, il a banni tout-à-fait le
						Théâtre de sa république : nous ne recevons, dit-il<note place="bottom"
							n="2">Plato de republic. Lib. 2. cap. 3.</note>, ni la Tragédie ni la
						Comédie en notre Ville, ce genre de poësie voluptueuse est capable de
						corrompre les gens de bien, par <pb n="156" xml:id="p156"/>ce que n’excitant
						que la colere ou l’amour, ou quelqu’autre passion qu’elle arrose les
						mauvaises herbes qu’il falloit laisser entierement secher<note
							place="bottom" n="*">Geneve, malgré son Protestantisme, n’a jamais
							souffert aucun Spectacle. M. de Voltaire avoit cependant mis quelques
							citoyens dans le goût des représentations ; il les faisoit venir chez
							lui de tems en tems pour jouer ses Piéces. Après plusieurs plaintes
							inutiles, on a cité tous les Acteurs &amp; Actrices au Consistoire, qui
							est une maniere d’Inquisition. Cet événement à quoi ce grand Auteur ne
							s’attendoit point, lui donna de l’humeur contre la Republique qu’il a
							traitée de barbare &amp; pour s’en venger d’une maniere éclatante, il a
							échangé les Délices contre le séjour de Fernex, Terre qu’il a acquise au
							pays de Gez, jugeant la Ville de Geneve indigne d’avoir un voisin tel
							que lui. La Lettre qui m’annonce cette anecdotte, n’a pas oublié la
							pieuse éducation qu’il va donner à la jeune niéce de Pierre
							Corneille.</note>.</p>
					<p>Il est remarquable que les payens se rencontrent avec les Peres de l’Eglise,
						dans le jugement qu’ils ont <pb n="157" xml:id="p157"/>porté sur les
						Spectacles, &amp; que la seule raison les ait convaincus d’une maxime qu’on
						a tant de peine à faire saisir à des personnes qui se disent éclairées des
						lumieres de la foi, &amp; parfaitement soumises à la sévérité de l’Evangile.
						Entrez, Mademoiselle, dans le parti de la vérité, vous mériterez l’estime
						des honnêtes gens, &amp; la mienne en particulier. Je suis, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="158" xml:id="p158"/>
					<head>LETTRE IX.</head>
					<p><hi rend="big">J</hi>’Ai renversé, Mademoiselle, les moyens de votre Avocat,
						à mésure qu’ils se sont rencontrés sous mes pas : je n’ai laissé en arriere
						que ceux qui sont isolés, &amp; qu’on ne pouvoit lier aux objets discutés,
						sans leur faire une sorte de violence. Je ne m’arrête point à quelques
						textes de l’Evangile, aussi mal choisis que faussement appliqués, par
						exemple, (<hi rend="i">p. 206 :</hi>) <quote><hi rend="i">Celui qui croit
								&amp; qui a reçu le Baptême sera sauvé</hi></quote>, pourvû qu’il
						n’agisse pas contre sa foi, comme on le reproche avec raison, aux Suppôts de
						la Comedie : la foi ne suffit point sans les œuvres, ainsi que l’Apôtre S.
						Jacques l’a démontré en son Epitre Catholique.</p>
					<p>La douceur recommandée par le Sauveur à ses Disciples, &amp; <pb n="159"
							xml:id="p159"/>l’esprit de domination qu’il leur a défendu, ne concluent
						rien touchant la contestation présente : il faudroit improuver la conduite
						de Saint Pierre envers Ananie &amp; son épouse qui tomberent morts à ses
						pieds ; de même que la Sentence d’Excommunication qu’il porta, selon la
						remarque de Saint Epiphane<note place="bottom" n="1">S. Epiphan.
								Lib. <num>i</num>. hæres. 21.</note>, contre Simon le Magicien, qui
						vouloit acquérir le don de Dieu pour une somme d’argent<note place="bottom"
							n="2">Act. 8. v. 21.</note>. Nous pouvons ajouter l’exemple de Saint
						Paul que j’ai cité plus haut : cet Apôtre a traité aussi sevérement Hymenée
						&amp; Alexandre<note place="bottom" n="3">I. Timoth. <num>i</num>.
							v. 20.</note> qu’il livra à Satan, afin d’arrêter par cette censure le
						cours de leurs blasphémes. C’est en usant du même pouvoir, selon le Pape
							Sirice<note place="bottom" n="4">Siric. Pap. epist. ad Eccles. Mediol.
							inter epist. S. Ambros. epist. 6.</note>, que ce Docteur des <pb n="160"
						/>Genrils disoit aux Galates : Si quelqu’un vous annonce un Evangile<note
							place="bottom" n="1">Galat. <num>i</num>. v. 8.</note> différent de
						celui que vous avez reçu, qu’il soit anathême. Le sieur de la M.., trouvera
						en ce dernier trait un exemple de l’excommunication encourue par le seul
						fait, dont-il s’avise de contester la légitimité ; on voit une censure de
						cette espéce au sexte des Décrétales<note place="bottom" n="2">Sent. decret.
							Lib. 5. tit. 11. cap. 4. &amp; ibid. Lib. <num>i</num>. tit. 2.
							cap. 2.</note>.</p>
					<p>I. Les aumônes qui sont ajugées sur les revenus de la Comédie, ne font rien
						pour sa justification, quoi qu’en puisse dire, Mademoiselle, votre ingenieux
						Jurisconsulte, (<hi rend="i">p.</hi> 216.) ce moyen que la Troupe a produit
						étoit bien digne de son attention ; mais nullement de celle du public qui
						sçait mieux apprécier les choses. Les Curés de <pb n="161"/>Saint-Sulpice
						ont reçu ces libéralités pour en soulager les Pauvres de la Paroisse ; ils
						ont très-bien fait de toucher un argent mal acquis pour le faire passer
						entre les mains des maîtres légitimes. C’est aux Pauvres à qui tout gain
						honteux appartient de plein droit, c’est-à-dire, celui que l’on a reçu pour
						une cause illicite. Voyez la Décrétale d’Alexandre III<note place="bottom"
							n="1">Decret. Lib. 5. tit. 19 cap. 15.</note>. puis le Canon tiré de
						Saint Jerome<note place="bottom" n="2">In decret. 2. part. caus. 14. q. 5.
							cap. 4.</note> qui l’ont décidé. Par cette conduite on convertit, dit
						Saint Thomas<note place="bottom" n="3">Div. Thom. 2. 2. q. 62. art. 5.
							ad. 3.</note>, les productions de l’iniquité en des fruits de salut, on
						se fait des amis avec un lucre deshonnête ; les indigens que l’on assiste de
						ces biens, qui sont leur partage naturel, ouvrent aux pécheurs les célestes
						Tabernacles, quand ceux-ci ayant <pb n="162" xml:id="p162"/>changé de vie,
						&amp; fait pénitence, comme Zachée &amp; Saint Mathieu, quittent enfin cette
						vallée de larmes &amp; de miséres. <quote><hi rend="i">Facite vobis<note
									place="bottom" n="1">Luc. 16. v. 9.</note> amicos de Mammona
								iniquitatis, ut cùm deficeritis recipiant vos in æterna
								tabernacula.</hi></quote></p>
					<p>II. Il y a long-tems que l’on se plaint en France de l’Excommunication des
						Comédiens, tandis que en Italie, à ce qu’on prétend, ils n’encourrent pas
						cette censure : ce moyen usé est présenté par le sieur de la M… (<hi
							rend="i">p.</hi> 192) dans un nouveau jour &amp; avec un air de triomphe
						la Comédie à Rome est toute diffèrente de la vôtre, Mademoiselle, elle n’est
						ouverte que pendant le Carnaval, &amp; aucune femme ne paroît sur le
						Théâtre. Les Acteurs ne laissent pas d’être frappés d’anathéme, ainsi que
						vous, en vertu des Canons qui sont en <pb n="163" xml:id="p163"/>vigueur
						dans toute l’Eglise. Si néanmoins on s’étoit expliqué en leur faveur, &amp;
						qu’on les ait declarés libres de toute censure, ils gagnent bien peu à ce
						privilége ; puisqu’ils sont en état de péché mortel, comme la Troupe
						Françoise, incapables d’être reçus à la participation des Sacremens, tandis
						qu’ils perséverent en une profession que j’ai fait voir criminelle de sa
						nature.</p>
					<p>III. La Comédie a offert une place distinguée à l’Académie Françoise, &amp;
						l’acceptation de cet illustre corps devient entre les mains de l’Avocat,
							(<hi rend="i">p.</hi> 188,) un nouveau moyen de défense. L’Académie ne
						s’est point arrogé le jugement de la morale chrétienne : la pureté de la
						langue est son objet exclusif, &amp; je la crois aussi incompétente dans la
						matiere présente, qu’elle l’est touchant le stile des Prophétes qu’elle a
						cru <pb n="164" xml:id="p164"/>barbare, sur la foi du sieur d’Alembert. Mais
						elle compte parmi ses membres, des Evêques remplis de lumieres ; ces Prélats
						ont-ils accédé à la délibération prise ? S’ils en ont eu la foiblesse, leur
						avis en cette occasion doit-il être envisagé comme un jugement dogmatique ?
						D’ailleurs, le suffrage d’un petit nombre de Pasteurs, n’a jamais été
						d’aucun poids dans l’Eglise, dès que la majeure part des saints Ministres se
						trouve en un parti contraire. Quel cas fit-on de l’opposition des Eusebiens,
						à la condamnation d’Arius, au I. Concile de Nicée ? Cinq ou six Evêques qui
						fréquenteront la Comédie, à la honte de la Prélature, l’emporteront-ils sur
						la décision de tant de Conciles &amp; de saints Peres, sur la croyance de
						l’Eglise universelle ?</p>
					<p>IV. Mais sans trop s’effrayer de ces autorités respectables, l’Avocat reclame
						les Arrêts <pb n="165" xml:id="p165"/>favorables à la Comédie Françoise.
						Quand même toutes les Loix Civiles se déclareroient pour elle, nous
						répondrions comme S. Thomas l’a fait à celles qui permettent l’usure :
								<quote><hi rend="i">Ad duritiam<note place="bottom" n="1">Marc. 10.
									v. 15.</note> cordis vestri permisit vobis.</hi></quote> C’est à
						la dureté du cœur humain que l’on doit rapporter une concession pareille ;
						quelqu’autenticité qu’on lui suppose, elle ne sçauroit légitimer ce que la
						Loi de Dieu défend, un amusement contraire aux bonnes mœurs &amp; à la
						religion chrétienne, Il n’est point vrai, Mademoiselle, que l’Etat vous
						autorise, vous n’avez en France, selon Brillon<note place="bottom" n="2"
							>Brillon, Dict. des Arrêts, tit. <hi rend="i">Comédie.</hi></note>,
						aucune Lettre-patente, au moins dans les formes usitées, les Comédiens sont
						purement tolérés. Le Parlement l’a bien fait sentir à <pb n="166"
							xml:id="p166"/>votre Avocat dans la peine infamante qu’il vient
						d’ordonner contre son Livre &amp; même contre sa personne ; il a jugé qu’une
						plume aussi mensongere étoit indigne d’écrire pour les intérêts de la Vérité
						&amp; de la Justice<note place="bottom" n="*">Voyez l’Arrêt du Parlement à
							la fin de cet Ouvrage.</note>, craignant qu’encouragé par cet essai
						scandaleux, il ne prenne le goût de défendre les causes les plus décriées.
						Je souhaite néanmoins très-sincérement de le voir rétabli, après qu’il aura
						abjuré ses opinions erronnées.</p>
					<p>Personne ne devoit être plus prévenu de celle qui vous favorise,
						Mademoiselle, plus porté à innocenter la Comédie, que les Auteurs
						dramatiques. Cependant de combien de remords n’ont pas été agités ceux qui
						conservoient encore en leur esprit un reste d’attachement à la Religion ?
						Chacun sçait la pénitence du grand <pb n="167" xml:id="p167"/>Corneille ; M.
							Bossuet<note place="bottom" n="1">Maximes sur la Comédie,
							nomb. 5.</note>, a été le témoin oculaire des regrets de Quinault,
						Racine ouvrit les yeux au milieu de sa carriere, on a regardé sa retraite
						comme un vain scrupule ; c’étoit plutôt un retour de sa foi éclipsée ; il
						comprit qu’on ne sçauroit la concilier avec les sentimens &amp; la
						profession de ceux qui travaillent pour le Théâtre. Aucun Poëte moderne ne
						s’est moins écarté que M. Gresset, des régles de la modestie, il est
						surprenant qu’ayant écrit dans un genre aussi frivole, la gaité de sa plume
						ait pû se contenir : depuis quelque tems il composoit des Poëmes
						dramatiques, ses dernieres productions avoient eu du succès ; le repentir
						l’a saisi tout-à-coup dans une Lettre adressée à son Evêque, que nous
						lisions il y a deux ans, il a rendu sa pénitence autentique.</p>
					<p><pb n="168" xml:id="p168"/>V. Enfin, les Acteurs ne sont point riches, ils
						n’obtiennent des pensions qu’après vingt années de service ; les contraindre
						à quitter avant ce terme, c’est les exposer à manquer de subsistance ; ils
						ne sont point assurés que l’on permettra leur retraite, s’ils l’exécutent
						sans être avoués, ils ne seront pas pensionnés. Est-ce que l’on prétend les
						réduire à mourir de faim ? Cette considération est la plus forte de toutes
						sur l’esprit d’une troupe mercénaire. Je ne connois pas, Mademoiselle,
						l’état de votre fortune, mais avec autant de célébrité que vous en avez
						acquise, il n’est pas à présumer qu’une sage retraite vous laissât sans
						ressource : dans la supposition qu’elle fût suivie de la plus triste
						indigence, c’est un malheur qui doit moins vous effrayer que votre situation
						presente ; le Théâtre est un œil qui vous scandalise, vous devez <pb n="169"
							xml:id="p169"/>l’arracher<note place="bottom" n="1">Matth. 5.
							v. 29</note>, c’est un pied qui vous porte au péché, vous devez le
						couper ; car il n’est pas raisonnable de sacrifier la vertu aux richesses,
						&amp; toutes les douceurs de cette vie sont un très-petit objet, au prix du
						bonheur de l’autre. Il y a une Providence qui veille à nos besoins
						essentiels ; celui qui nourrit les animaux, qui habille les fleurs de la
						Campagne, n’oublie pas une créature qu’il a faite à son image &amp; pour sa
						gloire ; c’est entre ses bras qu’une Actrice doit se jetter, en renonçant
						aux secours qu’elle recevoit d’une main criminelle ; le nécessaire ne lui
						manquera pas : si les délices lui sont enlevés, elle doit s’en consoler,
						puisqu’elle rentre dans l’état d’où elle n’auroit jamais dû sortir.</p>
					<p>Telles sont à-peu-près, <pb n="170" xml:id="p170"/>Mademoiselle, les
						difficultés du sieur de la M… les partisans du Théâtre ne s’y borneront pas
						tous ; ils en ont suscité d’autres que l’Exjurisconsulte a oubliées, &amp;
						la bonne foi dont je fais profession, ne me permet pas de les dissimuler, ni
						de m’autoriser de son silence ; mais la crainte de vous retenir trop
						longtems veut que je finisse, à la charge de resoudre ces nouveaux moyens
						dans ma derniere Lettre. Je suis, &amp;c.</p>
				</div2>
				<div2 type="letter">
					<pb n="171" xml:id="p171"/>
					<head>LETTRE X.</head>
					<p><hi rend="big">S</hi>I mes Lettres vous causent de l’ennui, Mademoiselle,
						c’est aujourd’hui pour la derniere fois que vous vous en plaindrez : je vous
						ai annoncé de nouvelles objections qu’il est nécessaire de resoudre, pour ne
						rien laisser à désirer d’essentiel sur cette matiere importante.</p>
					<p><num>i</num>°. Les Apologistes du Théâtre ont à m’opposer les pieces qui sont
						représentées par des Ecoliers sous la conduite de leurs Regens, qui sont
						ordinairement des Religieux ou des Ecclésiastiques : toutes sortes de
						personnes assistent à la représentation sans conséquence, le silence des
						Prélats vaut une approbation. Or, ou le Théâtre est mauvais de sa nature, ou
						non ; s’il est vicieux, pourquoi le souffrir dans <pb n="172" xml:id="p172"
						/>les Colléges, &amp; s’il est indifférent, d’où vient l’improuver dans les
						Comédiens ? La profession de ceux-ci est un pur accident qui n’ajoute rien à
						la chose.</p>
					<p>Le Spectacle des Colléges est bien différent du vôtre, Mademoiselle, selon
						l’Ordonnance de Blois<note place="bottom" n="1">Ordonn. de Blois,
							Art. 80.</note> &amp; la déclaration de la Faculté de Paris<note
							place="bottom" n="2">Déclaration de la Faculté de Théologie en 1598,
							Article 35.</note>, on a soin d’en retrancher toute espéce de saleté
						&amp; le langage de la tendresse, les Regens qui en ont la direction, avant
						de mettre les Rolles entre les mains des Ecoliers, en ôtent tout ce qui
						pourroit souiller le cœur &amp; blesser les oreilles : c’est un exercice que
						l’on croit utile à ceux qui se destinent à parler en public, &amp; l’on ne
						se propose pas <pb n="173" xml:id="p173"/>d’intéresser les Spectateurs, on a
						porté la réforme jusqu’à défendre par une nouvelle Ordonnance<note
							place="bottom" n="1">Ordonn. du 9 Octobre 1647, &amp; du
							17 Janvier 1648.</note> les danses dans les intermèdes ; quoiqu’un
						semblable amusement qui se passeroit entre les jeunes gens d’un même sexe,
						ne suppose aucune sorte de danger, mais une simple indécence.</p>
					<p>Sur votre Théâtre, Mademoiselle, on représente les passions ; un Comédien
						s’efforce de le faire aussi naturellement qu’il est possible ; on ne peut
						réussir sans les exciter en soi, il faut se pénétrer d’une ardeur qui ne
						s’efface pas aisément, après la représentation. L’exercice d’un Acteur est
						donc celui du vice, &amp; toute sa vie se passe en cet exercice, il n’a
						presque rien autre chose dans l’esprit. <pb n="174" xml:id="p174"/>Or,
						comment allier cette profession avec la pureté de la Religion
						chrétienne ?</p>
					<p>Les femmes autrefois ne paroissoient jamais sur le Théâtre, c’étoit des
						hommes déguisés qui jouoient les rolles de femmes : ce déguisement est
						condamné dans l’Ecriture, &amp; Saint Cyprien fait l’application<note
							place="bottom" n="1"><quote>Nam cùm in lege prohibeatur viris induere
								mulierem vestem, &amp; maledicti hujusmodi judicentur ; quantò magis
								est criminis non tantùm muliebria indumenta accipere, sed &amp;
								gestus quoque turpes &amp; molles muliebres magisterio impudicæ
								artis exprimere.</quote> S. Cyp. Epist. 61.</note> aux Comédiens de
						cette condamnation générale. Toutefois l’inconvénient étoit moindre pour les
						Spectateurs qui voyent aujourd’hui paroître sur la scéne des Actrices vêtues
						avec une pompe &amp; un art enchanteur, qui joignent toute la beauté &amp;
						toutes les <pb n="175" xml:id="p175"/>graces aux parures indécentes ; le
						maintien, la demarche, le son de la voix, les regards passionnés, tout
						parle, tout émeut en elles, dit S. Chrysostome<note place="bottom" n="1"
								><quote>Cuncta in Spectaculis turpissima sunt, verba, vestitus,
								incessus, voces, cantus, modulationes, oculorum eversiones, ac motus
								tibiæ, fistulæ.</quote> S. Chysost. Hom. 38. in Math.</note> : vous
						vous persuadez, ajoute ce Pere<note place="bottom" n="2"><quote>Spectamus
								quidem &amp; non movemur ; &amp; tu putas non posse lædi ? Numquid
								lapidæus es ?</quote> Id. in psalm. 5.</note>, qu’allant voir une
						Comédienne jouer sur un Théâtre, votre ame n’en reçoive aucune blessure.
						Etes-vous donc aussi dur que l’airain, aussi insensible que le marbre ? Ses
						discours sont un enchantement, sa figure est une illusion la plus
						séduisante, &amp; malgré vos résolutions, elle vous attirera avec autant de
						facilité qu’un agneau que l’on veut immoler ; c’est un insensé qui se <pb
							n="176" xml:id="p176"/>laisse enchaîner sans la moindre resistance.
								<quote><hi rend="i">Irretivit eum<note place="bottom" n="1">Prov. 7.
									v. 20, 22.</note> multis sermonibus &amp; blanditiis labiorum
								protrahit illum quasi bos ductus ad victimam, &amp; agnus lasciviens
								&amp; ignorans quod ad vincula stultus rapiatur.</hi></quote></p>
					<p>Je ne vous ai jamais vû, Mademoiselle, ni aucunes de vos compagnes, je n’en
						juge que par le bruit public ; toute la France rétentit du bruit de leurs
						exploits, les grands Seigneurs vont brûler leurs aisles dans vos coulisses,
						les Financiers y portent les dépouilles de tout le Royaume ; l’entretien
						d’une Comédienne excéde souvent le revenu d’une Province entiere. On méprise
						une femme aimable, pour courir après le rebut de la Cour &amp; de la Ville,
						on achette aux dépens de toute sa fortune, les restes de la plus vile
						canaille, &amp; l’on ne craint pas de <pb n="177" xml:id="p177"/>ruiner cinq
						ou six cens respectables personnes, pour enrichir la plus méprisable de
						toutes les femmes. Ce n’est point sur vous en particulier que je fais cette
						sortie, Mademoiselle, votre talent suffisoit pour vous soutenir dans
						l’opulence, &amp; vous n’avez eu, je crois, nul besoin d’y employer le
						commerce de vos bonnes graces ; mais vous devez rougir de votre
						confraternité. Si vous avez de l’honneur, ayez honte de vivre avec tant de
						personnes qui font gloire d’en manquer, &amp; qui n’inspirent guères moins
						d’horreur aux personnes du monde, qu’à celles qui font une profession
						sincére de la Religion chrétienne.</p>
					<p>II. Les Acteurs &amp; Actrices ne sont pas les seuls objets séduisans que
						l’on doive craindre en courant aux Spectacles, les hommes &amp; les femmes
						qui s’y rassemblent en foule, sont aussi, selon Saint <pb n="178"
							xml:id="p178"/>Clement d’Alexandrie<note place="bottom" n="1"><quote>Nec
								ad Spectacula nos deducat Pedagogus, cùm viri &amp; mulieres
								conveniant alter ad alterius spectaculum.</quote> S. Clem. Alexand.
							Pedag. Lib. 3. cap. 11.</note> des piéges les uns pour les autres. On
						dira que ce nouveau danger est le même dans toutes les assemblées. On trouve
						dans les Eglises des femmes parées, comme sur un Théâtre, &amp; dans les
						Loges des personnes qui s’y produisent dans la vue de plaire, &amp; qui ne
						réussissent que trop. Il faut donc s’interdire l’entrée des Temples, si l’on
						condamne la Comedie en considération des rencontres &amp; des entre-vûes
						périlleuses.</p>
					<p>Pour répondre à cette objection il faut supposer, Mademoiselle, deux sortes
						de scandale : celui que l’on recherche &amp; celui que l’on rencontre par
						hasard : celui-ci n’est <pb n="179" xml:id="p179"/>pas un crime, dès que
						l’on use de son droit, &amp; qu’on ne peut l’éviter, c’est assez de
						combattre &amp; de s’armer de force &amp; de courage au moment de la
						tentation. Quand donc on se transporte en une sainte assemblée, avec une
						intention pure, que l’on ne recherche pas industrieusement les Eglises les
						plus fréquentées, &amp; la Messe où le beau monde se rassemble, c’est un cas
						fortuit, si l’on apperçoit un objet attrayant, il faut en détourner la vûe,
						&amp; défendre son cœur &amp; son esprit du vénin de la séduction ; les
						mouvemens indélibérés survenus dans l’ame &amp; dans les sens, en
						conséquence du Spectacle qui s’est rencontré dans la Maison de Dieu, ne sont
						pour lors nullement imputables à celui qui les éprouve.</p>
					<p>Il n’en est ainsi des piéges qui sont si fréquens à la Comédie, c’est une
						tentation que l’on recherche <pb n="180" xml:id="p180"/>de gaieté de cœur ;
						au lieu de fuir le danger, on le suit, parce qu’on l’aime, &amp; que l’on
						n’appréhende nullement d’y succomber. Je n’approuve pas ceux qui vont à
						l’Eglise à l’heure où ils sçavent qu’ils y trouveront les personnes qui sont
						pour eux une pierre de scandale : combien plus doit-on condamner la
						fréquentation des Spectacles, où l’assemblée est bien plus brillante que
						dans aucune Eglise, où l’on voit ce qu’il y a de plus libre &amp; de plus
						vain dans la Capitale du Royaume ; grand nombre de personnes qui n’entrent
						jamais dans aucune Eglise, parce qu’elles vivent sans Religion : dans
						quelles dispositions de cœur ces sortes de personnes vont-elles se placer
						dans les Loges ? Elles sont versées dans l’art de plaire, &amp; c’est à la
						Comédie ou bien à l’Opera qu’elles mettent toute leur science en exercice ;
						tout est étudié dans leurs <pb n="181" xml:id="p181"/>gestes, dans leur
						attitude, elles paroissent dans une immodestie qui choque les libertins
						même : si leur rencontre n’est pas une espéce de scandale qu’on doive
						éviter, il faut jetter au feu les Ouvrages des SS. Peres, &amp; l’Evangile
						même.</p>
					<p>Demandez à Tertulien, Mademoiselle, ce que c’est qu’un Spectacle ? Il vous
						répondra : c’est<note place="bottom" n="1"><quote>A Theatro quod est
								privatum consistorium impudicitiæ.. sexum pudoris exterminans ut
								faciliùs domi quàm in Scenâ erubescant. Proferuntur in Scenâ publicæ
								libidinis hostiæ.</quote> Tertul. de Spect. cap. 17.</note> le
						consistoire de l’impureté, un lieu où l’on approuve des libertés qu’on
						n’oseroit se promettre ailleurs ; où l’on voit des femmes se produire en
						public avec moins de honte qu’elles ne feroient dans le sécret de leur
						maison, &amp; avec une contenance dont elles rougiroient en tout autre
						endroit que sur un <pb n="182" xml:id="p182"/>Théâtre. Ah ! s’il est, dit S.
						Jean Chrysostome<note place="bottom" n="1"><quote>Adulteros &amp;
								inverecundos constituunt tales inspectiones.</quote> S. Chrys.
							Hom. 6 in Math.</note>, si dangereux de regarder une femme modeste, même
						dans les lieux saints ! quel danger pour la jeunesse en qui la convoitise
						est dans toute sa force, d’en contempler en ce cercle diabolique, qui n’ont
						rien d’étudié que l’immodestie, la dissolution &amp; l’impudence.</p>
					<p>III. Quelques-uns avoueront de bonne foi que tous les objets qu’on apperçoit
						dans un Spectacle, ne sont pas toujours fort décens ; c’est un sujet de
						tentation pour les jeunes gens &amp; pour les personnes susceptibles ; mais
						nous sommes, disent-ils, d’un âge ou d’un tempéramment qui nous met à l’abri
						de la séduction : nous n’approuvons ni les maximes corrompues qui se
						débitent sur le Théâtre, ni les <pb n="183" xml:id="p183"/>immodesties qui
						s’y produisent, c’est la compagnie qui nous entraîne, &amp; nous avons pour
						nous autoriser plusieurs personnes qui vivent chrétiennement.</p>
					<p>Ecoutons encore Tertulien, Mademoiselle, c’est lui qui s’est chargé de
						répondre : quiconque jouit<note place="bottom" n="1"><quote>Qui modestè
								Spectaculis fruitur, pro dignitatis vel ætatis, vel etiam naturæ suæ
								conditione, non tamen immobilis animi est, sine tacitâ spiritûs
								passione ; nemo ad voluptatem venit sine affectu.</quote> Tertul.
							Lib. de Spectacul. cap. 15.</note> tranquillement du Spectacle, sans
						s’écarter en apparence des Loix de la modestie, étant retenu par son âge ou
						par sa dignité, ou par la sévérité de son caractère, n’est pas aussi
						insensible au fond de l’ame, qu’il veut bien le supposer ; courroit-il à
						l’Amphithéâtre avec tant d’empressement, s’il ne prenoit aucune satisfaction
							<pb n="184" xml:id="p184"/>à voir ce qui s’y passe : ce plaisir suppose
						l’affection &amp; le consentement de la volonté, le mal a des progrès
						successifs, le poison ne fait pas son effet sur le champ, mais peu-à-peu,
						c’est une sémence qui demeure quelque tems en terre, &amp; qui produit à la
						fin des fruits de mort, <quote><hi rend="i">ut fructificent
							morti</hi></quote><note place="bottom" n="1">Rom. 7. v. 5.</note>.
						Ignorez-vous qu’il y a des dégrés dans la tentation ? Ici, l’on s’accoutume
						à regarder le vice sans horreur, on le verra bientôt avec une sorte de
						complaisance : celle-ci dispose le cœur qui se rend à la suite, l’avant-mur
						de la Place étant renversé, entraîne la ruine du mur principal, &amp; la
						prise entiere de la Ville &amp; de la Citadelle. <quote><hi rend="i">Luxit
								antemurale &amp; murus pariter dissipatus est</hi></quote><note
							place="bottom" n="2">Thren. de v. 8.</note>. Quand même le crime <pb
							n="185" xml:id="p185"/>ne se produiroit point au dehors, ne suffit-il
						pas que l’ame soit souillée ? C’est bien peu de chose que la chasteté
						corporelle, sans la pureté du cœur &amp; de l’esprit.</p>
					<p>On n’est plus dans un âge qui donne prise à la tentation ; mais on autorise
						les autres par son exemple, ce sont des infirmes<note place="bottom" n="1"
								><quote>Et peribit infirmus in tuâ scientiâ, pro quo Christus
								mortuus est.</quote> Rom. 14. v. 10.</note> dont on accélere la
						chute ; la crainte de déplaire à Dieu les retenoit encore, un homme de poids
						qui assiste au Spectacle, suffit pour les rassurer, &amp; dès-lors il attire
						sur soi les désordres où ceux-ci se laissent entraîner. Ce sont des vanités,
						dit Tertulien<note place="bottom" n="2"><quote>Vanitas extranea est
								nobis.</quote> Tertul. Lib. de Spect. cap. 15.</note>, des voluptés
						étrangeres qui retombent sur celui qui les autorise.</p>
					<p>On donne le même appui aux <pb n="186" xml:id="p186"/>Comédiens qui ne
						monteroient pas sur le Théâtre, remarque Saint Jean Chrysostome<note
							place="bottom" n="1"><quote>Si enim nullus esset talium Spectatorant
								Fautor, nec essent quidam qui aut dicere illa aut agere
								curarent.</quote> S. Chrysost. Hom. 6. in Math.</note>, si personne
						ne s’empressoit de les entendre, &amp; s’ils n’étoient pas protégés : le mal
						qu’ils font eux-mêmes, ou qu’ils occasionnent dans les autres, réjaillit sur
						les Spectateurs qui y contribuent de leur présence ou de leurs éloges. O !
						vous, ajoute ce Saint Pere<note place="bottom" n="2"><quote>in Theatro
								sedent ut videant quæ imitari probrosum est : si enim laudas
								Atlhetam, cur non fis Atlheta ? Si autem fieri Atlhetam probrosum
								est, cùm laudas, imitaris.</quote> S. Chrys. Hom. 71. ad popul.
							Anthioch.</note>, qui siégez dans l’Amphithéâtre, vous contemplez ce
						qu’on ne sçauroit exécuter sans crime ! Si vous louez un Acteur ; d’où vient
							<pb n="187" xml:id="p187"/>n’oseriez-vous embrasser sa profession ? Si
						vous la jugez deshonorante, pourquoi mérite-t-elle vos applaudissemens ?
						Vous ne comprenez pas que les louanges prodiguées à ceux qui l’exercent,
						sont une maniere d’imitation. S’il leur échappe, dit encore Saint
							Chrysostome<note place="bottom" n="1"><quote>Non enim tam ille deliquit
								qui illa simulat, quàm tu præ illo, qui illa fieri jubes, nec solùm
								jubes, sed etiam exultatione, risu, plausu adjuvas quæ geruntur.
								Proptere à maximè gemo quod tam grande malum hoc malum non esse
								creditur.</quote> S. Chrys. Hom. 6. in Math.</note>, une parole de
						blasphéme ou d’impureté, on leur applaudit, parce qu’elle a été prononcée
						avec grace, &amp; l’on donne des signes d’aprobation à des personnes qui
						mériteroient souvent d’être lapidées ; &amp; c’est là le sujet de ma
						douleur, de voir que l’on prétende justifier une conduite aussi criminelle ?
						On se replie sur l’exemple des personnes vertueuses ; si <pb n="188"
							xml:id="p188"/>elles le sont en effet, ce n’est pas en tout point : il
						faut louer leur probité, leurs aumônes, sans toutefois approuver en elles la
						fréquentation des Spectacles, Tertulien rapporte en cette occasion le trait
						du Roi Prophéte : lorsque vous appercevez un Voleur<note place="bottom"
							n="1"><quote>Si videbas furem, currebas cum eo.</quote> Psal. 43. v. 18.
							apud Tertul. de Spect. cap. 15.</note> vous vous empressez de le
						suivre : imitez les bons exemples des gens de bien, &amp; détournez les yeux
						de dessus leurs foiblesses ; car, selon l’Ecriture<note place="bottom" n="2"
							>Exod. 23. v. 2.</note>, on ne doit point entrer dans la foule de ceux
						qui font le mal, ni marcher sur leurs traces. Considérant avec Saint
							Cyprien<note place="bottom" n="3"><quote>Consuetudo sine veritate,
								vetustas erroris est.</quote> S. Cyprian. Epist. ad Pompon.</note>,
						les pratiques autorisées par la coutume, dès-qu’elles s’écartent des bornes
						de la vérité, comme des vieilles erreurs, <pb n="189" xml:id="p189"/>moins
						propres à exciter l’émulation qu’à causer de l’horreur à toute personne
						sincérement vertueuse.</p>
					<p>IV. Les Partisans de la Comédie ont encore un retranchement, Mademoiselle ;
						ils avouent que cet exercice n’est point fait pour tout le monde, on ne doit
						le permettre qu’aux esprits bien faits, aux cœurs aguerris, ; mais ils ne
						voyent pas, dès qu’on les supposent en cette heureuse disposition, qu’on
						puisse leur en faire un crime : il faut des amusemens dans la vie pour se
						délasser, sans quoi l’on perdroit les forces &amp; le courage, &amp; c’est
						là, disent-ils, l’état precisément à quoi les faux zélés voudroient nous
						réduire, en nous interdisant les Spectacles.</p>
					<p>Saint Clement d’Alexandrie resoud cette difficulté, Mademoiselle, il est,
							dit-il<note place="bottom" n="1">S. Clem. Alex. Pedag. Lib. 3.
							cap. 11.</note>, très-permis <pb n="190" xml:id="p190"/>de se délasser,
						pourvû qu’on y fasse servir des recréations honnêtes ; or, on ne peut mettre
						en cette classe les amusemens du Théâtre. Envain auroit-on embrassé la foi
						chrétienne, si l’on prétend sécouer le joug qu’elle impose, si l’on court
						après les voluptés, dont elle interdit l’usage ! Cette sorte de délassement
						n’est ordinairement recherché que par les personnes désœuvrées, qui n’ont
						aucun besoin de recréation, n’étant épuisées par aucun travail ni de corps
						ni d’esprit, qui ne cherchent dans l’Amphithéâtre qu’un changement de
						plaisir, un moyen de passer le tems ; elles consument en ce vain exercice un
						tems précieux, dit Saint Jean Chrysostome<note place="bottom" n="1"
								><quote>In Theatris risus est, temporis impendium, &amp; superflua
								dierum consumptio.</quote> S. Chrysost. Hom. 60. ad pop.
							Antiochen.</note>, mais dont leur <pb n="191" xml:id="p191"/>vie frivole
						est toujours fort embarrassée. Supposé qu’après des occupations penibles, on
						soit fondé à se divertir pour un moment, c’est sous la condition que l’on
						s’y prendra d’une maniere innocente : lorsqu’il est permis de manger,
						faut-il s’empoisonner par des alimens corrompus ? Quintilien parlant des
						Comédies d’Aristophane, croit la recréation qu’elles procurent d’un trop
						grand prix, dès qu’on ne sçauroit les entendre qu’aux dépens de l’intégrité
						des mœurs. <quote><hi rend="i">Nimium risus pretium est<note place="bottom"
									n="1">Quintilian. Lib. 6. cap. 3.</note>, si probitatis impendio
								constat.</hi></quote></p>
					<p>Tertulien &amp; Saint Cyprien nous invitent à des Spectacles bien différens
						des vôtres, Mademoiselle, ils introduisent l’homme raisonnable &amp;
						chrétien dans le Sanctuaire de la Religion &amp; de la nature, pour <pb
							n="192"/>charmer tour-à-tour sa raison &amp; sa foi. Le premier objet
						est celui qui tombe sous les sens ; on est frappé d’étonnement dès que l’on
						ouvre un œil sur la beauté de l’Univers<note place="bottom" n="1"
								><quote>Habet Christianus Spectacula meliora, veras habet
								voluptates : ut omittam illa quæ nundùm contemplari possunt, istam
								mundi pulchritudinem miratur. Solis ortum aspiciat, rursùs occasum,
								mutuis vicibus dies noctesque revocantem, Globum Lunæ, temporum
								cursus incrementis &amp; decrementis suis signantem ; Astrorum
								micantium choros, terræ molem libratam cum montibus, &amp; proflua
								fluminum cum suis fontibus : extensa maria cum suis fluctibus atque
								littoribus, extensum aërem, nunc imbres contractis nubibus
								profundentem, nunc serenitatem, refectâ varietate revocantem &amp;
								in omnibus istis incolas : in aëre avem : in aquis piscem, in terrâ
								hominem. Quod Theatrum humanis manibus extructum, istis poterit
								comparari ? Auro licet tecta reluceant, Astrorum fulgore
								vincuntur.</quote> S. Cyprian. Lib. de Spectaculis.</note>.</p>
					<p><pb n="193" xml:id="p193"/>Quoi de plus magnifique que le Soleil, lorsqu’en
						quittant le sein des ondes, ou perçant le sommet des montagnes, il s’éleve
						sur l’horison, chassant devant lui la frayeur &amp; les ombres ! Son retour
						rend la vie à toute la nature ; les êtres étoient plongés pendant la nuit
						dans une espéce de néant d’où cet Astre les tire ; il répand ses rayons sur
						l’Hémisphére, comme une source abondante ; mais ses forces diminuent dès
						qu’il a fourni les deux tiers de sa carriere ; un nuage aussi beau que
						l’Aurore, l’accompagne jusqu’au bord de l’Océan, &amp; se confond enfin avec
						les ténébres qui remplacent le jour. Bientôt la Lune ouvre les portes de
						l’Orient, elle conduit son char dans un profond silence : son emploi est de
						mettre par ses Phases un certain ordre dans la révolution des tems, elle
						domine sur les Etoiles, quoique moins brillante. Celles-ci sont au <pb
							n="194" xml:id="p194"/>Firmament, comme autant de flambeaux que la main
						du Créateur a placés dans une distance respective, qui ne change point, pour
						marquer son immutabilité ; ces globes mobiles rendent un perpétuel
						témoignage à sa puissance, par leur immensité, puis à sa grandeur par leur
						élevation.</p>
					<p>Si l’on abaisse ses regards vers la Terre, on la voit entremêlée de Plaines,
						de Vallons &amp; de Montagnes ; celles-ci ont dans leurs entrailles
						profondes des réservoirs sécrets que les cataractes du Ciel entretiennent.
						Les Nuages y déchargent leurs eaux condensées, après en avoir abreuvé la
						Terre ; c’est là que les Fontaines ont pratiqué leurs sources, pour
						fertiliser ses Campagnes, &amp; former par leur réunion les grandes Rivieres
						qui se précipitent dans la Mer. Cette vaste étendue d’eau pousse ses vagues
						sur le Rivage ; on diroit <pb n="195" xml:id="p195"/>qu’elle va nous
						engloutir ; celui qui l’a créée a mis un terme qu’elle ne dépasse jamais.
						Quelle merveille ! Dans la succession réguliere du jour &amp; de la nuit,
						celle des saisons ; la Pluie, les Nuages, le Tonnerre &amp; les Ouragans, la
						légereté de l’Air, les Oiseaux qui le traversent avec tant de rapidité, les
						Poissons qui fendent les ondes, cette multitude innombrable d’Animaux qui
						vivent sur la terre, l’Homme enfin, ce Chef-d’œuvre des mains de Dieu, la
						seule Créature terrestre faite à son image &amp; pour sa gloire. Ces
						différens objets font un groupe qu’on ne sçauroit assez admirer ; les plus
						beaux Théâtres du monde n’ont rien de comparable au Spectacle de la nature ;
						l’Or dont la main des hommes les a décorés, s’éclipse devant les feux
						célestes, il ne brille plus que de leur clarté refléchie.</p>
					<p>Si des choses ravissantes que <pb n="196" xml:id="p196"/>l’Univers étale à
						nos yeux, l’on passe aux objets que la Religion nous présente, quoi de plus
							auguste<note place="bottom" n="1"><quote>Scripturis incumbat
								Christianus, ibi inveniet condigna fidei Spectacula, videbit
								instruentem Deum mundum suam ; hunc spectabit in delictis, justa
								naufragia, piorum præmia, impiorum supplicia, maria populo sicata,
								&amp; de petrâ rursùs.</quote> S. Cypr. ibid.</note> &amp; de plus
						sublime ! Là, c’est un Dieu qui commande au néant, une seule de ses paroles
						suffit pour créer le monde ; ici, c’est l’homme rébelle, chassé du Paradis,
						déchu de sa gloire primitive, les ténébres de l’ignorance ont inondé son
						esprit, la corruption s’est glissée dans son cœur ; la plus excellente
						Créature qui vive sur la terre, est dominée par les êtres inférieurs qui
						sont chargés de le punir ; on lui promet un Redempteur dont la grace
						anticipée est accordée à tous les hommes, <pb n="197" xml:id="p197"/>on
						assure un prix immortel à la vertu, &amp; l’on ménace les impies d’une peine
						qui n’aura point de fin.</p>
					<p>Cependant les passions se débordent, comme un fleuve empoisonné, &amp; les
						vérités les plus consolantes &amp; les plus terribles ne sont point capables
						d’en arrêter le cours : Dieu se répent d’avoir créé l’homme, il est forcé
						d’en noyer l’espéce dans les eaux du déluge ; une seule Famille est jugée
						digne de vivre, &amp; de perpétuer sur la terre la race infortunée des
						Mortels. Tandis que l’ambition allume par-tout le feu de la guerre, qu’elle
						forme les Conquérans, établit les Empires sur les ruines de la liberté ; le
						Chef de la Nation sainte attiré des bords de l’Euphrate aux rives du
						Jourdain, en parcourt les Déserts montueux, logeant sous des tentes : Dieu
						lui découvre sa nombreuse postérité dans la sombre succession des tems à <pb
							n="198" xml:id="p198"/>venir ; au fond de ce divin miroir, Abraham
						apperçoit le Libérateur promis, ses enfans passent en Egypte, pour s’y
						former en corps de Nation ; la plus dure servitude n’empêche pas leur
						population miraculeuse.</p>
					<p>Mais quel Spectacle nouveau étonne &amp; confond ma raison<note
							place="bottom" n="1">S. Ambros. Lib. de his qui Myst. init. cap. 8.
							&amp; 9. in Decret. 3. part de Consecratione. distinct. 2.
							cap. 69.</note> ! Moïse que les Israëlites auront pour Législateur, voit
						l’Eternel en un buisson ardent qui brûle sans se consumer ; il jette sa
						baguette devant Pharaon, laquelle est changée en Serpent, ce monstre
						disparoît aussi-tot sous la forme d’une baguette. Les Egyptiens trouvent
						l’eau du Fleuve changée en sang, à la priere du Prophéte le sang se retire,
						&amp; les eaux récouvrent leur pureté. L’Armée Egyptienne <pb n="199"
						/>environne les Hébreux au bord de la Mer rouge ; Moïse étendant la main
						écarte les eaux qui s’élevent de chaque côté, comme un mur de cristal ; le
						Peuple de Dieu au milieu des ondes, rencontre un chemin solide. Les Flots du
						Jourdain se retirent pareillement pour lui donner passage, lorsqu’il veut
						entrer en la terre promise ; le Fleuve remonte vers sa source : la Puissance
						divine qui repousse les eaux, les fait sortir à gros bouillons du milieu
						d’un Rocher, pour étancher la soif des Israelites ; on voit une pierre dure
						parmi les sables brûlans de l’Arabie, que les rosées du Ciel n’arrosent
						jamais, vomir tout-à-coup une Riviere miraculeuse. Les eaux de Mara perdent
						leur amertume, Moïse ayant jetté un bois mystérieux, le bitume dont la vase
						étoit pénétrée, se dissipe ou du moins il retire ses influences
						désagréables, pour rendre aux eaux <pb n="200"/>leur douceur naturelle. Le
						fer de la Coignée échappé des mains d’un Prophéte, tombe dans le Jourdain,
						Elizée ayant prié, présente le manche ; aussi-tôt le fer nageant sur les
						Flots, vient de lui-même occuper sa premiere place.</p>
					<p>Parcourez les Miracles du Conquérant de la Palestine, il ordonne au Soleil de
						s’arrêter, il fait tomber les murs de Jericho au son des Trompettes. Le
						Peuple cessant d’être fidéle, devient l’Esclave des Philistins ; les enfans
						de Loth établis aux environs de la Mer morte, accourent en foule pour
						enlever ses moissons &amp; pour faire ses vendanges. A peine rentre-t-il
						dans le devoir, Dieu suscite des Juges qui le délivrent de l’oppression. Il
						est gouverné par des Rois, &amp; depuis Samuel, la succession des Prophétes
						n’est pas interrompue ; les hommes remplis de l’esprit de Dieu, &amp;
						dévorés par le zéle, ne cessent <pb n="201" xml:id="p201"/>d’exhorter ce
						Peuple indocile, de le ménacer de la part du très-Haut qui fait venir enfin
						contre lui toutes les forces de l’Assirie &amp; de la Chaldèe. Israël est
						puni d’une double captivité, qui met fin à son idolâtrie. Un nouveau Temple
						s’éleve sur les ruines de l’ancien après le retour des Juifs ; la pureté du
						culte se soutient, malgré la persécution d’un des Successeurs d’Alexandre :
						les Machabées chassent ce tyran, reprennent le Sceptre, qu’ils conservent
						jusqu’à l’usurpation d’Hérode. C’est sous son Regne que Jesus-Christ vient
						au monde. Contemplons les merveilles de sa Naissance &amp; de sa vie, les
						circonstances édifiantes de sa Mort, la gloire de sa Résurrection, la
						Mission &amp; le zéle de ses Disciples, leurs succès prodigieux ; sans
						lettres, sans crédit, ils établissent jusqu’aux extrémités du monde, la
						Religion d’un Dieu crucifié.</p>
					<p><pb n="202" xml:id="p202"/>Admirons encore<note place="bottom" n="1"
								><quote>Quid jucundius quàm Dei Patris reconciliatio, quàm veritatis
								revelatio, erroris recognitio ! Quæ major voluptas, quàm fastidium
								voluptatis, sæculi contemptus, mortis timor nullus ! Quid calcas
								Deos Gentium, Dæmones expellis ! In his Spectaculis tibi Circenses
								ludos intuere, cursus sæculi, tempora labentia, tempus
								consummationis expecta, ad signum Dei suscitare, ad tubam Angeli
								erigere, ad Martyrum palmas gloriare ; si sanæ doctrinæ delectamur,
								satis nobis litterarum est, versuum, sententiarum, canticorum, nec
								fabulæ, sed veritas. Vis &amp; pugillatus &amp; luctatus — aspice
								impudicitiam dejectam à castitate, perfidiam læsam à fide, sævitiam
								à misericordiâ contusam, petulantiam à modestià, tales a pud nos
								agones.</quote> Tertul. Lib. de Spectaculis, cap. 29.</note> la
						reconciliation du genre humain, avec Dieu le Pere, par la médiation de son
						Fils, le triomphe de la vérité sur les nuages de l’erreur &amp; de
						l’imposture, celui de la mortification sur la volupté, de l’humilité sur la
						gloire du monde, le mépris de la <pb n="203" xml:id="p203"/>vie &amp; des
						Richesses que la Religion nous inspire : nous foulons aux pieds les Dieux
						des Nations, nous chassons bien loin les Anges des ténébres ; ces victoires
						ne sont-elles pas bien plus flateuses que celles que l’on remportoit
						autrefois dans le Cirque ? Considérons le cours des années &amp; des
						siécles, le tems qui s’envole ; Ecoutons le son de la Trompette qui va
						bientôt nous appeller, la voix de l’Ange qui se fait entendre pour nous
						animer au combat ; les Martyrs nous tendent les mains &amp; nous présentent
						leurs Couronnes. Si nous aimons la saine doctrine, le Spectacle qu’elle nous
						offre est bien au-dessus des Lettres humaines : combien de Sentences
						profondes, de sublimes Cantiques dans les Livres saints ! Ce ne sont pas des
						fables qu’ils contiennent, la vérité s’y rencontre toute pure ; ce ne sont
						pas des strophes brillantes, où l’on ne <pb n="204" xml:id="p204"/>cherche
						qu’à plaire à l’esprit ; c’est votre cœur que l’on prétend charmer. Quels
						combats plus nobles que ceux de nos Atlhétes ! Ils font voir la luxure
						abbattue sous les pieds de la continence, la perfidie vaincue par la
						fidélité, la cruauté par la douceur, la miséricorde triomphante de la
						vengeance, &amp; la modestie de l’orgueil.</p>
					<p>Le dernier avenement du Fils de Dieu est un nouveau Spectacle que Tertulien
						n’a pas oublié<note place="bottom" n="1"><quote>Quale autem Spectaculum in
								proximo est Adventûs Domini ! Quæ illa exultatio Angelorum, gloria
								resurgentium Sanctorum ! Quale regnum justorum ! Qualia Spectacula !
								Cum ipso Jove in imis tenebris congemiscentes, sapientes illos
								Philosophos, cum discipulis unà conflagrantibus erubescentes, quibus
								nihil ad Deum pertinere suadebant. Poëtas non ad Radamantis ant
								Minoïs, sed ad inopinati Christi Tribunal palpitantes. Tùm magis
								Tragædi.</quote> Tertul. Lib. de Spectacul. cap. 30.</note>, il <pb
							n="205" xml:id="p205"/>met sous nos yeux la joie des esprits célestes,
						la gloire des Saints, la rage des Démons, la confusion des réprouvés. Alors
						commencera le Royaume éternel des Justes où les pauvres Lazares seront
						reçus, d’où les Riches impies seront écartés. Jupiter &amp; les Divinités du
						Paganisme seront précipités dans les Enfers, &amp; ces fameux scelerats dont
						un amour insensé, une flatterie ridicule avoient fait l’apothéose : ceux qui
						les ont adorés seront témoins de leur ignominie. Avec eux descendront dans
						l’abîme, les sages, selon le monde, la vanité ayant corrompu leurs vertus ;
						puis les Philosophes orgueilleux qui contestent au Tout-Puissant l’Ouvrage
						de la Création ; qui blasphément contre la Providence, assurant que les
						choses d’ici-bas ne dépendent point de Dieu, &amp; que le monde est venu par
						hazard, &amp; s’en retournera de même. Les Poëtes <pb n="206" xml:id="p206"
						/>seront traînés, non pour être jugés par Minos ou Radamante, mais devant le
						Tribunal d’un Juge qu’ils ont méconnu, qu’ils ont méprisé ; ils trembleront
						de frayeur en sa présence. Il interrogera les Histrions &amp; les Auteurs
						dramatiques, <quote><hi rend="i">Tragædi &amp; Histriones audiendi in
								calamitate propriâ eloquentes</hi></quote>. Ceux-ci se reconnoîtront
						coupables, non-seulement de leurs propres excès, mais encore d’une multitude
						innombrable de crimes auxquels ils ont donné lieu : avec quelle éloquence
						raconteront-ils leur infortune, exprimeront-ils leurs regrets &amp; leur
						désespoir ? Trouveront-ils au milieu de tant d’accusations des Avocats pour
						les défendre, ou des Consuls pour les proteger, pour les dérober aux
						supplices qu’on leur prépare. <quote><hi rend="i">Quis tibi Prætor aut
								Consul præstabit ?</hi></quote></p>
					<p>Ce Spectacle mûrement examiné apportera la réforme dans les <pb n="207"
							xml:id="p207"/>mœurs que le Théâtre a corrompus, il inspirera du dégoût
						pour les amusemens profanes. Vous en serez touchée, Mademoiselle, surtout en
						le rapprochant des principes que je viens d’établir. Vous avez dû sentir
						tout le vice &amp; le danger de votre état ; c’est un scandale perpétuel que
						la vie d’un Comédien ; quand on supposeroit en lui la probité, la
						bienseance, toutes les vertus qui plaisent dans le monde, elles composent un
						édifice sans fondement. Hors le sein de l’Eglise il n’est aucun sentier pour
						atteindre à la perfection, on ne rencontre que des voies où l’on s’égare,
						&amp; quoiqu’on y coure à pas de Géans, les demarches que l’on fait sont
						inutiles.</p>
					<p>Vous vous parez de titres de Chrétienne &amp; de Citoyenne ; ces qualités
						font le mérite essentiel de l’homme ; on vit par elles devant Dieu &amp;
						dans la société civile. Cette <pb n="208" xml:id="p208"/>double vie est tout
						ce que nous avons de plus précieux, le reste est un accessoire dont on
						pourroit absolument se passer ; cependant la profession que vous exercez
						vous fait perdre l’une &amp; l’autre ; l’Excommunication est une mort
						spirituelle que vous ne pouvez éviter, la peine d’infamie vous fait mourir
						aux yeux des hommes, malgré les applaudissemens dont on vous berce, &amp; la
						sorte de gloire qui vous couvre de ses aisles. C’est une gloire impuissante,
						qui n’est nullement capable de vous garantir ; elle fuit devant le double
						glaive qui vous frappe d’une maniere aussi funeste que deshonorante. Vos
						Adorateurs sont peut-être ce qu’il y a de plus brillant dans le Royaume ;
						mais aussi tout ce que la Religion &amp; l’Etat ont de moins solide, la
						partie la moins saine &amp; la moins utile en tout genre ; ce sont des
						génies frivoles à qui la <pb n="209" xml:id="p209"/>passion fascine les
						yeux, &amp; qui ne voyent aucun objet en son vrai point de vûe. Quelques-uns
						sentent bien, quoiqu’ils assurent le contraire, qu’il n’est pas possible de
						vous justifier, dès que l’on écoute la raison &amp; la foi. Fermez l’oreille
						à ces imposteurs qui vous annoncent la paix où elle ne se rencontre pas :
						cherchez-la plutôt dans la doctrine des Saints ; la sécheresse du stile ne
						doit pas vous rebuter, sous cette écorce désagréable vous trouverez une
						onction parfaite, &amp; la douceur du miel cachée sous des feuilles
						d’Absinthe. Je suis, Mademoiselle, &amp;c.</p>
					<trailer>FIN DES LETTRES SUR LES SPECTACLES.</trailer>
				</div2>
				<div2 type="appendix">
					<pb n="210" xml:id="p210"/>
					<head>Extrait <hi rend="i">des Registres</hi> de Parlement, <hi rend="i">du</hi>
							22 <hi rend="i">Avril</hi> 1761.</head>
					<p><hi rend="big">C</hi>E jour, les Gens du Roi sont entrés, &amp; M<hi
							rend="sup">e</hi>. Omer Joly de Fleury, Avocat dudit Seigneur Roi,
						portant la parole, ont dit :</p>
					<p>Que M<hi rend="sup">e</hi>. Etienne-Adrien Dains, Bâtonnierdes Avocats,
						demandoit d’être entendu.</p>
					<p>Lui mandé &amp; entré avec plusieurs anciens Avocats, ayant passé au Banc du
						Barreau, du côté du Greffe, a dit :</p>
					<salute><hi rend="sc">Messieurs</hi>,</salute>
					<p>La discipline de notre Ordre, l’honneur de notre profession, notre
						attachement aux véritables <pb n="211" xml:id="p211"/>maximes, &amp; notre
						zéle pour la Religion, ne nous ont pas permis de garder le silence, ni de
						demeurer dans l’inaction au sujet d’un Livre pernicieux qui a pour titre :
							<hi rend="i">Libertés de la France contre le pouvoir arbitraire de
							l’Excommunication</hi>, &amp; qui est terminé par une Consultation
						signée, <hi rend="i">Huerne de la Mothe.</hi></p>
					<p>A cette signature est ajoutée (contre l’usage ordinaire) la qualité d’<hi
							rend="i">Avocat au Parlement</hi> : il en a abusé pour parvenir à faire
						imprimer un Ouvrage scandaleux, dont l’approbation &amp; la permission lui
						avoient été refusées.</p>
					<p>La question touchant l’Excommunication encourue <hi rend="i">par le seul fait
							d’Acteur de la Comédie</hi>, sur laquelle il appartient également au
						Théologien &amp; au Jurisconsulte de donner son avis, (mais qui doit être
						traitée par l’un ou par l’autre avec autant de sagesse que de <pb n="212"
							xml:id="p212"/>lumieres ;) cette Question, disons-nous, est soutenue
						affirmativement &amp; décidée audacieusement en faveur des Comédiens par la
						Consultation, fondée uniquement sur les faux principes avancés dans deux
						Mémoires à consulter, &amp; sur des maximes odieuses, hazardées dans les
						autres piéces qui la précédent, notamment dans sa Lettre à l’Actrice, conçue
						en termes les plus outrés &amp; les plus scandaleux : l’uniformité du stile,
						la répétition fréquente d’expressions singulieres, l’adoption des mêmes
						idées à sa propre Lettre, font connoître évidemment que le tout est
						l’Ouvrage du même homme, suivant qu’il en a été convaincu dans la premiere
						Assemblée.</p>
					<p>Du moins, il a avoué avoir vû &amp; retouché les Mémoires à consulter, &amp;
						autres Piéces, avoir écrit le tout de sa main, avoir corrigé les
						épreuves.</p>
					<p><pb n="213" xml:id="p213"/>Enfin, il a ratifié le tout, en le faisant
						imprimer sur sa minute restée à l’Imprimeur &amp; sous sa signature, sans en
						rien improuver dans sa Consultation.</p>
					<p>Par ce détour artificieux, l’Auteur s’est donné la coupable licence de
						hazarder les propositions les plus contraires à la Religion &amp; aux bonnes
						mœurs, &amp; de confondre la nature &amp; les bornes des deux
						Puissances.</p>
					<p>Il n’y a, Messieurs, aucune de ces Piéces où il n’y ait du venin ; nous
						oserions même vous assurer qu’à chaque page, pour ainsi dire, il a des
						propos indécens, ou des erreurs, ou des impiétés : j’en citerai seulement
						quelques traits.</p>
					<p>On annonce que l’Ouvrage est fait <quote><hi rend="i">pour tous les Citoyens
								qui en ont besoin si souvent, sur-tout dans ces tems de nuage &amp;
								d’obscurité, que les contestations du Clergé élevent fréquemment
								contre la liberté du <pb n="214" xml:id="p214"/>Citoyen fidéle,, en
								le rendant esclave d’une domination arbitraire</hi></quote>.</p>
					<p>Ce début audacieux découvre l’application fausse &amp; injurieuse, qu’on
						entend faire de ce qui sera établi dans tout l’Ouvrage au sujet de
						l’Excommunication contre les Comédiens</p>
					<p>En abusant des maximes sages, &amp; en confondant les objets, on attaque
						l’autorité de l’Eglise, &amp; fait injure à celle du Souverain.</p>
					<p>On assure que la Consultation renferme en peu de mots la certitude des
						principes de l’Auteur du Mémoire, &amp; <quote><hi rend="i">qu’elle couronne
								le zéle d’une Actrice, digne de l’éloge de l’Eglise
							même</hi></quote>.</p>
					<p>On ajoute : <quote><hi rend="i">elle ne trouve de vraie gloire, qu’à répandre
								dans le Sanctuaire de la Religion qu’elle professe, celle que la
								France lui défere</hi></quote>.</p>
					<p>Il y a plus : <quote><hi rend="i">la Nation &amp; la Religion doivent à
								l’envi former l’éloge de cette femme forte, qui prend en <pb n="215"
									xml:id="p215"/>main la défense d’un Citoyen
						fidéle.</hi></quote>.</p>
					<p><quote><hi rend="i">Elle nous fait voir</hi><seg type="exquote">,
								dit-on,</seg>
							<hi rend="i">que c’est depuis peu seulement que les Ministres de
								l’Eglise usent envers elle &amp; sa société, d’une autorité
								arbitaire.</hi></quote></p>
					<p>Enfin, on tire une fausse conséquence de cette maxime vrai en matiere
						criminelle, <hi rend="i">non bis in idem</hi>,</p>
					<quote>
						<p>« Si l’Acteur &amp; l’Auteur sont infâmes<seg type="exquote">, <hi
									rend="i">dit-on</hi></seg>, dans l’ordre des Loix, il resulte de
							cette peine d’infamie, que la peine de la Loi contre un délit, détruit
							toute autre peine ; parce que la régle est certaine, qu’on ne doit
							jamais punir deux fois pour le même délit.</p>
					</quote>
					<p>Ainsi l’infamie prononcée par la Loi contre les Comédiens, les mettroit à
						couvert de l’Excommunication de la part de l’Eglise.</p>
					<p>La mémoire du vénérable Prélat qui, pendant nombre d’années, a gouverné ce
						Diocèse avec autant <pb n="216" xml:id="p216"/>de sagesse que d’édification,
						est traitée avec mépris, est même calomnieusement offensée. Son refus du
						sacrement de Mariage aux Comédiens est traité de <hi rend="i">scandale</hi>,
						ainsi que celui de la Sépulture de l’Eglise.</p>
					<p>On applaudit <quote><hi rend="i">à la noblesse des sentimens de l’Actrice,
								qui la porte à rompre des fers que les seuls préjugés ont pris soin
								de forger</hi></quote>.</p>
					<p>On ajoute que <quote><hi rend="i">l’Eglise ne doit que combler d’éloges son
								courage mâle, vraiment &amp; héroïquement chrétien, qui l’anime à
								réclamer les droits qui lui sont acquis, &amp;c.</hi></quote></p>
					<p>On annonce <quote><hi rend="i">qu’elle ne peut manquer de parvenir à établir
								sa société en titre d’Académie, &amp; que dès l’instant elle
								ensevelira pour toujours l’ignominie que l’ignorance &amp; une
								superstitieuse prévention ont élevé contre l’état des
								Comédiens.</hi></quote></p>
					<p>On lui fait espérer que <quote><hi rend="i">l’Eglise elle-même, bien loin
								d’autoriser ses <pb n="217" xml:id="p217"/>Ministres à user d’une
								autorité arbitraire, s’élevera au contraire contre la sévérité de
								ces zéles amers que la charité ne connut jamais</hi></quote>.</p>
					<p>On invite le public à lire cet Ouvrage, en assurant que <quote><hi rend="i"
								>les gens instruits seront charmés d’y retrouver leurs principes,
								&amp; les autres seront charmés de s’y instruire</hi></quote>.</p>
					<p>Les momens précieux de la Cour ne me permettent pas, Messieurs, de faire
						l’analyse du second Mémoire à consulter, contenant deux cens vingt pages.
						C’est une critique indecente de tout ce qui condamne la Comédie &amp; frappe
						sur les Acteurs. Ce n’est qu’un tissu de propositions scandaleuses, de
						principes erronés, de fausses maximes &amp; de propos injurieux à la
						Religion, contraires aux bonnes mœurs, attentatoires aux deux
						Puissances.</p>
					<p>On oppose ce qui est toléré dans les Etats du Pape par rapport aux Comédiens,
						aux usages de l’Eglise de France à leur égard, qu’on <pb n="218"
							xml:id="p218"/>impute au pouvoir indiscret d’une Anarchie
						effroyable.</p>
					<p>On fait la comparaison blasphématoire de la Comédie, non-seulement avec les
						Panégyriques des Saints, dans la Chaire, mais encore avec les Cérémonies de
						l’Eglise dans la Semaine Sainte, &amp; à l’usage de certaines Eglises où la
						Passion est chantée à trois voix.</p>
					<p>Outre ces blasphémes, les maximes vicieuses sur les mœurs sont poussées
						jusqu’au point de dire que la conduite des Comédiennes qui vivent <hi
							rend="i">en concubinage</hi> avec celui qu’elles aiment n’est pas <hi
							rend="i">deshonorante</hi>, qu’elle est seulement irréguliere ; que ce
						concubinage étoit autorisée chez les Romains, &amp; même dans les premiers
						siécles de l’Eglise ; qu’elle est tolérée dans nos mœurs, &amp; qu’il n’y a
						que celles qui menent une vie scandaleuse qui doivent être rejettées.</p>
					<p>Enfin, on dégrade toutes sortes d’états, à l’exception du militaire, <pb
							n="219"/>pour mettre les Comédiens au pair &amp; de niveau avec tous les
						autres Citoyens, Marchands, Avocats, &amp; même avec la Magistrature.</p>
					<p>Voilà, Messieurs, le précis du systême confus &amp; odieux adopté par la
						Consultation. Le tout est un ouvrage de ténébres, qui part de la même
						plume.</p>
					<p>La conclusion outrée de la Consultation, acheve de révolter les esprits,
						&amp; d’exciter l’indignation contre le Livre entier &amp; contre
						l’Auteur.</p>
					<p>Le cri public qui s’est élevé contre ce Livre, à l’instant qu’il a paru, nous
						a porté à en faire un prompt examen, avec plusieurs de nos Confreres, &amp;
						à rendre l’avis de l’ordre dans une Assemblée générale, qui, pour manifester
						la pureté de nos sentimens &amp; la sévérité de notre discipline, a d’une
						voix unanime retranché du nombre des Avocats, l’Auteur, &amp; m’a chargé de
						dénoncer son Ouvrage à la Cour, dont le zéle en matiere de Religion, de <pb
							n="220"/>bonnes mœurs &amp; de Police publique, se manifeste en toute
						occasion.</p>
					<p>Ainsi, Messieurs, c’est pour remplir le vœu de l’Ordre des Avocats, que j’ai
						l’honneur de dénoncer à la Cour le Livre intitulé : <hi rend="i">Libertés de
							la France contre le pouvoir arbitraire de l’Excommunication.</hi></p>
					<p>Ledit Bâtonnier entendu.</p>
					<p>Les Gens du Roi, Mc. Omer Joly de Fleury, Avocat dudit Seigneur Roi, portant
						la parole, ont dit :</p>
					<p>Que l’exposé qui vient d’être fait à la Cour, du Livre intitulé : <hi
							rend="i">Libertés de la France contre le pouvoir arbitraire de
							l’Excommunication</hi>, ne justifioit que trop la sensation que sa
						distribution avoit excitée dans le public ; qu’ils se seroient même
						empressés de le déferer il y a plusieurs jours, s’ils n’avoient été
						instruits des mesures que prenoient à ce sujet ceux qui se dévouent sous les
						yeux de la Cour, à la profession du Barreau ; que leur délicatesse, leur
						attachement à <pb n="221" xml:id="p221"/>l’épreuve de tout aux maximes
						saintes de la Religion, &amp; aux Loix de l’Etat, ne leur avoient pas permis
						de garder le silence ; &amp; que dans les sentimens qu’ils venoient
						d’exprimer, on y reconnoissoit cette pureté, cette tradition d’honneur &amp;
						de principes, qui distinguent singulierement ce premier Barreau du
						Royaume.</p>
					<p>Qu’ils n’hésitoient pas à requérir le vœu unanime des Avocats sur la personne
						de l’Auteur, qu’ils rejettent de leur sein, fut confirmé par le sceau de
						l’autorité de la Cour, &amp; que ledit Livre fût flétri.</p>
					<p>Que dans ces circonstances ils croyent donc devoir proposer à la Cour que le
						Livre en question sera lacéré &amp; brûlé par l’Exécuteur de la Haute
						Justice, au pied du grand Escalier du Palais ; qu’il sera fait défenses à
						tous Imprimeurs, Libraires, colporteurs ou autres, de l’imprimer, vendre,
						colporter ou autrement distribuer, à peine de <pb n="222" xml:id="p222"
						/>punition exemplaire. Que ledit François-Charles Huerne de la Mothe, sera
						&amp; demeurera rayé du Tableau des Avocats, étant au Greffe de la Cour, en
						date du neuf Mai dernier, &amp; que l’Arrêt qui interviendra sur leurs
						présentes Conclusions, sera imprimé, lû, publié &amp; affiché par-tout où
						besoin sera.</p>
					<p>Eux retirés ;</p>
					<p>Examen fait dudit Imprimé, la matiere sur ce mise en délibération :</p>
					<p>LA COUR, ordonne que le Livre en question sera lacéré &amp; brûlé par
						l’Exécuteur de la Haute Justice, au pied du grand Escalier du Palais ; fait
						défenses à tous Imprimeurs, Libraires, Colporteurs ou autres, de l’imprimer,
						vendre, colporter ou autrement distribuer, à peine de punition exemplaire :
						ordonne en outre que ledit François-Charles Huerne de la Mothe sera &amp;
						demeurera rayé du Tableau des Avocats, étant au Creffe de la Cour, en date
						du neuf Mai <pb n="223" xml:id="p223"/>dernier ; comme aussi ordonne que le
						présent Arrêt sera imprimé, lû, publié &amp; affiché par-tout où besoin
						sera.</p>
					<p>Après quoi le Bâtonnier, accompagné desdits anciens Avocats, étant rentrés,
						Monsieur le Premier Président leur a fait entendre l’Arrêt ci-dessus, &amp;
						adressant la parole au Bâtonnier, leur a dit : Qu’ils trouveroient toujours
						la Cour disposée à concourir avec eux pour appuyer de son autorité le zéle
						public &amp; la discipline du Barreau. Fait en Parlement, le
						22 Avril 1761.</p>
					<signed><hi rend="i">Signé</hi>, YSABEAU.</signed>
					<p><hi rend="i">Et le vingt-trois Avril audit en mil sept cent soixante-un, à la
							levée de la Cour, l’Ecrit mentionné en l’Arrêt ci-dessus, a été lacéré
							&amp; brûlé dans la Cour du Palais, au pied du grand Escalier d’icelui,
							par l’Exécuteur de la Haute Justice, en présence de moi Dagobert-Etienne
							Ysabeau, l’un des trois premiers &amp; principaux Commis servant à la
							Grand’Chambre, assisté de deux Huissiers de la Cour.</hi></p>
					<signed><hi rend="i">Signé</hi>, YSABEAU.</signed>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
