<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-feuille_theologie-du-cœur_1724" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Théologie du cœur et de l’esprit</title>
                <author>La Feuille, Charles-Gaspard de</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/la-feuille_theologie-du-coeur_1724/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Théologie du cœur et de l’esprit</title>
                    <author>La Feuille, Charles-Gaspard de</author>
                    <biblScope>p. 252-267</biblScope>
                    <date>1698, rééd. 1724</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1698"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="HDT_70">
                <head>Théologie du cœur et de l’esprit</head>
                <label><pb n="252"/><hi rend="i">Vingtiéme remede au péché d’Impureté.</hi></label>
                <p><hi rend="i">Le vingtiéme remede au péché de Luxure, c’est de ne jamais se
                        trouver aux Comedies, ni à de pareils spectacles.</hi> Ce n’a été que dans
                    nos derniers siécles, qu’on a entrepris de justifier de si pernicieux
                    divertissemens. Ceux qui dans les temps anterieurs faisoient profession de
                    piété, n’en ont parlé qu’avec horreur ; &amp; tous ont reconnu que le Théâtre ne
                    s’accordoit point avec le Christianisme. On veut aujourd’hui que la conscience
                    s’accorde avec le crime, afin qu’elle ne soit point troublée par ses remords.
                    N’y ayant donc point de divertissement plus agreable aux gens du monde que la
                    Comedie, ils s’efforcent de s’en assurer une jouissance paisible, pour que rien
                    ne manque à leurs plaisirs. Peut-on envisager la matiére, le but, &amp; les
                    effets des Comedies, &amp; ne pas les condamner ? Quelles impressions ne
                    laissent-elles point à ceux qui les voyent representer ? &amp; peuvent-ils
                    accorder ces impressions avec la sainteté de notre Religion ? Que voit-on dans
                    ces Spectacles ? Des hommes &amp; des femmes qui representent des passions de
                    haine, de colere, d’ambition, de vengeance, &amp; d’amour. <pb n="253"/>Ils les
                    expriment vivement : peuvent-ils le faire qu’aprés les avoir excitées en eux ?
                    &amp; nous les representer, sans nous faire ressentir les mêmes impressions
                    qu’ils ressentent ? Toute leur vie ne se passe-t-elle pas dans ce damnable
                    exercice ? &amp; n’est-ce pas autoriser le vice, &amp; exposer son salut, que
                    d’assister à de pareils spectacles ?</p>
                <p>L’amour étant la plus forte impression que le premier péché a fait sur nous, rien
                    n’est plus dangereux que de l’exciter, que de le nourrir, &amp; de s’exposer à
                    tout ce qui en favorise le cours. Y a-t-il rien qui flatte plus cette passion,
                    que tout ce qui se voit &amp; tout ce qui se dit dans les Comedies ? Ce qui sert
                    le plus à la tenir en bride, est une certaine horreur que la bonne éducation
                    &amp; le Christianisme en inspirent. Or rien n’affoiblit plus cette horreur, que
                    la Comedie, où l’amour paroît d’une maniére, qui au lieu de rendre cette passion
                    horrible, est capable de la faire aimer. L’esprit s’y apprivoise peu à peu ; on
                    apprend à la souffrir, à en parler, &amp; l’ame s’y laisse aller. On la déguise
                    sur le Théâtre ; on l’embellit par l’art ; on la justifie par le tour que lui
                    donne le Poëte ; on n’y trouve plus rien de honteux, &amp; on la voit avec
                    plaisir : mais peut-on sans danger, voir avec plaisir une passion qu’on ne doit
                    point avoir ? &amp; n’approuve-t-on pas secretement tout ce qu’on goûte ?</p>
                <p>C’est un autre effet du premier péché, de ne point goûter les biens spirituels :
                    le Théâtre rend ce dégoût encore plus grand. On y apprend à juger de toutes
                    choses par les sens, &amp; <pb n="254"/>l’on s’accoutume à ne regarder comme
                    bien que ce qui les frappe. Au lieu de délivrer l’ame de la dépendance où elle
                    est à leur égard, on multiplie ses liens par les Comedies &amp; les Romans ;
                    &amp; on la contraint d’être toute dans les yeux &amp; dans les oreilles. Nous
                    devrions sans doute la renfermer au dedans de nous-mêmes, en l’occupant de sa
                    dignité ; &amp; nous la tirons, par les spectacles, du dedans au dehors, où
                    depuis le péché elle a tant de panchant à se répandre. Nous l’amusons par des
                    choses frivoles ; &amp; bien loin de satisfaire sa faim par une nourriture
                    solide, nous la trompons, en ne lui donnant que des viandes peintes, &amp; en
                    l’empoisonnant par l’erreur &amp; le mensonge.</p>
                <p>Dans les Spectacles nous apprenons deux choses, qui nous sont également
                    funestes : l’une, de nous ennuyer de tout ce qui est serieux : l’autre, de nous
                    plaire dans la dissipation. Le premier de ces desordres est un obstacle à toutes
                    les vertus : le second est une entrée à tous les vices. Ceux qui sont les plus
                    passionnez pour les Comedies, n’en ignorent pas toujours le vuide &amp; le
                    faux : mais par la corruption de leur cœur, ils ne laissent pas d’aimer ce
                    qu’ils sentent n’être pas aimable. Notre pente aux plaisirs des sens, est une de
                    nos plus dangereuses maladies. Nous ne pouvons nous en guérir, qu’en nous
                    privant de tout ce qui peut satisfaire notre mauvais panchant. Que penseroit-on
                    d’une personne à qui on auroit confié le soin d’un malade ; &amp; qui au lieu de
                    lui faire prendre <pb n="255"/>des remedes propres à le soulager, lui
                    accorderoit tout ce qui peut augmenter son mal ? Nous exerçons cette cruauté
                    envers nous-mêmes, en prenant les plaisirs de la Comedie. C’est en nous refusant
                    tout ce qui peut favoriser nos passions, &amp; les flatter, &amp; non pas en
                    nous dissipant, que nous entretenons la vie de nos ames. C’est en lisant, &amp;
                    en nous occupant de bonnes choses, que nous nous procurons une paix solide en
                    cette vie, &amp; une éternité de gloire en l’autre.</p>
                <p>Pratiquons-nous les plus rigoureuses austeritez ? nous observons un régime que
                    Jesus-Christ nous a prescrit, &amp; que les plus grands Saints ont observé.
                    C’est en l’observant que nous procurons à nos corps en même temps qu’à nos ames
                    leur souveraine felicité. Ne sommes-nous pas obligez de rendre heureux l’un
                    &amp; l’autre ? Or le bonheur que nous devons procurer à nos corps, ce n’est pas
                    de les abandonner à leurs plaisirs, c’est de les rendre brillans de gloire dans
                    le Ciel ; &amp; le bonheur que nous devons procurer à nos ames, c’est de les
                    rendre dignes de posseder Dieu pendant l’éternité. Ce n’est point par la lecture
                    des Romans, non plus que par le plaisir de la Comedie, que nous arriverons à ces
                    deux fins : est-il rien de plus dangereux à notre innocence ?</p>
                <p>Ce qui rend la Comedie plus dangereuse, c’est qu’elle éloigne tous les remedes
                    qui peuvent empêcher les mauvaises impressions qu’elle fait sur nous : car aprés
                    avoir amolli notre <pb n="256"/>cœur, elle enyvre si fort notre esprit de toutes
                    les folies qu’elle lui represente, qu’elle nous met hors d’état d’avoir la
                    vigilance nécessaire pour résister aux mauvaises idées qui nous restent de ce
                    que nous avons vu &amp; entendu. Ceux qui vivent dans la retraite, ne laissent
                    pas de trouver de grandes difficultez dans la vie chrétienne, &amp; de recevoir
                    de dangereuses atteintes du commerce du monde, lors que la nécessité, &amp; la
                    charité même les y engage. Quelque attention qu’ils ayent à se tenir sur leurs
                    gardes, à peine peuvent-ils se préserver de l’infection du mauvais air qu’ils y
                    respirent : quelles peuvent être les plaies &amp; les chutes de ceux qui menant
                    une vie toute sensuelle, s’exposent à des dangers dont les plus forts
                    n’entreprendroient pas de se tirer ?</p>
                <p>La Comedie est une tentation recherchée, qui éloigne les secours du Ciel. Ceux
                    qui s’y exposent de gayeté de cœur, peuvent-ils croire sans témerité, que Dieu
                    les en délivrera ? Ne nous appercevant peut-être pas d’abord des mauvaises
                    impressions que les Comedies font sur nous, nous nous <seg>flattons</seg>
                    aisément qu’elles ne nous sont point dangereuses : mais nous nous trompons ; car
                    les tentations ont divers degrez. Les premiers ne sont point sensibles ; ils ne
                    laissent pas cependant de nous conduire à une corruption de cœur &amp; d’esprit.
                    C’est beaucoup nuire à son ame, que de l’accoutumer à regarder sans horreur le
                    plaisir que les mondains trouvent à aimer, &amp; à se faire aimer ; <pb n="257"
                    />&amp; c’est-là un des premiers effets de la Comedie. L’aversion qu’on avoit
                    d’aimer avec passion, servoit comme de remparts, qui fermoient l’entrée de notre
                    cœur au Démon ; &amp; quand ils sont ruinez par la Comedie, il y entre aisément.
                    On ne succombe guéres aux grandes tentations, que parce qu’on s’est affoibli
                    dans les occasions qui paroissoient peu considerables.</p>
                <p>Vous appercevez-vous que les Comedies n’excitent pas en vous des passions
                    violentes ? vous ne devez pas pour cela vous croire en sûreté. La parole de
                    Dieu, qui est la semence de la vie ; &amp; la parole du Démon, qui est la
                    semence de la mort, ont cela de commun, qu’elles demeurent quelquefois
                    long-temps cachées dans le cœur, sans produire aucun effet sensible. Dieu
                    attache, quand il lui plaît, le salut de certaines personnes à des paroles de
                    verité qu’il a semées dans leurs ames vingt ans auparavant, &amp; qu’il
                    réveille, aprés ce nombre d’années, pour leur faire produire des fruits de vie.
                    Le Démon se contente de même, de remplir notre mémoire des idées qu’on reçoit à
                    la Comedie, sans passer plus avant ; &amp; long-temps aprés il les excite, pour
                    nous faire porter des fruits dignes de mort. Cet Esprit de ténebres ne causant
                    point en nous sur le champ les mauvais effets de la Comedie, il les produit dans
                    la suite.</p>
                <p>Sommes-nous d’un rang distingué, ou d’une pieté apparente ? nous contribuons à
                    bien des crimes, en autorisant par notre presence les <pb n="258"/>spectacles.
                    Plus nous sommes reglez dans nos autres actions, plus les gens déreglez sont
                    hardis à nous imiter en celle-ci. Pourquoi feroient-ils scrupule d’aller à la
                    Comedie, puisque nous qui faisons profession de pieté, nous nous y trouvons ?
                    Les personnes sur qui on ne prend point d’exemples, ne sont guéres coupables que
                    de leurs propres péchez : mais ceux qui passent pour vertueux, sont souvent
                    responsables de bien des fautes qui se commettent par des Ames foibles, qui
                    n’ont pas la force de résister aux mauvais exemples.</p>
                <p>Quelque soin que l’on prenne de separer de la Comedie &amp; des Romans, les
                    images des déreglemens grossiers, on n’en ôtera jamais levenin. On y voit
                    toujours une vive representation de l’attache passionnée d’un sexe pour l’autre,
                    &amp; le plaisir qu’ont les femmes d’être aimées &amp; adorées des hommes.
                    Peut-on recevoir de pareilles impressions, de pareilles idées, de pareilles
                    images, &amp; y être insensible ? Les Comedies n’excitent pas seulement le feu
                    de l’amour, elles enseignent aussi la maniére de l’exprimer. Bien des gens
                    étouffent de mauvais desseins, parce qu’ils manquent d’expressions ; ils n’ont
                    point cette maniére ingenieuse, cette delicatesse, pour marquer les mouvemens de
                    leur cœur, &amp; ils en demeurent là. Frequentent-ils les Comedies ? ils ont
                    bien-tôt appris un langage que tous les Chrétiens devroient ignorer. D’autres,
                    sans être touchez, representent un Comedien, ou une Comedienne, &amp; affectent
                    de <pb n="259"/>faire paroître leur esprit à exprimer ce qu’ils ne sentent
                    point : par là ils s’engagent insensiblement dans des passions qu’ils ne
                    vouloient que contrefaire. C’est là un autre effet de la curiosité qu’on a
                    d’assister aux Comedies. A-t-on horreur pour une chose ? on ne doit point la
                    representer, ni se plaire à la voir representer : car on ne manque gueres
                    d’aimer bien-tôt un vice dont l’image commence à plaire. Si nous avions l’idée
                    de l’amour dans sa naturelle difformité, nous ne pourrions en souffrir la
                    laideur. Mais les portraits flatteurs qu’on nous en fait, aidez de la corruption
                    de notre nature, excitent aisément en nous je ne sçais quel penchant pour ce
                    malheureux vice ; &amp; ce penchant, quelque foible qu’il soit dans son
                    commencement, s’étend bien-tôt plus loin qu’on ne pouvoit croire. Il n’allume
                    pas seulement en nous un amour déreglé des plaisirs des sens, il jette aussi
                    dans nos cœurs la semence de tous les autres vices.</p>
                <p>Ceux qui dans leurs Comedies ont le plus affecté une certaine honnêteté
                    apparente, n’ont évité de donner des pensées contre la pureté, que pour exciter
                    en nous d’autres idées qui ne sont pas moins dangereuses. Leurs Piéces ne sont
                    que de vives representations de l’orgueil, de l’ambition, de la jalousie, &amp;
                    de la vengeance. Plus ils colorent ces vices d’une image de grandeur d’ame &amp;
                    de generosité, plus ils les insinuent dans nos ames. C’est parce que le fond de
                    notre nature est corrompu, <pb n="260"/>que nous entrons dans ces sortes de
                    passions qui nous sont representées. Elles excitent en nous des mouvemens
                    semblables à ceux qui tombent sous nos yeux ; &amp; c’est-là le but des
                    Acteurs : car la fin qu’ils se proposent, c’est de plaire à ceux qui les
                    écoutent ; &amp; pour leur plaire ils exposent des sentimens qui s’accordent
                    avec la corruption de ceux à qui ils parlent : &amp; comme ils parlent à des
                    gens dont la plupart ont l’esprit perverti, &amp; le cœur gâté, ils leur
                    representent des emportemens violens, ou de vengeance, ou de jalousie, ou
                    d’ambition : ils joignent à cela de pernicieuses maximes, capables de corrompre
                    les ames les plus innocentes.</p>
                <p>Voit-on rien de plus dangereux que la morale des Comedies &amp; des Romans ? Elle
                    est un amas de fausses opinions, qui naissent de la concupiscence, &amp; qui ne
                    sont agréables qu’en ce qu’elles flattent la corruption de notre nature. On ne
                    doit pas croire que les mauvaises maximes dont les Comedies &amp; les Romans
                    sont remplis, ne nous nuisent point, parce que nous n’avons pas intention de
                    former nos sentimens sur ceux qu’on nous represente, mais seulement de nous
                    divertir. Manquent-ils jamais de faire de mauvaises impressions en nous ? Ne
                    ressentons-nous pas plus vivement un affront, aprés avoir été à de certaines
                    Comedies, que nous n’eussions fait auparavant ? &amp; ne nous portons-nous pas
                    plus facilement à nous <seg>venger ?</seg> Si dans les Comedies &amp; les Romans
                    on ne parloit de la vengeance que comme d’une <pb n="261"/>action basse, &amp;
                    si l’on n’y traitoit que de gens insensez, ceux qui se battent en duel, les
                    mouvemens de ceux qui font de pareilles lectures, ou qui assistent à de pareils
                    spectacles, quand ils se trouvent offensez, seroient beaucoup moins vifs qu’ils
                    ne le sont : car ce qui les rend violens, &amp; ce qui les porte à la vengeance,
                    c’est la fausse opinion que donnent les Comedies &amp; les Romans, qu’il y a de
                    la lâcheté à souffrir une injure. Bien loin de détester cette impression, on met
                    son plaisir à la sentir, &amp; son honneur à suivre les mouvemens qu’elle
                    inspire : &amp; pourquoi s’y abandonne-t-on ? C’est que l’image qu’on nous donne
                    de la <seg>vengeance,</seg> est si flattée, &amp; tellement embellie, que bien
                    loin d’attirer notre haine, elle attire notre amour ; &amp; c’est ainsi qu’une
                    passion, qui ne causeroit que de l’horreur si elle étoit representée telle
                    qu’elle est, devient aimable par les couleurs qu’on lui donne, &amp; par la
                    maniere artificieuse dont on nous la represente.</p>
                <p>Que trouve-t-on dans les Romans, &amp; que nous remet-on devant les yeux dans les
                    Comedies, que d’autres passions embellies de même, &amp; dont les images nous
                    plaisent ? S’il n’est point permis d’aimer les vices, peut-on se plaire à ce qui
                    a pour but de nous les rendre aimables ? &amp; n’est-ce pas là que tendent les
                    Comedies &amp; les Romans ? Ne sent-on point d’éloignement pour le portrait des
                    déreglemens qu’on nous y represente ? dés là nous aimons les vices qui nous sont
                    representez.</p>
                <p><pb n="262"/>Les vertus chrétiennes ne peuvent guéres être des matieres de
                    théâtre. On n’y veut que les images des vices les plus violens, &amp; des
                    passions les plus animées. La pauvreté, la patience, l’humilité n’ont rien dont
                    la représentation puisse divertir ceux qui aiment les Comedies : aussi n’en
                    parle-t-on jamais dans ces spectacles prophanes : il y faut quelque chose de
                    plus vif, qui se sente d’une fausse grandeur, d’un amour aveugle, ou de quelque
                    pareil sujet ; &amp; c’est ce qui ne s’accorde point avec la sagesse chrétienne.
                    Les portraits des amitiez communes n’y réjouïroient point non plus ; &amp; rien
                    ne paroîtroit plus froid sur le théâtre, que l’image d’un mariage Chrétien,
                    dégagé de passions de part &amp; d’autre. On veut que dans tout ce qu’on y
                    represente, il y ait du transport ; on veut que la jalousie y entre, que la
                    volonté des parens se trouve contraire, &amp; qu’on employe des intrigues pour
                    le faire réussir. N’apprend-on point par là aux personnes qui auront la passion
                    de se marier, de se servir des mêmes adresses pour arriver à leur fin ? Ce sont
                    de pareilles leçons qu’on donne dans les Comedies, où l’on ne remplit que de
                    mauvaises choses l’imagination des spectateurs.</p>
                <p>Chacun condamneroit un Religieux, qui se trouveroit à ces sortes d’assemblées,
                    parce que personne n’ignore la disproportion de ce divertissement avec la
                    sainteté de la vie dont une ame voüée à Dieu doit faire profession. Ne
                    devroit-on pas être choqué de même, d’y voir un <pb n="263"/>Chrétien, qui n’est
                    pas moins obligé par les vœux de son Baptême, à mener une sainte vie, qu’un
                    Religieux l’est par les vœux de son état ? Dans ce Sacrement, nous nous
                    engageons par une promesse solemnelle, de ne plus vivre à nous, ni au monde,
                    mais de faire vivre Jesus-Christ en nous, &amp; nous en lui ; de maniere que
                    notre vie soit une imitation de la sienne. Si l’on envisageoit ainsi les devoirs
                    d’un Chrétien, on connoîtroit aussi-tôt combien la Comedie est opposée à ses
                    obligations. Il ne faudroit pas de grands raisonnemens pour l’en convaincre ;
                    comme il n’en faut point pour persuader à un Religieux que ces spectacles
                    scandaleux lui sont interdits. Un Chrétien ne se rendroit-il pas la même
                    justice, s’il faisoit attention que toutes ses pensées, toutes ses paroles,
                    &amp; toutes ses œuvres sont duës à J.C. &amp; doivent être rapportées à sa
                    gloire ? Pourroit-il dire au Seigneur, que c’est pour le glorifier, &amp; pour
                    lui plaire, qu’il va s’exposer à mille dangers de l’offenser ? &amp;
                    souffriroit-on sans horreur l’impieté de ce langage ? Oseroit-il lui offrir
                    cette action, &amp; lui dire que c’est pour l’honorer, se sanctifier, &amp;
                    édifier le prochain, qu’il va à la Comedie ? Toute action qu’on n’oseroit offrir
                    à Dieu, &amp; dont le Christianisme n’est point le principe, est illicite. Toute
                    action dont on n’oseroit rendre graces à Dieu, comme en étant la premiére cause
                    &amp; la derniére fin, est encore moins permise à un Chrétien.</p>
                <p>En quelle qualité peut-il prendre part aux <pb n="264"/>divertissemens
                    prophanes ? S’il se considere comme pécheur, il doit reconnoître que rien n’est
                    plus contraire à la pénitence qu’il est obligé de faire, que la recherche des
                    divertissemens qui acheveront de le perdre. Se considere-t-il comme enfant de
                    Dieu, comme membre de Jesus-Christ, comme éclairé de ses lumiéres, enrichi de
                    ses graces, nourri de son Corps, héritier de son Royaume ? il doit se persuader
                    que rien n’est plus indigne de toutes ces qualitez, que de prendre part aux
                    folles joies des Enfans du siécle, &amp; de nourrir son esprit des chiméres dont
                    les Comedies le remplissent.</p>
                <p>Un des premiers effets de la lumiére de la grace, est de découvrir à l’ame le
                    vuide, le néant, &amp; l’instabilité des choses de ce monde, qui s’écoulent,
                    &amp; qui s’évanouissent comme des phantômes. Si toutes les choses de cette vie
                    ne sont que des figures &amp; des phantômes, en quel rang doit-on mettre les
                    Comedies, qui n’en sont que les ombres, puisqu’elles ne sont que de vaines
                    images de ce qui se passe dans le monde ? Un autre effet de cette même lumiére
                    de la grace, est de nous ouvrir les yeux sur la grandeur &amp; la solidité des
                    biens du Ciel. Demandons au Seigneur, avec le Prophete, qu’il détourne notre vuë
                    des vanitez qui nous tentent &amp; qui nous amusent ; &amp; prions-le qu’il nous
                    imprime de la haine &amp; de l’horreur pour tous les divertissemens dangereux à
                    notre innocence.</p>
                <p><pb n="265"/>La nécessité où l’on est de prendre quelque sorte de divertissement
                    &amp; de relâche, ne peut pas excuser la Comedie, qui ne fut jamais un
                    divertissement permis. Car que nomme-t-on divertissemens permis ? Sont-ils autre
                    chose que des délassemens de l’esprit, qui le mettent en état de reprendre ses
                    saints exercices, &amp; de les continuer avec plus de perfection ? Tant s’en
                    faut que les Comedies puissent nous aider à reprendre &amp; à continuer nos
                    saintes occupations avec plus de perfection, qu’elles y sont de grands
                    obstacles. Ne remuent-elles pas nos passions, &amp; ne nous déreglent-elles
                    point ? Rien sans doute ne rend une ame plus mal disposée au recueillement &amp;
                    à l’oraison, que de pareils spectacles ; &amp; rien ne prouve mieux leurs
                    dangers, que l’opposition qu’ils ont avec la priére continuelle dont l’Apôtre
                    nous fait un précepte. Ils nous troublent l’imagination, &amp; nous dérangent,
                    par les mauvaises idées qu’ils nous impriment.</p>
                <p>Comme le besoin que nous avons de manger, ne nous permet pas d’user de viandes
                    qui nous nuisent ; le besoin que nous avons de délasser notre esprit, ne nous
                    permet pas non plus de prendre des divertissemens dommageables à notre ame,
                    &amp; qui nous rendent moins propres que nous n’étions, à continuer nos saints
                    exercices. Or les Comedies &amp; les Romans ne rendent pas seulement nos esprits
                    mal disposez pour de saintes occupations, mais elles nous donnent du dégoût pour
                    les <pb n="266"/>actions serieuses. Un mari en revient la têté remplie de Héros
                    &amp; d’Héroïnes ; il imprime si fort dans son esprit toutes ces chimeres, que
                    ses affaires domestiques lui deviennent importunes. Une femme occupée des
                    adorations qu’elle a vu rendre sur le théâtre à des personnes de son sexe, se
                    rebutte de son mari, qui n’a point pour elle des maniéres comédiennes.</p>
                <p>Un Chrétien qui a renoncé au monde, &amp; à ses plaisirs, ne doit point
                    rechercher le divertissement pour le divertissement, &amp; ne peut en prendre
                    que par nécessité ; c’est à dire, qu’il ne peut en prendre que pour délasser son
                    esprit, &amp; reprendre ses forces. Le besoin qu’on a de divertissement, est
                    moins grand qu’on ne croit ; &amp; souvent il consiste plus en une nécessité
                    imaginaire, qu’en une nécessité réelle. Ceux qui se sont occupez à des ouvrages
                    exterieurs, n’ont pas besoin de divertissemens pour réparer leurs forces, ils
                    ont besoin seulement de cesser leur travail pendant un temps. Ceux qui se sont
                    employez à des occupations d’esprit pénibles, n’ont besoin non plus que de se
                    desappliquer, &amp; de se recueillir, &amp; non pas de s’engager dans des
                    divertissemens qui fatiguent plus qu’ils ne délassent. Un homme qui s’est
                    fortement appliqué à une affaire, ou à une étude serieuse, n’est-il pas
                    satisfait, quand il a cessé sa grande application ? &amp; ne se divertit-il pas
                    dans tout ce qui le désoccupe ?</p>
                <p>Nous finissons cette matiere des divertissemens peu convenables aux ames chastes,
                    par <pb n="267"/>les paroles de S. Basile. La Comedie, dit ce grand Saint, est
                    une Ecole publique, où l’on apprend tout ce qu’on nomme <hi rend="i"
                        >impudicité</hi>. Elle est une assemblée, dont le Démon fait le centre,
                    &amp; dont la circonference est environnée de plusieurs autres Démons, tous
                    occupez à suggerer aux spectateurs mille pensées sales, mille desirs criminels.
                    On ne condamneroit pas des assemblées de plaisirs, si elles se faisoient avec
                    retenuë &amp; modestie : mais de la maniere qu’elles se font aujourd’hui, on ne
                    peut que les condamner. Ces jours de réjouïssance, sont des jours favorables au
                    péché. C’est un malheur d’être engagé de se trouver à de pareils divertissemens,
                    &amp; une grande imprudence, de ne pas se précautionner contre l’air empesté
                    qu’on y respire. Car peut-on se flatter de sortir innocent de ces assemblées, où
                    tous les sens sont assiégez, &amp; enyvrez de plaisirs, &amp; où il est presque
                    toujours d’une complaisance indispensable de manquer de modestie ?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
