<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-grange_refutation_1694" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réfutation d’un écrit</title>
        <author>La Grange, Charles de</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Réfutation d’un écrit</title>
          <author>La Grange, Charles de</author>
          <biblScope>p. 1-88</biblScope>
          <date>1694</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_4">
        <head>Réfutation d’un écrit</head>
        <label><pb n="1"/>REFUTATION D’UN ECRIT FAVORISANT LA COMEDIE<lb/><hi rend="i">IMPRIMÉ AV COMMENCEMENT</hi><lb/><hi rend="i">des Pieces de Theatre du Sieur Boursaut.</hi></label>
        <p>Il paroît depuis peu dans le Public, à la tête des Pieces de Theatre du Sieur Boursaut, une Lettre qui est tout à la fois &amp; une Apologie de la Comedie telle qu’elle se represente en ce tems, &amp; une Approbation avec éloges des Ouvrages de cet Auteur. La douleur sensible que cet Ecrit m’avoit causée, jointe au bruit répandu de toutes parts que c’étoit l’Ouvrage d’une personne distinguée par sa qualité &amp; par son merite, me portoit à commencer cette Réponse par <pb n="2"/>me plaindre à lui-même de l’injustice d’un procedé que je croyois être le sien ; lorsque par un bonheur que je n’osois esperer, j’ai vû une Lettre Originale Françoise &amp; Latine, adressée à Monseigneur l’Archevêque de Paris, &amp; signée de la main même de celui contre lequel j’allois mettre la main à la plume. Dans cette Lettre il desavouë en termes si formels l’Ecrit que je combats, &amp; la mauvaise doctrine qu’il contient, que je ne dois plus m’en prendre à lui ; &amp; je ne regarderai plus doresnavant ce Theologien sous le merite duquel l’Auteur de la Lettre a voulu se mettre à couvert, que comme un fantôme que les Comediens ont fait paroître, ou comme un homme imaginaire qu’ils ont travesti, &amp; auquel ils ont appris leur langage. Je ne laisserai pas neanmoins de répondre aux raisons que cet Auteur quel qu’il puisse être, apporte pour autoriser la Comedie : &amp; quoiqu’elles n’ayent rien que de foible, je tiendrai bien employé le tems que j’aurai mis à les refuter ; parce que quand l’esprit de l’homme est flottant entre le bien &amp; le mal, ou quand son cœur est déja penché sur le bord du précipice, les moindres pretextes qui favorisent sa corruption, l’entraînent &amp; l’emportent à sa perte.</p>
        <p>Il entre tout d’un coup en matiere ; &amp; <pb n="3"/>aprés avoir declaré, que pour guerir le Sieur Boursaut <hi rend="i">de la crainte scrupuleuse</hi><note resp="author" place="margin"><seg resp="wordpro">Pag. ??.</seg></note> où il est, que sa conscience ne soit blessée dans ses Pieces de Theatre, il s’engage dans une des plus difficiles, mais des plus curieuses Questions qu’un Theologien puisse traiter. Voici comme il parle : « Plus j’examine les Saints Peres, plus je lis les Theologiens, plus je consulte les Casuistes, &amp; moins je sçai à quoi me déterminer. A peine ai-je trouvé quelque temperament dans les Scholastiques, qui presque tous sont d’avis de lui faire grace, que je me sens accablé par un torrent de passages des Conciles &amp; des Peres, qui depuis le premier jusqu’au dernier, ont tous fulminé contre les Spectacles, &amp; ont employé la ferveur de leur zele, &amp; la vivacité de leur éloquence pour en donner une si grande horreur aux Fidéles, que les consciences foibles &amp; timorées ne veulent pas même qu’il soit permis d’en disputer. »</p>
        <p>Qui ne croiroit que nôtre Theologien ayant à prendre ici parti, s’en va renoncer aux Scholastiques pour se ranger du côté des Conciles &amp; des Peres, qui depuis le premier jusqu’au dernier, ont tous fulminé contre les Spectacles ? Qui ne s’attendroit à lui voir relever la majesté &amp; l’autorité d’une Tradition si reconnuë ? <pb n="4"/>Pour moi j’esperois lui voir tirer de cette uniformité de sentimens entre les Conciles &amp; les Peres, une consequence infaillible ; sçavoir, que la doctrine qui condamne les Theatres, est celle que l’Esprit Saint a inspiré à son Eglise, &amp; que celle qui lui est opposée ne peut venir que des hommes, ou peut-être d’une source encore plus mauvaise. Je m’attendois, eu égard au scandale des ames foibles &amp; timorées, qu’il alloit demander qu’on fermât les Theatres, sçachant <hi rend="i">que</hi> <hi rend="i">celui-là peche contre</hi> <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">qui blesse la conscience foible de son frere</hi> ;<note resp="author" place="margin"><p>1. Cor. 8.</p></note> &amp; que selon la doctrine de saint Paul, ce n’est pas celui qui est foible qui doit se surmonter pour imiter celui qui est plus fort ; mais celui qui est plus fort, qui doit relâcher de ses droits pour s’accommoder au plus foible.</p>
        <p>Mais nôtre Auteur fait tout le contraire, sans se mettre en peine du prodigieux nombre d’ames dont il va causer la perte : Il abandonne le sentiment de tous les Conciles &amp; de tous les Peres, pour se ranger du côté de quelques Scholastiques, qui se sont exprimez en apparence, comme s’ils tenoient la mauvaise cause qu’il défend. Que les raisons sur lesquelles il s’appuye dans un si mauvais choix sont defectueuses, &amp; qu’il est facile d’y répondre ! 1. Il <pb n="5"/>dit que l’Ecriture ne condamne point en termes formels la Comedie. 2. Qu’elles ont été inventées pour reprendre les vices des Grands. 3. Que les Peres ne les condamnent que parce que de leur tems il s’y commettoit des idolâtries ou des impuretez grossieres. 4. Il y a eu des Peres dans les derniers Siecles qui n’ont pas été si severes contre la Comedie. 5. Les Comediens se peuvent sauver, parce qu’ils font de bonnes œuvres. 6. Les Comediens d’apresent n’ont rien que de modeste &amp; de bien reglé. 7. On ne s’éleve point si fort contre les jeux de hazard, qui ont été aussi défendus. Examinons la foiblesse de toutes ces raisons.</p>
        <p><seg resp="wordpro">I.</seg><note resp="author" place="margin"><p>pag. 4.</p></note> Lisez &amp; relisez, dit-il, l’Ecriture, vous n’y trouverez point de precepte formel &amp; particulier contre la Comedie. Ce n’est pas entrer dans le sens de l’Ecriture, que de n’y appercevoir autre chose que les commandemens ou les défences de ce qui y est exprimé en termes formels : Elle se contente souvent d’enseigner certaines maximes, &amp; certaines regles generales, sans les appliquer à une infinité de faits particuliers. C’est à nous à la mediter pour connoître l’étenduë presque infinie des Commandemens du Seigneur : <hi rend="i">Latum mandatum tuum nimis.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ps. 118.</p></note> En effet, il y a <pb n="6"/>une infinité de crimes dans chaque espece dont la défence ne se trouve pas dans l’Ecriture ; comme il y a des bonnes œuvres sans nombre, ausquelles les Chrétiens peuvent être obligez dans les rencontres soit par rapport à Dieu, soit par rapport au prochain, dont le precepte ne se trouve en termes formels ni dans l’Ancien, ni dans le Nouveau Testament. Combien les Conciles ont-ils décidé, ordonné, défendu de choses dans l’Eglise, sur l’autorité de la Tradition ? Combien ceux qui traitent des Cas de Conscience approuvent-ils, ou condamnent-ils tous les jours d’actions, conformément à la doctrine de l’Ecriture, quoiqu’ils n’y ayent pas trouvé mot à mot les résolutions solides qu’ils donnent à ceux qui les consultent. C’est assez pour condamner un abus que l’on trouve dans le Texte sacré, des Loix &amp; des enseignemens qui y soient contraires : Et si l’Apôtre saint Jean a dit que le monde ne pourroit pas tenir les Livres qui décriroient le détail de la vie de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> ; on peut dire que toute la vie d’un homme ne suffiroit pas pour lire l’Ecriture, si elle étoit entrée dans le détail de chaque action, pour la justifier comme bonne, ou la condamner comme mauvaise.</p>
        <p>Ainsi, c’est mal raisonner pour un homme <pb n="7"/>qui se dit Theologien, de dire que quoique tous les Peres &amp; les Conciles défendent la Comedie, on peut neanmoins y aller ; parce que l’Ecriture ne défend pas en termes exprés d’aller à la Comedie. Pour raisonner mieux, il faut dire, l’Ecriture ne parle en aucune part des Spectacles, &amp; elle ne laisse pas de condamner les Spectacles ; parce qu’elle contient des maximes qui sont toutes combattuës par les Spectacles. Elle veut par exemple <hi rend="i">que nous aimions nôtre prochain comme nous-mêmes,</hi><note resp="author" place="margin"><p>Math. 5. 45.</p></note> <hi rend="i">&amp; que nous donnions le superflu de nôtre bien aux pauvres</hi> :<note resp="author" place="margin"><p>Luc. 11. 41.</p></note> Ces deux preceptes ne sont-ils pas violez, quand un Abbé, pour donner du divertissement aux Dames, met par an quarante ou cinquante loüis d’or à la Comedie, dans un tems où les pauvres meurent de faim &amp; de misere. L’Ecriture nous dit : <hi rend="i">Employez tous vos soins à garder vôtre cœur.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Prov. 4. 83.</p></note> <hi rend="i">Celui qui aime le peril, y perira.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Eccli. 3. 17.</p></note> <hi rend="i">Détournez vos yeux d’une femme coëffée à l’avantage, de peur que sa beauté ne vous soit un sujet de scandale &amp; de chûte.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Eccli. 9. 8.</p></note> La Comedie n’est-elle pas une occasion prochaine de manquer à tous ces enseignemens salutaires, quand on y trouve tout ce qui peut plaire aux yeux, charmer les oreilles, toucher le cœur ? Quand les Comediens n’oublient rien pour émouvoir les <pb n="8"/>Spectateurs, &amp; les faire entrer dans le sentiment des passions qu’ils representent ? L’Ecriture nous dit : <hi rend="i">Le Fils de l’Homme envoyera ses Anges pour ôter de son Royaume tous les scandales.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Math. 13. 41.</p></note> <hi rend="i">Malheur à l’homme qui fait du scandale.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Math. 18. 7.</p></note> <hi rend="i">Si quelqu’un scandalise un de ces petits qui croyent en moi, il vaudroit mieux pour lui qu’on lui attachât une meule au col, &amp; qu’on le jettât dans le fond de la mer ?</hi> Ceux qui jouënt la Comedie, ceux qui l’autorisent par leurs Ecrits, ou par leurs exemples, ne tombent-ils pas dans cette malediction ; puisqu’ils sont cause qu’une infinité d’ames tendres &amp; foibles, sentent réveiller leurs passions, deviennent sçavantes dans le mal, &amp; souvent s’y laissent emporter ?</p>
        <p>Qu’est-il donc besoin aprés cela que l’Ecriture parle expressément de Theatre, d’Opera, de Comedie, ou de Bal ; puisqu’il n’y a personne qui raisonnant sans se flatter, n’y trouve tout d’un coup la condamnation de toutes ces choses. Il ne sert de rien à l’Auteur de dire, que tout le scandale qui se trouve à la Comedie, est un scandale passif, &amp; non pas actif, sur le vain prétexte, qu’on n’oblige personne d’y venir. C’est un scandale actif de la part des Comediens, &amp; de tous ceux qui entraînent leur prochain ; parce qu’ils contribuënt au <pb n="9"/>mal, &amp; qu’ils mettent leur frere en danger. C’est un scandale actif de composer un mauvais Livre qui contienne des erreurs ou des impuretez, quoiqu’il soit libre à tout le monde de ne le point lire. C’est un scandale actif de mettre dans un Jardin public Venus nuë, ou quelqu’autre Statuë des-honnête, quoique personne ne soit obligé d’entrer dans ce Jardin. C’est un scandale actif de paroître dans une Eglise d’une maniere immodeste, quoique chacun puisse détourner ses yeux pour peu qu’il ait soin de son ame. C’est aussi un scandale actif &amp; tres-pernicieux, de dire &amp; de representer des choses touchantes en fait d’amour ; parce que c’est préparer le poison &amp; le presenter, quand même il ne se trouveroit personne qui le voulût boire.</p>
        <p>Ce sont là les sentimens de l’Eglise ; sentimens dans lesquels elle n’a jamais changé : Elle a toûjours crû que les divertissemens de la Comedie étoient condamnez par l’Ecriture, quoique le Texte sacré ne prononce point le mot de Comedie. Elle a toûjours été en possession de condamner les Theatres, de tenir les Comediens pour gens excommuniez, de les priver de la participation aux Sacremens ; de déclarer dans ses Rituels qu’on ne les doit point absoudre, même à la mort, s’ils ne promettent <pb n="10"/>de renoncer à leur dangereux Métier.</p>
        <p><seg resp="wordpro">II.</seg> Il n’y a rien de moins pardonnable que la supposition faite par l’Auteur de l’Ecrit, pour donner du grand air aux Comediens, leur attribuant une origine qui soit noble ; lorsqu’il dit que les Grecs les inventerent pour reprendre les vices des Grands. Il semble qu’il ait plus d’envie d’amuser son Lecteur que de lui apprendre quelque chose de bon. Comme s’il étoit probable que les Princes, que les Conquerans, que les Rois eussent bien voulu avoir des Comediens &amp; des Farseurs pour Pedagogues. Comme si les Grands du Monde, qui ne peuvent souffrir qu’on leur donne un mot d’avis, quoiqu’on le fasse en la maniere du monde la plus respectueuse, qui disgracient leurs plus chers favoris, quand ils font le moindre semblant de ne pas entrer dans leurs passions les plus injustes, avoient été autrefois d’humeur à écouter patiemment les leçons, ou plûtôt les insultes qui leur auroient été faites devant tout le monde par une troupe de Baladins qui les auroient tournez en ridicules. Nous dirons quelque chose de plus solide, quand nous avancerons que tous les Spectacles ont une même origine aussi mauvaise les unes que les autres : qu’ils ont commencé par la superstition ; qu’ils ont été rafinez par le plaisir ; &amp; qu’ils <pb n="11"/>se sont maintenus par la Politique. Generalement parlant il y a eu trois sortes de Spectacles, des Danses, des Combats, des Recits, qui tous se sont accreditez dans le monde d’une même maniere.</p>
        <p>Pour commencer par la Danse : Qui est-ce qui ne sçait pas que ç’a été la premiere maniere d’honorer les Idoles ? les hommes grossiers ne connoissoient point anciennement d’autre maniere de culte que celui-là : car pour la Priere &amp; l’Invocation, peu de gens en étoient capables. C’étoit donc par ces témoignages exterieurs de joie, &amp; par la Danse, qu’ils exprimoient autour d’une Idole tout ce qu’ils en pensoient ; c’est-à-dire, la confiance qu’ils y mettoient, le ressentiment des graces qu’ils croyoient en avoir obtenuës, &amp; l’esperance d’en recevoir encore de nouvelles. C’est ce que nous voyons dans l’Ecriture, qui nous dit qu’à peine les Israëlites eurent-ils fondu un Veau d’or dans le desert, qu’ils se mirent à danser, comme pour faire la consecration de cette Idole, pour reconnoître qu’ils en tenoient leur délivrance de l’Egypte, &amp; qu’ils en attendoient encore d’autres secours. Nous voyons aussi que les Idoles des Nations s’honoroient de la même maniere ; &amp; on peur dire que c’étoit en partie ce qui causoit les frequentes infidelitez du <pb n="12"/>peuple Juif. Ils ne pouvoient souffrir ce culte serieux &amp; modeste si digne de la Majesté d’un Dieu, qui veut qu’on l’adore en esprit &amp; en verité ; &amp; ils étoient charmez au contraire, de ces Sacrifices dont les abominables Ceremonies étoient relevées par la Danse des jeunes filles &amp; des jeunes garçons.</p>
        <p>Disons-en de même des Combats si sanglans des Gladiateurs. Le demon au milieu de tout cet air si riant qu’il donnoit à la superstition &amp; au culte qui lui étoit rendu, ne pouvoit cacher la haine mortelle qu’il porte à l’homme ; c’est pourquoi n’étant pas content du sang des bêtes dans le tems même où Dieu n’en demandoit point d’autre, il exigea dans ses Mysteres qu’il y eût du sang humain répandu. Chacun sçait que l’Idole de Moloch étoit un Monstre d’airain creux au-dedans, qui avoit les mains tellement disposées, qu’on y mettoit des petits enfans qui y brûloient quand ce métail devenoit enflâmé par une fournaise soûterraine. Cela ne contenta pas encore ce malheureux esprit ; il voulut voir du sang d’homme dans un âge parfait : témoins les Prêtres de Baal dans ce fameux Sacrifice qu’ils entreprirent d’offrir en presence du Roi Achab &amp; du Prophete Elie ; ces miserables se faisoient des incisions &amp; des découpures dans la chair <pb n="13"/>avec des lancettes &amp; des coûteaux, jusques à être tous couverts de sang. De là il passa à se faire immoler des hommes tous entiers ; ce qui étoit frequent dans nos Gaules parmi les Druides. La malheureuse coûtume vint ensuite d’honorer la Pompe funebre des Grands qu’on vouloit faire passer au rang des Dieux, par des Combats de gens qui se tuoient au bas du bucher, comme pour dire, que la terre ayant perdu ces Heros, il n’y avoit plus qu’à faire perir tout le reste.</p>
        <p>Les Recits, c’est-à-dire, les loüanges des Dieux, d’où a tiré naissance le Poëme Dramatique, n’étoit pas moins un effet de la superstition. Les hommes qui se poliçoient en differens Païs, ne s’accommodoient pas tous de ces cruautez, ni du silence des Prêtres qui cachoient avec grand soin leurs Mysteres : Ils voulurent connoître les Divinitez qu’ils adoroient. On tâcha long-temps d’amuser le Peuple avant que d’avoir imaginé cette espece de Theologie ridicule, dont enfin on convint par tout le monde. D’abord on ne loüoit que la beauté exterieure des Idoles, &amp; cela suffisoit, selon que nous lisons dans la Sagesse,<note resp="author" place="margin"><p>Sap. 14. 18.</p></note> que l’excellence de l’Ouvrage des Sculpteurs contribua beaucoup à faire reconnoître les Idoles pour des Dieux. Je <seg resp="wordpro">crois</seg> que <pb n="14"/>c’est quelque chose de cela, qui est dit de Balthasar &amp; de ses Courtisans dans ce grand Festin où il profana les Vases du Temple de Jerusalem : « Qu’ils loüoient leurs Dieux d’or, d’argent, d’airain, de fer &amp; de pierre. » Des traits exterieurs on passa à la vie &amp; aux actions. La plûpart de ces Dieux ayant été de grands hommes, on fit leurs éloges, &amp; on loüa ce qu’ils avoient fait de beau, pour les rendre venerables à ceux qui ne s’accommodoient pas du silence que les Prêtres ont gardé le plus long-tems qu’ils ont pû touchant leurs Divinitez.</p>
        <p>Mais si la superstition a introduit les Spectacles, la volupté les a étrangement rafinez (s’il m’est permis de parler ainsi.) La Danse qui au commencement étoit toute naturelle, comme on la voit parmi les gens de la campagne &amp; dans le petit peuple, reçût cent agréemens qui la polirent : on la remplit de cadences reglées : on en mesura les pas avec des paroles &amp; des instrumens : elle devint un art dont tout le monde n’étant pas capable, il n’y eut plus que des gens choisis, qui ne trouvant pas autour des Idoles assez dequoi se dédommager de leurs peines, exerçoient leur adresse par tout où on voulut bien les défrayer : Et de cette sorte, au lieu que d’abord <pb n="15"/>tout le monde étoit de la partie, l’Assemblée se trouva partagée en deux, dont l’une étoit des Acteurs, &amp; l’autre des Spectateurs.</p>
        <p>Qui le pourroit croire à present, si les Histoires anciennes n’en faisoient foi, que les hommes aimerent enfin avec tant de passion, ce que la superstition avoit eu tant de peine à introduire, je veux dire les combats &amp; les effusions de sang ? D’abord pour accoûtumer les hommes à voir de sang froid mourir leurs semblables sans leur donner l’assistance, il avoit fallu accompagner ces meurtres mysterieux, de cris si grands, &amp; d’une symphonie si haute, qu’on ne pensoit presque pas aux miserables qui perdoient la vie : comme l’on voit à l’Armée que le bruit des tambours &amp; des trompettes met les Soldats dans une certaine animosité qui leur soûtient le cœur devant les objets les plus sanglants. Mais enfin l’homme accoûtumé à ces horribles boucheries, fit cesser le bruit &amp; la symphonie, pour regarder avec une attention toute ramassée, &amp; une joye toute pure ce cruel spectacle.</p>
        <p>Les grands Seigneurs furent les premiers qui les détacherent de la superstition pour les consacrer au plaisir, &amp; les donnerent d’abord en particulier dans leurs Palais. <pb n="16"/>En effet, le sçavant Lypsius qui a fait un Traité curieux touchant les Combats des Gladiateurs, nous décrit comment ensuite des Festins, lorsque les conviez étoient à la fin du repas, remplis des viandes les plus exquises, &amp; des vins les plus délicats, on apportoit des treillis, ou des balustrades amovibles, que l’on rangeoit autour des conviez, pour les tenir hors la portée des coups. Ensuite on faisoit entrer des Gladiateurs, qui occupant le reste de la Sale, s’armoient de tout le courage &amp; de toute l’adresse dont ils étoient capables, jusqu’à-ce qu’une partie perdant le sang avec la vie, laissât à l’autre une victoire dont souvent ils ne jouïssoient pas long-tems. Des Sales de Festin ces Combats passerent dans les lieux publics, pour communiquer ce divertissement au Peuple, soit afin de captiver sa bienveillance, soit afin de faire paroître la liberalité de ceux qui fournissoient aux frais qui étoient grands, jusqu’à-ce qu’enfin on vit s’élever dans les airs ces Amphitheatres si fameux où les Combats se diversifierent en tant de manieres.</p>
        <p>Pour ce qui est des loüanges que l’on recitoit à l’honneur des Dieux, elles donnerent naissance au Poëme Dramatique. On mit ces loüanges en Vers. On introduisit <pb n="17"/>des personnes qui s’entreparloient ; on en fit un divertissement tout profane : &amp; les séparant tout-à-fait de la Religion, elles devinrent en plusieurs endroits une Ecole de desordre : Car les Auteurs de ces Pieces cherchant leur propre avantage plûtôt que l’honneur de ces fausses Divinitez pour lesquelles ils n’avoient gueres de veneration, prirent pour sujet de leurs Discours les matieres les plus agreables, qui sont ordinairement celles qui traitent de l’amour. De-là toutes ces fictions, tous ces mariages des Dieux, ces descriptions de leurs folles passions : on orna les Theatres de Décorations : on y ajoûta la Danse ; les femmes parurent enfin sur le Theatre : tout s’y ordonna ; tout s’y concerta pour émouvoir les passions des Spectateurs, &amp; le desordre devint si grand, comme l’Auteur le dit lui-même, que le Peuple à la fin des Spectacles, sortant des bornes de la droite raison, avec laquelle il étoit entré, demandoit par une fureur brutale que les Comediennes fussent dépoüillées, pour rassasier leurs yeux d’une impureté criminelle. Ce qui ne peut assez me surprendre, est que quand ils se trouvoit à ces Comedies quelque Personnage recommandable par sa vertu, &amp; dont le respect empêchoit le Peuple de s’abandonner <pb n="18"/>à une pareille infamie ; au lieu de demeurer jusqu’à la fin de l’Assemblée, il se retiroit pour laisser le monde dans une entiere liberté.</p>
        <p>Il semble que la Politique devoit s’opposer à tous ces Spectacles, qui n’étoient propres qu’à corrompre les mœurs : les Legislateurs ne s’en accommodoient pas ; les personnes sages se récrioient contre leurs abus ; ces Recits étoient dégenerez en lâches flatteries, qui donnoient à des hommes les loüanges qui ne sont dûës qu’à Dieu, ou en des Satyres indiscretes, qui apprenoient à faire le mal qu’elles vouloient reprendre. Les Danses étoient devenuës pour la plûpart des divertissemens de dissolution, &amp; il étoit de l’intérêt public de conserver pour la défense de la Patrie tant de genereux Combatans dont le sang &amp; la vie étoient prodiguez pour si peu de chose. Mais l’indocilité des Peuples adonnez à l’amour de ses plaisirs, l’emporta dans l’esprit des Politiques pardessus l’amour de la vertu ; &amp; ce fut la volupté qui dressa les Theatres, &amp; non pas le dessein de faire la leçon aux Souverains.</p>
        <p><seg resp="wordpro">III.</seg> Voici encore une troisiéme autorité aussi mauvaise que les deux precedentes. Pour l’établir, il tâche de diminuer celle des Peres &amp; des Conciles, en disant qu’ils ne se <pb n="19"/>sont déchaînez (c’est son terme) il eût pû dire plus respectueusement, récriez contre les Spectacles, que parce qu’il s’y commettoit des idolatries, ou que de leur tems il s’y passoit des choses deshonnêtes. S’il prétend par ce qu’il appelle idolatrie qu’il s’y faisoit des Sacrifices aux faux Dieux, il n’y a rien de plus contraire à la verité : Et quand Tertullien ou les autres Peres invectivent avec tant de force contre les Theatres, en les accusant d’idolatrie, c’est à cause qu’on n’y parloit que des faux Dieux, que tous les appareils en étoient fabuleux, &amp; que tout y ressentoit la fausse Religion : ce qui est justement un desordre attaché à nos Theatres. Pour les Sacrifices, il y avoit long-tems, &amp; même plusieurs Siecles qu’on les avoit séparez de la Comedie : Les Prêtres n’y étoient plus appellez ; les Spectacles n’étoient plus des assemblées de Religion qui eussent demandé qu’on y fût venu dans un esprit de pieté ; mais des assemblées de divertissement où chacun ne cherchoit que la joye. Ce qui a trompé l’Auteur de la Lettre ; c’est qu’il a lû que sur quelques Theatres il y avoit un Autel dressé à Bachus ; mais cela ne prouve autre chose sinon qu’il s’est laissé surprendre, quand il a avancé que les Comedies avoient été inventées pour l’instruction des <pb n="20"/>Grands ; au lieu que ces Autels prouvent qu’ils ont commencé par la superstition. Mais comme j’ai déja dit, il y avoit long-tems qu’on les en avoit détachez, pour les consacrer au plaisir. Si du tems des Peres, il y avoit encore en quelques endroits un Autel ou une Idole, c’étoit la coûtume des Payens d’en avoir par tout : il y en avoit dans les Sales des Palais ; il y en avoit dans les Places publiques, comme S. Paul en trouva dans Athenes ; il y en avoit dans les Marchez ; il y en avoit dans les Bains ; il y en avoit dans les Jardins : Mais cela dans l’esprit des Peres ne faisoit pas une difficulté. Et à cela près, si les Comedies avoient été innocentes pour les mœurs, ils ne les auroient pas condamnées. S. Paul ne se mettoit pas en peine de l’idolatrie des Marchez, où l’on immoloit aux Idoles les animaux dont on exposoit la chair en vente : <hi rend="i">Si quelqu’un des Infidéles vous invite à manger</hi>, dit ce grand Apôtre, <hi rend="i">&amp; si vous voulez y aller, mangez de tout ce que l’on vous sert sans vous informer s’il a été immolé, ou non</hi>, il se contente qu’on ne les contraigne point de faire des actes d’irreligion. Les Saints Peres qui sont venus aprés, se sont conduits par son esprit : ils n’ont point empêché qu’on allât dans les Bains &amp; dans les Jardins où il y avoit des <pb n="21"/>Idoles. Quand donc ils ont défendu les Spectacles comme une idolatrie, c’étoit parce qu’on y faisoit parler les faux Dieux, qu’on les y representoit avec cet air de Majesté qui n’est dû qu’au vrai Dieu ; &amp; qu’enfin il y en avoit qui n’étoient guere differens de ceux d’aujourd’hui.</p>
        <p>L’Auteur de l’Ecrit n’est pas plus heureux quand il se retranche sur les immodesties prétenduës de toutes les Comedies d’autrefois, en comparaison desquelles il prétend que les nôtres, ou plûtôt les siennes, sont conformes aux bonnes mœurs &amp; à la droite raison. Il seroit aisé de lui faire voir par l’Andrienne &amp; les Adelphes de Terence, qu’il y en avoit plusieurs en ce tems-là qui n’étoient pas plus <seg resp="wordpro">deshonnêtes</seg> que celles qui se representent dans celui-ci. Mais de peur qu’il ne semble que j’en veüille excuser quelques-unes, je prétens comme tous les gens sages ont prétendu, &amp; parmi les Payens &amp; parmi les Chrétiens, que la Comedie même séparée de l’idolatrie &amp; de l’impureté grossiere, est encore assez mauvaise pour être condamnée, à cause de la vanité, de la fausseté, des ajustemens qu’on y voit, de la Compagnie galante qui y assiste, &amp; des passions qui y sont representées d’une maniere si vive.</p>
        <p>Solon dont Plutarque a écrit la vie, <pb n="22"/>pensoit comme nous, lorsqu’étant allé voir un certain Tespis qui representoit lui-même les Pieces de Theatre qu’il avoit composées. Aprés l’avoir entendu, il lui fit reproche de cet exercice honteux, &amp; lui <seg resp="wordpro">demanda</seg> comment il pouvoit se résoudre à representer devant tant de monde des choses qu’il sçavoit n’être pas veritables ? Ce Comedien lui répondit, comme le prétend nôtre Apologiste, qu’il n’y avoit point de mal à dire &amp; à faire des choses fausses, quand ce n’est que par divertissement : mais Solon plus éclairé &amp; plus sage en cela que l’un &amp; l’autre, frappant avec indignation la terre de son bâton, déplora le malheur des hommes qui souffroient un tel desordre, &amp; dit ces belles paroles qui devroient confondre tous les partisans de la Comedie : « Nous souffrons &amp; nous approuvons la fausseté dans les divertissemens, nous la verrons bien-tôt, par nôtre faute, s’insinuer dans les societez &amp; dans les Contrats. »</p>
        <p>Ovide lui-même qui a tant publié de Fables, &amp; dont on a tiré tant de sujets pour des Comedies, ne laisse-pas de reconnoître de bonne foi que ces representations sont la cause de beaucoup de desordres. Et parlant en particulier des femmes, il dit :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><pb n="23"/><hi rend="i">Spectatum veniunt, veniunt spectentur ut ipsæ</hi></l>
            <l> <hi rend="i">Ille locus casti damna pudoris habet.</hi></l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Elles viennent ici par un penchant de cœur</l>
            <l>Dans le desir ardent de voir &amp; d’être vûës,</l>
            <l>Et par de vains objets leurs ames trop émûës,</l>
            <l>Il en coûte souvent bien cher à la pudeur.<note resp="author" place="margin"><p>Ovid. l. 1. de Arte amandi.</p></note></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Ciceron dans l’Oraison <hi rend="i">pro Quinctio</hi>, parlant du Comedien Roscius, dit qu’il étoit si habile dans son Art, qu’il n’y avoit que lui seul qui fût digne de monter sur le Theatre ; &amp; que d’ailleurs il étoit si homme de bien, qu’il n’y avoit que lui seul qui n’y dût point monter.</p>
        <p>Les Lacedemoniens, qui n’étoient pas éclairez de la lumiere de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, ne voulurent jamais neanmoins laisser introduire chez eux les Spectacles quelques simples qu’ils pûssent être. Faut-il donc qu’un Chrétien autorise par un Ecrit public, ce que les Payens n’ont pû approuver ? Mais faisons parler l’Eglise, on aura peut-être plus de respect pour elle.</p>
        <label>CANON LXII.<lb/>Du Concile d’Elvire, tenu l’an 305.</label>
        <p>Si les Comediens veulent embrasser la Foi Chrétienne, Nous ordonnons qu’ils renoncent auparavant à leur exercice, &amp; <pb n="24"/>qu’ensuite ils y soient admis ; de sorte qu’ils n’exercent plus leur premier Métier. Que s’ils contreviennent à ce Decret, qu’ils soient chassez &amp; retranchez de l’Eglise.</p>
        <label>CANON V.<lb/>Du premier Concile <hi rend="sc">d’Arles</hi>, tenu l’an 314.</label>
        <p>Quant aux Comediens, Nous ordonnons qu’ils soient excommuniez tant qu’ils feront ce Métier.</p>
        <label>CANON II.<lb/>Du 3. Concile de <hi rend="sc">Carthage</hi>, tenu l’an 397.</label>
        <p>Qu’il soit défendu à tous Laïques d’assister aux Spectacles ; car il a toûjours été défendu aux Chrétiens d’aller aux lieux qui sont soüillez par les blasphêmes.</p>
        <label>CONCILE D’AFRIQUE,<lb/>tenu l’an 424.<lb/><hi rend="i">Canon</hi> 28. <hi rend="i">ou</hi> 61. <hi rend="i">selon le Code des Canons de l’Eglise d’Afrique.</hi></label>
        <p>Il faut representer aux tres-pieux Empereurs, qu’on ne doit point contraindre les Chrétiens d’assister aux Spectacles, ou d’en <pb n="25"/>être les Acteurs : Car il ne faut persecuter personne pour l’obliger de faire des choses qui sont contraires aux Commandemens de Dieu.</p>
        <label>CANON CXXIX.<lb/>Du Code des Canons de l’Eglise d’Afrique.</label>
        <p>Que les personnes infames, tels que sont les Comediens, ne soient point reçûs à former des accusations.</p>
        <label>CANON IX.<lb/>Du second Concile de Châlons sur Saone, tenu l’an 813.</label>
        <p>Les Prêtres doivent s’éloigner de tous les objets qui ne font que charmer les oreilles, &amp; surprendre les yeux par des apparences vaines &amp; pernicieuses ; &amp; ils ne doivent pas seulement rejetter &amp; fuïr les Comedies, les Farces &amp; les Jeux deshonnêtes : Mais ils doivent encore representer aux Fidéles l’obligation qu’ils ont de les rejetter &amp; de les fuïr.</p>
        <p>Dans tous ces Canons &amp; plusieurs autres que j’obmets, l’Eglise ne condamne point les Spectacles comme faisant partie de l’idolatrie ; elle les regarde, elle les déteste, <pb n="26"/>elle les défend en eux-mêmes : Et c’est aussi de la même maniere que les Peres de l’Eglise les ont condamnez. Car encore qu’ils nous ayent laissé plusieurs exhortations pathetiques, où ils ont blâmé les Spectacles comme des plaisirs sacrileges &amp; impurs. Il y a quantité d’autres endroits où ils les condamnent, n’y supposant même rien de ces desordres monstrueux.</p>
        <label>TERTULLIEN,<lb/><hi rend="i">Des Spectacles.</hi> Chap. 27.</label>
        <p>Ne fuirez-vous donc point les sieges des ennemis de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, cette Chaire de pestilence, cet air tout infecté par ces voix execrables :<note resp="author" place="margin"><p>Sint dulcia licet, &amp; grata, &amp; simplicia, etiam honesta quædam.</p></note> Encore qu’il n’y ait rien dans ces Spectacles que de doux, que d’agreable, que de simple ; &amp; qu’il y en ait même quelques-uns d’honnêtes, ils ne laissent pas d’être dangereux. Personne ne mêle le poison avec le fiel ou avec de l’helebore ; mais on le met dans les viandes bien apprêtées, douces &amp; agreables au goût : De même, le diable répand son venin sur les choses de Dieu les plus agreables. Que tout ce qui se passe à la Comedie soit genereux, honnête,<note resp="author" place="margin"><p>Seu fortia, seu honesta.</p></note> harmonieux, charmant &amp; subtil, regardez tout cela comme un breuvage de miel dans une coupe empoisonnée ; <pb n="27"/>&amp; considerez qu’il y a plus de peril à se laisser emporter à la volupté, qu’il n’y a de plaisir à s’en rassasier…. Pleurons pendant que les gens du monde, &amp; les Payens se réjouissent, afin que lorsqu’ils commenceront à tomber dans la douleur, nous soyons dans la joie ; de peur que si nous voulons à present nous réjouïr avec eux, nous ne soyons alors affligez avec eux. Vous êtes trop délicat, ô Chrétien ! si vous voulez dés ce monde ressentir de la joie : que dis-je, vous êtes dans le comble de la folie, si ce qui réjouït les autres est pour vous un plaisir. Il y a eu des Philosophes qui se sont contentez pour tout plaisir d’être dans la tranquillité &amp; dans le repos, &amp; vous n’êtes point satisfait si vous n’avez des Theatres, des Comedies ; si vous ne voyez la poussiere du Cirque, &amp; la place des Combattans. Ne pouvez-vous donc vivre sans les joie du monde ; vous pour qui la mort doit avoir ses douceurs ; vous qui ne devez point avoir de plus grand desir que de sortir de cette vie, &amp; être presenté avec l’Apôtre au Seigneur… Quel plus grand plaisir peut goûter un Chrétien, que le dégoût du plaisir, que le mépris de la vie presente, que la liberté des enfans de Dieu, que la pureté de la conscience, que la paix qui se goûte par celui <pb n="28"/>qui est content de son état present, que l’affranchissement de la crainte de la mort, que cette foi genereuse avec laquelle on foule aux pieds les Dieux des Nations. Ce sont là les plaisirs des Chrétiens ; ce sont là leurs Spectacles ; Spectacles saints, éternels, &amp; qui leur sont donnez gratuitement.</p>
        <label>SAINT CHRYSOSTOME,<lb/><hi rend="i">Homil.</hi> 6. <hi rend="i">sur le</hi> 2. <hi rend="i">c. de S. Math.</hi></label>
        <p>Ce n’est point à nous à passer le tems dans les ris, dans les divertissemens &amp; dans les delices ; cela n’est bon que pour des Comediens &amp; des Comediennes, &amp; particulierement pour ces flatteurs qui cherchent les bonnes tables. Ce n’est point l’esprit de ceux qui sont appellez à une vie celeste, de ceux dont les noms sont déja écrits dans cette éternelle Cité, &amp; qui font profession d’une milice toute spirituelle ; mais c’est l’esprit de ceux qui combattent sous les enseignes du demon. Oüi mes freres, c’est le demon qui a fait un Art de ces Divertissemens &amp; de ces Jeux, pour attirer à lui les Soldats de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; pour relâcher toute la vigueur &amp; comme les nerfs de leur vertu. C’est pour ce sujet qu’il a fait dresser des Theatres dans les <pb n="29"/>Places publiques ; &amp; qu’exerçant &amp; formant lui-même ces bouffons, il s’en sert comme d’une peste dont il infecte toute la vie.</p>
        <label>SAINT AMBROISE,<lb/><hi rend="i">Dans le Traité de la fuïte du Siecle.</hi></label>
        <p>Adam n’eût point été chassé du Paradis, s’il n’eût été séduit par la volupté ; c’est pourquoi David, qui avoit éprouvé combien les regards sont dangereux, dit avec raison <hi rend="i">que l’homme est heureux lorsque le nom du Seigneur est toute son esperance, &amp; qu’il n’a nul égard aux vanitez, &amp; aux folies trompeuses du Siecle</hi>. Celui qui s’applique à considerer que le Seigneur lui est toûjours present, &amp; qui a toûjours les yeux interieurs de son ame arrêtez sur <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, n’a point d’égard aux vanitez &amp; aux tromperies du Siecle. Ainsi ce saint Prophete se tournant vers lui, lui fait ces Prieres : <hi rend="i">Détournez mes yeux, afin qu’ils ne regardent point la vanité.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ps. 39. v. 5.</p></note> Le Cirque n’est que vanité, parce qu’il ne sert à rien.<note resp="author" place="margin"><p>Ps. 118. v. 37.</p></note> La course des chevaux n’est que vanité, <hi rend="i">parce que la vîtesse d’un cheval est un secours trompeur, quand il s’agit de se sauver</hi>.<note resp="author" place="margin"><p>Ps. 32. v. 27.</p></note> Le Theatre, &amp; tous les autres Jeux ne sont que vanité.</p>
        <label><pb n="30"/>SAINT AUGUSTIN,<lb/><hi rend="i">Chapitre</hi> 2. <hi rend="i">du liv.</hi> 3. <hi rend="i">des Confessions.</hi></label>
        <p>J’avois en même tems une passion violente pour les Spectacles du Theatre, qui étoient pleins des images de mes miseres, &amp; des flammes amoureuses qui entretenoient le feu dont j’étois dévoré : Mais quel est ce motif qui fait que les hommes y courent avec tant d’ardeur, &amp; qu’ils veulent ressentir de la tristesse en regardant des choses funestes &amp; tragiques, qu’ils ne voudroient pas neanmoins souffrir ? Car les Spectateurs veulent ressentir de la douleur, &amp; cette douleur est leur joie ? D’où vient cela, sinon d’une étrange maladie d’esprit ? puisqu’on est d’autant plus touché de ces avantures poëtiques, que l’on est moins gueri de ses passions ; quoique d’ailleurs on appelle misere le mal qu’on souffre en sa personne, &amp; misericorde la compassion qu’on a des malheurs des autres ? Mais quelle compassion peut-on avoir des choses feintes &amp; representées sur un Theatre, puisque l’on n’y excite pas l’auditeur à secourir les foibles &amp; les opprimez, mais qu’on le convie seulement à s’affliger de leur infortune ; de sorte qu’il est d’autant plus satisfait des Acteurs qu’ils l’ont plus <pb n="31"/>touché de regret &amp; d’affliction ; &amp; que si ces sujets tragiques &amp; ces malheurs veritables ou supposez, sont representez avec si peu de grace &amp; d’industrie, qu’il ne s’en afflige pas ; il sort tout dégoûté &amp; tout irrité contre les Comediens ? Que si au contraire il est touché de douleur, il demeure attentif &amp; pleure, &amp; étant en même tems dans la joie &amp; dans les larmes. Mais puisque les hommes naturellement desirent de se réjouïr ; comment peuvent-ils aimer ces larmes, &amp; ces douleurs ? N’est-ce point qu’encore que l’homme ne prenne pas plaisir à être dans la misere, il prend plaisir neanmoins à être touché de misericorde ; &amp; qu’à cause qu’il ne peut-être touché de ce mouvement sans en ressentir de la douleur, il arrive par une suite necessaire qu’il cherit &amp; qu’il aime ces douleurs ?</p>
        <p>Ces larmes procedent donc de la source de l’amour naturel que nous nous portons les uns aux autres. Mais où vont les eaux de cette source, &amp; où coulent-elles ? elles vont fondre dans un torrent de poix boüillante d’où sortent les violentes ardeurs de ces noires &amp; de ces sales voluptez ; &amp; c’est en ces actions vitieuses que cet amour se convertit &amp; se change par son propre mouvement, lorsqu’il s’écarte &amp; <pb n="32"/>s’éloigne de la pureté celeste.</p>
        <label><hi rend="i">Le même sur le Psalm.</hi> 39.</label>
        <p><hi rend="i">Heureux est l’homme qui a mis son esperance dans le nom du Seigneur, &amp; qui n’a point arrêté ses yeux sur les vanitez &amp; les folies du mensonge.</hi> Il arrivera peut-être qu’un homme frappé interieurement par la force de ces paroles, voudra se convertir ; &amp; que commençant à marcher dans la voye étroite, il nous dira : Je ne puis continuer dans une vie si penible, si je ne suis soulagé par la vûë de quelque chose agreable. Que ferons-nous donc, mes freres, laisserons-nous cet homme sans Spectacles ? si nous ne lui en donnons, il mourra, &amp; ne pourra nous suivre. Que ferons-nous, encore une fois ? donnons-lui des Spectacles pour des Spectacles : Et quels sont les Spectacles que nous pouvons donner à un Chrétien, pour le détourner de ces autres ? Graces au Seigneur, nous les trouvons dans le Verset suivant du Pseaume que nous expliquons. Hé bien le voila qui a renoncé au Cirque, au Theatre, à l’Amphitheatre : Qu’il cherche parmi nous quelqu’autre chose à regarder, nous le lui permettons ; car nôtre dessein n’est pas de le laisser sans Spectacle. Ecoutez ce qui suit : <hi rend="i">Vous avez fait, ô Seigneur mon Dieu, <pb n="33"/>quantité de merveilles.</hi> Il regardoit les miracles des hommes : qu’il considere à present les miracles de Dieu. Vous donniez auparavant des loüanges à un homme pour avoir conduit avec adresse quatre chevaux attelez à un Char : Est-ce que Dieu n’en sçait pas faire autant ? Tenez en bride la luxure, la lâcheté, l’injustice, l’imprudence ; soûmettez tous ces vices à vôtre raison ; ne souffrez pas qu’aucun vous entraîne : Et vous qui louïez ce conducteur de chevaux, vous serez loüez vous-même : Vous criez auparavant avec la Populace pour faire donner une robe d’honneur à cet habile conducteur ; vous serez vous-même revêtu de l’immortalité. Vous regardiez un Baladin qui attiroit vôtre imagination en marchant sur une corde ; regardez Dieu, il est bien plus admirable, quand il fait marcher S. Pierre sur les eaux.</p>
        <p>Vous voyez que l’envie d’écrire ne me porte point à me servir de ces passages si beaux que l’on rencontre dans les Peres contre les ordures des Spectacles. Je ne profite point de ce bel endroit de saint Chrysostome, lorsqu’il invective contre les Spectacles où l’on voyoit des filles nuës se baigner dans une Mer creusée à cet effet ; en disant, que jamais la mer rouge ne <pb n="34"/>fit mourir tant d’Egyptiens que cette Mer faisoit mourir de Spectateurs. Je ne fais point fort sur cet endroit de Tertullien, où il dit, qu’une femme Chrétienne étant entrée dans le lieu des Spectacles, devint possedée du demon, &amp; que le malin esprit étant obligé par la force des Exorcismes de l’Eglise, de rendre raison de cette usurpation qui paroissoit si injuste, il répondit, qu’il avoit trouvé cette femme dans un lieu qui étoit à lui, &amp; qu’il avoit eu droit de s’en saisir. Je laisse tout le Discours pathetique de Salvien, tiré de son Livre sur la Providence, dans lequel il parle contre les Spectacles, qu’il accuse sans cesse d’infamies. L’Auteur pourroit me dire, qu’il improuve aussi-bien que moi les Spectacles où l’on represente des ordures.</p>
        <p>Mais une infinité d’autres passages qui se lisent dans les Peres, renversent sa prétention : Qu’ils n’ayent parlé contre les Theatres, que parce qu’il s’y passoit des idolatries, ou qu’on y faisoit des saletez ; ceux que nous venons de citer prouvent avec évidence que les Saints ont regardé ces sortes de plaisirs même exempts des desordres grossiers, comme défendus aux Chrétiens ; &amp; ceux qui les representent, comme gens infames, indignes de la participation des saints Mysteres, <pb n="35"/>&amp; qu’on ne pouvoit recevoir à penitence, s’ils ne renonçoient à leur malheureuse Profession, qui n’est propre qu’à séduire les ames, &amp; faire naître toute sorte de passions dans le cœur.</p>
        <p>Le Roi S. Loüis, comme nous l’apprenons des Historiens de sa vie, signala sa pieté, en chassant de son Royaume les Farceurs &amp; les Comediens, qu’il regardoit comme une peste capable de corrompre les mœurs de tous ses Sujets.</p>
        <p>Philippe Auguste, selon Dupleix, consacra les premices de sa Royauté à la gloire de Dieu ; car aussi-tôt aprés son Couronnement, il bannit de sa Cour les joüeurs d’instrumens, Bateleurs, les Comediens, &amp; les Farceurs, comme gens qui ne servent qu’à effeminer les hommes, &amp; à les exciter à la volupté, par mouvemens, discours, &amp; actions sales &amp; lascives.</p>
        <p>Le Parlement de Paris nous peut encore servir d’une forte preuve, pour apprendre au Theologien quel jugement il doit porter des Comediens : car une troupe de ces sortes de gens étant venus à Paris, en l’année 1584. &amp; ayant dressé un Theatre dans l’Hôtel de Cluni, la Chambre des Vacations en étant avertie, leur fit défense de joüer dans Paris, sous peine de mille écus d’amende.</p>
        <label><pb n="36"/><hi rend="i">EXTRAIT DES REGISTRES</hi><lb/><hi rend="i">du Parlement du</hi> 6. <hi rend="i">Octobre</hi> 1584.</label>
        <p>Le 6. Octobre 1584. oüi le Procureur General en ses Conclusions &amp; Remontrances, la matiere mise en deliberation, a été arrêté &amp; ordonné, que presentement tous les Huissiers se transporteront au logis des Comediens &amp; du Concierge de l’Hôtel de Cluni prés les Mathurins ; ausquels seront faites défenses par Ordonnance de la Chambre des Vacations, de joüer leur Comedie, ne faire assemblée en quelque lieu &amp; Fauxbourg que ce soit ; &amp; audit Concierge de Cluni les y recevoir, à peine de mille écus d’amende : Et à l’instant a été enjoint à l’Huissier de Paris aller faire ladite signification &amp; défense.</p>
        <p>Quatre ans aprés, d’autres Comediens étant encore venus à Paris, le Parlement leur défendit de joüer, à peine d’amende arbitraire, &amp; de punition corporelle.</p>
        <label><hi rend="i">EXTRAIT DES REGISTRES</hi><lb/><hi rend="i">du Parlement du</hi> 10. <hi rend="i">Decembre</hi> 1588.</label>
        <p>Le Lundi 10. jour du mois de Decembre 1588. sur la remontrance faite par Maître Seguier Avocat du Roi pour le Procureur <pb n="37"/>General dudit Seigneur ; Et ayant égard aux Conclusions par lui prises, <hi rend="sc">la Cour</hi> a fait &amp; fait inhibitions &amp; défenses à tous Comediens tant Italiens que François, de joüer Comedie, soit aux jours de Fêtes ou ouvrables, &amp; autres semblables ; joüer &amp; faire tours &amp; subtilitez, à peine d’amende arbitraire &amp; punition corporelle s’il y échet, quelques permissions qu’ils ayent impetrées.</p>
        <p><seg resp="wordpro">IV.</seg> Venons à la quatriéme raison que l’Approbateur des Comedies allegue pour s’écarter du sentiment de tous les Conciles &amp; de tous les Peres : « C’est, dit-il, que les Scholastiques sont presque tous d’accord de faire grace à la Comedie, &amp; que même il y a eu des Saints, » comme saint Thomas, saint Bonaventure, saint Antonin, qui en ont parlé comme d’une chose indifferente, que l’on pouvoit exercer en gardant certaines circonstances. Comme tous ces Saints ont exprimé dans les mêmes termes un sentiment qu’ils avoient pris d’Albert le Grand leur Maître, &amp; que c’est l’autorité de saint Thomas qu’on fait sonner plus haut ; arrêtons-nous-y pour voir si en effet il autorise les Commedies telles qu’on les joüe à present.</p>
        <p>Le premier moyen par lequel l’Auteur de la Lettre prétend le prouver, est parce <pb n="38"/>que ce grand Docteur dit,<note resp="author" place="margin"><p>2æ. 2æ. q. 168.</p></note> Que les divertissemens sont necessaires à l’homme pour délasser son esprit, &amp; que la vertu d’Eutrapelie qu’il met dans les jeux, en est une approbation. Il triomphe merveilleusement là-dessus, &amp; il s’énonce plûtôt comme un homme qui chante la victoire, que comme un homme qui résoud une difficulté. Il releve par les Bulles de plusieurs Papes la doctrine de ce Saint, croyant donner autant d’appuis à la mauvaise doctrine qu’il lui attribuë. Mais en quoi il s’abuse, c’est que la vertu d’Eutrapelie n’autorise nullement la Comedie, parce qu’elle ne veut dire autre chose dans l’esprit de saint Thomas, qu’un mélange de la joye &amp; de la modestie dans des paroles &amp; des actions qui naissent naturellement au milieu d’une conversation libre, &amp; non pas des paroles bouffonnes, des mensonges, des fables, &amp; des expressions d’amour, de vengeance ou d’orgueil, dont les Comedies sont remplies.</p>
        <p>Saint Thomas donne d’abord à la vertu d’Eutrapelie le seul nom de gayeté.<note resp="author" place="margin"><p>Art. 2.</p></note> Voici sa these : « Saint Augustin dans le second Livre de la Musique, dit à celui à qui il parle : Je veux que vous vous ménagiez ; car il est convenable au sage de relâcher quelquefois son esprit de l’application qu’il a <pb n="39"/>aux affaires : or ce relâchement se fait par des paroles &amp; des actions divertissantes. C’est donc le propre de l’homme sage &amp; vertueux de s’en servir quelquefois : Aussi voyons-nous que le Philosophe applique aux jeux la vertu d’Eutrapelie,<note resp="author" place="margin"><p>Ponit virtutem Eutrapeliæ circa ludos quam nos possumus dicere jucunditatem. <hi rend="i">Ibid.</hi></p></note> qui est celle à laquelle nous pouvons donner le nom de gayeté. Et dans le corps de l’Article il s’explique en disant : En cela il faut prendre garde à trois choses, dont la premiere &amp; la principale, est de ne point chercher le divertissement dans aucunes actions ni aucunes paroles sales, ou capables de nuire. Ce qui a fait dire à Ciceron au livre 1. des Offices : Il y a une espece de divertissement indigne d’un honnête homme, qui est insolent, criminel, impur. L’autre chose où il faut prendre garde, est de ne pas oublier entierement la gravité de l’ame. Ce qui a fait dire à saint Ambroise, au livre 1. des Offices : Prenons garde qu’en voulant relâcher nôtre esprit, nous ne troublions cette harmonie &amp; ce concert de bonnes œuvres dans lesquelles nous devons vivre. Et Ciceron au lieu déja cité, dit que comme nous ne donnons pas aux enfans la liberté de prendre toute sorte de divertissement, mais seulement ceux qui ne s’écartent pas de l’honnêteté ; ainsi dans nos jeux même on doit toûjours appercevoir <pb n="40"/>quelque rayon d’un esprit de probité. En troisiéme lieu, il faut prendre garde qu’il n’y ait rien qui ne convienne à la personne, au tems, &amp; au lieu, &amp; qui ne soit encore bien reglé quant aux autres circonstances. Or on dit d’un homme qu’il a la vertu d’Eutrapelie,<note resp="author" place="margin"><p>In quantum per hanc virtutem homo refrænatur ab immoderantia. Iudorum sub modestia continetur. <hi rend="i">Ibid.</hi></p></note> quand il est de bonne conversation, qu’il sçait tourner d’une maniere bien séante quelques paroles &amp; quelques actions pour le soulagement de l’esprit. Et entant que cette vertu l’empêche de prendre des divertissemens immoderez, elle est comprise sous la modestie. »</p>
        <p>Qu’est-ce que saint Thomas dit en tout cela de favorable à la Comedie, ou plûtôt ; que ne dit-il pas qui la condamne ouvertement, puisqu’il renferme toute la liberté que l’homme sage se peut donner, à une gayeté toute modeste ? puisqu’il enseigne que la vertu d’Eutrapelie, ce grand bouclier dont se sert l’Amateur des Comedies, lui permet tellement de se répandre en des paroles &amp; des gestes agreables, qu’elle lui défend de perdre la gravité de son ame, &amp; d’interrompre le moins du monde cette harmonie &amp; ce concert de vertus, qui doit remplir tout le temps de sa vie &amp; les heures de sa journée : puisqu’enfin dans l’Article suivant, saint Thomas condamne de peché mortel le ris &amp; la joye immoderée.</p>
        <p><pb n="41"/>Je pourrois encore soûtenir cela par la premiere condition à laquelle le Docteur Angelique soûmet les divertissemens, qui est de convenir aux personnes ; &amp; j’aurois cent excellens passages des Peres pour montrer que jamais les Spectacles, même ceux qui paroissent les plus épurez, ne peuvent convenir aux Chrétiens : mais nôtre Ecrivain ne veut pas reconnoître ici leur autorité ; il ne s’accommode pas même de celle de l’Apôtre,<note resp="author" place="margin"><p>Ephes. 5.</p></note> qui défend aux Chrétiens d’ouvrir jamais la bouche pour laisser <seg resp="wordpro">échapper</seg> aucune parole de badinerie &amp; de bouffonnerie.</p>
        <p>Passons à l’Article suivant, où ce saint Docteur paroît si favorable à la Comedie, qu’il dit que l’office des Baladins, « qui a pour but de donner aux hommes de la recreation, n’est pas illicite par lui-même ; que ces sortes de gens ne sont point en état de peché, pourvû qu’il gardent la moderation, &amp; qu’ils n’employent aucune parole ni aucune action qui ne soit permise. »</p>
        <p>Je pourrois d’abord me servir de la réponse que l’Auteur a apportée pour se délivrer de l’autorité de Salvien, qui disoit qu’on ne pouvoit pas se ressouvenir de ce qu’on avoit vû à la Comedie, sans en ressentir des impressions de mort dans l’ame : qu’apparemment ce saint homme n’en <pb n="42"/>parloit pas par experience, &amp; qu’il n’alloit pas aux Spectacles dont il portoit un pareil jugement. Je pourrois répondre, dis-je, que saint Thomas ne sçavoit pas ce qui se passoit au Theatre ; &amp; que s’étant donné à Dieu dés l’enfance, il n’avoit jamais vû de Comedie.</p>
        <p>Secondement, je pourrois me tirer de cette objection avec autant de facilité que fait un des plus grands Personnages de l’Eglise de Dieu, par son sçavoir &amp; par la sainteté de sa vie ; en disant que quand saint Thomas auroit pensé quelque chose d’approchant, il ne faudroit pas s’étonner que dans un nombre presque infini de questions &amp; de difficultez que ce grand Saint a décidées avec tant de doctrine, de lumiere &amp; de benediction, il s’en trouva quelqu’une dans laquelle il n’eût pas eu la même justesse &amp; la même exactitude.</p>
        <p>Mais pour dire ici quelque chose que je n’emprunte point ailleurs, la Comedie aussi bien que la Peinture, &amp; plusieurs autres Arts, ont eu differens âges : Il y a eu des tems ausquels elle étoit presque ensevelie dans l’oubli ; d’autres où elle a paru avec tant de simplicité, qu’à peine attiroit-elle les yeux des hommes qui étoient le moins occupez : &amp; d’autres enfin, où elle s’est fait voir avec pompe &amp; avec éclat.</p>
        <p><pb n="43"/>Qu’il me soit permis de me servir de l’exemple de la Peinture, qui m’est plus familiere : Il y a eu des tems où cet Art si beau étoit dans un negligé surprenant ; comme il y a environ trois cens ou quatre cens ans : tout ce qu’on sçavoit faire alors, étoit des étoffes, &amp; quelque peu de têtes &amp; de mains ; c’étoit là tout ce qu’on voyoit dans les Tableaux &amp; dans les Tapisseries, &amp; pour lors tous les Religieux &amp; les Solitaires s’en mêloient sans scrupule : ils ornoient leurs Manuscrits de toutes sortes d’Histoires ; c’étoient des Ouvrages qui font pitié à present, &amp; qu’ils trouvoient parfaitement beaux. Mais de la maniere dont se traite la Peinture aujourd’hui, où tout est nud, où l’on fait paroître autant que l’on peut les corps sans habits, &amp; qu’il est presque impossible de rien faire de passable, sans avoir long-tems étudié d’aprés le naturel ; je <seg resp="wordpro">crois</seg> qu’il y a une infinité de personnes ausquelles cet Art n’est plus propre, &amp; qui ne peuvent plus s’y appliquer sans mettre leur salut en danger.</p>
        <p>Disons-en de même de la Comedie : Elle a eu differens âges ; il y en a eu où elle est tombée tout-à-fait ; d’autres où on l’a fait revivre, mais foiblement. Selon que je le puis appercevoir, &amp; crois l’avoir remarqué, au tems des Saints qui ne l’ont pas blâmée, <pb n="44"/>comme saint Thomas, &amp; les autres qui se sont expliquez comme lui : c’étoit si peu de chose, qu’elle meritoit à peine d’être regardée : c’étoient des recits simples de sujets ordinairement saints ; mais si dénuez de tous les ornemens dont elle est revêtuë &amp; reparée à present, que cela n’est pas concevable. Ceux qui composoient ces Pieces croyoient avoir fait des merveilles quand ils avoient mis en Vers languissans une Histoire serieuse : ils ne sçavoient ce que c’étoit que fiction : ils ne s’entendoient point à décrire des passions, &amp; on n’y en voyoit presque aucune en mouvement : les Pieces qui parloient de mariage étoient tres-rares, parce que c’est ce qu’ils representoient plus mal. J’ai vû une Bible entiere réduite ainsi en Vers &amp; en Colloques, qui avoit bien trois cens ans : J’ai encore eu entre mes mains un Manuscrit en Vers &amp; en forme d’Opera tragique, où l’Histoire de la mort de Pilate étoit joüée ; &amp; tout le monde sçait que l’Hôtel de Bourgogne a été autrefois occupé par une Confrerie de gens qui s’étoient dévoüez à representer la Passion de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>. Or dans toutes ces Pieces il n’y avoit d’abord pas un mot équivoque ; tout y étoit presque dans le style d’une Histoire ordinaire, si ce n’est qu’on parloit en Vers. Les Dames ne trouvoient <pb n="45"/>guere ces Pieces à leur goût : elles ne s’y assembloient point avec cet air gallant &amp; si peu modeste où on les voit à la Comedie aujourd’hui. Enfin les Acteurs n’avoient point encore appris ces soûpirs entrecoupez, ces airs languissans &amp; vifs, avec lesquels ils expriment à present les passions.</p>
        <p>Je ne m’étonne pas qu’alors il se soit trouvé des Saints, qui pour quelque tems ayent laissé passer la Comedie, qu’ils ne connoissoient que sur le rapport des gens qui ne leur en faisoient pas des descriptions fort desavantageuses : Je ne m’étonne pas, dis-je, qu’il y ait eu des grands hommes qui ayent alors trouvé ces amusemens <seg resp="wordpro">exempts</seg> de crime, &amp; qui leur ayent même donné une espece d’approbation, comme il est arrivé à la plûpart des Saints que l’Auteur de l’Ecrit reclame, quoiqu’ils soient en petit nombre.</p>
        <p>Mais aprés tout, leur surprise n’a pas duré long-tems ; &amp; le mal s’étant déclaré tout d’un coup, ce que l’on avoit d’abord laissé passer comme innocent, a commencé à paroître tres-pernicieux. Faut-il une plus grande preuve de ce que j’avance que saint Thomas lui-même ; auquel comme ayant été du Conseil de saint Loüis, il faut attribuer une partie de la résolution si sage que <pb n="46"/>ce Prince religieux prit, de bannir de son Royaume tous les Baladins.</p>
        <p>Lisez encore les Registres du Parlement de l’année 1541. au Vendredi 9. Decembre, &amp; vous verrez avec quelle force cet illustre Senat s’oppose à des Comediens qui avoient entrepris de joüer les Actes des Apôtres, quoiqu’il eût toleré d’abord ceux qui representoient les Mysteres de la Passion.</p>
        <p>Mais pour finir ce que nous avons à dire de saint Thomas, je suis assuré que tous ceux qui comprendront bien son sentiment, reconnoîtront qu’il n’approuva jamais la Comedie telle qu’elle se joüe à present. Premierement, parce que dans la Comedie toutes les passions paroissent dans l’excez : si l’on dépeint l’amour, c’est un amour qui l’emporte pardessus la raison, &amp; par consequent excessif &amp; outré : si c’est l’ambition ; si c’est la vengeance ; si c’est l’estime de soi-même, tout y est sans moderation. Si une passion ne passoit point les regles de la Loi de Dieu, elle ne seroit pas bonne pour le Theatre : il faut pour qu’elle plaise qu’on y voye succomber la raison ; ce qui suffit pour la rendre mauvaise : Et si cela se represente en public comme la Comedie est toûjours publique, il y entre du scandale ; &amp; c’est ce que saint Thomas n’approuva jamais, puisqu’il condamne dans les divertissemens <pb n="47"/>toutes les paroles &amp; les actions mauvaises, &amp; capables de nuire. Secondement, parce que dans la Comedie, il y a du côté des Spectateurs des ris &amp; une joie immoderée, le Spectacle n’étant jamais bien reçû si l’on n’en est que mediocrement réjouï. Or saint Thomas condamne de peché mortel le ris &amp; la joie immoderée ; car aprés s’être fait cette question, « S’il peut y avoir du peché dans la superfluité du jeu, voici comme il répond : Il est écrit, le ris sera mêlé de douleur, &amp; la joie se terminera par des pleurs : Ce que la Glosse explique des pleurs éternels. Mais dans la superfluité du jeu, il y a un rit &amp; une joie immoderée : Donc il y a du peché mortel, parce qu’il n’y a que le peché mortel auquel il soit dû des pleurs éternels. »</p>
        <p>C’est à peu près la même réponse qu’il faut donner à l’autorité de saint Charles Borromée, que l’Auteur de l’Ecrit veut, sur la foi de Fontana de Ferrare, avoir été favorable à la Comedie, quand elle auroit été examinée par ses Grands-Vicaires.</p>
        <p>J’accorde que ce grand Saint ait regardé les Spectacles comme indifferens en eux-mêmes : mais n’en demeurons pas là ; suivons-le dans son raisonnement, &amp; disons comme lui dans le Livre qu’il a fait exprés touchant les Spectacles.</p>
        <p><pb n="48"/>« La Musique &amp; la Danse peuvent être un acte de pieté, comme lorsqu’il est dit :<note resp="author" place="margin"><p>c. 1.</p></note> Que David joüoit devant le Seigneur avec toute sorte d’instrumens de Musique :<note resp="author" place="margin"><p>2. Reg. c. 6.</p></note> Que Marie sœur de Moïse,<note resp="author" place="margin"><p>Exod. 15.</p></note> voyant Pharaon &amp; toute son Armée submergée, prit un tambour &amp; chanta un Cantique avec les autres femmes : Que la fille de Jephté voyant son pere retourner victorieux,<note resp="author" place="margin"><p>Iudic. 11.</p></note> alla au-devant de lui en chantant &amp; joüant des instrumens avec les autres filles ses compagnes. Mais ces sortes d’exemples ne peuvent servir &amp; ne sont nullement propres au sujet dont il s’agit : Car ces Musiques &amp; ces Danses dont parle l’Ecriture dans ces lieux que nous venons de citer, étoient toutes pour l’honneur de Dieu, &amp; pour lui rendre grace de ses bien-faits. Mais ces Danses qui se font parmi nous (disons-en de même des Comedies, puisque le Livre de saint Charles est pour les unes &amp; pour les autres) sont toutes pour exciter dans ceux qui y assistent un plaisir sensuel, &amp; n’ont point d’autre effet que de porter au mal. C’est pourquoi ces exemples sacrez ne doivent point être rapportez pour excuser nos Comedies, qui sont toûjours profanes, si elles ne sont pas impures. »</p>
        <p>Et ce grand Cardinal est tellement persuadé que les hommes sont à present incapables de rectifier le divertissement des <pb n="49"/>Spectacles, qu’ayant rapporté dans ce même Livre toute sorte de raisons &amp; d’autoritez, pour montrer que c’est profaner les Dimanches &amp; les Fêtes, d’en employer une partie à ces sortes d’amusemens ; considerant enfin la Comedie dans les circonstances dont il semble qu’elle ne peut plus être séparée, il parle de la sorte dans le Chap. 16. « Alexandre Roi de Macedoine, ne voulut point voir les filles de Darius, de peur qu’ayant vaincu tant de Nations par la force de ses armes, il ne fût vaincu lui-même par les charmes des filles : Mais les Chrétiens, qui sont engagez par la grace de leur <seg resp="wordpro">Baptême</seg> à une vie bien plus sainte, dressent eux-mêmes mille pieges à leur pudeur : ils s’exposent sans crainte aux plus grands dangers, par un mépris horrible des enseignemens du saint Esprit, de l’honneur de Dieu &amp; de leur propre salut. C’est pourquoi dans une corruption si generale, &amp; des perils si grands où tout le monde se précipite, on ne doit pas s’imaginer que nous portions trop loin la severité, si nous n’osons excuser de peché mortel ceux qui courent aux Comedies ; puisqu’Alexandre de Ales, cet Auteur dont la doctrine est si pure, à l’endroit où nous l’avons déja cité, p. 4. dit, qu’il n’ose excuser de peché mortel ceux qui même malgré eux, ou par hazard, se <pb n="50"/>trouvent aux Comedies, quand il s’y passe des choses propres à exciter les passions. »</p>
        <p>Je ne sçai comment on peut citer en faveur de la Comedie, un Saint qui y est si opposé &amp; en cela si digne Successeur de saint Ambroise, dont nous avons déja rapporté le sentiment. Mais peut-être, dira quelqu’un, le Livre des Spectacles que ce grand Cardinal a composé, n’est pas commun, &amp; tout le monde n’est pas informé de ce qu’il contient. Voyons donc dans les Ouvrages qui sont plus communs, de quelle maniere il s’explique. Consultons les Actes de son Eglise de Milan, &amp; les Synodes qu’il a assemblez pour le reglement de son Diocése. Voici un reglement tiré du troisiéme Synode, où il traite de l’obligation des Predicateurs : « Que les Predicateurs reprennent continuellement les plaisirs qui portent au peché : Qu’ils representent sans cesse combien les Spectacles, les Jeux &amp; les autres Divertissemens semblables, qui sont des restes du Paganisme, sont contraires à la Discipline Chrétienne ; combien ils sont execrables &amp; détestables ; combien de maux &amp; d’afflictions publiques ils attirent sur le Peuple Chrétien : Et pour en persuader leurs auditeurs, ils employeront les raisons dont se sont servis ces grands <pb n="51"/>Personnages, Tertullien, saint Cyprien, Salvien, &amp; saint Chrysostome : ils n’omettront rien sur ce sujet de ce qui peut contribuer à détruire entierement ces déreglemens &amp; ces débauches.</p>
        <p>« Ils prêcheront souvent avec force contre les Dances &amp; le Bal, par lequel sont excitées les passions les plus dangereuses. Enfin ils employeront tous leurs soins à representer avec un zele pieux, &amp; avec autant de vehemence qu’il leur sera possible, combien les Comedies, qui sont la source &amp; la base presque de tous les maux &amp; de tous les crimes, sont opposez aux devoirs de la Discipline Chrétienne ; combien elles sont conformes aux déreglemens des Payens ; &amp; que comme elles sont une pure invention de la malice du demon, le Peuple Chrétien les doit entierement abolir. »</p>
        <p>Saint Charles ne se contente pas d’animer le zele des Predicateurs contre les Comedies, il arme encore le bras des Grands du monde pour les exterminer :<note resp="author" place="margin"><p>Const. &amp; Decret. Synod. 1.</p></note> « Nous avons crû, dit-il, qu’il falloit representer aux Princes &amp; aux Magistrats, l’obligation où ils sont de chasser de toute l’étenduë de leurs Terres les Comediens, les Baladins, les Farceurs, &amp; toute cette sorte de gens corrompus ;<note resp="author" place="margin"><p>De Histrionibus.</p></note> comme aussi de punir tres-severement <pb n="52"/>les Cabaretiers &amp; tous autres qui les recevront chez eux.<note resp="author" place="margin"><p>De Cauponis.</p></note> Enfin il défend par un Statut exprés à tous les Maîtres d’Hôtelleries de souffrir que les gens de mauvais commerce, que les femmes prostituées, que les Comediens, que les Farceurs, &amp; autre sorte de gens qui ne valent rien, soient reçûs à demeurer quelque tems chez eux. »</p>
        <p>Est-ce-là favoriser la Comedie ? &amp; l’autorité de ce grand Cardinal peut-elle servir à l’Auteur de l’Ecrit pour favoriser son injuste prétention ?</p>
        <p>Nous n’aurons pas plus de peine à détruire ici l’abus qu’il fait du grand nom de saint François de Sales, sur ce que ce Saint ne défend pas precisément les Spectacles à sa Philothée. Chacun sçait que ce Saint a paru dans nôtre France dans un tems de trouble, où les circonstances ne laissoient guere d’attention à policer les plaisirs. Les parties de divertissement, les jeux &amp; les Spectacles en ce tems-là étoient bien peu de chose en comparaison de ce qu’ils sont venus depuis : Cependant en même tems qu’il parle comme s’il les tolleroit, il proteste contre les dangers qui les accompagnent ; ce qui est un artifice pour en détourner : Car quel est l’homme sage qui voulut manger d’une viande, si celui qui la <pb n="53"/>lui presente l’avertissoit qu’elle est capable de lui faire un mal considerable.</p>
        <p>Ce n’est pas toûjours d’une proposition détachée, sur tout quand elle est suspenduë sur un sens vague, qu’il faut juger de la pensée d’un Auteur ; il faut le lire en plusieurs endroits pour en juger sainement. Or quiconque s’appliquera à la lecture des Ouvrages de ce grand Saint, tombera d’accord qu’il en est peu entre ceux des anciens Peres qui inspirent un mépris du monde plus entier, &amp; un éloignement plus parfait de ses maximes &amp; de ses plaisirs.</p>
        <p>Pour concevoir donc comment il a pû tollerer dans sa Philothée une chose si éloignée du but où il a dessein de la faire arriver ; il faut sçavoir que son intention étant de détacher doucement les ames les plus liées au monde, &amp; les moins capables de ces grands efforts necessaires pour des conversions subites &amp; éclatantes ; il les prend dans le plus bas état où elles puissent être, sans s’épouvanter de leur indisposition : Et dans le dessein de les faire mourir à elles-mêmes, il les attire par une sagesse &amp; une charité cachée fous une indulgence apparente : il regarde les plaisirs du monde dans une idée metaphysique, qui les sépare des desordres principaux ; &amp; neanmoins aprés cela, il n’en accorde <pb n="54"/>l’usage que sous certaines conditions qu’on ne sçauroit garder fidellement sans renoncer bien-tôt à tous ces plaisirs, qui est justement le but où il tend. C’est pour cela qu’il enseigne dans son Introduction à la Vie Devote,<note resp="author" place="margin"><p>Chap. 33. III. Part.</p></note> « Que quoique ces plaisirs soient indifferens de leur nature, neanmoins selon l’ordinaire façon avec laquelle cet exercice se fait, il est fort penchant &amp; incliné du côté du mal, &amp; par consequent plein de danger &amp; de peril. » Mais n’est-ce pas en dire assez pour en éloigner tout le monde ? Il compare la Comedie aux Champignons, dont les Medecins disent, « les meilleurs n’en valent rien, mangez-en peu &amp; peu souvent ; car pour bien apprêtez qu’ils soient, la quantité leur sert de venin…. Les Bals, les Danses, &amp; telles Assemblées tenebreuses attirent ordinairement les vices &amp; les pechez comme les querelles, les envies, les mocqueries, les folles amours : &amp; comme ces exercices ouvrent les pores du corps de ceux qui les font ; aussi ouvrent-ils les portes du cœur, au moyen dequoi si quelque serpent sur cela vient à souffler aux oreilles quelques paroles lascives, quelque muguetterie, quelque cajolerie ; ou quelque basilic vienne à jetter des regards impudiques, des œillades d’amour, les cœurs sont fort aisez à se laisser saisir &amp; empoisonner.</p>
        <p><pb n="55"/>« O Philotée, ces impertinentes recreations sont ordinairement dangereuses ; elles dissipent l’esprit de devotion, allanguissent les forces, refroidissent la charité, &amp; réveillent en l’ame mille sortes de mauvaises affections. »</p>
        <p>Ensuite pour empêcher les fâcheuses impressions, qu’il prétend avec raison demeurer dans l’ame aprés ces sortes de plaisirs, il veut qu’aussi-tôt que l’on en est sorti, on s’entretienne dans les considerations suivantes.</p>
        <p>1. « En même tems que vous étiez au Bal (c’est la même chose de la Comedie) plusieurs ames brûloient en enfer pour des pechez commis en pareille occasion.</p>
        <p>2. « Plusieurs Religieux &amp; gens de devotion, étoient à la même heure devant Dieu, chantoient ses loüanges, &amp; contemploient sa beauté : ô que leur tems a été bien plus heureusement employé que le vôtre !</p>
        <p>3. « Tandis que vous avez dansé, plusieurs ames sont decedées en grande angoisse ; mille milliers d’hommes &amp; de femmes ont souffert de grands travaux en leurs lits dans les Hôpitaux, &amp; és ruës, la goutte, la gravelle, la fiévre ardente : helas ! ils n’ont eu nul repos ; n’aurez-vous point compassion d’eux ? &amp; pensez-vous point qu’un jour vous gemirez comme eux, tandis que d’autres <pb n="56"/>danseront comme vous avez fait ?</p>
        <p>4. « Nôtre Seigneur, Nôtre-Dame, les Anges &amp; les Saints, vous ont vûs en ce lieu : ah ! que vous leur avez fait grand pitié, voyant vôtre cœur amusé à une si grande niaiserie, &amp; attentif à cette fadaise.</p>
        <p>5. « Hélas ! tandis que vous étiez là, le tems s’est passé, la mort s’est approchée ; voici qu’elle se mocque de vous, &amp; qu’elle vous appelle à sa danse, en laquelle les gemissemens de vos proches serviront de violons. »</p>
        <p>Vous donc qui citez saint François de Sales pour autoriser la Comedie ; n’en parlez donc que comme lui, &amp; dites que ce n’est qu’une recreation impertinente, une fadaise &amp; une niaiserie qui expose à de grands perils ceux qui s’y trouvent. Croyez-moi, si l’on faisoit ce que ce grand Saint ordonne à ceux qu’il souffre aller à la Comedie, les Theatres seroient bien-tôt fermez. Et pour moi, je ne trouve pas son discours moins propre à en détourner, que ceux des saints Peres, qui les ont condamnez d’une plus grande force.</p>
        <p>Quelle absurdité, aprés avoir fait un si mauvais usage des Saints modernes, de retourner, comme fait l’Auteur de l’Ecrit, aux Saints des premiers tems, &amp; citer les Retraites que saint Gregoire de Nazianze <pb n="57"/>faisoit à la Campagne, pour autoriser les joies folles &amp; pernicieuses que s’accordent les gens du monde : A-t’il lû ce Pere, pour citer son exemple si mal-à-propos ? Chacun sçait que ce Saint embrassa la vie solitaire du desert aussi-tôt aprés son Baptême ; qu’il y vêquit quelque tems avec S. Basile, &amp; qu’il goûta tellement ce genre de vie mortifiée, que dans les fonctions de l’Episcopat, où l’ordre de Dieu l’engagea dans la suite, il n’eut aucun repos. Il se trouvoit accablé sous le poids d’une Charge qui l’engageoit, quoique par un esprit de charité, à se mêler d’une infinité de soins exterieurs. Il prenoit de tems en tems des jours de soulagement, non pas pour les passer comme veut l’Auteur, dans le divertissement ; mais dans la priere, dans la solitude, dans le chant des Pseaumes, dans la meditation de la Loi du Seigneur. Voici comme il exprime ses sentimens.</p>
        <p>« Plût à Dieu que je fusse semblable à une colombe legere,<note resp="author" place="margin"><p>Carm. 6.</p></note> ou à une hirondelle, pour fuïr la societé du monde, &amp; me cacher dans un trou des deserts avec les bêtes sauvages, où l’on trouve plus de fidelité que parmi les hommes ; &amp; achever ainsi ma carriere dans une tranquillité exempte de douleurs, de soins &amp; d’ennuis ; &amp; que je fusse en cela seulement different d’elles, <pb n="58"/>que conservant l’usage de la raison, je pûsse élever mon esprit dans le Ciel, &amp; jouïr dans une serenité invariable de cette clarté immortelle ; en sorte que comme du sommet d’une haute montagne, je donnasse d’une voix éclatante comme un tonnerre, cette grande instruction à tous les hommes : O mortels ! qui n’êtes rien, &amp; qui ne vivez que pour mourir ; jusques-à quand vous amuserez-vous comme des enfans, à des songes &amp; à des imaginations trompeuses, &amp;c. »</p>
        <p>Ce grand Saint étoit si éloigné des divertissemens du monde, qu’aussi-tôt qu’il eut trouvé jour pour renoncer aux fonctions sacrées de l’Episcopat, il s’enfuit dans la solitude pour passer le reste de ses jours dans les exercices de la vie Eremitique ; c’est-à-dire, mortifier ses sens par les veilles, par les jeûnes &amp; par les prieres.</p>
        <p><seg resp="wordpro">V.</seg> Je trouve que les Comediens vous sont bien obligez des efforts que vous faites pour les relever de cet état d’infamie dans lequel on les la toûjours réduits dans les tems qui nous ont precedé, &amp; de ce que vous leur faites esperer qu’ils pourront un jour avec les-Cabaretiers parvenir à être traitez d’<hi rend="i">honorables hommes</hi>. Je souhaite de tout mon cœur, qu’au moins à la mort ils reconnoissent l’infamie de leur profession, <pb n="59"/>&amp; qu’ils y renoncent, afin d’être inhumez en terre-sainte, &amp; qu’on leur donne un Epitaphe où il y ait ces mots : <hi rend="i">Ci gît honorable homme.</hi></p>
        <p>Mais ce que je ne puis souffrir, par le desir que j’ai de leur salut, est que vous assuriez tellement leurs consciences, &amp; mettiez les affaires de leurs ames dans un si grand repos, que s’ils vous en croyent, ils n’ont qu’à rejetter toutes les pensées de conversion que Dieu ne manque pas de leur envoyer de tems en tems, &amp; à mourir en paix dans un état où ils ne peuvent attendre que la damnation. Mais si vous ni moi ne pouvons rendre un jour conte à Dieu des paroles inutiles que nous aurons proferées ; sera-ce vous qui les garantirez à son Tribunal si terrible, de toutes les paroles profanes qu’ils auront prononcées ; des soûpirs tendres &amp; passionnez qu’ils auront poussez ; des passions qu’ils auront allumées, des Fêtes qu’ils auront profanées ; des crimes qu’ils auront fait commettre ?</p>
        <p>Vous les abusez, quand vous leur citez l’exemple de saint Paphnuce, auquel aprés une longue vie de penitence, il fut revelé qu’il auroit un jour dans le Ciel la même gloire qu’un Comedien, ou un joüeur de fluttes qui alloit par les Villages. Cet exemple ne doit point passer sans explication, <pb n="60"/>de peur qu’aprés la lecture de vôtre Ecrit, ceux qui montent sur le Theatre ne se mettent dans l’esprit, que leur état est aussi bon que celui des personnes qui travaillent à vivre dans une exacte pieté, &amp; dont vous ne parlez pas avec grand honneur sur le fait des aumônes. Voici donc l’Histoire originale.</p>
        <p>« Nous apprîmes, dit Rufin,<note resp="author" place="margin"><p>De Vitis Patrum. l. 2.</p></note> par le rapport tres-fidele que ces bons Peres nous en firent, que le saint homme Paphnuce, qui menoit sur la terre une vie toute Angelique, ayant un jour prié Dieu de lui faire connoître auquel des Saints il ressembloit ; un Ange lui répondit, qu’il étoit semblable à un certain Joüeur de flutte qui gagnoit sa vie à chanter dans un Bourg proche de-là : Ce qui ne l’ayant pas moins surpris qu’étonné, il s’en alla en grande hâte dans ce Bourg y chercher cet homme ; &amp; l’ayant trouvé, il s’enquit de lui ce qu’il avoit fait de saint &amp; de bon, &amp; l’interrogea tres-particulierement de toutes ses actions : A quoi il répondit selon la verité, qu’il étoit un grand pecheur, qu’il avoit mené une vie infame, &amp; que de voleur qu’il étoit auparavant, il étoit passé dans le métier honteux qu’il lui voyoit exercer alors.<note resp="author" place="margin"><p>Ad illud quod nunc exercere videretur fœdum artificium devolutum.</p></note></p>
        <p>« Plus il parloit de la sorte, &amp; plus Paphnuce <pb n="61"/>le pressoit de lui dire ; si au milieu de ses voleries, il n’avoit point fait par hazard quelque bonne œuvre. Enfin aprés un recit assez long de deux actions admirables qu’il avoit fait étant voleur, dont l’une étoit d’avoir conservé l’honneur d’une jeune vierge consacrée à Dieu, qui étoit tombée entre les mains de ses compagnons voleurs ; l’autre d’avoir donné à une pauvre femme trois cens pieces d’argent, pour délivrer de prison son mari &amp; ses enfans : Saint Paphnuce lui ayant communiqué sa revelation, &amp; l’ayant exhorté de prendre soin de son ame ; cet homme jetta aussi-tôt les fluttes qu’il avoit entre ses mains, &amp; le suivit dans le desert, où il changea l’Art de la Musique dont il faisoit profession, en une harmonie spirituelle, par laquelle il regla tellement tous les mouvemens de son ame, &amp; les actions de sa vie, qu’aprés avoir durant trois années entieres vécu dans une tres-étroite abstinence, passant les jours &amp; les nuits à chanter des Pseaumes &amp; à prier, &amp; marchant dans le chemin du Ciel par ses vertus &amp; par ses merites, il rendit son esprit entre les Chœurs des Anges. »</p>
        <p>Ce ne fut donc point comme Comedien, mais comme Penitent, qu’il eut une gloire égale à celle de saint Paphnuce ; puisque pour y arriver, il renonça à un métier <pb n="62"/>qu’il reconnut lui-même être honteux.<note resp="author" place="margin"><p>Fœdum artificie.</p></note> Faites-en faire de même aux Comediens, &amp; je m’écrierai de joye, en prononçant ces paroles de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">Les publicains &amp; les pecheurs vous précederont dans le Royaume de Dieu</hi>. Mais ne leur donnons point cette esperance tant qu’ils monteront sur le Theatre ; &amp; ne les flattons point de leurs bonnes-œuvres prétenduës : quand ils distribuëroient tous leurs biens aux pauvres ; quand ils transporteroient les montagnes, cela ne leur servira de rien, s’ils n’ont la charité : Mais l’ont-ils ? Saint Paul nous apprend que la charité cherche l’utilité des autres aux dépens de ses propres intérêts : les Comediens cherchent leur intérêt temporel aux dépens du salut éternel de leurs freres.</p>
        <p>Dieu disoit autrefois aux enfans d’Israël par son Prophete : <hi rend="i">Qu’ai-je affaire de vos Victimes ? je ne veux ni des Holocaustes, ni de la graisse, ni du sang de vos Agneaux ; je déteste vôtre encens &amp; vos Assemblées : Quand vous étenderez vos mains vers moi, je détournerai mes yeux ; &amp; quand vous redoublerez vos prieres, je ne vous écouterai point ; parce que vos mains sont pleines de sang.</hi> Comment donc l’Auteur fait-il tant de Complimens aux Baladins sur leurs bonnes-œuvres prétenduës ? Comment les <pb n="63"/>felicite-t’il sur le reglement si defectueux de leur vie, &amp; sur des actions exterieures de pieté ; puisqu’il ne peut laver leur conscience du sang, je ne dis pas des corps, mais des ames qu’ils ont fait mourir, &amp; dont Dieu leur demandera un compte severe. Il devroit bien plûtôt les avertir du danger évident où ils sont que Dieu n’allouë jamais aucune des œuvres sur lesquelles ils se confient, &amp; leur repeter ces paroles qui suivent immediatement les reproches ci-dessus : <hi rend="i">Lavez-vous, soyez purs, ôtez le mal de vos pensées de devant mes yeux, cessez de mal faire, &amp; apprenez à bien faire.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Isa. 1.</p></note></p>
        <p>Mais de plus, le métier de Comedien n’est pas tel, quoiqu’on en dise, qu’un homme se puisse partager entre Dieu &amp; soi-même ; en sorte qu’il se retrouve quand il lui plaît, &amp; ramasse à propos toute l’application de son esprit pour les affaires de son salut, &amp; la frequentation des Sacremens : Ce métier demande son homme tout entier, s’il y veut réüssir : il ne lui reste guere de tems pour penser à des affaires plus serieuses ; &amp; quand il est sur le Theatre, on ne voit que la moindre partie de ses travaux. En effet le métier de Comedien dont on fait le Panegyrique, ne consiste pas seulement à divertir le monde <pb n="64"/>durant deux on trois heures ; toute la journée se ressent, &amp; toute la vie est infectée de ce sale métier. Un personnage à faire, occupe tout entier celui qui en est chargé ; il remplit tout son tems, &amp; ne souffre plus qu’il soit le maître de son imagination, pour l’arrêter à point nommé : Si un Acteur a le personnage d’un Amant disgracié, ou d’un autre qui réüssit dans ses poursuites ; il y pense jour &amp; nuit ; il songe aux moyens de s’exprimer d’une maniere vive &amp; touchante : &amp; pour cela, il faut qu’il ressente des mouvemens &amp; des passions que nous n’oserions même admettre dans nôtre esprit pour un moment avec une attention volontaire, sans nous croire coupables devant Dieu. Saint Benoît, que l’Esprit Saint porta à se rouler dans les épines, &amp; tous les autres Saints qui se sont fait de si grandes douleurs, pour chasser le premier souvenir d’une femme, étoient bien simples, si l’Auteur de l’Ecrit a raison. Ils n’avoient qu’à aller trouver quelque Comedien, entrer dans leurs maximes, apprendre qu’on peut sans peché se trouver à la compagnie des femmes agreables, les considerer amoureusement, penser aux manieres de les aborder avec un visage passionné, leur protester qu’on les adore ; tantôt rire, tantôt pleurer avec elles, les <pb n="65"/>poursuivre pour en avoir quelque regard favorable, ou quelque permission d’esperer : Car les Comediens ont un secret merveilleux pour penser en seûreté de conscience à toutes ces choses ; mais l’Evangile a oublié de nous l’apprendre.</p>
        <p>O Dieu, s’il est si difficile de nous rendre dignes de vous, &amp; de purifier nôtre imagination autant qu’elle le devroit être quand nous approchons de vos redoutables Mysteres, quoique par vôtre grace la plus grande partie de la journée soit occupée à des choses serieuses ! je voudrois bien sçavoir comment en approchent ceux qui ne s’occupent que de ces sottises ?</p>
        <p><seg resp="wordpro">VI.</seg> Examinons maintenant s’il est vrai, comme l’Auteur de l’Approbation le fait sonner si haut, que les Comedies d’apresent sont tellement épurées &amp; modestes, qu’elles peuvent passer pour des Ecoles de vertu. Le Theatre Italien est ici bien obligé à la Langue Françoise, d’être si chaste, qu’elle ne permet pas d’entrer dans le moindre détail des paroles &amp; des actions indecentes. Je dirai seulement en general, que rien n’est plus opposé aux regles de la bienseance &amp; de la modestie, puisqu’il est d’une notorieté publique, qu’on y entend &amp; qu’on y voit des choses qui sont tout-à-fait infames.</p>
        <p><pb n="66"/>Il me semble ici que j’entens les Comediens François se récrier, &amp; dire que leur Theatre ne souffre point de pareilles ordures : Je le veux. Mais s’ils ont épuré leurs Spectacles de ces grossieretez ; qu’ils ne se croyent pas pour cela exempts de peché : leur maniere de joüer, pour être plus delicate &amp; plus fine, ne laisse pas d’être aussi dangereuse. Qu’est-ce, je vous prie, que la Comedie telle qu’on l’exerce à-present, qu’un assemblage de tout ce qui peut attendrir le cœur, paroles, soûpirs, gestes, actions, décorations, compagnie ? Qu’est-ce que la Comedie encore une fois, qu’un commerce d’amour qui réüssit toûjours malgré les oppositions les plus grandes, qui semblent ne venir à la traverse que pour en faire mieux goûter la douceur ? Les moyens pour conserver la chasteté, selon l’Ecriture, sont compris dans ces paroles : <hi rend="i">Détournez vos yeux d’une femme qui n’est pas sage, de peur de tomber dans ses piéges.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Eccli. 9. 4.</p></note> <hi rend="i">Ne frequentez point les femmes qui font profession de bien chanter, &amp; de bien danser, de peur que leurs attraits ne vous perdent.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 9.</p></note> <hi rend="i">Ne regardez point une jeune fille, de peur que sa beauté ne vous soit un sujet de scandale &amp; de chûte.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 8.</p></note> <hi rend="i">Détournez vos yeux d’une femme bien parée ; il y a quantité <seg resp="wordpro">de</seg> personnes qui ont malheureusement <pb n="67"/>peri, pour avoir admiré la beauté d’une femme, parce que c’est ce qui allume le feu de la concupiscence.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 11.</p></note></p>
        <p>Comment donc peut-on approuver ces Spectacles, où l’on voit paroître une fille parée de tous les atours qui la peuvent rendre agreable, au milieu d’une Sale magnifique, ou d’un Jardin de plaisance ; qui se croyant seule, quoiqu’elle soit en presence de trois ou quatre cens personnes, vient se soulager comme en secret d’une passion furieuse qu’elle a pour un jeune homme, &amp; qui sans oublier les soûpirs, les larmes, &amp; toutes les marques de transport, exprime ce qu’elle souffre, de la maniere la plus touchante ; tantôt s’en prend à Dieu, d’avoir fait des Loix qui lui paroissent si severes ; tantôt murmure contre la modestie attachée à son sexe. Si un cœur jeune &amp; tendre a resisté à un tel objet jusqu’à n’en avoir pas reçû la moindre impression, il ne peut presque plus tenir : quand ensuite on voit paroître un desert affreux avec des rochers menaçans le Ciel, &amp; au milieu un jeune homme, qui croyant n’être point aimé ; s’abandonne au desespoir ; &amp; aprés la description vive &amp; pathetique de la plus forte passion que l’on puisse s’imaginer, ne delibere plus que sur le genre de mort qu’il choisira.</p>
        <p><pb n="68"/>Joignez à tout cela les oppositions qui naissent des parens &amp; des rivaux, les entrevûës <seg resp="wordpro">échappées</seg> qui paroissent venir du hazard, les déclarations d’amour ; enfin l’heureux succez, comme ils disent, dans leur passion. Entrecoupez tout cela de Musique, d’Instrumens, de Danse, &amp; de voix qui invitent tout le monde à suivre l’amour, à s’abandonner à la tendresse, &amp; à s’aimer jusqu’au tombeau.</p>
        <p>En verité, je ne sçai ce que l’Auteur veut dire, quand il avance que la Comedie est réformée, &amp; qu’on y peut trouver une Ecole de vertu : Pour moi, je ne sçai ce que les anciens Theatres avoient de plus contraire aux bonnes mœurs ; j’entens de ceux dont les horreurs étoient bannies, &amp; contre lesquels neanmoins les Peres &amp; les Conciles se sont tant récriez.</p>
        <p>Si l’on me dit que c’est un amour legitime qu’on represente entre deux personnes qui veulent s’unir par le Mariage ; je dirai : Premierement que ce n’est jamais un amour legitime, parce qu’il est toûjours excessif &amp; outré, la Comedie ne representant jamais de passions calmes &amp; moderées ; d’où vient qu’on fait toûjours les Amans se plaindre des Dieux, qu’ils accusent d’injustice, &amp; dire souvent d’autres blasphêmes, comme quand ils se servent du mot d’adorer, &amp;c.</p>
        <p><pb n="69"/>Secondement, je dis que quand ce seroit un amour legitime, la Piece ne laisse pas d’être mauvaise &amp; scandaleuse, parce que les témoignages passionnez d’un amour legitime aussi-bien que d’un autre, ses ménagemens, ses descriptions, ses poursuites, ses succez quand ils se font en public, sont dangereux à la pureté de ceux qui en sont les témoins, &amp; qu’il n’est pas permis à des jeunes mariez de se faire deux ou trois heures durant devant tout le monde des caresses trop tendres. Je laisse à part toutes ces autres passions de coleres, de vengeance, d’ambition, d’amour propre qui paroissent dans leur excez avec honneur sur le Theatre, &amp; qui par ce moyen effacent dans les esprits ce caractere d’horreur que Dieu y a attaché, pour empêcher que les hommes ne s’y abandonnent.</p>
        <p>Mais pourrai-je me taire, &amp; m’empêcher de parler contre l’impieté des Theatres, pour faire rentrer en eux-mêmes ceux qui y montent au peril de leurs ames ? O Dieu, quel nouveau feu est-ce que je sens s’élever en moi-même, à la pensée de tant d’irreligions &amp; de profanations que j’apprens qui s’y commettent !</p>
        <p>Je l’ai déja dit, que long-tems auparavant que les Saints Peres parlassent contre la Comedie, il ne s’y faisoit plus de sacrifice ; <pb n="70"/>cependant ils en parlent comme des assemblées où regnoit l’idolatrie &amp; le blasphême. Cette idolatrie ne consistoit, qu’en-ce que la multiplicité des Dieux y étoit introduite sous des noms consacrez à des Idoles : le blasphême n’étoit, que parce qu’on attribuoit à la Divinité des passions, des foiblesses, des desordres dont il n’y a que les hommes qui soient capables : Et n’est-ce pas ce que l’on voit à-present sur les Theatres ?</p>
        <p>De quelle maniere voit-on commencer la plûpart des Operas, sinon par l’invocation d’une Divinité, comme de Venus, de Cupidon, ou de quelqu’autre ? On introduit une Actrice, qui d’un air plein de respect pour la Divinité qu’elle invoque, chante au milieu d’une symphonie parfaite en ses accords, des Vers à sa loüange : Cette fausse Divinité ne les entend pas, mais le vrai Dieu les entend.</p>
        <p>Dans le cours d’une Piece on fait paroître tous les faux Dieux qui s’opposent les uns aux autres pour seconder ou pour traverser la passion de deux Amans : S’il s’agit d’en appaiser un qui soit courroucé, &amp; qu’on ait peine à flechir ; comme par exemple le Dieu Mars, on lui prépare un Sacrifice, on lui rend des respects profonds comme à un Dieu tout-puissant, on lui <pb n="71"/>fait des invocations redoublées. Le Spectateur déja attendri par les disgraces des Amans, goûte avec plaisir l’esperance qu’il met dans ce Dieu, lequel enfin attiré par une Musique qui sent d’abord extremement la Guerre, mais qui dans la suite changeant &amp; allongeant ses tons, devient toute semblable à celle que l’on entend dans les Eglises Cathedrales quand on leve la redoutable Hostie. Ce Dieu de Theatre paroît enfin au milieu des airs dans une illumination prodigieuse, assis sur des trophées d’Armes, qui imposant de la main silence à toute la symphonie, fait connoître qu’il approuve le Heros de la Piece, &amp; qu’il se rend favorable à ses desirs.</p>
        <p>Comment est-ce, je vous prie, que tous les Peres auroient regardé ces sortes de Spectacles, sinon comme une idolatrie pareille à celle de leur tems, où toutes les paroles &amp; les actions sont des especes de blasphême qu’ils auroient jugé digne de punition ? Mais sans nous <seg resp="wordpro">debattre</seg> sur les mots de blasphême &amp; d’idolatrie ; qu’appellez-vous les pompes du monde, qu’appellez-vous les pieges de satan, qu’est-ce que mépris de la veritable Religion, insulte à la Majesté de Dieu, corruption des bonnes mœurs, si ce n’est cela ?</p>
        <p>L’excez des Theatres, j’ai pensé dire, <pb n="72"/>leur fureur, porte encore les hommes à se faire un divertissement des foudres du Ciel &amp; de l’enfer même, dont on represente les feux sortir par tourbillons. Il n’y a pas jusqu’aux demons que l’on fait danser. O punissable hardiesse ! Dieu voyant l’homme insensible à son amour, ne propose rien de plus terrible que ces objets pour le retenir sur le penchant du precipice ! &amp; l’on a trouvé moyen de s’en faire un Spectacle agreable, &amp; d’y penser en riant ! Allez, allez Predicateurs ; travaillez à exciter la crainte de Dieu dans les ames : parlez, menacez, tonnez, representez les Jugemens de Dieu ; faites des Discours sur la mort, sur l’enfer, sur les demons ; tout cela ne fait plus rien dans l’esprit des hommes ; ils ont trouvé moyen de se faire un divertissement des objets les plus redoutables : &amp; rien n’est plus capable de toucher une personne addonnée aux representations du Theatre.</p>
        <p>On a fait plusieurs excellens Traitez pour montrer qu’il y a une infinité de choses mauvaises dans les Comedies même qui passent pour les plus épurées ; &amp; que dans celles qui sont prises sur des sujets sains, toutes les vertus y sont offensées, comme la verité, la modestie, la patience, l’humilité, la pieté même &amp; la Religion, qui en devroient faire le caractere. J’y renvoye <pb n="73"/>le Lecteur curieux, &amp; dans le dessein d’être court, j’ai touché seulement ici ce qu’il me semble que les autres avoient laissé passer.</p>
        <p>Il n’est donc pas vrai que les Comedies telles qu’on les joüe à present soient si réformées, si modestes, &amp; si bien reglées que le prétend celui qui leur a composé une nouvelle Apologie : il faut dire, au contraire, qu’elles sont tres-mauvaises ; que ceux qui les joüent sont des gens qui ont toûjours été regardez comme infames, &amp; que ceux qui y vont, mettent leur salut en grand danger. C’est ainsi que l’Eglise est en possession d’en parler : Je pourrois produire autant de témoins de ce que j’avance, qu’il y a de Predicateurs qui montent dans les Chaires, puisque tous d’une commune voix s’élevent contre ce dereglement. Je n’en produirai qu’un de tous ; mais il parle d’une maniere si précise, qu’il est bon de l’entendre, d’autant plus qu’il est aisé de voir qu’il étoit animé de l’amour aussi-bien que de l’esprit de la verité.<note resp="author" place="margin"><p>R <seg resp="wordpro">Pô</seg> Cheminais.</p></note> C’est dans le second Point du Sermon qu’il a fait en l’honneur de l’Immaculée Conception, où parlant de ceux qui n’ont pas soin de ménager la grace, il s’explique de la sorte.</p>
        <p>« On les voit être de toutes les parties de plaisir, sans excepter les Bals &amp; les Comedies. Ces personnes se croyent en seûreté, <pb n="74"/>quand elles ont demandé, s’il y a peché mortel à prendre ces divertissemens : elles veulent une réponse juste &amp; décisive. Ah Chrétiens ! quand il s’agit de conserver vos biens &amp; vôtre santé, faut-il montrer la perte assûrée. Mais vous êtes d’un âge &amp; d’un caractere à ne risquer rien : Qui vous l’a dit, Chrétiens ? Un moment funeste ne peut-il pas rallumer en vous ce feu peut-être mal éteint…. Mais y a-il peché ? Oüi, Chrétiens, de vous exposer sans raison &amp; pour vôtre seul plaisir, au peril de perdre la grace. Peché d’autoriser par vôtre presence des assemblées profanes, où toute la morale de l’Evangile est renversée, où toutes les maximes de l’amour se debitent au scandale de la Religion, où l’on entend des chansons qui amolissent &amp; qui corrompent peu à peu le cœur, Peché dans la complaisance que vous avez pour ces airs languissans &amp; amoureux, quand vous seriez même exempts de toutes passions…. Peché dans la perte du temps : on se plaint qu’on en manque pour les exercices du Christianisme, &amp; on en dérobe à ses occupations, à ses devoirs les plus pressans pour des amusemens frivoles, pour des vains Spectacles, qui seroient de ce côté-là assez criminels, quand ils ne le seroient pas d’ailleurs. Peché dans le mauvais usage de l’argent <pb n="75"/>que l’on y dépense : Dieu vous fera voir au Jugement que vous pouviez ce jour-là donner du pain à vingt pauvres qui en ont manqué. Peché dans les effets que cela produit infailliblement même au regard des personnes les plus innocentes ; une grande dissipation d’esprit, un éloignement des choses de Dieu, une froideur pour la priere, un degoût des Livres de pieté, un amour du monde. Peché encore plus grand pour vous qui faites profession de vertu ; parce que les mondains s’autorisent de vôtre regularité apparente, &amp; croyent pouvoir se permettre des plaisirs que des gens de bien ne se refusent pas. »</p>
        <p>Ce que les Predicateurs font contre les Comediens dans les Chaires lorsqu’ils annoncent la parole de Dieu, les Pasteurs le font d’une maniere plus forte lorsqu’ils administrent les Sacremens. Car c’est une regle qui leur est prescrite en termes formels dans plusieurs Rituels, &amp; entr’autres dans celui de ce grand Diocese : De ne les point donner à ceux qui sont dans l’actuel exercice de la Comedie. Ce qui fait voir qu’il n’y a pas un tems où on les doive souffrir approcher des Sacremens, puisqu’on n’auroit pas droit de les leur refuser à la mort, s’ils n’en avoient pas été retranchez pendant leur vie.</p>
        <label><pb n="76"/>LE RITUEL DE PARIS,<lb/>Du Tres-Saint Sacrement de l’Eucharistie.</label>
        <p>On<note resp="author" place="margin"><p>Pag. 108.</p></note> doit admettre à la sacrée Communion tous les Fidéles,<note resp="author" place="margin"><p>Ed. l’an 1654.</p></note> excepté ceux ausquels il est défendu par de justes raisons de s’en approcher : Et il en faut éloigner ceux qui en sont publiquement indignes ; c’est-à-dire, ceux qui sont notoirement excommuniez, ou interdits ; ceux dont l’infamie est connuë, comme les femmes débauchées ; ceux qui vivent dans un commerce criminel d’impureté ; les Comediens, les Usuriers, les Magiciens, les Sorciers, les Blasphemateurs, &amp; autres semblables pecheurs ; s’il n’est constant qu’ils font penitence &amp; qu’ils s’amandent, &amp; qu’ils n’ayent auparavant reparé le scandale public qu’ils ont causé.</p>
        <label>LE MESME RITUEL,<lb/>De la Communion des Infirmes.</label>
        <p>Il<note resp="author" place="margin"><p>Pag. 114.</p></note> faut éviter sur toutes choses le scandale qui arriveroit, si on portoit le saint Viatique à ceux qui en sont indignes, comme sont les Usuriers publics, les Concubinaires, les Comediens, ceux dont les crimes <pb n="77"/>sont publics, ou qui sont excommuniez, ou dénoncez par leur nom ; s’ils ne se sont auparavant purgez par la Confession Generale, &amp; s’ils n’ont satisfait à l’injure publique, comme il est de droit.</p>
        <p><seg resp="wordpro">VII.</seg> L’Auteur de la Lettre trouve mauvais qu’on ne traite pas la Comedie aussi favorablement que le jeu de hazard, contre lequel on ne voit point à present le zele s’allumer avec la même ferveur, quoiqu’il y ait des Canons qui ayent défendu également l’un &amp; l’autre. Je réponds à cela : Premierement, que ceux qui ouvrent leur maison pour en faire des Academies scandaleuses de jeu, sans distinguer les personnes qui y vont : qui souffrent qu’on s’y emporte en juremens &amp; en d’autres excez ; qui sont cause qu’il y en a qui se ruinent en joüant plus gros jeu que leur bien ne peut souffrir ; que ces personnes-là, dis-je, ne sont pas moins blâmables que les Comediens ; que l’Eglise à present comme autrefois deteste ce desordre, &amp; ne juge pas ceux qui y tombent dignes d’approcher des Sacremens, jusqu’à-ce qu’ils ayent promis de changer de vie. Ainsi l’Auteur en cela n’a point sujet de se plaindre.</p>
        <p>Secondement, que si on ne parle si ordinairement contre ceux qui joüent à des <pb n="78"/>jeux de hazard, c’est qu’il ne paroît pas à present aux yeux de l’Eglise que le mal soit ni si general ni si contagieux, &amp; qu’il est du nombre de ceux qui n’ont pas leur malignité toute entiere dés l’abord. Il n’y a pas un si grand nombre de personnes qui s’expose à perdre tous leurs biens à ces sortes de jeux, comme il y en a qui exposent leur salut à la Comedie. Ceux qui les aiment ne s’y adonnent que pour quelque tems ; &amp; c’est plûtôt dans les hommes une fantaisie passagere qu’un plaisir constant. Il n’y a point de lieu destiné pour toûjours à recevoir le jeu comme la Comedie, qui semble dresser Autel contre Autel, &amp; avoir des Palais fixes, qui sont comme les Temples du Prince des tenebres, dont il se sert pour faire insulte à Dieu. Le mal du jeu de hazard est moins contagieux : on n’y voit point ordinairement s’assembler les jeunes filles &amp; les jeunes garçons, qui s’y ennuyent beaucoup. La plûpart du monde revient promptement de cette passion. La conversation des gens qui en sont possedez, n’a rien de charmant, ni qui fasse envie de prendre part à leur plaisir. Enfin ce jeu n’a qu’une malice successive ; c’est-à-dire, qu’il commence ordinairement par quelque chose de si leger, qu’on ne peut pas toûjours l’accuser de crime. On peut joüer si peu de chose à un jeu <pb n="79"/>de hazard, &amp; durant un tems si court, qu’il seroit difficile de faire tomber dessus celui à qui cela arrive les excommunications lancées par les Canons contre ceux qui joüent à des jeux de hazard. Voila pourquoi il est à present moins d’usage dans l’Eglise de s’élever contre ces sortes de jeux, que contre la Comedie, qui est du nombre de ces maux qui ont d’abord une difformité suffisante pour être condamnée. Celui qui y entre a dessein d’en goûter le plaisir tout entier, il y abandonne son ame : &amp; au lieu qu’on voit souvent se retirer du jeu par prudence, ceux qui s’apperçoivent qu’ils sont prêts d’y faire mal leurs affaires ; on ne voit point sortir de la Comedie ceux qui commencent à en goûter le plaisir fatal. Ce n’est pas pour autoriser le jeu de hazard, que je parle de la sorte : A Dieu ne plaise que je veüille autoriser ce que l’Eglise a condamné ; mais je prétends que si on fait plus de quartier à ceux qui commettent cette espece de peché, ceux qui tombent dans un autre, n’ont pas droit de ce plaindre quand on les traite selon les regles de la justice.</p>
        <p>Peut-on plus mal raisonner que fait l’Auteur de l’Ecrit, quand pour autoriser le divertissement de la Comedie, &amp; dire qu’on <pb n="80"/>y peut aller le Dimanche ; il dit que Dieu, s’est reposé le septiéme jour ? Qu’entend-il par-là ? Est-ce que c’est un devoir d’aller à la Comedie les Dimanches ? Je ne crois pas que cette pensée lui soit venuë dans l’esprit. Est-ce qu’il ne faut joüer la Comedie qu’une fois la Semaine ? Ses bons amis les Comediens, ne s’accommoderoient pas de sa doctrine. Est-ce que le repos de Dieu est quelque chose de semblable à ce qui se passe à la Comedie ? Ce seroit un blasphême de le dire, puisque le repos de Dieu n’est ni moins saint, ni moins adorable que ses operations. Le repos qu’il est permis à l’homme de prendre, pour honorer celui de Dieu, n’est pas afin qu’il s’abandonne à la faineantise, qu’il donne toute liberté à ses yeux, qu’il s’expose à des objets capables d’émouvoir ses passions ; mais afin qu’il rentre en lui-même, qu’il médite la Loi du Seigneur, qu’il interrompe les idées terrestres dont il a été occupé les autres jours ; pour rendre à son Createur ce culte que les vrais adorateurs lui doivent rendre en esprit &amp; en verité.</p>
        <p>C’est pour cela qu’il est marqué, que Dieu <hi rend="i">benit le septiéme jour, &amp; qu’il le sanctifia</hi> ;<note resp="author" place="margin"><p>Gen. 1.</p></note> pour montrer que nous le devons passer en nous appliquant à la <seg resp="wordpro">sanctification</seg> <pb n="81"/>de nos ames. L’homme n’est pas seulement corps, il est encore esprit. Il n’a pas seulement une vie temporelle à entretenir, il a encore une vie éternelle à acquerir. Or la necessité où il se trouve d’employer six jours à la conservation de la premiere, lui doit apprendre l’obligation qu’il a d’en consacrer au moins un à l’acquisition de la seconde ; ce qui se fait en examinant sa conscience, en approchant des Sacremens, au moins en assistant aux saints Sacrifices, en écoutant ou lisant la parole de Dieu, &amp; en chantant ses loüanges. L’Auteur de l’Ecrit se trompe donc bien grossierement, quand pour prouver qu’on peut aller à la Comedie le Dimanche, &amp; qu’on ne peche point en y assistant ces saints jours ; il dit que les Chrétiens ont satisfait à tous les devoirs dont nous venons de parler lorsqu’ils y vont ; &amp; que ce n’est qu’aprés qu’ils ont assisté à tout le Service Divin qu’ils cherchent à se délasser de cette longue application. Il devroit bien plûtôt faire reflexion, que ceux qui passent si mal les dernieres heures de la journée, ont perdu toutes les autres dans la paresse, dans la faineantise, ou dans d’autres sortes de divertissemens ; &amp; que s’ils ont passé quelque tems à l’Eglise, ils ont borné cet espace par celui de la Messe la plus courte qu’ils ont trouvé.</p>
        <p><pb n="82"/>Mais quand je supposerai que les Chrétiens, auparavant que de se trouver au Theatre, auroient assisté à tout le Service. Divin ; est-ce-là le moyen d’en conserver &amp; le fruit &amp; la grace ? ou plûtôt n’est-ce pas le moyen de le perdre tout entier ? Quel souvenir peut-on conserver de Dieu, de sa Loi sainte, &amp; de ses jugemens, au milieu d’un tel divertissement ? quel attention sur soi-même ? quelle vigilance sur ses sens ? quelle reflexion sur les veritez que l’on a entenduës ? quelle fidelité aux inspirations du Ciel ? N’est-ce pas là au contraire, perdre toutes les richesses que l’on avoit acquises ? unir ensemble Dieu &amp; le diable ? ou plutôt chasser <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> pour faire regner le demon à la place ?</p>
        <p>Saint Augustin avoit bien d’autres pensées, lorsqu’expliquant le Pseaume 32. il disoit à son peuple : « Observez le jour du Sabbat ; mais que ce ne soit pas d’une maniere charnelle &amp; dans les plaisirs, comme les Juifs qui abusent du repos de ce saint jour pour commettre le mal : Il vaudroit bien mieux pour eux qu’ils passassent la journée à bêcher la terre, que de la passer dans les divertissemens de la Danse. »<note resp="author" place="margin"><p>Melius tota die foderent quam tota die saltarent.</p></note></p>
        <p>Ne vous servez point ici de la liberté que les Comediens ont, de faire ce qu’ils <pb n="83"/>font, comme d’un voile pour couvrir le peché. Tout le monde doit sçavoir que la tollerance de plusieurs choses qui seroient à retrancher, inseparable de la Politique, n’excuse point de peché devant Dieu dont la Loi sainte ne flechit jamais, parce qu’elle est la souveraine équité. C’est la difference qu’il y a entre la Loi de Dieu &amp; la Loi des hommes, que la Loi de Dieu étant émanée d’une puissance infinie, s’assujettit tout l’homme pour ne laisser rien d’impuni de ses desobeïssances, parce qu’elle a la force de convertir son cœur ; au lieu que la Loi des Princes temporels, quoiqu’elle oblige en conscience, sortant d’une puissance finie &amp; bornée, suppose dans la plûpart de ceux ausquels elle s’addresse un reste de corruption &amp; de cupidité qu’elle ne détruit pas. Voila pourquoi la Loi politique laisse impunis quantité de pechez, ou parce qu’ils ne sont pas de son ressort, ou parce qu’elle ne peut les empêcher tous. Jamais, par exemple, les Souverains ne prétendirent punir les mauvais desirs quand il n’en a paru aucun signe ; jamais ils n’établirent de châtimens pour les pechez purement spirituels. <seg resp="wordpro">C’est</seg> ce que vouloit dire Senecque, lorsqu’il écrivoit, « La servitude ne descend pas dans tout l’homme, pour enchaîner toutes les parties qui <pb n="84"/>le composent ; Cesar peut mettre mes mains &amp; mes pieds dans les liens, mais il ne peut donner de fers à mon esprit ni à mon cœur. » Jamais en effet on n’a vû d’échaffaux dressez pour les orgueilleux, ni pour les envieux, ni pour les avares. La Politique se contente de deffendre &amp; de punir les pechez qui sont nuisibles à la societé humaine, ou qui ont quelque difformité criante, comme les impietez &amp; les impuretez qui font horreur. Il y a même plusieurs maux exterieurs, dans le détail desquels elle ne juge pas toûjours à propos d’entrer, &amp; qu’elle tollere pour empêcher l’homme dont elle ne guerit pas le cœur, de s’abandonner à de plus grands dereglemens.</p>
        <p>Mais ce silence politique n’excuse pas de peché, &amp; ne met pas l’homme à couvert des châtimens de l’autre monde, parce qu’il ne peut jamais secoüer l’assujetissement où il est, à cette Loi divine, qui le penetre tout entier, pour en regler toutes les actions interieures &amp; exterieures, toutes les paroles, toutes les pensées, &amp; toutes les affections, sans laisser rien d’impuni de ce qui l’écarte de sa derniere fin.</p>
        <p>C’est la premiere reflexion que fait le Sage en revenant comme d’un profond sommeil, de cette longue jouïssance des <pb n="85"/>plaisirs où il avoit abandonné son cœur, &amp; parmi lesquels il conte celui d’avoir eu <hi rend="i">des Musiciens &amp; des Musiciennes</hi>, que d’en reconnoître la vanité &amp; le peril : <hi rend="i">J’ai condamné</hi>, dit-il, <hi rend="i">le ris de folie, &amp; j’ai dit à la joye ; Pourquoi me trompez-vous si vainement ?</hi><note resp="author" place="margin"><p>Eccli. 1.</p></note> Il avoit bien raison de parler de la sorte ; car Dieu a tellement fait suivre les plaisirs &amp; les douleurs, que les douleurs du monde, quand on les supporte avec patience, se changent enfin dans une consolation éternelle ; au lieu que les joies dégenerent en des pleurs qui ne finiront jamais. Aussi les Saints ont-ils toûjours crû que l’amour des plaisirs estoit le caractere des esclaves du demon, dont il est dit, qu’ils passent leurs jours dans la joie, &amp; qu’en un moment auquel ils pensent le moins, ils descendent dans les enfers ; &amp; que l’amour de la Croix, l’affliction volontaire, &amp; les larmes que l’on répand, soit dans la penitence, soit dans la priere faisoient le caractere des amis de Dieu.</p>
        <p>Nous l’apprenons du Prophete Ezechiel, qui écrit que le Seigneur étant prêt d’envoyer les ministres de sa fureur pour détruire Jerusalem, il ordonna que l’on marquât auparavant sur le front de ceux qui pleuroient les pechez de cette malheureuse Ville un signe de misericorde &amp; de salut. <pb n="86"/>C’est aussi ce que <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, qui a refusé tous les plaisirs qui lui étoient proposez pour embrasser la Croix avec les douleurs &amp; les opprobres qui en sont l’accompagnement, n’a point voulu que nous ignorassions, lorsqu’il a dit : <hi rend="i">Malheur à vous qui riez à present, parce que vous pleurerez.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Matth. 5.</p></note> Et encore : <hi rend="i">Heureux ceux qui pleurent, parce qu’ils seront consolez.</hi></p>
        <p>Qui peut donc trouver assez de larmes pour pleurer l’insensibilité funeste des Chrétiens d’aujourd’hui ? Ils ne sçavent ce qui a été ordonné de leur salut dans les secrets de Dieu ; ils ignorent le moment auquel ils doivent être presentez à son terrible jugement ; ils ont pour la plûpart des pechez considerables sur la conscience dont ils n’ont point fait penitence, ni rien qui peut leur en meriter le pardon ; &amp; avec tout cela, ils ne songent qu’à passer la vie dans le divertissement, &amp; à donner à la joie tout le tems dont ils peuvent disposer ; ils accordent à leur sens les plaisirs les plus capables de les corrompre, &amp; exposent leurs ames aux dangers les plus évidens de les perdre, comme si tout étoit en seûreté pour eux.</p>
        <p>L’Auteur de la Lettre auroit bien mieux fait, s’il avoit employé son esprit &amp; sa plume à détourner les Lecteurs de toutes <pb n="87"/>les folies du monde, &amp; à les porter à ne rechercher que les joies veritables du Ciel, &amp; ces biens si excellens, que l’œil n’en peut voir la beauté, que l’oreille n’en peut entendre la douceur, &amp; que le cœur de l’homme n’en peut concevoir le prix, A Dieu seul soit l’honneur &amp; l’Empire dans tous les siecles des siecles. Ainsi soit-il.</p>
        <label><pb n="88"/><hi rend="i">Extrait du Privilege du Roy.</hi></label>
        <p>Par Privilege du Roi, donné à Paris le 5. Juin 1694. Signé <hi rend="sc">Boucher</hi>. Il est permis à Edme Couterot, Marchand Libraire à Paris, de faire imprimer, vendre &amp; debiter un Manuscrit qui a pour Titre, <hi rend="i">Refutation d’un Ecrit qui favorise la Comedie, par le P. de la Grange Docteur en Theologie</hi> ; pendant le temps de six années : Et défenses sont faites à tous autres de contrefaire ladite Refutation, à peine d’amende, confiscation des Exemplaires, &amp; de tous dépens, dommages, &amp; interests ; comme il est contenu plus au long audit Privilege.</p>
        <p><hi rend="i">Registré sur le Livre de la Communauté des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, le</hi> 11. <hi rend="i">Juin</hi> 1694. <hi rend="i">Signé</hi> <hi rend="sc">Aubouyn</hi>, <hi rend="i">Syndic.</hi></p>
        <p>Achevé d’imprimer pour la premiere fois, le 15. Juin 1694.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
