<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-mare_traite-police_1705" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la police</title>
        <author>La Mare, Nicolas de</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Traité de la police</title>
          <author>La Mare, Nicolas de</author>
          <biblScope>p. 433-445</biblScope>
          <date>1705</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1705"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_18">
        <head>Traité de la police</head>
        <label><pb n="433"/>TITRE III.<lb/><hi rend="i">Des Spectacles.</hi></label>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_18_1">
          <head>CHAPITRE PREMIER.<lb/><hi rend="i">Des Spectacles anciens, leur origine, leur division, leurs déréglemens, &amp; les Loix qui ont este faites pour les réformer.</hi></head>
          <p>Tous<note resp="author" place="margin"><p>Onuphr. Panvin. de ludis sæcul. Julius Cæsar Scaliger in 1. lib. poéticis. Hier. Mercurial. in art. gymnastica, &amp; variis lectio. Cicer. lib. 2. de Leg Polid Virgil. l. 1. c. 10. &amp; 11. Rosin. Roman. antiq. l. 5. de ludis.</p></note> les spectacles des Anciens estoient divisez en jeux de théatre, θεατείκοι, &amp; en jeux gymnastiques, γυμναϛιχοι ; ou selon les Latins en jeux qui se representent sur la scene, ou qui s’exercent dans le cirque, <hi rend="i">scenici</hi>, &amp; <hi rend="i">circenses</hi>, ce qui revient à la même signification du Grec. Ils subdivisoient ensuite les jeux de théatre en Tragedie, Comedie, Mimes &amp; Pantomimes ; &amp; les jeux du Cirque en combats de differentes especes, luttes, courses à pied, à cheval ou dans des chars, &amp; en autres exercices du corps, soit par des personnes libres, ou par des Gladiateurs, &amp; quelquefois par ceux-cy contre les bêtes feroces.</p>
          <p>La<note resp="author" place="margin"><p>Ante Christ. 1308.</p></note> Tragedie fut inventée par Icace qui regnoit dans l’Attique vers l’an du Monde 2700. Ce n’estoit originairement qu’un poëme que l’on chantoit en dansant en l’honneur de Bacchus, &amp; aprés luy avoir immolé un bouc. Les Grecs choisirent cet animal pour victime, parce qu’il fait un fort grand dégast des vignes, qui estoient selon eux sous la protection de Bacce qu’il fait un fort grand dégast des vignes, qui estoient selon eux sous la protection de Bacchus. Ce poëme &amp; ce sacrifice furent nommez Tragodie, &amp; depuis par adoucissement Tragedie, de ces deux mots, τράγος, bouc, &amp; ὠδὴ chanson. Les Atheniens y ajoûterent des chœurs de musique &amp; des danses reglées. Thespis<note resp="author" place="margin"><p>Ant. Ch. 524.</p></note> y introduisit un Acteur vers l’an du Monde 3530. &amp; quelques-autres depuis les augmenterent jusqu’à trois. Ceux-cy mêlerent au chant &amp; aux danses les recits d’actions heroïques, tirez de l’Histoire ou de la Fable : tout cela se fit d’abord sans beaucoup d’appareil &amp; sans qu’aucun lieu y fust singulierement destiné. Les Atheniens furent les premiers qui inventerent la commodité du theatre &amp; la pompe des décorations, qui rendirent l’action beaucoup plus commode &amp; plus magnifique. La Tragedie se perfectionna toujours de plus en plus ; on luy donna des regles, &amp; la principale fut de n’y admettre que des personnages distinguez par leur rang, leur vertu, &amp; par la triste &amp; funeste fin de leur aventure, ou de leur vie.</p>
          <p>La Comedie nous vient aussi des Grecs : Jules Cesar Scaliger, &amp; quelques-autres l’estiment plus ancienne que la Tragedie, &amp; d’autres au contraire, qu’elle est plus nouvelle. C’est une piece de théatre où l’on represente les actions du peuple &amp; les évenemens ordinaires de la vie commune. Elle eut encore de plus foibles commencemens que la Tragedie ; ce ne furent d’abord que des chansons pleines de railleries &amp; de médisances, qui se chantoient dans les places publiques des Bourgs &amp; des Villages. Le nom de Comedie qui luy fut donné, &amp; qu’elle porte encore aujourd’huy, nous marque assez cette origine. Il fut composé de ces deux mots, κώμη, Village ; ὠδὴ, chanson. L’on y ajoûta bien-tost des Acteurs, &amp; alors la Comedie eut ses personnages, &amp; ses sujets determinez ainsi que la Tragedie.</p>
          <p>Les Grecs ont varié trois fois dans leurs representations comiques ; ce qui a distingué leurs Comedies en vieille, moyenne &amp; nouvelle.</p>
          <p>Dans les vieilles Comedies, en reprenant les vices, ils apostrophoient les personnes &amp; les appelloient par leur nom, sans aucun déguisement. Eupolis, Cratinus &amp; Aristophane s’estoient rendus formidables par cette méthode. Ils reprenoient avec une entiere liberté, dit Horace, tous ceux qui meritoient d’estre nottez pour leurs malices, leurs rapines, leurs débauches, &amp; leurs autres crimes. Cette maniere de dire les veritez estoit assez du goust du peuple, &amp; n’estoit pas desagréable à la plus grande partie des personnes de qualité. On s’en lassa neanmoins par toit pas desagréable à la plus grande partie des personnes de qualité. On s’en lassa neanmoins par le scandale &amp; les animositez que cela causoit. Alcibiade fit publier dans Athenes une Ordonnance vers l’an du Monde 3647. avant J.C. 407. qui défendit à tous Poëtes de nommer les personnes dans leurs pieces comiques.</p>
          <p>Cette Loy donna naissance à l’autre espece de Comedie que l’on a nommée moyenne ; elle consistoit à representer des actions veritables sans nommer les personnes. Ce fut le même Aristophane qui l’inventa : Philemon, Platon le Comique, &amp; plusieurs autres à son imitation prirent cet honneste milieu entre la severité de nommer les coupables, &amp; la complaisance de dissimuler les vices ; il y avoit encore beaucoup à redire à cette méthode : tous ceux qui avoient eu part à l’action veritable qui estoit representée, ne laissoient pas de s’en offenser quoiqu’ils ne fussent point nommez. Il arrivoit même souvent que la malignité qui accompagne toujours la satyre, les indiquoit par des portraits si vifs &amp; si naturels, qu’il estoit presque impossible de les méconnoistre. Cela donna lieu à une seconde réforme de la Comedie, qui consistoit à n’y representer que des sujets feints &amp; sous des noms inventez. Menandre en fut l’Auteur, ou du moins celuy qui la mit en credit par son habileté à y réussir. Ce fut celle-cy qu’ils nommerent Comedie nouvelle, &amp; dont ils conserverent l’usage.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Plut. Sympos. l. 7. Athen. l. 1. &amp; 11. Lucian. de Pantomim.</p></note> Mimes estoient certains Boufons qui divertissoient le peuple dans les maisons particulieres, ou en public, par des postures ridicules. <pb n="434"/>Les plus habiles d’entr’eux avoient aussi l’adresse d’exprimer par des gesticulations ingenieuses du corps, des doigts &amp; des yeux, les principales actions d’une Comedie. Ceux qui excelloient dans cette Profession furent nommez Pantomimes, de ces deux mots παντὸ, tout, μϊμος, imitateur. Ils paroissoient quelquefois sur le theatre dans les intermedes, pour divertir &amp; amuser le peuple, pendant que les Acteurs se reposoient ; &amp; ils joüoient une espece de Comedie muette, representant par leurs gestes ce qui se devoit joüer dans l’Acte suivant.</p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Buleng. dans son theatre. Spon. recherches curieuses d’antiq.</p></note> avoient aussi des Danseurs de corde qu’ils nommoient Schœnobates, de χοίνος, corde, &amp; βάτης, qui dans la composition signifie celuy qui marche. Ceux-cy exerçoient leur art de quatre differentes manieres. Les premiers voltigeoient au tour d’une corde, comme une roüe au tour de son essieu, &amp; s’y suspendoient par les pieds ou par le cou : les seconds y voloient de haut en bas, appuyez sur l’estomac, ayant les bras &amp; les jambes étenduës. Les troisiémes couroient sur la corde tenduë en droite ligne, ou de haut en bas : les derniers enfin non seulement marchoient sur une corde, mais ils y faisoient aussi des sauts perilleux, &amp; plusieurs autres tours de subtilité du corps.</p>
          <p>Tous ces jeux passerent de la Grece en Italie, mais en differens temps. Les Gymnastiques y furent apportez par Enée, lors qu’il s’y establit avec sa Colonie de Troyens fugitifs. Romulus les augmenta, &amp; Tarquin l’ancien fit construire le grand Cirque pour les representer plus commodément, &amp; avec plus de magnificence. Les jeux de theatre moins conformes à l’humeur austere &amp; martiale des Romains n’y furent admis que l’an 389. de la fondation de Rome. Une peste qui ravageoit alors l’Italie en fournit l’occasion Ces Peuples idolâtres &amp; superstitieux jusqu’à l’excés, crurent qu’en representant ces jeux en l’honneur de leurs fausses Divinitez, cela les appaiseroit, &amp; feroit cesser le fleau.</p>
          <p>Les uns &amp; les autres firent des progrés à proportion que l’Estat devint plus florissant ; ils en instituerent en l’honneur de Jupiter, d’Apollon, de Neptune, de Mars, de Cerés, de Cybele, de Flore &amp; de leurs autres principales Divinitez. Les Magistrats en faisoient representer avant que d’entreprendre une guerre, ou en action de graces d’une bataille gagnée, ou de quelqu’autre évenement favorable. Ils en celebroient la derniere année de chacun des siecles. Les Grands &amp; les riches en donnoient aux pompes funebres de leurs parens, dans cette pensée, que le sang de leurs Esclaves gladiateurs qu’ils y faisoient répandre, &amp; la vie que ces malheureux y perdoient, estoient autant de sacrifices agréables aux Manes des deffunts. Il y en eut enfin qui n’avoient d’autre objet que l’exercice du corps &amp; le pur divertissement.</p>
          <p>Ainsi aprés avoir divisé leurs spectacles selon leur matiere, en jeux de theatre &amp; jeux du cirque : ils les diviserent ensuite par rapport à leur fin, en jeux sacrez, jeux votifs, jeux funebres &amp; jeux de plaisir. <hi rend="i">Inter ludos sacros, votivos, funebres &amp; ludicros.</hi></p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Plut. des quest. Romain. Suet. in Domit. c. 7. Plin. Panegy. Isid de Sevill. l. 38. des orig. c. 48.</p></note> conserverent aussi l’usage des Mimes &amp; des Pantomimes sous ces mêmes noms Grecs, &amp; celuy des Danseurs de corde qu’ils nommerent, <hi rend="i">Funambuli</hi>, de <hi rend="i">funis</hi> corde, &amp; <hi rend="i">ambulo</hi> je marche ; &amp; ils ajoûterent enfin à tous ceux-cy les Histrions, qui joignoient des recits de vive voix aux postures &amp; aux gesticulations des Mimes : ce nom fut donné à ces derniers, selon quelques-uns, parce qu’ils estoient venus de l’Histrie, ou selon d’autres, dont Plutarque est du nombre, parce que celuy qui inventa cette sorte de jeux se nommoit Hista, &amp; qu’il fit passer son nom à tous ceux de sa profession.</p>
          <p>Quoique par une superstition affreuse ces Anciens engagez dans l’erreur du Paganisme, fissent entrer la Religion dans tous ces spectacles profanes, ils ne s’y comportoient pas neanmoins avec plus de sagesse, d’humanité &amp; de modestie ; les nuditez, les paroles &amp; les postures impudiques, l’effusion du sang des Acteurs, la perte de leur vie, les cruels combats contre les bestes feroces en faisoient souvent les principales circonstances, &amp; selon eux les plus grands agrémens.</p>
          <p>Aussi<note resp="author" place="margin"><p>Plut. de glor. Athen. Id. in Peric. Idem de instit. Lacon. Arist. Polit. l. 7 c. 17. Cicer. pro Quint. Idem de Rep. l. 4. Tit. Liv. l. 24. c. 24. Herodian. in Heliogabal. Tertul. de spectacul. S. Chrysost. homil. passim. S. Isidor. Damiet. Ep. 3. &amp; 5. de discip. Eccles.</p></note> les plus sages des Payens condamnoient-ils ces déréglemens outrez, &amp; par leur exemple aussi-bien que par leurs paroles, ils portoient leurs Concitoyens à s’éloigner de ces cruels &amp; de ces funestes divertissemens. Les Lacedemoniens par ces considerations en abolirent même totalement l’usage dans leur Republique.</p>
          <p>Depuis la naissance du Christianisme, ces spectacles &amp; ces jeux se trouverent encore beaucoup moins compatibles avec la sainteté de nostre Religion &amp; la pureté de nos mœurs. Une abolition totale auroit esté neanmoins difficile &amp; peut-estre dangereuse. Les Payens qui composoient encore le plus grand nombre du Peuple, auroient eu peine à la souffrir, &amp; cette condescendance que l’on avoit pour eux, pouvoit estre d’ailleurs un attrait pour leur conversion. C’estoit encore, disoit-on, un amusement qui les empêchoit de commettre de plus grands crimes, &amp; qui les détournoit des caballes &amp; des conspirations. Ainsi l’Eglise se contenta d’abord d’en blâmer l’exercice, &amp; d’en découvrir aux Chrestiens tous les écueils pour les en détourner. Et les Empereurs ne purent faire autre chose de leur part, que d’en diminuer le nombre &amp; d’en réformer les abus les plus grossiers.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>L. 1. Magist. C. Theod. de Spectac.</p></note> fut dans cet esprit de reduction que Valentinien, Valens, &amp; Gratien par une Loy de l’an 372. « ordonnerent que les jeux seroient seulement representez dans les Villes où ils avoient esté establis d’antiquité, » &amp; défendirent de les transferer en d’autres lieux.</p>
          <p>La presence des Magistrats authorisoit ordinairement la licence &amp; les autres desordres du theatre &amp; du cirque. Les jeux estoient attachez à certains jours des mois, &amp; ces jours tomboient quelquefois au Dimanche ; la representation commençoit dés le grand matin jusqu’à midy, recommençoit aprés dîné jusqu’à l’entrée de la nuit ; &amp; la licence estoit toujours beaucoup plus grande à la fin qu’au commencement : les dépenses enfin y estoient excessives, &amp; c’estoit à qui en donneroit de plus extraordinaires &amp; de plus magnifiques.</p>
          <p>Theodose,<note resp="author" place="margin"><p>L. 2. Nullus C. Theod. de spectacul.</p></note> Gratien &amp; Valentinien firent cesser tous ces inconveniens par une Loy du 19. May de l’an 386. Elle fait défenses à tous Juges de se trouver aux jeux publics, « soit du theatre, soit du cirque, sinon lors qu’ils seront donnez pour celebrer le jour de la naissance des Empereurs, ou celuy de leur avenement à l’Empire. Elle leur défend même en ces jours d’y assister l’aprés-dînée. Elle ordonne que la dépense en sera reglée par les Consuls, &amp; fait défenses à tous autres Juges d’en connoistre. Elle défend enfin d’en representer aucuns le jour du Dimanche, pour ne pas confondre, dit cette Loy, une solemnité toute divine avec <pb n="435"/>ces spectacles profanes. »</p>
          <p>Entre<note resp="author" place="margin"><p>L. 1. Clement. C. Th. de Majuma, &amp; ibi Gothofred.</p></note> les spectacles il y en avoit un qu’ils nommoient Majuma, qui estoit rempli d’obscenitez. L’Empereur Constance le défendit par une Loy dont Libanius &amp; S. Chrysostome font mention, &amp; que nous n’avons point. Julien l’Apostat &amp; Valentinien son successeur, pour satisfaire le Peuple, en tolererent le rétablissement. Theodose le souffrit pendant quelque temps, &amp; sur la fin de son regne le défendit. Honorius &amp; Arcadius importunez par le Peuple en ordonnerent le rétablissement, par une Loy du vingt-quatre Avril 396. mais à « condition de n’y rien representer qui pust blesser la pudeur, ou qui fust en quelque autre maniere contre les bonnes mœurs. »</p>
          <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>L. 2. Ludius C. Th. de Majuma, &amp; ibi Gothofred.</p></note> purger ainsi de ce qu’il avoit de mauvais, c’estoit veritablement l’interdire ; car tout ce qu’il y avoit de plus sale &amp; de plus honteux, en faisoit l’essentiel : il parut neanmoins en vertu de cette Loy, mais toujours accompagné de ces mêmes ordures ; ce qui le fit enfin totalement abolir par une Loy des mêmes Princes, du mois d’Octobre 399.</p>
          <p>Par cette même Loy, pour ne pas jetter le Peuple dans la tristesse, par une trop grande austerité sur cette matiere des spectacles, <hi rend="i">ne ex nimia harum restrictione tristitia generetur</hi> ; ils permirent la representation des autres jeux, à condition d’en retrancher toutes sortes de licences contraires à l’honnesteté, &amp; aux bonnes mœurs.</p>
          <p>La Loy qui interdisoit les spectacles le jour du Dimanche, ne faisoit aucune mention des Festes, on les y avoit sans doute sous-entenduës ; quelques-uns prétendirent qu’elles n’y estoient pas comprises ; les Juifs &amp; les Payens soustenoient, que du moins à leur égard ces Loix, qui avoient pour fondement le Christianisme,<note resp="author" place="margin"><p>L. 5. Dominic. C. Th. de spectaculis.</p></note> ne les regardoient point, &amp; s’émancipoient d’y contrevenir ; cela donna lieu à une Loy de Theodose le Jeune, &amp; de Valentinien de l’an 425. « Elle porte de nouvelles défenses, de representer aucuns jeux, soit du theatre, soit du cirque le jour du Dimanche, &amp; y ajouste les jours de Noël, de l’Epiphanie, de Pâques, les cinquante jours d’entre Pâques &amp; la Pentecoste, &amp; les Festes des Apostres, afin, dit cette Loy, qu’en ces saints jours, le Peuple n’estant point distrait par des plaisirs profanes, pust appliquer tout son esprit au service de Dieu. Et elle ordonne, que les Juifs &amp; les Payens seront soumis à ces dispositions. »</p>
          <p>Enfin<note resp="author" place="margin"><p>Rosin. Rom. ant. l. 5. c. 24.</p></note> Theodoric Roy des Gots s’estant rendu le Maistre de l’Italie l’an 493. y abolit les combats cruels, &amp; sanglans du cirque, tous les autres Princes Chrestiens en ont fait autant dans leurs Estats ; &amp; de ces spectacles des Anciens ; il n’est plus resté que ceux du Theatre.</p>
        </div>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_18_2">
          <head>CHAPITRE II.<lb/><hi rend="i">De l’origine des Histrions, des Troubadours, des Jongleurs, &amp; des autres petits spectacles qui ont precedé en France l’établissement des grandes pieces de Theatre, &amp; des Reglemens qui les ont disciplinez.</hi></head>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Aix, Nismes, Bourges, &amp; quelques autres.</p></note> Cirques &amp; les Amphitheatres, dont on montre encore aujourd’huy les debris dans les principales Villes de France, qui ont esté les premieres sous la domination des Romains, ne laissent aucun lieu de douter, qu’aprés leurs conquestes des Gaules, ils y establirent tous les jeux, &amp; tous les spectacles qui estoient en usage à Rome.</p>
          <p>La décadence de l’Empire, au commencement du cinquiéme siecle, attira celle de ces mêmes jeux, &amp; les ensevelit, pour ainsi dire, sous les ruines des lieux où ils avoient esté autrefois representez. Les armes victorieuses des François, des Bourguignons, &amp; des autres Conquerans, qui en partagerent les Provinces entr’eux, donnerent bien d’autres spectacles à l’Europe.</p>
          <p>Nos premiers Roys tout occupez à conserver, ou à estendre leurs conquestes, &amp; à s’affermir sur leur nouveau Trône, plus souvent à la teste de leurs Armées que dans leurs Palais, negligerent long-temps les jeux &amp; les plaisirs, qui ne sont ordinairement que les fruits d’une heureuse &amp; parfaite tranquillité.</p>
          <p>De-là vient que dans leurs Ordonnances, il n’est fait mention que des seuls Histrions ou Farceurs, les plus méprisables de tous les spectacles anciens. Ceux-cy qui n’estoient attachez à aucun lieu permanent, continuerent à courir le monde, &amp; à representer leurs <seg resp="wordpro">bouffonneries</seg> dans les Places publiques, ou dans les maisons des particuliers qui les y appelloient pour s’y donner ce plaisir. Ils ne furent pas long-temps sans abuser de cette liberté ; les obscenitez &amp; les insolences qu’ils meslerent dans leurs recits &amp; dans leurs postures, les rendirent enfin odieux, &amp; attirerent également contr’eux l’indignation de l’une &amp; de l’autre des deux Puissances, la spirituelle &amp; la temporelle.</p>
          <p>Charlemagne<note resp="author" place="margin"><p>Cap. Reg. Fr. tom. 1. col. 229. art. 44.</p></note> par une Ordonnance de l’an 789. les mit au nombre des personnes infames, &amp; ausquelles il n’estoit pas permis de former aucune accusation en Justice.</p>
          <p>Les Conciles de Mayence, de Tours, de Rheims, &amp; de Châlon sur Saone qui furent tenus l’an 813. défendirent aux Evêques, aux Prestres &amp; aux autres Ecclesiastiques, d’assister à aucuns de ces spectacles ; à peine de suspension, &amp; d’estre mis en penitence.</p>
          <p>Charlemagne<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. add. 3. col. 1163. &amp; 1170.</p></note> autorisa cette disposition par une Ordonnance de la même année ; elle est fondée sur ce motif, que pour se conserver l’ame pure de tous vices, il <seg resp="wordpro">falloit</seg> éviter de voir ou d’entendre les insolences de ces jeux sales &amp; honteux des Histrions. <hi rend="i">Histrionum turpium &amp; obscœnorum insolentias jocorum</hi> : c’est ainsi que ce Prince les qualifie.</p>
          <p>Ils furent enfin tellement décriez, que l’usage en estoit aboli, lorsque Hugues Capet parvint à la Couronne ; du moins nous ne trouvons plus que depuis ce temps il en soit fait aucune mention.</p>
          <p><pb n="436"/>A ces Farceurs succederent les Trouveres ou Troubadours ; les Conteours &amp; les Jugleours ; ces noms nous en découvrent assez l’origine, quand l’histoire seroit demeurée sur cela dans le silence : ils sont Provençaux, &amp; tous ceux de ces professions venoient en effet de cette Province, &amp; se répandirent dans toutes les autres parties de la France.</p>
          <p>Les Trouveres ou Trouveours, composoient en vers des sujets tirez de l’histoire des Grands Hommes, qu’ils nommoient leurs Gestes, du Latin, <hi rend="i">Gesta</hi> ; ils y mêloient quelquefois la Satyre contre les vices, ou les éloges de la vertu. D’autrefois ils les composoient de contes fabuleux, ou de Dialogues entre des Amans ; ce qu’ils nommoient Tensons, syruentes Fabliaux, ou disputes d’amours : ils recitoient eux-mêmes les vers de leur composition, ou les faisoient chanter par les Chanteours ou Chantres.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Nostradamus hist. de Prov. Specul. historial. Vincent. Fauchet, de la langue &amp; poës. Franç. l. 1. c. 8. Pasquier l. 7. c. 4.</p></note> Conteours ou Conteurs inventoient des Historiettes en prose qui ont esté imitées par Boccace, &amp; comme sont aujourd’huy nos contes des Fées ; &amp; les Jongleours ou Jongleurs joüoient des instrumens. Ainsi pour se rendre plus agreables, ils se joignoient souvent ensemble, &amp; se trouvoient aux grandes assemblées, pour divertir ceux qui vouloient les employer. Les Princes &amp; les Grands Seigneurs se donnoient souvent ce plaisir, &amp; leur faisoient de riches presens.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Fauchet ibid. Pasquier ibid.</p></note> plus habiles d’entre les Trouveours, qui estoient les Poëtes de ce temps, &amp; les chefs de cette troupe moururent ; d’autres leur succederent, mais fort incapables. Dans ce débris tous ceux de cette profession se separerent en deux differentes especes d’Acteurs ; les uns sous l’ancien nom de Jongleurs, joignirent aux instrumens le chant, ou le recit des vers. Les autres prirent simplement le nom de Joüeurs, <hi rend="i">Joculatores</hi>, c’est ainsi qu’ils sont nommez dans les anciennes Ordonnances. Tous les jeux de ceux-cy consistoient en gesticulations, tours de passe-passe, par eux, ou par des singes qu’ils portoient, ou en quelques mauvais récits du plus bas burlesque. Les uns &amp; les autres tombèrent enfin dans un tel mépris, &amp; les folies qu’ils debitoient dans le Public parurent si scandaleuses, que par un commun Proverbe, lors qu’on vouloit parler d’une chose mauvaise, folle, vaine ou fausse, on la nommoit jonglerie ;<note resp="author" place="margin"><p>Rigor. de gest. Philip. Aug.</p></note> &amp; que Philippes Auguste dés la premiere année de son regne, les chassa de sa Cour, &amp; les bannit de ses Estats.</p>
          <p>Quelques-uns<note resp="author" place="margin"><p>Livr. blanc du Chast de Paris ou 1. vol. des mestiers, 2. part. fol. 125. &amp; suiv.</p></note> neanmoins qui se reformerent s’y restablirent, &amp; y furent soufferts dans la suite du regne de ce Prince, &amp; des Roys ses Successeurs : nous en avons la preuve dans un tarif qui fut fait par saint Louis, pour regler les droits de peage, qui se payoient à l’entrée de Paris sous le Petit Chastelet ; l’un des articles porte, que le « Marchand qui apporteroit un Singe pour le vendre, payeroit quatre deniers ; que si le singe appartenoit à un homme qui l’eust acheté pour son plaisir, il ne donneroit rien : que s’il estoit à un joüeur, il en joüeroit devant le Peager, &amp; que par ce jeu, il seroit quitte du peage, tant du singe, que de tout ce qu’il auroit acheté pour son usage. C’est de-là vraisemblablement que vient cet ancien Proverbe populaire, payer en monnoye de singe, en gambades. Un autre article porte qu’à l’égard des Jongleurs, ils seroient aussi quittes de tous peages, en faisant le recit d’un couplet de chanson devant le Peager. »</p>
          <p>Tous<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 1. part. fol. 115.</p></note> prirent dans la suite ce nom de Jongleurs comme le plus ancien, &amp; les femmes qui s’en mêloient celuy de Jongleresses : ils se retirerent à Paris dans une seule ruë qui en avoit pris le nom de ruë des Jongleurs, &amp; qui est aujourd’huy celle de saint Julien des Menestriers ; on y alloit loüer ceux que l’on jugeoit à propos pour s’en servir dans les festes ou assemblées de plaisir. Il y a une ancienne Ordonnance de Guillaume de Germont Prevost de Paris, du jour de sainte Croix en Septembre 1341. qui défend à ceux ou à celles des Jongleurs ou « Jongleresses, qui auroient esté loüées pour venir joüer dans une assemblée, d’en envoyer d’autres en leurs places, ou d’en amener avec eux un plus grand nombre que celuy dont on seroit convenu. »</p>
          <p>Par<note resp="author" place="margin"><p>Livre rouge ancien, f. 123.</p></note> une autre Ordonnance du Prevost de Paris, du quatorziéme Septembre 1395. il leur fut défendu, « de ne rien dire, representer, ou chanter dans les Places publiques ou ailleurs, qui pust causer quelque scandale, à peine d’amende arbitraire, &amp; de deux mois de prison au pain &amp; à l’eau. Depuis ce temps il n’en est plus fait aucune mention. »</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Salmas. in Hist. August.</p></note> n’est pas que l’usage de ces spectacles se perdist ; mais les principaux d’entre les Acteurs s’estant addonnez à faire plusieurs tours surprenans &amp; perilleux, avec des épées &amp; d’autres armes, on commença de les nommer <hi rend="i">Batalores</hi>, &amp; en François Bateleurs : ce nom a depuis passé à tous les autres Histrions ou Jongleurs, &amp; ils n’en ont point d’autres aujourd’huy.</p>
          <p>Il y a encore eu des Réglemens contre eux sous ce dernier titre, pour les soustenir dans leur devoir. Tous sont renfermez dans celuy du mois de Janvier 1560. aux Etats d’Orleans ; il fait défenses à tous Joüeurs de farces, « Bateleurs, &amp; autres semblables gens, de joüer les jours de Dimanches &amp; de Festes, aux heures du Service divin ; de se vestir d’habits Ecclesiastiques, &amp; de joüer des choses dissoluës, ou de mauvais exemple ; à peine de prison, &amp; de punition corporelle : il fait aussi défenses à tous Juges de leur donner permission de joüer que sous ces conditions. » Ces mêmes défenses furent réïterées par Arrest du Parlement du 15. Octobre 1588. &amp; cette discipline n’a reçû depuis aucun changement.</p>
        </div>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_18_3">
          <head><pb n="437"/>CHAPITRE III.<lb/><hi rend="i">Du Theatre François, son origine, &amp; qu’il n’a esté occupé pendant plus d’un siecle, qu’à la representation de pieces spirituelles, sous le titre de Moralitez.</hi></head>
          <p>Le Poëme dramatique destiné aux pieces de theatre, du mot grec δρᾶμα, qui signifie action, &amp; qui avoit esté dans une si haute estime chez les Grecs &amp; les Romains, ne parut que fort tard en France ; la fin du regne de Charles V. en vit pour ainsi dire naistre les foibles commencemens sous le nom de Chant Royal. Ce ne fut d’abord qu’un long recit en vers heroïques, d’un grand sujet qui estoit souvent tiré de quelqu’un des Mysteres de nostre Religion, avec une apostrophe à la fin au Prince, ou au Seigneur auquel il estoit dédié. Les sçavans<note resp="author" place="margin"><p>Pasquier l. 7. des recherches de la Fran. c. 5.</p></note> dans ce genre de litterature commencerent par une espece de combat d’émulation, à qui d’entr’eux réüssiroit le mieux. Il se forma sur cela certaines Societez ou Academies, où l’on jugeoit de la réüssite ; &amp; celuy auquel on adjugeoit le prix, demeuroit le Chef des autres, sous le titre de Roy ; d’où vient, selon quelques-uns, que ces pieces prirent le nom de Chant Royal.</p>
          <p>L’une de ces Societez commença à mesler dans ces pieces differens évenemens, ou Episodes, qu’ils distribuerent en Actes, Scenes, &amp; en autant de differens personnages, qu’il estoit necessaire pour la representation.</p>
          <p>Leur<note resp="author" place="margin"><p>Livre rouge vieux du Châtelet, fol. 167.</p></note> premier essay se fit au Bourg de saint Maur ; ils prirent pour sujet la Passion de Nôtre-Seigneur ; cela parut nouveau : le Prevost de Paris en fut averti, &amp; il y pourvût par une Ordonnance du troisiéme Juin 1398. Elle fait défense à tous les « Habitans de Paris, à ceux de saint Maur &amp; des autres Villes de sa Jurisdiction, de representer aucuns jeux de personnages, soit de vies de Saints, ou autrement, sans le congé du Roy, à peine d’encourir son indignation, &amp; de forfaire envers luy. »</p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Ban. du Chast. vol. 2. fol. 77.</p></note> se pourvûrent à la Cour, &amp; pour s’y rendre plus favorables, ils érigerent leur Societé en Confrairie, sous le titre de la Passion de Nôtre-Seigneur. Le Roy voulut voir leurs spectacles ; ils en representerent quelques pieces devant luy ; elles luy furent agreables, &amp; cela leur procura des Lettres du quatriéme Decembre 1402. pour leur établissement à Paris. Comme ces Lettres ne se trouvent imprimées en aucun lieu, &amp; que c’est une piece unique qui sert à éclaircir ce point d’histoire &amp; de litterature ; nous les rapporterons icy dans leur entier ; voicy ce qu’elles contiennent.</p>
          <p>Charles<note resp="author" place="margin"><p>4. Decembre 1402. Lettres Patentes portant permission à une Compagnie établie à Paris, sous le titre de Confreres de la Passion de N.S. d’en representer les mysteres, &amp; les vies des SS. en recits &amp; personnages ; registrées au Châtelet, vol. 2. des Bannieres, fol. 77.</p></note> par la grace de Dieu Roy de France, sçavoir faisons, à tous presens &amp; avenir : Nous avons reçû l’humble supplication de nos bien-amez, les Maistres, Gouverneurs &amp; Confreres de la Confrairie de la Passion &amp; Resurrection de Nostre-Seigneur, fondée en l’Eglise de la Trinité à Paris : contenant que comme pour le fait d’aucuns Mysteres de Saints, de Saintes, &amp; mêmement du Mystere de la Passion, qu’ils ont commencé dernierement, &amp; sont prests de faire encore devant Nous, comme autrefois avoient fait, &amp; lesquels ils n’ont pû bonnement continuer, parce que Nous n’y avons pas pû estre lors presens, ou quel fait &amp; Mystere ladite Confrairie a moult frayé &amp; dépensé du sien, &amp; aussi ont fait les Confreres chacun d’eux proportionnablement ; disans en outre que s’ils joüoient publiquement &amp; en commun, que ce seroit le proufit de ladite Confrairie ; ce que faire ils ne pouvoient bonnement sans nostre congié &amp; licence ; requerans sur ce nostre gracieuse Provision : Nous qui voulons &amp; desirons le bien, proufit &amp; utilité de ladite Confrairie, &amp; les droits &amp; revenus d’icelle estre par Nous accrus &amp; augmentez de grace &amp; privileges, afin qu’un chacun par devotion se puisse adjoindre &amp; mettre en leur Compagnie ; à iceux Maistres, Gouverneurs &amp; Confreres d’icelle Confrairie de la Passion de Nostredit Seigneur, avons donné &amp; octroyé de grace speciale, pleine puissance &amp; autorité Royale, cette fois pour toutes, &amp; à toujours perpetuellement, par la teneur de ces presentes Lettres., autorité, congié &amp; licence, de faire joüer quelque Mystere que ce soit, soit de la Passion &amp; Resurrection, ou autre quelconque, tant de Saints comme de Saintes qu’ils voudront élire, &amp; mettre sus toutes &amp; quantes fois qu’il leur plaira, soit devant Nous, nostre Commun ou ailleurs, tant en recors qu’autrement, &amp; d’eux convoquer, communiquer, &amp; assembler en quelconque lieu &amp; place licite à ce faire, qu’ils pourront trouver en nostre Ville de Paris, comme en la Prevosté &amp; Vicomté ou Banlieuë d’icelle, presens à ce trois, deux ou un de nos Officiers qu’ils voudront eslire, sans pour ce commettre offense aucune envers Nous &amp; Justice ; &amp; lesquels Maistres, Gouverneurs, &amp; Confreres dessus dits, &amp; un chacun d’eux, durant les jours esquels ledit Mystere qu’ils joüeront se fera, soit devant Nous, ou ailleurs, tant en recors qu’autrement, ainsi &amp; par la maniere que dit est, puissent aller &amp; venir, passer &amp; repasser paisiblement, vestus, habillez &amp; ordonnez un chacun d’eux, en tel estat ainsi que le cas le desirera, &amp; comme il appartiendra, selon l’ordonnance dudit Mystere, sans <seg resp="wordpro">détourner</seg> ou empêcher : &amp; en pleine confirmation &amp; seureté, Nous iceux Confreres, Gouverneurs &amp; Maistres, de nostre plus abondante grace, avons mis en nostre protection &amp; sauve-garde, durant le recors d’iceux jeux, &amp; tant comme ils joüeront seulement, sans pour ce leur méfaire, ou à aucuns d’eux à cette occasion, ne autrement. <hi rend="sc">Si donnons en mandement</hi> au Prevost de Paris, &amp; à tous nos autres Justiciers &amp; Officiers presens &amp; à venir, ou à leurs Lieutenans, &amp; à chacun d’eux, si comme à luy appartiendra, que lesdits Maistres, Gouverneurs &amp; Confreres, &amp; à chacun d’eux fassent, souffrent &amp; laissent joüir pleinement &amp; paisiblement de nostre presente grace, congié, licence, don &amp; octroy dessus dits, <pb n="438"/>sans les molester, ne souffrir &amp; empêcher, ores &amp; pour le temps à venir ; &amp; pour que ce soit chose ferme &amp; stable à toujours, Nous avons fait mettre nostre scel à ces Lettres ; sauf en autres choses nostre droit &amp; l’autruy en toutes. Ce fut fait &amp; donné à Paris en nostre Hostel lés saint Pol, ou mois de Decembre, l’an de grace mil quatre cens deux, &amp; de nostre reigne le vingt-troisiéme, Par le Roy, Messeigneurs Maistres Jacques de Bourbon, Lamiral, Devieulaines, &amp; plusieurs autres presens, signé, Poupom. Visa, &amp; scellé en lacs de soye de cire verte ; au dos desquelles Lettres estoit écrit : Le Lundy douziéme jour de Mars, l’an quatre cens deux ; Jean Aubery, Jean Dupin, &amp; <seg resp="wordpro">??</seg> Doisemont, Maistres de la Confrairie nommée au blanc, presenterent ces Lettres à Maistre Robert de Thuillieres, Lieutenant de Monsieur le Prevost, lequel lûës icelles Lettres, octroya que lesdits Maistres, leurs Confreres &amp; autres, se pussent assembler pour le fait de la Confrairie, &amp; le fait des jeux, selon ce que le Roy nostre Sire le veut par icelles Lettres ; &amp; pour estre presens avec eux en cette presente année commit Jean Lepilleur Sergent de la douzaine, &amp; Jean de Saveneil, Sergent à Verge, l’un d’eux, ou le premier autre Sergent de la douzaine, ou à Verge dudit Chastelet.</p>
          <p>Aprés avoir obtenu ces Lettres, il ne fut plus question que de trouver un lieu commode pour leurs representations. Il y avoit alors deux cens ans, que deux Gentilshommes Allemands freres uterins, nommez Guillaume Escuacol &amp; Jean de la Passée, avoient acheté deux arpens de terre hors la Porte de Paris, du costé de S. Denys, &amp; y avoient fait bastir une grande maison pour y recevoir les Pelerins &amp; les pauvres Voyageurs qui arrivoient trop tard pour entrer dans la Ville, dont les portes se fermoient en ce temps. Entre autres édifices il y avoit dans cette maison une grande salle de vingt-une toise &amp; demie de long, sur six toises de large, élevée du rez de chaussée de trois à quatre pieds, soustenuë par des arcades, pour la rendre plus saine &amp; plus commode aux Pauvres que l’on y recevoit. Les mêmes Fondateurs en 1210. avec la permission de l’Evêque, firent aussi bastir au même lieu une Chapelle sous l’invocation de la tres-sainte Trinité, &amp; y fonderent l’Office de tous les jours, par trois Religieux qu’ils y firent venir de l’Abbaye d’Hermiere en Brie, de l’Ordre de Premontré.</p>
          <p>Aprés<note resp="author" place="margin"><p>Du Breuil antiq. col. 3. p. 562. de l’édition infolio.</p></note> plusieurs années les Fondateurs &amp; tous leurs parens estant decedez, cette bonne œuvre fut totalement abandonnée ; &amp; les Religieux, dont le nombre fut augmenté par leur Abbé, appliquerent tout le profit à l’utilité particuliere de l’Ordre. Les Confreres de la Passion, qui avoient déja fondé dans cette Eglise le service de leur Confrairie, Ioüerent cette grande salle qui se trouvoit vacante, y firent construire un theatre, &amp; y representerent leurs jeux ou spectacles ; ils ne les nommerent encore ny Tragedie, ny Comedie, mais simplement Moralitez.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Bannieres du Chastelet vol. 2. fol. 76.</p></note> premier theatre François a subsisté en ce lieu, à n’y representer que des pieces de pieté ou de morale, sous ce titre commun de Moralitez, pendant prés d’un siecle &amp; demi. François I. en confirma tous les privileges par Lettres Patentes du mois de Janvier 1518. qui furent publiées &amp; enregistrées au Chastelet le 1. Mars de la même année.</p>
          <p>L’on commença à s’ennuyer de ces representations serieuses, les Joüeurs y mêlerent quelques farces tirées de sujets profanes &amp; burlesques : cela fit beaucoup de plaisir au Peuple qui aime ces sortes de divertissemens, où il entre plus d’imagination que d’esprit ; ils les nommerent par un quolibet vulgaire, <hi rend="i">les jeux des pois pilez</hi> : ce fut selon toutes les apparences, quelque scene ridicule qui eut rapport à ce nom, qui leur en fournit la matiere.</p>
          <p>Ce mélange de morale &amp; de bouffonnerie déplut dans la suite aux gens sages ; la Religion ne put souffrir plus long-temps cette idée de devotion, qu’une pieuse simplicité des temps plus éloignez avoit attachée au theatre, &amp; encore moins cette profanation de nos principaux Mysteres, qui en faisoient le plus souvent la matiere. La maison de la Trinité fut de nouveau destinée à un Hôpital, suivant l’esprit de sa fondation ; le Parlement par un Arrest du 30. Juillet 1547. ordonna que les pauvres enfans qui auroient pere &amp; mere, y seroient charitablement reçûs, nourris &amp; instruits dans la Religion &amp; dans les Arts ; de même que les orphelins l’estoient en l’Hôpital du saint Esprit : ainsi les Confreres de la Passion furent obligez <seg resp="wordpro">d’abattre</seg> leur theatre, &amp; <seg resp="wordpro">d’abandonner</seg> leur salle.</p>
          <p>Ils y avoient fait des gains considerables, &amp; ils se trouverent alors assez riches, pour acheter l’ancien Hostel des Ducs de Bourgogne, qui n’estoit plus qu’une masure. Ils y firent bastir une nouvelle salle, un theatre, avec les autres édifices qu’on y voit encore aujourd’huy. Le Parlement par Arrest du dix-neuviéme Novembre 1548. leur permit de s’y établir, à condition de n’y joüer que des sujets profanes, « licites &amp; honnestes, &amp; leur fit de tres-expresses défenses, d’y representer aucun Mystere de la Passion, ny autres Mysteres sacrez : il les confirma au surplus dans tous leurs privileges, &amp; fit défenses à tous autres qu’aux Confreres de la Passion, de joüer ny representer aucuns jeux, tant dans la Ville, Fauxbourgs, que Banlieuë de Paris, sinon sous le nom &amp; au profit de la Confrairie. » Ce sont les termes de l’Arrest.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. v. 6. fol. 208.</p></note> nouveau privilege exclusif avec toutes leurs autres anciennes prérogatives, leur furent depuis confirmées par Lettres Patentes de Henry II. du mois de Mars 1559. &amp; de Charles IX. du mois de Novembre 1563. &amp; ils demeurerent ainsi en possession de leur theatre dans l’Hostel de Bourgogne, leur nouvelle acquisition.</p>
        </div>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_18_4">
          <head><pb n="439"/>CHAPITRE IV.<lb/><hi rend="i">De la Comedie Françoise ; son origine, son progrés, &amp; les Reglemens qui ont esté faits pour en permettre, corriger &amp; discipliner les representations, ou pour en assûrer la tranquillité.</hi></head>
          <p>L’usage<note resp="author" place="margin"><p>Hedelin. prat. du Theat.</p></note> a estably, que sous le nom de Comedie, nous comprenions aujourd’huy, quant à la representation, toutes les Pieces de theatre, soit Tragedie, Comedie ou Tragicomedie. Aussi n’avons-nous qu’une même Troupe pour nous donner également tous ces spectacles, à la difference des Anciens qui avoient leurs Tragediens &amp; leurs Comediens distinguez.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Ibid.</p></note> définitions de la Tragedie &amp; de la Comedie sont suffisamment expliquées dans le Chapitre precedent. Quant à la Tragicomedie c’estoit, selon les Anciens, une Piece dont le sujet estoit comique, &amp; où l’on introduisoit neanmoins des personnes illustres, qui rendoient par leurs <seg resp="wordpro">bouffonneries</seg> leur grandeur ridicule ; nous en avons un exemple dans l’Amphitrion de Plaute. Mercure en fait l’ouverture par un prologue, où il dit que de cette Comedie il en fera une Tragicomedie, parce que des Dieux &amp; des Roys y agiront, &amp; qu’il y mêlera la dignité des personnes avec la bassesse des discours comiques : ce n’est point en ce sens que nous avons pris ce nom. La Tragicomedie, selon nous, est une Piece tres-serieuse &amp; toute heroïque. Elle a cela de commun avec la Tragedie, que les personnages sont des Roys ou des Heros, &amp; que tout y est grand &amp; merveilleux ; &amp; avec la Comedie, que la fin en est toujours heureuse.</p>
          <p>Ce sont toutes ces Pieces qui ont succedé aux moralitez qui avoient occupé le theatre François pendant prés de cent cinquante ans. L’Arrest du 19. Decembre 1548. qui interdît cet ancien usage donna naissance à celuy-cy. Ce n’est que depuis ce temps que nos Poëtes se sont appliquez à la composition de Poëmes Dramatiques sur des sujets profanes ; &amp; que ces Pieces ont esté données au public sur le theatre, suivant la permission qui en avoit esté accordée par l’Arrest.</p>
          <p>Les Confreres de la Passion qui avoient seuls ce privilege cesserent de monter eux-mêmes sur le theatre. Les Pieces qui devoient y estre representées, ne convenoient plus au titre religieux qui caracterisoit leur Compagnie. Une Troupe de Comediens se forma pour la premiere fois, &amp; prit à loyer le Privilege &amp; l’Hostel de Bourgogne. Les Confreres s’y reserverent seulement deux Loges pour eux &amp; pour leurs amis ; elles estoient les plus proches du theatre, distinguées par des barreaux, &amp; on les nommoit les Loges des Maistres.</p>
          <p>Ce theatre pendant plus de vingt ans eut le sort de tous les nouveaux establissemens ; la seule farce de Patelin y fut joüée avec quelque applaudissement sous Henry II. C’estoit une satyre contre un homme de ce nom, dont les fourberies estoient si publiques, que l’on ne fit aucune difficulté d’en souffrir la representation sur le theatre, sans aucun déguisement. Pasquier<note resp="author" place="margin"><p>Pasquier, recher. de la Franc. l. 7. c. 7.</p></note> qui rapporte l’avoir vû joüer, dit que cette Piece estoit excellente ; il y compare l’Auteur aux plus celebres Poëtes comiques des Grecs &amp; des Romains : &amp; la réussite, ajoûte-t-il, en fut si grande, qu’elle a donné lieu depuis ce temps aux proverbes de <hi rend="i">Patelineurs</hi> &amp; de <hi rend="i">patelinage</hi>, pour exprimer dans les actions communes un semblable caractere que celuy que l’on y representoit.</p>
          <p>Estienne Jodelle qui vivoit sous Charles IX. &amp; sous Henry III. fut le premier qui s’appliqua au Poëme Dramatique sur des sujets serieux tirez de l’Histoire profane ; il fit deux Tragedies, Cleopatre &amp; Dion, &amp; deux Comedies, la Rencontre &amp; l’Eugene. Ces Pieces furent joüées avec beaucoup d’applaudissement devant Henry III. &amp; toute la Cour au College de Rheims, &amp; ensuite au College de Boncour.</p>
          <p>L’émulation<note resp="author" place="margin"><p>Pasq. ibid. Ronsard, sur la Cornelie de Garnier.</p></note> fit bien-tost paroistre sur la scene trois autres Poëtes qui fournirent des Pieces au theatre : Jean de Baif fit la Comedie de Taillebras ; la Peruse, une Tragedie sous le nom de Medée ; &amp; Robert Garnier donna peu de temps aprés au Public, Porcie, Cornelie, Marc-Antoine, Hypolite, la Troade, Antigone, les Juives &amp; Bradamente, huit Tragedies qui remporterent le prix sur tout ce qui avoit paru jusqu’alors en ce genre d’écrire.</p>
          <p>Toutes ces Pieces furent données aux Comediens, dont la Troupe estoit alors unique ; cela leur acquit de la reputation, &amp; la renommée du gain qu’ils y faisoient s’en répandit bien-tost dans les Provinces : il s’y forma aussi des Troupes de Comediens ; &amp; aprés avoir fait quelques essais de leurs representations dans les principales Villes du Royaume, ils crurent estre assez forts pour venir à Paris partager la gloire du Theatre avec l’Hostel de Bourgogne. Une Troupe y vint Ioüer l’Hostel de Cluny en la ruë des Mathurins, qui est cet ancien Palais de Julien l’Apostat ; ils y firent dresser un theatre de leur authorité, &amp; ils y joüerent quelques Pieces.</p>
          <p>Le Parlement averti de cette entreprise rendit un Arrest sur la remontrance du Procureur General le 6. Octobre 1584. pour en arrester le progrés. « Il fait défenses à ces Comediens de joüer leurs Comedies, ny de faire aucunes assemblées, en quelque lieu de la Ville ou des Fauxbourgs que ce soit ; &amp; au Concierge de l’Hostel de Cluny de les y recevoir, » à peine de mille écus d’amende. Cet Arrest leur fut à l’instant signifié, &amp; ils se retirerent.</p>
          <p>Deux autres Troupes parurent en cette Ville quatre ans aprés, &amp; firent de nouvelles tentatives de s’y establir ; l’une estoit de François &amp; l’autre d’Italiens : ceux-cy introduisirent des Pantomimes dans leurs Pieces ; en sorte qu’à l’imitation des anciens Histrions, c’estoit un mélange de recits &amp; de gesticulations, ou de tours de souplesses : cela leur attira d’abord un fort grand concours ; mais l’ordre public ne put pas le souffrir long-temps. Le Parlement rendit un Arrest le 10. Decembre 1588. par lequel il fit défenses à tous Comediens, « tant Italiens que François, de joüer des Comedies, ou de faire des tours &amp; subtilitez, soit aux jours de Festes <pb n="440"/>ou aux jours ouvrables, à peine d’amende arbitraire &amp; de punition corporelle. »</p>
          <p>Les Foires ont une prérogative de franchise que nos Roys leur ont accordée en faveur du Commerce, &amp; qui fait cesser pour un temps &amp; en certains lieux tous les privileges des Corps ou Communautez. Sur ce fondement quelques Comediens de Province éleverent un theatre à Paris dans les lieux &amp; dans les temps de la Foire saint Germain. Les proprietaires de l’Hostel de Bourgogne s’en plaignirent au Lieutenant Civil, &amp; firent assigner devant luy, les Provinciaux ; ils cesserent aussi-tost leurs representations, en attendant que ce Magistrat eust levé cet obstacle. Mais pendant l’instance, le Peuple toujours impatient &amp; amateur de nouveautez, entreprit de s’en venger sur l’Hostel de Bourgogne, &amp; il s’y fit des attroupemens &amp; des insolences aux jours ordinaires de Comedie. L’affaire discutée en peu de jours fut enfin jugée par Sentence du 5. Février 1596. Ce Magistrat n’estima pas que le privilege exclusif accordé au Maistre de l’Hostel de Bourgogne, fust plus fort que les Statuts des six Corps des Marchands &amp; des Arts &amp; Mestiers de Paris, dont l’effet est suspendu en faveur des Forains pendant la Foire. Ainsi appliquant ce motif au sujet qui se presentoit ; &amp; voulant aussi calmer le Peuple &amp; maintenir la tranquillité des spectacles, il permit par « Sentence à ces Comediens Forains de joüer pendant la Foire saint Germain seulement, &amp; sans tirer à consequence ; à la charge de ne representer que des sujets licites &amp; honnestes, qui n’offençassent personne : comme aussi à condition de payer par chacune année qu’ils jouëroient deux écus aux Administrateurs de la Confrairie de la Passion, Maistres de l’Hostel de Bourgogne : Et par la même Sentence faisant droit sur les Conclusions du Procureur du Roy, il fit défenses à toutes personnes de quelque condition qu’elles fussent, de faire aucune insolence en l’Hostel de Bourgogne lors que l’on y representeroit quelques jeux, d’y jetter des pierres, de la poudre, ou autres choses qui pussent émouvoir le Peuple à sédition, à peine de punition corporelle ; &amp; que cette Sentence seroit publiée à son de Trompe devant l’Hostel de Bourgogne, un jour de Comedie, » &amp; aux lieux que besoin seroit ; ce qui fut executé.</p>
          <p>Les accroissemens de la Ville de Paris obligerent les Comediens, pour la commodité publique, de se séparer en deux Troupes. Les uns continuerent leurs representations en l’Hostel de Bourgogne ; &amp; les autres, du consentement de ceux-cy éleverent un nouveau theatre dans une maison nommée l’Hostel d’Argent au quartier du Marais du Temple.</p>
          <p>Il arriva quelques desordres aux portes de l’un &amp; de l’autre de ces Hostels, parce que les Comediens exigeoient trop d’argent pour y entrer, &amp; qu’ils commençoient leurs representations trop tard pendant l’Hyver. Ils s’émanciperent aussi de mêler dans les farces qui suivoient les grandes Pieces quelques scenes indécentes, ou contre les bonnes mœurs. Cela donna lieu au Lieutenant Civil de faire un Réglement à l’Audiance de Police, sur la remontrance du Procureur du Roy le 12. Novembre 1609. Il ne contient rien que l’on puisse abreger sans en affoiblir les dispositions ; le voicy dans ses propres termes.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>12. Novemb. 1619. Ordonnance de Police touchant la discipline qui doit estre observée par les Comediens.</p></note> la plainte faite par le Procureur du Roy, que les Comediens de l’Hostel de Bourgogne &amp; de l’Hostel d’Argent finissent leurs Comedies à heures induës &amp; incommodes pour la saison de l’Hyver, &amp; que sans permission ils exigent du Peuple sommes excessives ; estant necessaire d’y pourvoir &amp; leur faire taxe moderée. Nous avons fait &amp; faisons tres-expresses inhibitions &amp; défenses ausdits Comediens, depuis le jour de saint Martin jusqu’au quinziéme Février, de joüer passé quatre heures &amp; demies au plus tard ; ausquels pour cet effet enjoignons de commencer précisément avec telles personnes qu’il y aura à deux heures aprés midy, &amp; finir à ladite heure ; que la porte soit ouverte à une heure précise, pour éviter la confusion qui se fait dedans ce temps, au dommage de tous les Habitans voisins.</p>
          <p>Faisons défenses aux Comediens de prendre plus grande somme des habitans &amp; autres personnes, que de cinq sous au Parterre, &amp; dix sous aux Loges &amp; Galleries ; &amp; en cas qu’ils y ayent quelques Actes à representer où il conviendra plus de frais, il y sera par Nous pourvû sur leur Requeste préalablement communiquée au Procureur du Roy.</p>
          <p>Leur défendons de representer aucunes Comedies ou Farces, qu’ils ne les ayent communiquées au Procureur du Roy, &amp; que leur Rôle ou Registre ne soit de Nous signé.</p>
          <p>Seront tenus lesdits Comediens avoir de la lumiere en lanterne ou autrement, tant au parterre, montée &amp; galleries, que dessous les portes à la sortie, le tout à peine de cent livres d’amende &amp; de punition exemplaire. Mandons au Commissaire du Quartier d’y tenir la main, &amp; de Nous faire rapport des contraventions à la Police ; &amp; sera le present Réglement lû &amp; publié devant lesdits Hostels, le Peuple assemblé, &amp; affiché contre les principales sorties : Fait &amp; donné au Chastelet de Paris le douziéme jour de Novembre mil six cens dix-neuf : Signé, <hi rend="sc">Le Jay</hi>, &amp; <hi rend="sc">Charles Leroy</hi>.</p>
          <p>Les Pieces de theatres de nos premiers Poëtes commencerent à vieillir ; &amp; leurs representations froides &amp; languissantes n’ayant plus cet air de nouveauté qui ne charme qu’autant qu’il surprend, ne donnoient plus aucun plaisir. Les Comediens voulurent supléer à ce défaut par de mauvaises Farces, le plus souvent insipides, ou remplies d’obscenitez. Mais il n’y eut que le bas peuple, ou tout au plus quelques libertins qui s’accommoderent de ces spectacles ridicules, si indignes du theatre François. Cette licence estoit parvenue à un tel point, que le Magistrat de Police fut obligé d’y mettre la main pour en arrester le progrés. Ce fut un des objets du Reglement qu’il fit à cette occasion, &amp; qui vient d’estre rapporté. Ainsi la Comedie tomba dans un fort grand mépris.</p>
          <p>Les choses estoient dans cet estat, &amp; le theatre presque abandonné, lors que Corneille fit paroistre sur la Scene sa Melite. Cette Piece fut <pb n="441"/>representée avec un succés prodigieux, que dés ce coup d’essay, l’on reconnut l’excellent genie de ce nouvel Auteur, &amp; l’on jugea qu’il alloit remettre la Comedie en credit. Le concours y fut en effet si grand, que les Comediens qui avoient esté réduits encore une fois, faute de spectateurs, au seul Hostel de Bourgogne, se séparerent de nouveau, &amp; restablirent la Troupe du Marais du Temple. Corneille cependant animé par la réussite de ce premier ouvrage, continua de travailler, &amp; donna sept ou huit Pieces de theatre en moins de six ans : l’on fut toujours de plus en plus charmé de la beauté de ses ouvrages ; mais sa Tragedie du Cid qu’il fit representer en l’année 1637. mit pour ainsi dire le comble à sa reputation. Elle eut des applaudissemens si universels, qu’en plusieurs endroits de la France il passa en proverbe de dire, <hi rend="i">cela est beau comme le Cid</hi>, lors que l’on vouloit donner un grand éloge à quelque production d’esprit. Cette excellente Piece fut bien-tost suivie de deux Tragedies, Horace &amp; Cinna, qui parurent comine autant de nouveaux chef-d’œuvres, &amp; qui reçûrent encore la même approbation du Public.</p>
          <p>Pendant que le Theatre François se restablissoit, que l’on y réparoit ainsi tous les défauts qui l’avoient fait tomber autrefois dans le mépris ; que les nouvelles Pieces de Corneille, celles de Racine, de Quinault &amp; de Moliere, y ajoûtoient tous les jours quelques agrémens &amp; quelques nouveaux degrez d’estime &amp; d’honneur, les Venitiens inventerent chez eux les Opera. Chacun sçait à present que ce sont des Pieces de theatre en musique, accompagnées de danses &amp; de machines. L’Abbé Perrin qui avoit esté autrefois Introducteur des Ambassadeur auprés de feu Monsieur, Duc d’Orleans, Oncle du Roy, fut le premier qui forma le dessein d’en introduire l’usage à Paris ; il en obtint le privilege du Roy en l’année 1669. L’entreprise estoit trop forte pour la soûtenir luy seul. Cela l’obligea d’associer à son privilege une personne de qualité d’un genie tres-singulier pour les machines de theatre, &amp; le Sieur Champeron qui estoit fort riche. Ils rassemblerent les plus fameux Musiciens &amp; les meilleures voix qu’ils purent trouver, tant à Paris, que dans les Provinces les plus éloignées. Leur premier theatre fut dressé dans le jeu de paume de la ruë Mazarin vis-à-vis la ruë de Guenegaud. On y representa au mois de Mars 1672. Pomone, dont la composition estoit de l’Abbé Perrin, &amp; la musique de Lambert Organiste de S. Honoré. Ces representations furent continuées avec un fort grand succés sous le titre d’Opera ou Academie de musique. L’union de ces Associez ne subsista qu’un an, le divorce se mit entr’eux &amp; les déconcerta. L’Abbé Perrin qui s’estoit toujours conservé le maistre de la societé, la rompit &amp; ceda son privilege au Sieur Lully Surintendant de la Musique de la Chambre du Roy, <seg resp="wordpro">moyennant</seg> la somme qui fut convenuë entr’eux. Lully fit construire un autre theatre proche du Palais d’Orleans par les soins de Vigarany Machiniste du Roy, qu’il associa avec luy. Il y avoit déja quelques années, qu’une Troupe de Comediens Italiens estoit venuë s’establir à Paris, &amp; qu’elle y representoit ses Pieces avec assez de réussite. Ainsi l’on vit alors en cette grande Ville trois differens theatres pour les divertissemens publics. L’Opera au Fauxbourg saint-Germain, la Troupe du celebre Moliere dans l’une des Salles du Palais Royal ; &amp; l’Hostel de Bourgogne, où les Comediens du Marais &amp; les Italiens representoient leurs Pieces alternativement en differens jours de la semaine, cette place leur ayant esté cedée par l’ancienne Troupe. La mort de Moliere qui arriva le 17. Février 1673. apporta quelque changement à ces spectacles. La Salle du Palais Royal fut donnée à Lully pour l’Opera. Le Roy réunit les deux Troupes de Comediens François, qui prirent le theatre que l’Opera avoit occupé au Fauxbourg saint Germain ; &amp; les Italiens demeurerent seuls à l’Hostel de Bourgogne. Les François ont depuis fait bastir un magnifique theatre dans une maison qu’ils ont acquise ruë des Fossez, où ils sont à present. Les Italiens au contraire par leur imprudence &amp; les obscénitez qu’ils avoient commence de mêler dans leurs Scenes, ont esté chassez &amp; leur theatre détruit ; en sorte qu’il ne reste plus presentement à Paris que l’Opera &amp; la seule Troupe des Comediens François. Cette reduction a augmenté le concours des spectateurs, &amp; a fait prendre à proportion de plus fortes mesures pour y maintenir la tranquillité necessaire aux divertissemens publics. Ces deux theatres ont eu aussi quelques petits démêlez entr’eux, qui ont cessé à l’instant qu’il a plû au Roy de leur faire entendre ses intentions. Il y a eu sur cela plusieurs Ordonnances qui nous en instruisent encore davantage ; voicy ce qu’elles contiennent.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>11. Decemb. 1672. Ordonnance de Police pour maintenir la tranquillité publique à l’Opera, publiée &amp; affichée le 14. du même mois.</p></note> ce qui Nous a esté representé par le Procureur du Roy, que Sa Majesté voulant non seulement maintenir en tous les lieux de cette Ville l’ordre &amp; la sûreté qui s’y trouve à present, mais encore faire ressentir à tous ses Habitans de nouveaux effets de la tranquillité dont ils jouïssent ; il luy a plû d’establir depuis peu à Paris une Academie &amp; des Ecoles de Musique, &amp; de pourvoir aussi en même-temps par l’expedition de ses ordres exprés à la sûreté particuliere du lieu où cette Academie est establie. Et <seg resp="wordpro">d’autant</seg> qu’il importe que chacun soit informé de la volonté de Sa Majesté, &amp; qu’elle entend qu’il soit procedé extraordinairement contre ceux qui au dedans ou au dehors &amp; proche de l’Academie exciteront quelque tumulte, &amp; qui troubleront les spectacles &amp; divertissemens publics : Requeroit le Procureur du Roy que sur ce il fust pourvû, afin que par le respect qui est dû aux volontez de Sa Majesté, plus que par la crainte du chastiment ; &amp; qu’aussi par la connoissance de la protection particuliere qu’il luy plaist de donner en faveur des Arts &amp; du Public à l’Academie de Musique, ceux qui se trouveront à ces representations n’y fassent aucun desordre, &amp; qu’aucun de ceux à qui l’entrée en est défenduë n’ait la temerité de s’y presenter. Nous, conformément aux ordres de Sa Majesté, avons fait &amp; faisons tres-expresses défenses à tous vagabons &amp; gens sans condition, même à tous Soldats, de se trouver aux environs du lieu où l’Academie de Musique est establie, les jours des representations qui y seront données au Public, à peine de prison ; &amp; à tous Pages &amp; Laquais, d’y faire ny exciter aucun bruit ny desordre, à peine de punition exemplaire, &amp; de deux cens livres au profit de l’Hospital General, dont les Maistres demeureront responsables, &amp; civilement tenus des violences &amp; desordres qui auront esté faits par lesdits Pages &amp; Laquais. Faisons pareillement défenses, &amp; sous les mêmes peines, à toute sorte <pb n="442"/>de personnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, de faire effort pour entrer dans le lieu de l’Academie ; de porter aucunes armes à feu dans celuy des representations, d’y tirer l’épée, &amp; d’y faire aucune insulte ou querelle, à peine de la vie. Mandons aux Commissaires du quartier, en cas de contravention, d’en informer, de se transporter sur le lieu toutes fois &amp; quand il sera necessaire ; &amp; au premier avis qui leur en sera donné, même de faire arrester ceux qui auront fait ou excité quelque violence ou desordre, &amp; contrevenu à la presente Ordonnance ; laquelle sera executée selon sa forme &amp; teneur, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, &amp; sans préjudice d’icelles, lûë, publiée &amp; affichée par tout où besoin sera, afin que personne n’en puisse prétende cause d’ignorance. Ce fut fait &amp; donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du Roy en ses Conseils d’Estat &amp; Privé, Maistre des Requestes ordinaire de son Hostel, &amp; Lieutenant de Police de la Ville, Prevosté &amp; Vicomté de Paris, l’onziéme Decembre mil six cens soixante-douze, Signé, <hi rend="sc">de la Reynie. de Riantz</hi>.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>9. Janvier 1673. Ordonnance de Police pour maintenir la tranquillité publique dans les lieux où se representent les Comedies, publiée &amp; affichée le 10. du même mois.</p></note> ce qui Nous a esté representé par le Procureur du Roy, que certains personnages sans employ, portans l’épée, qui ont en diverses occasions excité des desordres considerables en cette Ville ayant depuis peu de jours, avec la derniere temerité &amp; un grand scandale, entrepris de forcer les portes de l’Hostel de Bourgogne, se seroient attroupez pour l’execution de ce dessein avec plusieurs vagabons ; lesquels assemblez en tres-grand nombre, estant armez de mousquetons, pistolets &amp; épées, seroient à force ouverte entrez dans ledit Hostel de Bourgogne pendant la representation de la Comedie qu’ils auroient fait cesser ; &amp; ils y auroient commis de telles violences contre toutes sortes de personnes, que chacun auroit cherché par divers moyens de se sauver de ce lieu, où lesdits personnages se disposoient de mettre le feu, &amp; dans lequel, avec une brutalité sans exemple, ils maltraittoient indifferemment toutes sortes de gens. De quoy Sa Majesté ayant esté aussi informée, même de ce que depuis on n’avoit osé ouvrir les portes de l’Hostel de Bourgogne ; &amp; ne voulant souffrir qu’un tel excés demeure impuni, il luy auroit plû de Nous envoyer ses ordres exprés &amp; particuliers, tant contre ceux qui sont connus pour estre les chefs &amp; les principaux auteurs de cette violence publique, que contre ceux qui se trouveront les avoir assistez. Mais comme Sa Majesté Nous a pareillement ordonné d’empêcher à l’avenir qu’il n’arrive de semblables desordres, &amp; d’establir dans les lieux destinez aux divertissemens publics, la même sûreté qui se trouve establie par les soins &amp; par la bonté de Sa Majesté dans tous les autres endroits de Paris : Le Procureur du Roy Nous a requis qu’il fust sur ce par Nous pourvû, afin que ceux qui voudront prendre part à cette sorte de divertissement, d’où presentement tout ce qui pourroit blesser l’honnesteté publique doit estre heureusement retranché, ayent la liberté de s’y trouver sans craindre aucuns des accidens ausquels ils ont esté si souvent exposez. Nous, conformément aux ordres de Sa Majesté, avons fait tres-expresses défenses à toutes sortes de personnes de quelque qualité, condition &amp; profession qu’elles soient, de s’attrouper &amp; de s’assembler au devant &amp; aux environs des lieux où les Comedies sont recitées &amp; representées ; d’y porter aucunes armes à feu, de faire effort pour y entrer, d’y tirer l’épée, &amp; de commettre aucune autre violence, ou d’exciter aucun tumulte, soit au dedans ou au dehors, à peine de la vie, &amp; d’estre procedé extraordinairement contr’eux comme perturbateurs de la sûreté &amp; de la tranquillité publique. Comme aussi faisons tres-expresses défenses à tous Pages &amp; Laquais de s’y attrouper, d’y faire aucun bruit ny desordre, à peine de punition exemplaire &amp; de deux cens livres d’amende au profit de l’Hospital General, dont les Maistres demeureront responsables, &amp; civilement tenus de tous les desordres qui auront esté faits ou causez par lesdits Pages &amp; Laquais. Et en cas de contravention, mandons aux Commissaires du quartier de se transporter sur les lieux, &amp; aux Bourgeois de leur prester main-forte, même de Nous informer sur le champ desdits desordres, afin qu’il y soit aussi dés l’instant pourvû, &amp; que ceux qui s’en trouveront estre les auteurs ou complices, de quelque condition qu’ils soient, puissent estre saisis &amp; arrestez, &amp; leur procés fait &amp; parfait selon la rigueur des Ordonnances. Et sera la presente lûë, publiée à son de trompe &amp; cry public, &amp; affichée en tous les lieux de cette Ville &amp; Fauxbourgs que besoin sera, afin que personne n’en prétende cause d’ignorance, &amp; executée nonobstant oppositions ou appellations quelconques, &amp; sans préjudice d’icelles. Ce fut fait &amp; donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du Roy en ses Conseils d’Estat &amp; Privé, Maistre des Requestes Ordinaire de son Hostel, &amp; Lieutenant de Police de la Ville, Prevosté &amp; Vicomté de Paris, le neuviéme jour de Janvier mil six cens soixante-treize. Signé, DE LA REYNIE. DE RIANTZ. <hi rend="sc">Sagot</hi>, Greffier.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>30. Avril 1673. Ordonnance du Roy qui regle le nombre de Musiciens &amp; de Joüeurs d’instrumens que les Comediens peuvent avoir, signifiée aux deux Troupes le 9. May de la même année.</p></note> Majesté ayant esté informée que la permission qu’elle avoit donnée aux Comediens de se servir dans leurs representations de Musiciens jusqu’au nombre de six, &amp; de Violons ou Joüeurs d’instrumens jusqu’au nombre de douze, pouvoit apporter un préjudice considerable à l’execution des ouvrages de Musique pour le theatre du Sieur Baptiste Lully Surintendant de la Musique de la Chambre de Sa Majesté, dont le Publica a déja reçû beaucoup de satisfaction. Et voulant qu’elle ait toute la perfection qu’elle en doit esperer, Sa Majesté a revoqué la permission qu’elle avoit donnée ausdits Comediens, de se servir sur leur theatre de six Musiciens &amp; de douze Violons ou Joüeurs d’instrumens ; &amp; leur permet seulement d’avoir deux voix &amp; six Violons ou Joüeurs d’instrumens. Fait Sa Majesté tres-expresses défenses à toutes les Troupes de Comediens François &amp; Etrangers établis ou qui s’établiront cy-aprés dans sa bonne Ville de Paris, de se servir d’aucuns Musiciens externes &amp; de plus grand nombre de Violons pour les Entr’actes, même d’avoir aucun Orquestre, ny pareillement de se servir d’aucuns Danseurs ; le tout à peine de desobéissance. Veut Sa Majesté que la presente Ordonnance soit signifiée aux Chefs desdites Troupes, à la diligence dudit Lully, à ce qu’ils n’en ignorent ; luy enjoignant Sa Majesté de l’informer des contraventions à la presente Ordonnance. Fait à saint Germain en Laye le trentiéme jour d’Avril mil six cens soixante-treize. Signé, LOUIS, <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé.</p>
          <p><pb n="443"/>Sur<note resp="author" place="margin"><p>22. Jan. 1674 Ordonnance de Police, renduë de l’Ordre du Roy, pour <seg resp="wordpro">maintenir</seg> la tranquillité publique de l’Opera, publiée &amp; affichée le lendemain.</p></note> ce qui Nous a esté representé par le Procureur du Roy, Que Sa Majesté n’ayant pas voulu favoriser seulement l’Academie de Musique, &amp; luy donner les moyens d’augmenter par de nouveaux progrés la satisfaction que le Public en a reçû depuis son establissement ; mais ayant encore voulu en l’établissant dans une de ses Maisons Royales, pourvoir en même temps à la commodité de ses representations, &amp; à la seureté de ceux qui pourroient s’y trouver, il estoit important que le Public en fust informé, &amp; des ordres précis qu’il a plû à Sa Majesté de Nous donner pour cet effet ; quoy qu’aprés les défenses generales qui ont esté faites de troubler les spectacles &amp; les divertissemens publics, sous des peines rigoureuses, il semble que personne ne puisse douter à plus forte raison de la severité des chastimens où s’exposeroient ceux qui seroient capables de manquer de respect, ou qui pourroient commettre quelque violence dans le lieu où il a plû au Roy de faire établir cette Academie. Nous, conformément aux ordres exprés de Sa Majesté ; avons fait &amp; faisons tres-expresses défenses à tous vagabonds &amp; gens sans condition, même à tous Soldats, de se trouver aux environs du lieu où l’Academie de Musique est établie, les jours des representations qui y seront données au Public, à peine de prison ; &amp; à eux &amp; à tous Pages &amp; Laquais d’y faire ny exciter aucun bruit ny desordre ; &amp; generalement à tous gens de livrée, sous quelque prétexte que ce soit, de se presenter à la porte de l’Academie pour y entrer, même en payant, à peine de punition exemplaire. Faisons pareillement défenses à toutes sortes de personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, de porter aucunes armes à feu dans le lieu des representations, d’y tirer l’épée, &amp; d’y faire aucune insulte ou querelle, à peine de la vie. Mandons aux Commissaires du quartier de se transporter sur le lieu, toutefois &amp; quand il sera necessaire, &amp; au premier avis qui leur en sera donné ; même de faire arrester en quelque lieu que ce soit ceux qui leur seront indiquez, &amp; qui auront fait ou excité quelque violence ou desordre, &amp; contrevenu à la presente Ordonnance ; laquelle sera executée selon sa forme &amp; teneur, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, &amp; sans préjudice d’icelles, lûë, publiée &amp; affichée par tout où besoin sera, afin que personne n’en puisse prétendre cause d’ignorance. Ce fut fait &amp; donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du Roy en ses Conseils d’Estat &amp; Privé, Maistre des Requestes Ordinaire de son Hostel, &amp; Lieutenant General de Police de la Ville, Prevosté &amp; Vicomté de Paris, le 22. jour de Janvier 1674. Signé, DE LA REYNIE. DERIANTZ. <hi rend="sc">Sagot</hi>, Greffier.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>21. Mars 1675. Ordon. en faveur de l’Opera, signifiée aux Comediens le 27. du même mois.</p></note> majesté ayant esté informée qu’au préjudice de son Ordonnance du trentiéme jour d’Avril mil six cens soixante-treize, qui fait défenses à tous Comediens de se servir de Musiciens externes, quelques-uns ne laissent pas de faire chanter sur leur theatre des Musiciens, qu’ils prétendent n’estre pas externes, sous prétexte qu’ils sont à leurs gages, &amp; empêchent par ce moyen que les ouvrages de Musique pour le theatre du sieur Lully, Surintendant de la Musique de la Chambre de Sa Majesté, ne puisse avoir tout le succés qu’on en doit attendre ; à quoy voulant pourvoir, Sa Majesté a ordonné &amp; ordonne, veut &amp; entend que ladite Ordonnance du trentiéme jour d’Avril mil six cens soixante-treize, soit executée selon sa forme &amp; teneur ; ce faisant permet ausdits Comediens de se servir de deux Comediens de leur troupe seulement pour chanter sur le theatre, &amp; leur fait tres-expresses défenses de se servir d’aucuns Musiciens externes, ou qui soient à leurs gages, à peine de desobéïssance. Enjoint Sadite Majesté au Lieutenant de Police, de tenir la main à l’execution de la présente Ordonnance. Fait à S. Germain en Laye le 21. Mars 1675. Signé, LOUIS, &amp; plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>21. Octobre 1680, Ordon. du Roy, pour l’union des deux Troupes de Comediens François.</p></note> majesté ayant estimé à propos de réunir les deux Troupes des Comediens établis à l’Hostel de Bourgogne &amp; dans la ruë de Guenegault à Paris, pour n’en faire à l’avenir qu’une seule, afin de rendre à l’avenir les representations des Comedies plus parfaites, par le moyen des Acteurs &amp; Actrices ausquels elle a donné place dans ladite Troupe : Sa Majesté a ordonné &amp; ordonne, qu’à l’avenir lesdites deux Troupes de Comediens François seront réünies pour ne faire qu’une seule &amp; même Troupe, &amp; sera composée des Acteurs &amp; Actrices dont la liste sera arrestée par Sadite Majesté ; &amp; pour leur donner moyen de se perfectionner de plus en plus, Sadite Majesté veut que ladite seule Troupe puisse representer les Comedies dans Paris ; faisant défenses à tous autres Comediens François de s’établir dans ladite Ville &amp; Fauxbourgs, sans ordre exprés de Sa Majesté. Enjoint Sa Majesté au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de Police, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance. Fait à Versailles le 21. Octobre 1680. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>27. Juillet 1682. Ordon. qui regle le nombre des Musiciens &amp; des Joueurs d’instrumens que les Comediens peuvent avoir.</p></note> majesté estant informée qu’au préjudice des défenses qui ont esté cy-devant faites aux Troupes de ses Comediens François &amp; Italiens, d’avoir dans la representation de toutes sortes de pieces de theatre, plus de deux voix qui doivent estre de leur Troupe, &amp; six Violons sans aucuns Danseurs ; lesdits Comediens ne. laissent pas de contrevenir aux Ordonnances qui ont esté rendues à cet effet, en se servant de voix externes, en mettant un plus grand nombre de Violons, &amp; même faisant faire des entrées de Ballets, &amp; autres Danses : A quoy Sa Majesté voulant pourvoir, Sa Majesté en confirmant ses Ordonnances des trente Avril mil six cens soixante-treize, &amp; vingt-un Mars mil six cens soixante-quinze, a fait tres-expresses inhibitions &amp; défenses ausdits Comediens François &amp; Italiens, de se servir d’aucunes voix externes, pour chanter dans leurs representations, ny de plus de deux voix d’entr’eux ; comme aussi d’avoir un plus grand nombre de Violons que six, ny de se servir d’aucuns Danseurs dans lesdites representations, sous quelque prétexte que ce soit ; à peine de cinq cens livres d’amende pour chaque contravention, au profit de l’Hôpital General de sadite Ville de Paris ; Enjoignant Sa Majesté au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de Police, de tenir sa main à l’execution de la presente Ordonnance, qui sera à cet effet publiée &amp; affichée par-tout où besoin sera. Fait à Versailles le vingt-septiéme jour du mois de Juillet mil six cens quatre-vingt-deux. Signé, LOUIS. <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p><pb n="444"/>Sa<note resp="author" place="margin"><p>12. Jan. 1685. Ordon. du Roy qui défend à toutes personnes, de commettre aucuns desordres à la Comedie.</p></note> majesté estant informée que les défenses qu’elle a cy-devant faites à toutes personnes d’entrer aux Comedies, tant Françoises qu’Italiennes, sans payer, ne sont pas exactement observées ; &amp; même que beaucoup de gens y estant entrez, interrompent par leur bruit le divertissement public : Sa Majesté a de nouveau fait tres-expresses inhibitions &amp; défenses à toutes personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, même aux Officiers de Sa Maison, ses Gardes, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires, &amp; tous autres, d’entrer ausdites Comedies sans payer ; comme aussi à tous ceux qui y seront entrez, d’y faire aucun desordre, ny interrompre les Comediens en quelque sorte &amp; maniere que ce soit. Enjoint au Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance. Fait à Versailles le douziéme jour du mois de Janvier 1685. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé du sceau de Sa Majesté.</p>
          <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>1. Mars 1688. Arrest par lequel le Roy permet aux Comediens d’acquerir le Jeu de Paume de l’Etoile.</p></note> Roy ayant cy-devant permis à la Troupe de ses Comediens François de s’établir dans la ruë des Petits-Champs, ils auroient acquis l’Hostel de Lussan, &amp; une maison contiguë audit Hostel, appartenante aux Religieuses Carmelites de la ruë du Boulloir, l’un &amp; l’autre situez dans ladite ruë des Petits-Champs : Sçavoir, ledit Hostel par adjudication à eux faite en l’Assemblée des Creanciers du sieur Menardeau de Beaumont, &amp; de la Dame son Epouse, le vingt-sixiéme jour de Janvier dernier, sous le nom de Maistre Denys Bechet, Notaire au Chastelet de Paris, pour la somme de cent mille livres, &amp; ladite Maison par Contrat volontaire du cinquiéme Decembre dernier, pour la somme de seize mille livres, sous le nom du sieur du Boisguerin, lesquels Bechet &amp; Dubois auroient fait leurs déclarations au profit desdits Comediens, ledit jour cinquiéme Decembre, &amp; le trentiéme jour de Janvier dernier ; sur le prix de laquelle maison acquise desdites Religieuses, lesdits Comediens auroient payé la somme de six mille livres ; &amp; en outre les droits de lods &amp; ventes : &amp; Sa Majesté ayant depuis trouvé plus à propos de permettre ausdits Comediens, de faire leur établissement dans le Jeu de Paume de l’Etoile, ruë des Fossez saint Germain des Prez, Sa Majesté estant en son Conseil, a cassé &amp; declaré nuls &amp; de nul effet lesdites adjudications &amp; contract de vente desdits jours cinquiéme Decembre, &amp; vingt-sixiéme Janvier derniers, sans que les Creanciers desdits Sieur &amp; Dame de Menardeau, lesdites Religieuses, &amp; tous autres, puissent pour raison de ce prétendre aucuns dépens, dommages &amp; interests à l’encontre desdits Comediens, ny dudit du Boisguerin : Voulant Sa Majesté que les sommes qui ont esté payées à compte du prix desdites acquisitions, ensemble les droits de lods &amp; ventes, soient renduës &amp; restituées à ceux qui en auront fait le payement sans difficulté. Permet Sa Majesté ausdits Comediens de faire l’acquisition dudit Jeu de Paume, &amp; d’y faire incessamment leur établissement ; à quoy Elle enjoint au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main. Fait au Conseil d’Estat du Roy, Sa Majesté y estant, tenu à Versailles le premier jour de Mars 1688. Signé, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Louis par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de Navarre, A nostre amé &amp; feal Conseiller Ordinaire en nostre Conseil d’Estat, le sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de Police de nostre bonne Ville de Paris, Salut. Suivant l’Arrest dont l’Extrait est cy-attaché sous le contre-scel de nostre Chancellerie, cejourd’huy donné en nostre Conseil d’Estat, Nous y estant : Nous vous mandons &amp; ordonnons par ces Presentes signées de nostre main, de tenir la main à ce que nos Comediens François fassent incessamment leur établissement au lieu designé par ledit Arrest. Commandons au surplus au premier des Huissiers de nostre Conseil, ou autre sur ce requis, de faire pour l’entiere execution d’iceluy, tous Actes &amp; Exploits necessaires, sans pour ce demander autre permission : <hi rend="sc">Car</hi> tel est nostre plaisir. <hi rend="sc">Donné</hi> à Versailles le premier jour de Mars 1688. Et de nostre regne le quarante-cinquiéme. Signé, LOUIS. Et plus bas, par le Roy, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>16. Novemb. 1691. Ordon. pour <seg resp="wordpro">maintenir</seg> la tranquillité publique aux Comedies, publiée &amp; affichée le 24 du même mois.</p></note> majesté estant informée que les défenses qu’Elle a cy-devant faites à toutes personnes d’entrer aux Comedies, tant Françoises qu’Italiennes, sans payer, ne sont pas exactement observées, &amp; même que beaucoup de gens y estant entrez, interrompent par leur bruit le divertissement du Public : SA MAJESTÉ a de nouveau fait tres-expresses inhibitions &amp; défenses à toutes personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, même aux Officiers de sa Maison, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires &amp; autres, d’entrer ausdites Comedies sans payer : comme aussi à tous ceux qui y seront entrez, d’y faire aucun desordre, ny interrompre les Comediens en quelque sorte &amp; maniere que ce soit : Enjoint au Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance. Fait à Versailles le 16. Novembre 1691. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>. Et scellé du cachet de Sa Majesté.</p>
          <p>Il de ordonné à Pasquier Juré-Crieur du Roy, de publier &amp; faire afficher la presente Ordonnance en tous les Carrefours &amp; Places publiques de cette Ville. Fait ce 24. Novembre 1691. Signé, <hi rend="sc">De la Reynie</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>19. Jan. 1701. Ordonn. qui réitere encore les défenses de troubler les representations de l’Opera &amp; des Comedies, publiée &amp; affichée le 18. du même mois ; ce qui se fait tous les ans.</p></note> majesté estant informée qu’au préjudice des défenses cy-devant faites d’entrer aux Comedies &amp; Opera sans payer, &amp; d’interrompre le divertissement du Public, quelques gens y ont depuis contrevenu : Sa Majesté a de nouveau fait tres-expresses inhibitions &amp; défenses à toutes personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, même aux Officiers de sa Maison, ses Gardes, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires &amp; autres, d’entrer aux Comedies &amp; Opera sans payer, &amp; à tous ceux qui y seront entrez, d’interrompre les Comediens en quelque sorte &amp; maniere que ce soit, ny d’y faire aucun desordre, soit pendant les Representations, ou Entre-Actes, soit devant ou aprés l’entrée ausdites Comedies &amp; Opera ; à peine de desobéïssance : <pb n="445"/>Enjoignant au Sieur d’Argenson, Conseiller du Roy en ses Conseils, Maistre des Requestes Ordinaire de son Hostel, Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance, qui sera affichée par tout où besoin sera. Fait à Versailles le dix-neuviéme Janvier mil sept cens un. Signé, LOUIS, <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>.</p>
          <p>Il est ordonné à Marc-Antoine Pasquier Juré Crieur ordinaire du Roy en la Ville, Prevosté &amp; Vicomté de Paris, de publier &amp; afficher dans tous les Carrefours, Places publiques, &amp; lieux ordinaires &amp; accoustumez de cette Ville &amp; Fauxbourgs de Paris, l’Ordonnance de Sa Majesté cy-dessus, à ce que personne n’en prétende cause d’ignorance. Ce fut fait &amp; donné par Messire MARC-RENÉ DE VOYER DE PAULMY, Chevalier, Marquis d’ARGENSON, Conseiller du Roy en ses Conseils, Maistre des Requestes ordinaire de son Hostel, &amp; Lieutenant General de Police de la Ville, Prevosté &amp; Vicomté de Paris, le onziéme jour d’Avril 1703. Signé, <hi rend="sc">de Voyer d’Argenson</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>30. Aoust 1701. Ordon. du Roy, qui attribuë aux Pauvres de l’Hôpital General, un sixiéme de toutes les sommes qui seront reçûës tant à l’Opera qu’à la Comedie, publiée &amp; affichée le 3. du même mois.</p></note> <hi rend="sc">Majesté</hi> s’estant fait representer son Ordonnance du vingt-cinquiéme Février 1699. par laquelle Sa Majesté avoit ordonné qu’il seroit levé au profit de l’Hôpital General, un sixiéme en sus des sommes qu’on payoit alors pour l’entrée aux Opera &amp; Comedies, pour estre ledit sixiéme employé à la subsistance des Pauvres ; &amp; voulant Sa Majesté prévenir toutes difficultez à cause des prix differens, qui pourroient estre mis dorénavant aux places desdits Opera &amp; Comedies, &amp; conserver audit Hôpital le bien que Sa Majesté a entendu luy procurer ; Sa Majesté a ordonné &amp; ordonne, que dorénavant il sera payé au Receveur dudit Hôpital le sixiéme de toutes les sommes qui seront reçûës, tant par ceux qui ont le privilege de l’Opera, que par les Comediens de Sa Majesté ; lequel sixiéme sera pris sur le produit des places desdits Opera &amp; Comedies, sans aucune diminution ny retranchement, sous prétexte de frais ou autrement : Enjoint Sa Majesté au Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance, qui sera publiée &amp; affichée par tout où besoin sera. Fait à Versailles le 30. Aoust 1701. signé, LOUIS : Et plus bas, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>.</p>
          <p>Il est enjoint à Marc-Antoine Pasquier Juré-Crieur ordinaire du Roy, de publier &amp; afficher à son de Trompe &amp; Cry public, aux portes de l’Opera &amp; de la Comedie, même dans les autres places &amp; lieux publics &amp; accoustumez de cette Ville de Paris, l’Ordonnance cy-dessus, à ce que nul n’en prétende cause d’ignorance. Ce fut fait &amp; donné par Messire MARC-RENÉ DE VOYER DE PAULMY, Chevalier, Marquis D’ARGENSON, Conseiller du Roy en ses Conseils, Maistre des Requestes ordinaire de son Hostel, Lieutenant General de Police de la Ville, Prevosté &amp; Vicomté de Paris, le premier jour de Septembre mil sept cens un. Signé, <hi rend="sc">de Voyer d’Argenson</hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>