<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Comedies et les Tragedies corrompent les mœurs bien loin de les reformer.
                    La representation qu’on fait des Comedies et des Tragedies sur les Theatres
                    publics en augmente le danger. On ne peut assister au spectacle sans peril
                    [Nouvelles Reflexions sur l’Art poëtique, II, 10-11]</title>
                <author key="Lamy, Bernard (1640-1715)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12094341/bernard_lamy/">Bernard Lamy</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/lamy_comedies-et-tragedies_1668</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Bernard Lamy, « Les Comedies et les Tragedies corrompent les mœurs bien loin
                    de les reformer. La representation qu’on fait des Comedies et des Tragedies sur
                    les Theatres publics en augmente le danger. On ne peut assister au spectacle
                    sans peril », in <hi rend="i">Nouvelles Reflexions sur l’Art poëtique. Dans
                        lesquelles en expliquant quelles sont les causes du plaisir que donne la
                        Poësie, et quels sont les fondemens de toutes les Regles de cet Art, on fait
                        connoître en même têms le danger qu’il y a dans la lecture des Poëtes</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>André Pralad</publisher>,
                        <date>1668</date>, Seconde Partie, chap. X et XI, p. 185-200. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k78216">Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1668"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="185" xml:id="p185"/>
                <head type="sur"><hi rend="sc">Chapitre</hi> X.</head>
                <head type="main"><hi rend="i">Les Comedies &amp; les Tragedies corrompent les
                        mœurs, bien loin de les reformer.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi>’<hi rend="sc">Experience</hi> a toûjours fait connoître que
                    le Theatre est une tres-méchante école de la vertu ; &amp; que les moyens
                    que les Poëtes semblent employer pour corriger les hommes de leurs vices, sont
                    plus propres à les y entretenir, qu’à les en délivrer.<note n="a" place="bottom"
                            ><hi rend="i">Boëce</hi>.</note>
                    <quote><hi rend="i">Assuefactio morbi, non liberatio.</hi></quote> Pour ce qui est de la
                    Comedie, les Payens mêmes ont reconnû combien elle étoit dangereuse, &amp; que
                    les jeunes gens ne devoient pas lire ces sortes d’Ouvrages, qu’après que leurs
                    mœurs seroient tellement affermies, qu’elles ne pourroient plus en être
                        blessées.<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Quintilien</hi>.</note>
                    <pb n="186" xml:id="p186"/><quote><hi rend="i">Cùm res fuerint in tuto.</hi></quote> Il est bien vray que l’on
                    y rend l’avarice ridicule, &amp; que l’on y condamne les débauches des jeunes
                    gens &amp; leurs folles amours ; mais ce n’est point par des railleries que
                    l’on détruit le vice, particulierement celuy de l’impureté ; ce mal est
                    trop grand pour être guery par un remede si foible, &amp; même souvent on prend
                    plaisir à s’en voir railler.</p>
                <p>La raison &amp; la Religion ne nous permettent pas de regarder simplement
                    l’impureté comme une chose ridicule ; elles veulent que nous en ayons
                    horreur, &amp; elles demandent que nous en ayons tant d’éloignement, que nous
                    n’y pensions iamais. Ce n’est que par la fuite que l’on défait ce monstre ;
                    quelque mépris qu’on conçoive pour une action impure dont on voit la
                    representation, cette veuë est seule capable de porter à la commettre. <quote><hi
                        rend="i">Discitur adulterium, dum videtur.</hi></quote> La pente que nous avons vers
                    les plaisirs est trop forte pour <pb n="187" xml:id="p187"/>être retenuë par la seule honte,
                    &amp; on espere toûjours la pouvoir éviter par le secret, dont on tâche de
                    couvrir ses desordres aux yeux des hommes.</p>
                <p>Outre cela, quoy qu’en disent les Poëtes, leur dessein est plûtôt de rendre le
                    vice aimable que honteux. Ils ne condamnent effectivement &amp; ne rendent
                    ridicules que certains defauts moins considerables, comme l’humeur difficile des
                    vieillards, leur avarice, leur severité envers la jeunesse, leur facilité à se
                    laisser tromper. Mais l’impudicité regne dans leurs Ouvrages, quoy qu’elle y
                    paroisse sous les habits de la vertu. Car enfin l’Idole de la Comedie est
                    toûjours un jeune homme qui est brûlé d’un feu criminel.</p>
                <p>Par exemple, dans l’Andrienne de Terence, Pamphile enttetient un tres-méchant
                    commerce avec Glycerie, qui accouche avant le mariage. Cependant le Poëte qui
                    veut interesser ses auditeurs dans la fortune de <pb n="188" xml:id="p188"/>Pamphyle &amp; de
                    Glycerie, fait paroître ces deux jeunes gens aimables ; il en fait à la
                    fois un monstre de vertu &amp; de vice, ou plûtôt un composé de vices effectifs
                    sous des vertus apparentes, pour le rendre aimable ; de sorte que bien loin
                    que des jeunes gens conçoivent de la honte de ces sortes d’amours, ils
                    souhaiteroient ressembler à ces deux amans, dont les amours réüssissent.</p>
                <p>Pour en donner de l’horreur, le Poëte auroit dû, non pas feindre ces succés
                    imaginaires qui n’arrivent jamais ; mais rapporter simplement les malheurs
                    où s’engage infailliblement un jeune homme, qui se marie à l’insçû ou contre la
                    volonté de ses parens. Ajoûtons que l’on apprend dans les Comedies mille
                    mauvaises intrigues pour faire réüssir ces mariages qui sont contre les Loix,
                    soit pour gagner, ou pour tromper un pere ; &amp; que l’on y tourne
                    toûjours en ridicules ceux qui veulent corriger la <pb n="189" xml:id="p189"/>jeunesse, &amp;
                    arrêter le cours de ses desordres.</p>
                <p>La Tragedie n’est point si dangereuse que la Comedie ; mais elle l’est
                    neanmoins beaucoup. Les vices dont elle donne de l’horreur, paroissent horribles
                    d’eux-mêmes sans artifice. C’est un Oedipe qui tuë son pere, qui épouse sa mere.
                    La seule crainte des supplices rigoureux ordonnez par les Loix retient assez de
                    ce côté-là. Mais tous les autres vices, comme la haine, la vengeance,
                    l’ambition, l’amour, y sont peints avec des couleurs qui les rendent aimables,
                    comme nous avons remarqué.</p>
                <p>Il est vray que les Poëtes ne loüent pas ces vices, mais en loüant les personnes
                    en qui ils se trouvent, &amp; les couvrant de tant d’excellentes qualitez, ils
                    font que non seulement on n’a pas de honte de leur ressembler, mais qu’on fait
                    gloire d’avoir leurs defauts, C’est ainsi que faisoient les disciples de Platon,
                    qui <pb n="190" xml:id="p190"/>contrefaisoient ses hautes épaules ; &amp; ceux
                    d’Aristote, qui affectoient de bégayer comme luy. Nous nous imaginons facilement
                    que ceux qui remarqueront en nous ces mêmes defauts qui sont dans les grands
                    hommes, jugeront que nous leur sommes semblables en tout le reste.</p>
                <p>Ciceron reprend les Grecs de ce qu’ils avoient consacré les amours impudiques des
                    Dieux, en faisant une divinité de Cupidon : &amp; il dit qu’ils ne devoient
                    rendre ce culte qu’à leurs vertus. Lactance remarque fort bien que ce n’est
                    point assez, &amp; qu’ils devoient entierement quitter des Dieux vitieux qui
                    nuisoient plus par l’exemple de leurs desordres, qu’ils ne pouvoient étre utiles
                    par l’exemple de leur vertu. Le mal a plus de force que le bien sur l’esprit de
                    l’homme, &amp; s’il se trouve une personne qui imite quelqu’une des vertus des
                    Heros des Poëtes, il y en a mille qui sont les imitateurs de leurs vices.</p>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="191" xml:id="p191"/>
                <head type="sur"><hi rend="sc">Chapitre</hi> XI.</head>
                <head type="main"><hi rend="i">La representation qu’on fait des Comedies &amp; des
                        Tragedies sur les Theatres publics, en augmente le danger. L’on ne peut
                        assister aux spectacles sans peril.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi>ES Poëmes Dramatiques sont plus dangereux que tous les
                    autres Ouvrages de Poësie ; parce qu’on les represente sur les Theatres
                    publics. Ce que l’on voit faire touche bien d’avantage que ce que l’on ne fait
                    qu’entendre. Un Comedien lascif émeut les passions des autres, en feignant d’en
                    avoir luy-même. <quote><hi rend="i">Enervis</hi><note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                        >Minucius Felix</hi>.</note>
                    <hi rend="i">histrio, amorem dum fingit, infligit.</hi></quote> Lors que ceux avec qui
                    nous conversons, expriment vivement leurs affections, ils nous les
                    communiquent ; <pb n="192" xml:id="p192"/>l’image de leurs actions, que nous voyons, le
                    son des paroles qu’ils prononcent d’un ton élevé, excitent en nôtre ame des
                    idées qui sont suivies des mêmes mouvemens dont ils sont agitez.</p>
                <p>Comme la nature nous a faits les uns pour les autres, elle nous a liez par cette
                    sympathie ou communication reciproque de nos passions ; de sorte qu’une
                    personne vitieuse qui nous parle fortement, ne manque point de nous tourner
                    l’esprit &amp; le cœur comme le sien, &amp; par consequent de nous infecter de
                    son venin, à moins que nous nous tenions attachez à la verité pour n’étre pas
                    ébranlez par ses paroles, &amp; que nous n’excitions en nous-mêmes des passions
                    opposées à celles qu’elle nous inspire. C’est pourquoy, comme Seneque l’a fort
                    bien remarqué dans l’une de ses <note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Epist.</hi> 7.</note> Epîtres, il faut imiter ce que l’on voit
                    faire sur le Theatre, ou <pb n="193" xml:id="p193"/>en avoir de l’aversion. Il n’y a point de
                    milieu, <quote><hi rend="i">necesse est aut imiteris, aut oderis</hi></quote>.</p>
                <p>Or on ne va pas à la Comedie pour la censurer, &amp; quand on y est, il est
                    difficile que l’on ne s’y laisse surprendre par le plaisir que l’on y trouve,
                    sous lequel les vices se glissent dans nôtre cœur. <quote><hi rend="i">Tunc enim per
                        voluptatem faciliùs vitia surrepunt.</hi></quote> Ce qui fait dire à ce Philosophe,
                    qu’il n’y a rien de plus dangereux pour les bonnes mœurs, que les Spectacles.
                        <quote><hi rend="i">Nihil verò est tam damnosum bonis moribus, quam in aliquo
                        spectaculo desidere.</hi></quote> Et quoy qu’il n’ait pas coûtume de parler à son
                    desavantage, il avouë que les Spectacles faisoient de si grands changemens dans
                    son cœur, qu’il en retournoit non seulement plus avare, plus ambitieux, plus
                    amateur des plaisirs &amp; du luxe : mais encore plus cruel &amp; moins
                    homme ; parce, dit-il, que j’ay été avec des hommes ; <quote><hi rend="i"
                        >Avarior redeo, ambitiosior, <pb n="194" xml:id="p194"/>luxuriosior, imo vero crudelior
                        &amp; inhumanior, quia inter homines fui</hi></quote>.</p>
                <p>Que l’on prouve si on le veut, que les Comedies qui se joüent aujourd’huy ne
                    peuvent causer que des passions innocentes, &amp; des sentimens raisonnables,
                    qu’on en concluë qu’il n’y a aucun danger, que ceux qui les representent, nous
                    communiquent les mouvemens qu’ils expriment ; cela ne s’accorde point du
                    tout avec l’experience ; &amp; s’il étoit ainsi, les gens du siecle pour
                    qui elles sont faites, ne s’y divertiroient nullement. Mais enfin, quand elles
                    seroient bonnes en elles-mêmes, c’est à dire que sur le papier &amp; dans la
                    bouche des Acteurs elles n’auroient aucun venin ; on nesçauroit dire que
                    leur representation avec toutes ses circonstances soit entierement
                    innocente.</p>
                <p>Les Spectacles sont criminels par leur origine. Le vin, l’insolence, la violence,
                    &amp; le desir de médire les ont fait naître, ainsi que nous l’avons <pb n="195" xml:id="p195"
                    />vû, &amp; que l’a remarqué Tertullien. <note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Des Spectacles. ch.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">Facit enim hoc ad originis maculam, ne bonum existimes, quod
                        initium à malo accepit, ab impudentia, à violentia, ab odio.</hi></quote> L’on sçait
                    quelle est la vie des Comediens : on sçait avec quelle severité les Loix
                    civiles &amp; Ecclesiastiques condamnent leur profession. Les unes ne les
                    admettent point à la participation des Sacremens, &amp; les autres les declarent
                    infames. On ne peut donc point sans pecher les entendre, &amp; leur donner
                    dequoy subsister, puis qu’on ne peut le faire sans les attacher à leur
                    profession.</p>
                <p>On ne va à la Comedie, dit-on ordinairement, que pour y prendre un plaisir
                    honnête. Tertullien ne peut souffrir cette recherche des plaisirs. Il prouve
                    invinciblement par ces belles paroles de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> à ses
                    Disciples, <quote><hi rend="i">Pendant que le monde se réjoüira, vous serez dans la
                        tristesse</hi></quote>, que l’on ne peut être heureux icy sur la <pb n="196" xml:id="p196"/>terre
                    &amp; ensuite dans le Ciel, que chacun est heureux &amp; malheureux à son tour.
                        <quote><hi rend="i">Vicibus disposita res est.</hi></quote></p>
                <p>Pleurons-donc, dit ce Pere, pendant que les gens du monde se réjoüissent, afin
                    que lors qu’ils commenceront à tomber dans l’état épouventable des douleurs que
                    la Justice de Dieu leur reserve, nous puissions entrer dans la joye que nôtre
                    Seigneur prépare à ses Elûs. Car si nous voulons être dans la joye avec eux dans
                    ce monde, nous serons affligez avec eux eternellement. <quote><hi rend="i">Lugeamus
                        ergo, dum ethnici gaudent, ut cum lugere cœperint, gaudeamus ; ne
                        pariter nunc gaudentes, tunc quoque pariter lugeamus.</hi></quote> Cette Morale est
                    un peu forte pour les Chrêtiens de ce siecle. Accordons à la coûtume qu’on peut
                    aimer les divertissemens &amp; les rechercher ; mais aussi ne sçauroit-on
                    dénier que les plaisirs criminels ou dangereux, tels qu’on a prouvé qu’est celuy
                    de la Comedie, ne soient <pb n="197" xml:id="p197"/>défendus. Outre les raisons que nous en
                    avons apportées, l’on peut encore considerer que ce plaisir est contre la nature
                    des divertissemens licites, qui est de fortifier l’esprit en le relâchant, &amp;
                    de le rendre propre à exercer avec plus de vigueur ses fonctions ordinaires,
                    &amp; particulierement celles où la Religion l’engage. Aprés la Comedie l’on
                    n’est nullement disposé à la Priere, qui est la principale fonction des
                    Chrêtiens.</p>
                <p>Il arrive la même chose à l’esprit qu’aux corps qui ont été mûs avec violence. Le
                    branle de ce mouvement dure long têms aprés l’action qui l’a causé. L’esprit se
                    trouve encore à la Comedie aprés que l’on en est sorty, &amp; comme il s’est
                    accoûtumé à des passions violentes, à voir des choses qui le remüent fortement,
                    il devient insensible aux mouvemens du S. Esprit qui sont moderez. Les douceurs
                    que prennent les bonnes ames dans la priere, luy semblent fades, ou <pb n="198" xml:id="p198"
                    />plûtôt il ne les goûte point. Cette raison ne paroîtra pas forte aux gens du
                    monde ; cependant les Peres de l’Eglise qui connoissoient par la Foy la
                    necessité de la priere, l’ont fort pesée &amp; s’en sont servis pour autoriser
                    la défense qu’ils faisoient aux Chrêtiens d’aller aux spectacles.</p>
                <p>Il n’est pas possible de marquer icy tous les dangers que l’on court dans les
                    spectacles. La cupidité y dresse par tout des embûches. Non seulement les
                    Comediens &amp; les Comediennes, mais toutes les personnes qui vont à la
                    Comedie, y paroissent avec tous leurs ornemens : ce qui cause de plus
                    dangereuses chûtes, comme dit Tertullien ; <quote><hi rend="i">In omni spectaculo
                        nullum magis scandalum occurrit, quàm ille virorum &amp; mulierum accuratior
                        cultus</hi></quote>. La premiere pensée qu’on a en ces lieux, qui sont l’Eglise du
                    Diable, comme le même Pere les appelle ; <quote><hi rend="i">Ecclesia
                        Diaboli</hi></quote>, c’est de voir &amp; d’être vû. <quote><hi rend="i">Nemo in spectaculo
                        incundo <pb n="199" xml:id="p199"/>priùs cogitat, nisi videre &amp; videri.</hi></quote> Ajoûtons
                    à ces raisons la défense que l’Eglise a toûjours faite de se trouver aux
                    spectacles.</p>
                <p>C’étoit autrefois la marque, à laquelle les Payens connoissoient qu’un homme
                    s’étoit fait Chrêtien, lors qu’il ne se trouvoit point dans ces lieux, &amp;
                    qu’il en avoit aversion. <quote><hi rend="i">De repudio spectaculorum intelligunt
                        factum Christianum.</hi></quote> Et l’Eglise n’admettoit personne au Batême, comme
                    elle fait encore aujourd’huy, qu’aprés avoir exigé cette promesse, que l’on
                    renonceroit aux pompes du Diable, qui étoit le nom qu’on donnoit aux spectacles,
                    selon Tertullien.<quote><hi rend="i">Hæc est pompa diaboli, adversus quam in signaculo
                        fidei juramus.</hi></quote> Cette seule défense, quand elle ne seroit soûtenuë
                    d’aucune raison, ne devroit-elle pas suffire à des Chrêtiens pour les détourner
                    de la Comedie, puisque nous devons une obeïssance aveugle à l’autorité de
                    l’Eglise, &amp; que nous avons <pb n="200" xml:id="p200"/>renoncé à ces divertissemens dans le
                    Batême ?</p>
                <p>Des personnes de pieté &amp; d’érudition ont fait voir clairement en differens
                    Traitez qu’ils ont publiez sur cette matiere, que la défense de l’Eglise, &amp;
                    ces promesses du Batême regardent aussi bien les Comedies de ce têms, que les
                    spectacles des anciens. Ce qui doit être évident à ceux qui auront lû avec
                    quelque attention les Reflexions que nous avons faites jusqu’à présent, puisque
                    les Pieces de Theatre étant composées aujourd’huy avec plus d’art, elles sont
                    par consequent plus dangereuses, selon les Reflexions du Chapitre troisiéme
                    cy-dessus.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
