<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sentimens de Monseigneur Jean Joseph Languet Evéque de Soissons, et de
                    quelques autres Savans et Pieux Ecrivains de la Compagnie de Jesus, sur le faux
                    bonheur et la vanité des plaisirs mondains. Premiere partie</title>
                <author key="Languet de Gergy, Jean-Joseph (1677-1753)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12105401/jean-joseph_languet_de_gergy/">Jean-Joseph
                    Languet de Gergy</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/languet-de-gergy_sentimens_1738</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Joseph Languet de Gergy, <hi rend="i">Sentimens de Monseigneur Jean
                        Joseph Languet Evéque de Soissons, et de quelques autres Savans et Pieux
                        Ecrivains de la Compagnie de Jesus, sur le faux bonheur et la vanité des
                        plaisirs mondains, specialement des bals, des comedies et autres amusemens
                        dangereux. Nouvellement recueïllis par Jean Baptiste Vermeersch, Curé de S.
                        Michel à Gand</hi>, <pubPlace>Gand</pubPlace>, <publisher>Michel de
                        Goesin</publisher>, <date>1738</date>, in-16, 288 p., première partie,
                    p. 7-79. PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=yDkVAAAAQAAJ"
                        >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1738"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="7" xml:id="p7"/>
                <head>Sentimens de quelques ecrivains De la Compagnie de Jesus, <hi rend="i"
                        >Touchant les Bals &amp; Comedies.</hi>
                </head>
                <head>Premiere Partie.</head>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">Entretien premier.</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Sentiment du reverend Pere</hi> Bourdaloue <hi
                            rend="i">de la Compagnie de Jesus, touchant les Bals &amp; les Comedies
                            en general.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">T</hi><hi rend="i">Ertulien</hi> fait une reflexion bien vraye
                        dans le Traité qu’il a composé des Spectacles. Il dit que l’ignorance de
                        l’esprit de l’homme n’est jamais plus presomptueuse, il ne pretend jamais
                        mieux philosopher, &amp; raisonner, que quand on lui veut interdire l’usage
                        de quelques divertissemens, &amp; de quelque plaisir, dont elle est en
                        possession, &amp; qu’elle se croit legitimement permis. Car c’est alors
                        qu’elle se met en defense, qu’elle devient subtile, &amp; ingenieuse,
                        qu’elle <pb n="8" xml:id="p8"/>s’imagine mille pretextes pour appuyer son
                        droit, &amp; que dans la crainte d’être privée de ce qui la flate, elle
                        vient enfin a bout de se persuader, que ce qu’elle desire est honnête &amp;
                        innocent, quoi qu’au fond il soit criminel, &amp; contre la loi de Dieu. *
                                <quote><hi rend="i">Mirum quippe quam sapiens sibi videtur
                                ignorantia humana, cum aliquid de hujusmodi gaudiis ac fructibus
                                veretur omittere.</hi></quote> Et en effet, c’est de ce principe que
                        naissent tous les jours les relachemens dans la Morale chrétienne. Une chose
                        est agreable, ou le paroit ; &amp; parce qu’elle est agreable on l’aime,
                        &amp; parce qu’on l’aime, on se figure qu’elle est bonne, &amp; a force de
                        se le figurer, on s’en fait une espece de conviction, en vertu de la quelle
                        on agit au prejudice de la conscience, &amp; malgré les plus pures lumieres
                        de la grace. Or appliquons cette maxime generale aux points particuliers,
                        sur tout à celui que je traite. Je prétens qu’ils y a de divertissemens dans
                        le monde qui passent pour legitimes, &amp; que l’opinion commune des gens du
                        siécle authorise ; mais que le Christianisme condamne, &amp; qui ne peuvent
                        s’accorder avec l’integrité, &amp; la pureté des mœurs. Expliquons nous
                        encore plus en détail ; car sans cela peut-être auriez vous de la peine à
                        bien concevoir ma proposition, &amp; peut-être dans la pratique, tout ce que
                        je dirois ne produiroit-il aucun fruit. Raisonnons donc sur certains sujets
                        plus ordinaires, plus connus, &amp; qui sont a peu près les mêmes que ceux
                        dont a parlé <hi rend="i">Tertulien</hi>. Ainsi, par exemple, ces
                        representations profanes, ces spectacles ou assistent tant des mondains
                        oisifs &amp; voluptueux, ces <pb n="9" xml:id="p9"/>assemblées publiques
                        &amp; de pur plaisir, ou sont reçûs tous ceux qui amene, soit l’envie de
                        paroître, soit l’envie de voir, en deux mots, pour me faire toûjours mieux
                        entendre, Comedies &amp; Bals, sont-ce des Divertissemens permis ou
                        défendus ? Les uns éclairez de la veritable sagesse, qui est la sagesse de
                        l’Evangile, les reprouvent ; les autres trompez par les fausses lumieres
                        d’une prudence charnelle les justifient, ou s’efforcent de les justifier.
                        Chacun prononce selon ses vûës, &amp; donne ses décisions. Pour moi, si je
                        n’étois déja d’une profession, qui par elle même m’interdit de pareils
                        amusemens, &amp; que j’eusse comme vous à prendre parti la-dessus, &amp; à
                        me résoudre, il me semble d’abord que pour m’y faire renoncer, il ne
                        faudroit rien davantage que cette diversité de sentimens. Car pourquoi,
                        dirois-je, mettre ma conscience au hazard dans une chose aussi vaine que
                        cella-la, &amp; dont je puis si aisement me passer ? d’une part on m’assure
                        que ces sortes de Divertissemens sont criminels : d’autre part on soûtient
                        qu’ils sont exemts de peché. Ce qui doit résulter delà, c’est qu’ils sont au
                        moins suspects, &amp; puisque ceux qui soûtiennent, que l’innocence y est
                        blessée sont du reste les plus réglez dans leur conduite, &amp; plus
                        attachez à leurs devoirs, les plus versez dans la science des voyes de Dieu,
                        n’est-il pas plus sûr &amp; plus sage que je m’en raporte à eux, &amp; que
                        je ne risque pas si legerement mon salut ? Voilà comment je concluërois ;
                        &amp; ce seroit sans doute la conclusion la plus raisonnable &amp; la plus
                        sensée.</p>
                    <p>Mais ce n’est pas la que je me voudrois <pb n="10" xml:id="p10"/>arrêter,
                        &amp; il y a encore de plus fortes considerations qui me determineroient.
                        Que ferois-je ? suivant le conseil du Saint Esprit, j’interrogerois ceux que
                        Dieu m’a donnez pour Maîtres, ce sont les Peres de l’Eglise <quote><hi
                                rend="b"><hi rend="i">Interroga Patrem tuum, &amp; annuntiabit tibi,
                                    majores tuos, &amp; dicent tibi</hi> :</hi></quote> &amp; après
                        les avoir consultez, il seroit difficile, s’il me restoit quelque
                        delicatesse de conscience, que je ne fusse pas absolument convaincu sur
                        cette matiere. Car ils m’aprendroient des veritez capables non seulement de
                        me determiner, mais de m’inspirer pour ces sortes de divertissemens une
                        espece d’horreur.</p>
                    <p>Ils m’aprendroient que les païens mêmes les ont proscrits comme
                        préjudiciables &amp; contagieux : il n’y a qu’à lire ce que saint Augustin
                        en a remarqué dans les livres de la Cité de Dieu, &amp; les belles
                        Ordonnances qu’il raporte à la confusion de ceux qui pretendroient maintenir
                        dans le Christianisme ce que le paganisme a rejetté. Ils m’aprendroient que
                        d’abandonner ces Spectacles &amp; ces Assemblées dans les premiers siécles
                        de l’Eglise, c’estoit une marque de religion, mais une marque authentique ;
                        &amp; qu’en particulier ils ne blamoient pas seulement le Theatre parce que
                        de leur temps il servoit à l’idolatrie &amp; à la superstition, mais parce
                        que c’estoit une école d’impureté. Or, vous savez s’il ne l’est pas encore
                        aujourd’hui, &amp; si la contagion de l’impureté n’y est pas autant plus à
                        craindre, qu’elle y est plus deguisée, &amp; plus raffinée. Il est vrai le
                        langage en est plus pur, plus étudié, plus chatié ; mais vous savez si ce
                        langage en ternit moins l’esprit, s’il en corrompt <pb n="11" xml:id="p11"
                        />moins le cœur, &amp; s’il peut-être il ne vaudroit pas mieux entendre les
                        adultéres d’un Jupiter, &amp; des autres divinitez, dont les excés exprimez
                        ouvertement &amp; sans reserve, blessant les oreilles feroient moins
                        d’impression sur l’ame. Ils m’aprendroient que dans l’estime commune des
                        fideles on ne croyoit pas pouvoir garder le serment &amp; la promesse de son
                        Baptême, tandis qu’on demeuroit attaché à ces frivoles passe-temps du
                        siecle. Car c’est vous jouër de Dieu même, mon Frere, écrivoit saint
                        Cyprien, d’avoir dit anathême au demon, comme vous l’avez fait en reçevant
                        sur les Sacrez fonts la grace de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; de
                        rechercher maintenant les fausses joïes qu’il vous presente dans une
                        Assemblée ou dans un spectacle de vanité. Ils m’aprendroient que sur cela,
                        l’Eglise usoit d’une severité extrême dans sa discipline, &amp; que cette
                        severité alla même à un tel point, que ce fut quelquefois un obstacle à la
                        conversion des infideles. Jusques la, dit <hi rend="i">Tertulien</hi>, que
                        l’on en voyoit presque plus s’éloigner de nôtre sainte Foi par la crainte
                        d’être privez de ces divertissemens qu’elle condamnoit, que par la crainte
                        du Martyre, &amp; de la mort, dont les tyrans les menaçoient.</p>
                    <p>Voila ce que m’aprendroient ces saints Docteurs, &amp; ce qu’ils vous
                        aprennent. Voilà leur morale ; prenez garde, je ne dis que ç’a ésté la
                        Morale d’un de ces grands Hommes, mais de tous : tellement que tous d’un
                        consentement unanime sont convenus de ce point ; qu’ils n’ont eu tous les
                        mêmes expressions. Je ne dit pas que ç’a été leur Morale dans un tems, &amp;
                            <pb n="12" xml:id="p12"/>qu’elle a changé dans un autre : de siécle en
                        siécle, ils se sont succédez ; &amp; dans tous les siécles, ils ont
                        renouvellé les mêmes defenses, debité les mêmes maximes, prononcé les mêmes
                        arrêts. Je ne dis pas que ç’a été la Morale des gens foibles &amp; peu
                        instruits, bornez dans leurs vuës, &amp; timides ou précipitez dans leurs
                        decisions : outre leur sainteté qui nous les rend venerables, nous savons
                        que c’étoient les premiers genies du monde ; nous avons en main leurs
                        écrits, &amp; nous y voyons la sublimité de leur sagesse, la penetration de
                        leur esprit, la profondeur &amp; l’étendüé de leur érudition. Je ne dis pas
                        que ç’a été une Morale de perfection seulement &amp; de pur conseil : il n’y
                        a qu’a peser leurs termes &amp; qu’a les prendre dans le sens le plus
                        naturel &amp; le plus commun : sur quel autre sujet se sont-ils expliquez
                        avec plus de rigeur ? De quoi nous ont-ils plus fait craindre les funestes
                        consequences, &amp; à quoi ont-ils plus attribué les suites fatales, &amp;
                        plus donné la force du precepte ? Je ne dis pas que ç’a été une Morale fondé
                        sur des raisons propres &amp; particulieres : je vous l’ai déja fait
                        remarquer, &amp; je le répête, ils n’employoient point d’autres raisons que
                        nous, ils n’en avoient point d’autres ; ce qu’ils disoient contre le Théatre
                        &amp; contre ces Assemblées mondaines d’ou nous tachons à vous retirer,
                        c’est ce que nous vous disons ; &amp; tout ce qu’ils disoient, c’est ce que
                        nous avons le même droit qu’eux de vous dire. Enfin, je ne dis pas que ç’a
                        été une Morale qu’ils n’ayent adressée qu’à certains états, qu’à certains
                        caractéres, &amp; à certains esprits. Ils n’ont distingué ni <pb n="13"
                            xml:id="p13"/>qualitéz, ni conditions, ni tempéramens, ni dispositions
                        du cœur. Ils parloient à tous Chrétiens comme vous, &amp; ils leur parloient
                        a tous. Enfin tel ou tel leur répondoit ce qu’on nous répond encor tous les
                        jours, &amp; ce qu’a si bien remarqué Saint <hi rend="i">Chrysostome</hi> :
                        tout ce que je vois, &amp; tout ce que j’entend, me divertit &amp; rien de
                        plus ; du reste, je n’en ressens aucune impression, &amp; je n’en suis
                        nullement touché. Vaine excuse qu’ils traitoient, ou de déguisement &amp; de
                        mauvaise foi, ou d’erreur au moins &amp; d’illusion : de déguisement &amp;
                        de mauvaise foi, parce qu’ils n’ignoroient pas que c’est un pretexte, dont
                        veulent quelquefois se prevaloir les plus corrompus, cachant les desordres
                        secrets de leur cœur, afin de justifier en apparence leur conduite, d’erreur
                        au moins &amp; d’illusion, parce qu’ils savoient combien on aime à
                        s’aveugler soi-même, &amp; combien la passion fait de progrès, qu’on
                        n’aperçoit pas d’abord &amp; qu’on ne veut pas apercevoir, mais qui ne
                        diviennent ensuite que trop sensibles.</p>
                    <p>Que peuvent opposer à des témoignages si exprés, si averez, si respectables,
                        les partisans du monde ? Qui en croiront-ils, s’ils ne se rendent pas à des
                        semblables authoritez ? Et ne seroit-ce pas une temerité insoutenable, &amp;
                        ou nul Chrétien de bon sens ne tombera jamais, de prétendre que ces hommes
                        de Dieu se soient tous égarez, qu’ils ayent tous porté trop loin les choses,
                        &amp; que dans le siécle ou nous vivons, nous soyons plus éclairez qu’ils ne
                        l’étoïent ? Cependant vous en verrez, qui, sans hesiter, appellent de tout
                        cela à leur propre <pb n="14" xml:id="p14"/>jugement, &amp; qui ne se feront
                        pas le moindre scrupule de ce que tous les Peres de l’Eglise ont crû devoir
                        hautement qualifier de peché. Car voilà jusqu’ou est allée la presumption de
                        nôtre siecle. Comprenez la, s’il vous plait, toute entiere. Il s’agit de la
                        conscience &amp; du salut, &amp; tout ce qu’il a eu jusqu’à present sur ces
                        sortes de matieres, de juges competens, de juges reconnus, &amp; autorisez,
                        ont decidé : mais ce n’est point ainsi qu’en jugent quelques mondains, &amp;
                        ce n’est qu’à eux-mêmes qu’ils veulent s’en raporter. Observez bien ce que
                        je dis, quelques mondains. Car du moins si c’étoient les Pasteurs des ames,
                        si c’étoient les Maîtres de la Morale, si c’étoient les Ministres des
                        Autels, les Directeurs, les Predicateurs de la Parole de Dieu, qui
                        maintenant &amp; parmi nous eussent sur la question, que je traite, des
                        principes moins séveres que ceux de toute l’antiquité ; &amp; si ces
                        principes étoient generalement &amp; constamment suivi par la plus saine
                        partie des Chrétiens peut-être seroit-il plus supportable alors d’examiner,
                        de déliberer, de disputer. Mais vous le savez : Predicateurs dans la chaire,
                        Directeurs dans le tribunal de la penitence, Docteurs dans les Ecoles,
                        Pasteurs des Ames, Ministres des Autels tiennent tous encore le même
                        langage, &amp; se trouvent apuyez de tout ce que l’Eglise a de vraïs Enfans,
                        &amp; de vraïs Fidéles. Que reste-t’il donc ? je l’ai dit : quelques
                        mondains, c’est-a-dire, un certain nombre des gens libertins, amateurs
                        d’eux-mêmes ; &amp; idolátres de leurs plaisirs ; de gens sans étude, sans
                        connoissance, sans attention à leur Salut, <pb n="15" xml:id="p15"/>de
                        femmes vaines, dont toute la science se reduit à une parure, dont tout le
                        desir est de paroître, &amp; de se faire remarquer, dont tout le soin est de
                        charmer le tems, &amp; de se tenir en garde contre l’ennemi qui les
                        surprend, dès que l’amusement leur manque, &amp; qu’elles sont hors de la
                        bagatelle ; mais ce qu’il y a souvent de plus déplorable, dont la passion
                        cherche a se nourir &amp; a s’allumer, lorsqu’il faudroit tout mettre en
                        œuvre pour l’amortir &amp; pour l’éteindre. Voila les oracles qui veulent se
                        faire écouter, &amp; que l’on n’écoute en effet que trop ; voila les
                        Docteurs &amp; les Maîtres, dont les lumieres effacent toutes les autres,
                        &amp; dont les resolutions sont absoluës &amp; sans replique ; voila les
                        guides dont les voyes sont les plus droites, &amp; les garants sur qui l’on
                        peut se reposer de sa conscience, de son ame, de son éternité. Serm. 9. pour
                        le troisième Dimanche aprés Pâques.</p>
                    <div3 type="privilege">
                        <head>Approbation.</head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>’Ai lû par ordre de Monseigneur le Chancelier, <hi
                                rend="i">Les Sermons pour les Dimanches de l’Année prechez par le R.
                                P. Bourdaloue de la Compagnie de Jesus</hi>, dans lesquelles je n’ai
                            rien trouvé que de très conforme à la pureté de la Foi &amp; de la
                            Morale Chrétienne. A Paris ce 3. Avril 1716.</p>
                        <byline>TOURNELY.</byline>
                    </div3>
                    <div3 type="privilege">
                        <head>Permission du R. P. Provincial.</head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>E soussigné Provincial de la Compagnie de <hi
                                rend="i">Jesus,</hi> dans la province de France, permet au Pere <hi
                                rend="i">François Bretonneau</hi> de la même Compagnie, de faire
                            imprimer un Livre qu’il <pb n="16" xml:id="p16"/>revû, &amp; qu’il a
                            pour Tître <hi rend="i">Sermons du Pere Bourdaloue de la Compagnie de
                                Jesus, pour les Dimanches,</hi> lequel Livre a été vû &amp; approuvé
                            par trois Theologiens de nôtre Compagnie, en foi de quoi j’ai signé la
                            presente Permission. A Paris ce 16. Avril 1716.</p>
                        <byline>ISAAC MARTINEAU.</byline>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">Entretien second</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">De la vanité des Bals &amp; Comedies en general
                            tiré des Sermons du R. Pere</hi> Claude la Colombiere <hi rend="i">de la
                            Compagnie de Jesus.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">I</hi>L est permis à tout le monde de se divertir, mais toutes
                        sortes de divertissemens ne sient pas bien à toutes sortes de personnes. Un
                        vieillard déja venerable par son âge, ne peut avec bienseance reprendre les
                        jeux, qui ont servi d’amusement à ses premieres années, ni méme se permettre
                        certaines libertez, qu’on pardonnoit autrefois à sa jeunesse. Un grand
                        Magistrat, lors méme qu’il se relâche, est obligé de garder son Caractere,
                        &amp; de choisir des divertissemens, qui soient conformes au rang, qu’il
                        tient parmi les hommes ; ainsi Chrêtiens, lors même que vous vous
                        divertissez, vous devez le faire en Chrêtien.</p>
                    <p>Que diroit-on d’un Prince, ou d’un grand <pb n="17" xml:id="p17"/>Seigneur,
                        qui n’auroit de commerce qu’avec la lie du Peuple, qu’on verroit aller de
                        bouchon en bouchon, &amp; chanter au milieu des ruës avec des porteurs de
                        chaizes &amp; de laquais ? Mais ne faut-il pas que cét homme là se
                        divertisse ? Qu’il se divertisse à la bonne-heure, mais qu’il se divertisse
                        en homme de qualité, qu’il se divertisse en Prince. Que diriez-vous, mais
                        que ne dittes vous point tous les jours de ces Ecclesiastiques, qu’on a tant
                        de peine à distinguer des personnes les plus prophanes, qui affectent une
                        propreté si mondaine, des habits si vains, des ajustemens si ridicules, des
                        maniéres si peu seantes à leur êtat ? mais quoi ? trouvez-vous mauvais
                        qu’ils s’habillent, &amp; qu’ils soient propres, qu’ils soient honnêtes,
                        &amp; qu’ils sachent vivre ? Nullement, vous ne seriez pas raisonnable de
                        condanner en eux ce, qui est un effet de la necessité ? ou ce qui peut-être
                        même une vertu. Qu’ils s’habillent doncques dittes-vous, qu’ils s’habillent
                        même proprement, qu’ils voïent les honnêtes gens, &amp; qu’ils vivent
                        honnêtement avec eux : Mais qu’ils s’habillent en gens d’Eglise, que leur
                        propreté soit conforme à leur profession, &amp; que leur vie fasse respecter
                        leur caractere de tous ceux, qui seront témoins de leurs actions. Quel
                        scandale, &amp; quel est l’homme quelque libertin qu’il pût être, qui n’en
                        auroit pas horreur ? Si quelcun de ces solitaires, qui se sont
                        volontairement condannez à passer leur vie en jeûnes &amp; en priéres,
                        venoit aujourd’hui se montrer dans vos assemblées, s’inviter lui même à vos
                        plus-celebres repas, vouloir être de toutes vos parties, &amp; ce qu’on ne
                        peût même <pb n="18" xml:id="p18"/>penser sans fremir, marcher en masque par
                        les ruës de vôtre Ville ? Quel desordre, s’ecrieroit-on ? Quelle indignité,
                        Quelle abomination ! Quel monstre dans une ville Chrêtienne ! Un Religieux
                        paroître en une posture si extravagante, si scandaleuse ! Mais si je vous
                        disois que ce Religieux est homme aussi bien que vous, &amp; qu’aprés une
                        année entiere de Retraite &amp; de Penitence, il est bien juste qu’il se
                        divertisse durant quelques jours, pour se disposer à rentrer dans ses
                        premiers exercices. Pourriez-vous seulement souffrir ce discours ? Ne me
                        traitteriez-vous pas moi-même d’extravagant &amp; d’insensé ? Sont-ce là des
                        divertissemens de Religieux ? Ne sçauroit-il se divertir sans scandaliser
                        toute la terre ? s’il veut prendre part à nos plaisirs &amp; à nos
                        débauches, qu’il renonce à ses vœux, &amp; à sa profession ? Voilà
                        Messieurs, quels sont vos sentimens sur la conduite des autres ; mais d’ou
                        vient que vous ne vous appliquez point des regles si justes &amp; si
                        raisonnables.</p>
                    <p>Hé quoi, Messieurs, le Christianisme n’est-il donc qu’un fantôme &amp; une
                        chimere ? Le nom de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, que nous portons, &amp;
                        qui lui à coûté tant de sang, est-ce un nom si vil &amp; si méprisable,
                        qu’il ne puisse être deshonoré par aucune action quelque folle &amp; quelque
                        indecente qu’elle puisse être ? Est-il possible qu’il n’y ait nulle
                        bien-seance à garder dans un êtat, qui nous éleve jusqu’à la divinité, qui
                        nous fait enfans de Dieu par adoption ? Un Prince n’oseroit faire le
                        Comedien, un simple Bourgeois croit qu’il y a des divertissemens indignes de
                        sa condition, un Religieux se rendroit infame en <pb n="19" xml:id="p19"/>se
                        divertissant comme la plus grande partie des Chrêtiens ; &amp; un Chrêtien
                        se persuade qu’il n’y a rien de meseant à un si grand Nom, il n’a point de
                        honte de se divertir en Païen.</p>
                    <p>Quoi, mes Dames, mettre cinq ou six heures de tems a se parer &amp; à se
                        peindre le visage, pour aller ensuite dans une assemblée tendre des pieges à
                        la chasteté des hommes, &amp; servir de flambeau au demon, pour allumer par
                        tout le feu de l’impudicité, demeurer les nuits entieres exposées au yeux
                        &amp; à la cajollerie des jeunes fous, &amp; de tout ce qu’il y a de
                        libertins dans une ville, emploïer tout ce que l’art &amp; la nature ont de
                        plus dangereux pour attirer leurs regars, &amp; pour leur renverser
                        l’esprit, deguiser vos personnes &amp; vôtre sexe, pour n’avoir plus honte
                        de rien, &amp; pour ôter à la grace ce petit secours, qu’elle trouve dans la
                        pudeur, qui vous est si naturelle. Rouler de quartier en quartier sous un
                        habit de teatre, &amp; avec une impudence de Comediennes, pour être vûës de
                        tous les yeux, &amp; pour voir dans un jour tous les visages d’une ville.
                        Joindre aux excez de luxe &amp; de galanterie des excez de bouche &amp;
                        d’intemperance, ne se pas contenter des discours, qui nourcissent le
                        prochain, se relâcher jusqu’à dire des paroles, qui le scandalisent ; En un
                        mot ajoûter aux vices des femmes tous les vices &amp; tous les desordres des
                        hommes, en verité sont-ce là des divertissemens de Chrêtiennes ?</p>
                    <p>Depuis quand est-ce, que ces festins licentieux, que ces bals, que ces danses
                        molles &amp; lascives, que les premiers Chrêtiens reprochoient aux Idolâtres
                        comme des marques toutes visibles de <pb n="20" xml:id="p20"/>la corruption
                        de leurs mœurs, de la fausseté même de leur religion ? Depuis quand, dis-je,
                        sont elles devenuës des divertissemens honnêtes, des divertissemens de
                        Chrêtien ?</p>
                    <p>Je fai bien que vous me direz que c’est être trop rigoureux que de vouloir
                        vous retrancher ces sortes de divertissemens, je l’ai crû longtems
                        aussi-bien que vous, je me suis reproché plus d’une fois à moi-même d’avoir
                        sur ce point des sentimens trop severes, &amp; je vous avouë que j’ai
                        cherché des temperamens pour sauver le Christianisme sans troubler vos
                        delices &amp; vos plaisirs, mais enfin il m’a été impossible d’accorder ces
                        vanitez &amp; ces dissolutions, avec la qualité sainte &amp; venerable de
                        membre de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>. Des Chrêtiens, qui doivent être
                        le sel &amp; la lumiére du monde, qui doivent être revêtus de <hi rend="sc"
                            >Jesus-Christ</hi>, &amp; exprimer dans toute leur vie la vie de ce Chef
                        humilié &amp; chargé d’épines.</p>
                    <p>Les enfans de ces premiers enfans de l’Eglise, auxquels les Païens n’avoient
                        point d’autres reproches à faire, si ce n’est qu’ils ne paroissoient point
                        dans le Cirque, qu’ils fuïoient le teatre &amp; les spectacles publics,
                        qu’on ne les voïoit ni couronnez des fleurs, ni vêtus de pourpre, qu’ils
                        aimoient la pauvreté, &amp; qu’ils avoient horreur des charges &amp; des
                        honneurs ! Car enfin, c’étoient là les crimes, dont on les chargeoit &amp;
                        nous avons encore les eloquentes Apologies, qu’ils publioient pour répondre
                        à ces glorieuses accusations. En verité avons-nous la même foi, osons-nous
                        bien attendre le même Paradis que ces hommes dont Tertullien fait l’éloge
                        dans <pb n="21" xml:id="p21"/>son Apologetique, lesquels se glorifient de ne
                        savoir ce que c’est l’Amphitéatre, de ne prendre nulle part à ces profanes
                        divertissemens, de n’oser en faire le sujet de leur entretien, de ne pas
                        même endurer qu’on leur en parle. <quote><hi rend="i">Nihil est nobis dictu,
                                visu, auditu.</hi></quote> Voiez s’il vous plait si ces mots ne
                        disent pas tout ce, que je viens de dire en les expliquant. <quote><hi
                                rend="i">Nihil est nobis dictu, visu, auditu cum insania circi, cum
                                impudicitiâ Theatri, cum attrocitate Arenarum, Xisti
                            vanitate.</hi></quote></p>
                    <p>De tous ces eloges, que ces grands Saints donnoient à ces premiers imitateurs
                        de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> ; y en a-t-il un seul, qui convienne aux
                        Chrétiens de nôtre tems, au contraire de tous les reproches, qu’ils
                        faisoient aux infidelles, y en a-t-il quelcun qu’on ne ne nous puisse faire
                        avec justice ? Dites-moi, Chrêtiens pouvons-nous aujourd’hui opposer nos
                        divertissemens aux festes de Turcs &amp; des Indiens, &amp; aprés leur avoir
                        reproché les excez de leurs tables &amp; la legereté de leurs danses,
                        oserions-nous leur proposer pour modele nos bals, nos mascarades &amp; nos
                        festins ? Que sert-il de le dissimuler ? Il n’y a gueres moins difference
                        entre ces premiers Chrêtiens &amp; ceux, qui portent aujourd’hui ce nom
                        qu’il y en avoit alors entre ces mêmes Chrêtiens &amp; ces Idolatres de leur
                        tems.</p>
                    <p>Aussi ceux-là ont attiré toute la terre à <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> par
                        l’odeur de leur sainteté, &amp; ont fait avoüër aux plus-opiniâtres d’entre
                        les Gentils, qu’il n’y avoit point d’apparence, que l’erreur pût se trouver,
                        où brilloit tant de vertu ; au-lieu que nos dereglemens servent de pretexte
                        aux heretiques pour se separer de l’Eglise, &amp; <pb n="22" xml:id="p22"
                        />persuadent aux ames simples &amp; peu êclairées, que la verité ne se peut
                        rencontrer, où regnent tant de desordres ?</p>
                    <p>Combien pensez-vous qu’il y ait en effect d’heretiques, lesquels, pour me
                        servir des termes du même Pere, amassent des charbons de feu sur nôtre
                        teste, c’est-à-dire, qui se fortifient tous les jours dans leurs erreurs à
                        la vûë de nos debauches, &amp; qui par un aveuglement étrange, à la verité,
                        mais que nous prenons plaisir de rendre tous les jours plus incurable,
                        rendent peut-être graces à Dieu de les avoir fait naître hors d’un
                        Christianisme si corrompu ?</p>
                    <p>Et ne me dites pas ce que quelques libertins opposerent autrefois à saint
                        Ciprien, que l’Evangile, que l’Ecriture Sainte ne defend nulle part ni les
                        bals, ni les comedies, ni les mascarades, l’Ecriture (répond ce grand Saint)
                        a plus dit en se taisant, que si elle s’êtoit expliquée par des defenses
                        expresses ; elle a eu honte de faire un precepte pour des choses, qui
                        êtoient si visiblement indignes du Chrêtien, qu’elle formoit. Quel sentiment
                        auroit-elle eû des fidelles, si elle avoit jugé necessaire de leur interdire
                        positivement ces vanitez ? <quote><hi rend="i">Verecundiam passa plus
                                interdixit, quia tacuit ; veritas si ad hæc usque descenderet,
                                pessimè de fidelibus suis sensisset.</hi></quote> La raison nous
                        parle au defaut de l’Ecriture, nous n’avons qu’à nous consulter nous-mêmes,
                        &amp; à faire un peu de reflexion sur nôtre état, pour nous éloigner de ces
                        jeux, qui le deshonorent. <quote><hi rend="i">Ratio loquitur, quæ scriptura
                                conticuit : secum tantum unusquisque deliberet, &amp; cum persona
                                professionis suæ loquatur ; nihil nuquam indecorum <pb n="23"
                                    xml:id="p23"/>geret.</hi></quote> Elle a condamné les dances
                        &amp; les spectacles en détruisant l’Idolatrie, qui les avoit enfanté, &amp;
                        qui a mis au jour tous ces monstres de vanité &amp; de dissolution.
                                <quote><hi rend="i">Omnia ista spectaculorum genera damnavit, quando
                                Idololatriam sustulit, ludorum omnium Matrem : unde hæc vanitatis
                                &amp; levitatis monstra venerunt.</hi></quote></p>
                    <p>Mal-heureuses Méres, Méres cruelles &amp; parricides, qui parez vos filles
                        comme on faisoit autrefois les victimes, qu’on destinoit à la mort ; qui les
                        parez, dis-je, avec tant de soin, pour les aller sacrifier de vôtre propre
                        main à l’idole du monde &amp; de l’impudicité. Je ne parle point du crime,
                        que vous commettez en preparant ainsi le poison, que vous présentez ensuite
                        a toute la terre, je ne parle point des pechez des autres, dont on doit
                        neanmoins vous redemander un compte si rigoureux. Mais qu’el est vôtre
                        desespoir de porter ainsi le poignard dans le sein de vos enfans ?
                        N’avez-vous soûhaitté d’en avoir que pour les corrompre ? Ne les avez-vous
                        mis au monde que pour les danner ? Je sai bien ce que vous avez à me
                        répondre, pour colorer un si étrange dereglement. Qui penseroit à elles,
                        dites-vous, si elles n’êtoient vûës de personne, si elles ne tâchoient de
                        paroître belles &amp; agréables ? Qui y penseroit, Chrétiens, Dieu en tout
                        cas y penseroit au defaut des hommes ? Mais est-il possible que les
                        desseins, que le ciel a sur vôtre famile, ne se puissent executer que par
                        des voïes si abominables ? Quoi si cette fille n’est vaine &amp; ne voit ce
                        monde, elle ne sauroit rencontrer ce, que Dieu lui a destiné avant tous les
                        siecles, &amp; les decrets éternels de sa <pb n="24"/>Providence ne seront
                        jamais accomplis en elle, si elle ne paroit à tout les bals &amp; à toutes
                        les fétes d’une Ville : Prenez garde au contraire que le dessein, qu’il
                        avoit de vous sauver avec elle, ne soit traversé par une conduite si peu
                        Chrétienne. Je ne vous blâme pas du desir que vous avez de la rendre
                        heureuse dés cette vie : mais vous êtes bien miserable, si vous pensez qu’il
                        faille hazarder &amp; son salut &amp; le vôtre, &amp; son éternité &amp; la
                        vôtre, pour une felicité si vaine si chimerique, pour une felicité qui ne
                        doit durer qu’un moment.</p>
                    <p>On peut ajoûter à ce danger d’étre seduits par le demon, le peril où nous
                        vivons continuellement d’étre surpris par la mort. Le Sauveur nous a averti
                        plus d’une fois que la mort doit venir dans le tems, que nous y penserons le
                        moins. <quote><hi rend="i">Quâ horâ non putatis.</hi></quote> Or, il est tout visible,
                        qu’il n’est point de tems, où vous pensiez moins à mourir que lors-que vous
                        oubliez méme de vivre en Chrétiens, &amp; par consequent si <hi rend="sc"
                            >Jesus-Christ</hi> ne nous a point donné un faux avis, s’il ne nous a
                        point trompé lui-méme, il n’est point de tems, où vous aïez plus de sujet de
                        craindre la mort ; <quote><hi rend="i">Quâ horâ non putatis, filius hominis
                            veniet.</hi></quote> Seriez-vous le premier qu’on auroit trouvé mort sous un
                        masque ? Qui auroit expiré subitement le premier jour de Caresme, aprés
                        avoir dançe toute la nuit precedente, qu’on auroit emporté le Mardi Gras du
                        festin dans le cercueïl ? O Dieu ! quelle mort pour un Chrétien ! finir ses
                        jours par un excé d’intemperance ? aller, s’il m’est permis de parler de la
                        sorte, aller en dançant au Tribunal de <pb n="25" xml:id="p25"/><hi
                            rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; paroître en masque devant un Juge si
                        redoutable.</p>
                    <div3 type="privilege">
                        <head>Approbation.</head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>E soussigné Prêtre Docteur en Theologie, Curé du
                            Bourg de Guilloriere les Lion, &amp; Promoteur General de l’Archevêché
                            dudit Lion, ai lû avec plaisir de l’ordre de Monseigneur le Chancelier,
                                <hi rend="i">Les Sermons composéz &amp; prechéz par le R. P.</hi>
                            <hi rend="sc">Claude de Colombiere</hi><hi rend="i"> de la Compagnie de </hi><hi rend="sc">Jesus</hi> : non seulement parce que je n’y ai rien trouvé
                            qui ne soit trés conforme aux veritéz Evangeliques, mais encor parce que
                            tous les Sujets y sont traitéz d’une maniere solide &amp; édifiante,
                            &amp; que l’on y remarque le caractere de la Pieté &amp; du zele de leur
                            Auteur, qui ne s’est pas moins rendu recommandable par la regularité de
                            sa vie, que par les Travaux Apostoliques, dans lesquelles il n’a pas
                            manqué au Martire si le Martire lui a manqué. En foy de quoi j’ai signé
                            à Lyon ce 22. December 1681.</p>
                        <byline>VUILLEMOT.</byline>
                    </div3>
                    <div3 type="privilege">
                        <head>Permission du R. P. Provincial.</head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>E soussigué Provincial de la Compagnie de <hi
                                rend="i">Jesus,</hi> en la Province de Lion, suivant le Privilege,
                            qui nous a été Octroyé par les Rois très-chrétiens, permets de faire
                            imprimer &amp; debiter les <hi rend="i">Sermons composez &amp; prêchez
                                par le R. P.</hi>
                            <hi rend="sc">Claude la Colombiere</hi> Religieux de la même Compagnie.
                            Le tout ayant été vû &amp; approuvé par quatre Theologiens de nôtre
                            Compagnie. Fait à Lion ce 15. May 1683.</p>
                        <byline>GEORGE GALIEN.</byline>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="26" xml:id="p26"/>
                    <head type="sur">Entretien troisieme</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Le danger des Bals &amp; Comedies découvert par
                            l’Auteur des Sermons sur tous les sujets de la morale Chrétienne de la
                            Compagnie de </hi><hi rend="sc">Jesus</hi>.</head>
                    <epigraph>
                        <p>Domine ut videam. <hi rend="i">Seigneur faites que je voye</hi>.</p>
                        <bibl>S. Luc. chap. 18.</bibl>
                    </epigraph>
                    <p><hi rend="big">C</hi>’Est la demande qu’un pauvre Aveugle fait au Sauveur du
                        monde dans l’Evangile ; Fils de David, soit que vous soyez un Prophete, ou
                        le Messie que nous attendons, soit que, comme un autre Moyse, vous ayez reçû
                        la puissance de faire des prodiges, voicy un objet digne de vôtre
                        compassion, accordez-moy par pitié, ce que la nature m’a refusé en me
                        donnant la vie, &amp; qui, par ce refus, m’a privé de toutes les joyes que
                        l’on peut avoir en ce monde ; ouvrez mes yeux qui ne sont ouverts qu’aux
                        larmes, étant fermez à la lumiere du jour. Faites-moy voir, puisque vous
                        avez la bonté de me demander ce que je souhaite que vous fassiez en ma
                        faveur. Cette demande, étoit sans doute bien juste ; &amp; si rien ne nous
                        est plus cher dans la vie, que nos yeux, je ne vois pas ce que cet homme,
                        dans l’état où il étoit reduit, pouvoit demander qui lui fût plus
                        necessaire, <quote><hi rend="i">Domine ut videam</hi></quote>.</p>
                    <p><pb n="27" xml:id="p27"/>Mais aprés tout, pour grand que soit le bien que
                        nous avons reçû de la nature, par la faculté de voir les objets qui frapent
                        nos yeux ; je ne sçay si en ce tems les Chrétiens ne devroient point faire à
                        Dieu une priere toute contraire, &amp; dire avec le S. Roi Prophete, * <quote><hi
                            rend="i">Averte oculos meos ne videant vanitatem,</hi></quote> détournez,
                        Seigneur, mes yeux de ces spectacles, où la vanité, la pompe, la
                        magnificence, &amp; tout ce que le monde a de plus attrayant, se fait voir
                        avec plus d’éclat. Car que voit on en ce tems autre chose, que des objets
                        capables de nous seduire, &amp; de nous inspirer l’amour de la vanité ? Que
                        si les mondains s’appliquent particulierement en ce tems, à satisfaire tous
                        leurs sens, par les objets qui leurs sont propres, l’on peut dire qu’un de
                        leur plus agreables divertissemens, celui qu’ils recherchent avec plus de
                        passion, &amp; qui les occupe le plus agreablement, est la Comedie, le Bal,
                        les Danses, &amp; les autres spectacles, qui sont souvent criminels, &amp;
                        toûjours dangereux ; spectacles opposez à l’esprit du Christianisme, &amp; à
                        la profession que nous avons faite si solemnellement de renoncer aux pompes
                        &amp; aux magnificences du monde, puisque c’est s’y r’engager publiquement,
                        que de courir avec tant d’ardeur aux spectacles publics, jusque-là que
                        c’étoit autrefois une marque d’apostasie de la Foi, &amp; de sa Religion,
                        comme assûre l’éloquent Salvien, <quote><hi rend="i">Est quædam in spectaculis
                            apostatatio fidei</hi></quote>.</p>
                    <p>Je me donnerai de garde, de rien avancer dans le sujet que je traite, qui ne
                        soit conforme à la plus saine doctrine, &amp; à la plus exacte <pb n="28"
                        />verité : je suis trop convaincu, que toute exaggeration en matiere de
                        Morale, soit en representant l’énormité d’un crime, soit en exposant le
                        danger qu’il y a de commettre, que toute exaggeration, dis-je, bien loin de
                        remedier aux excez &amp; aux abus, ne sert souvent qu’à les augmenter ;
                        puisqu’on donne par-là le moyen de justifier, en quelque maniere, les
                        desordres, par les responces qu’on donne lieu de faire aux censures outrées,
                        &amp; aux invectives excessives ; &amp; aprés qu’on s’est efforcé de donner
                        de l’horreur d’un vice, ou de la crainte de le commettre ; tout le fruit que
                        les Auditeurs en retirent, est de se persuader, qu’on les a voulu allarmer
                        pour peu de chose, en faisant le mal, ou le danger plus grand qu’il n’est,
                        de sorte que lorsqu’un Predicateur a excedé en quelque point, il ne sera
                        plus crû quand il dira la verité toute pure dans une autre matiere, &amp;
                        qu’il s’efforcera de la mettre devant les yeux.</p>
                    <p>Je veux donc ici, sans cependant passer pour prévaricateur d’une si bonne
                        cause, vous avoüer de bonne foi, que ces spectacles, dont je pretends vous
                        détourner, ne sont pas, à beaucoup prés, si criminels que ceux des Anciens,
                        contre lesquels presque tous les Peres de l’Eglise, &amp; entre-autre
                        Tertulien, S. Cyprien, &amp; S. Augustin, se sont déchaînez avec juste
                        raison, &amp; ont employé toute la force de leur éloquence à les décrier ;
                        pendant que l’Eglise les a condamnez par ses Canons, &amp; prononcé Anathême
                        contre les Spectateurs. Ces spectacles dont il parlent, &amp; contre
                        lesquels ils invectivent avec tant de zele, étoient en partie sanguinaires
                            <pb n="29" xml:id="p29"/>&amp; cruels, &amp; en partie infames &amp;
                        honteux ; en sorte que les personnes qui avoient quelque sentiment
                        d’humanité, ou de pudeur, en avoient elles-mêmes de l’horreur. Car comme ils
                        avoient tiré leur origine du Paganisme, ils en avoient retenu le genie. On
                        voyoit dans les amphitheâtres, des hommes combatre contre des Lions, des
                        Ours, &amp; des Taureaux, dont ils étoient souvent inhumainement déchirez,
                        pendant que le peuple se recrioit aux tours d’adresse, que ces miserables
                        victimes faisoient, pour se défendre des grifes, &amp; des dens de ces
                        animaux furieux : &amp; l’un des plus ordinaires plaisirs de ce tems-là,
                        étoit de voir des Gladiateurs à outrance, qui exposoient leur vie, ou bien
                        des Esclaves, qu’on sacrifioit à ce divertissement inhumain. D’autrefois
                        c’étoient des tournois &amp; des combats qui devenoient de veritables
                        Tragedies, par les funestes catastrophes qui en faisoient l’issuë. Le plus
                        souvent c’étoit des jeux mêlez de sacrifices qui se faisoient aux Idoles,
                        &amp; ou la musique la plus molle, les habits les plus immodestes, les
                        danses les plus lascives, les postures les plus indécentes, &amp; les
                        representations les plus infames, ne pouvoient produire qu’un horrible
                        scandale, &amp; un desordre universel. Il ne faut donc pas s’étonner, si les
                        Peres de l’Eglise ont rempli leurs écrits d’invectives les plus sanglantes,
                        &amp; d’expressions les plus fortes &amp; les plus capables d’en donner de
                        l’horreur aux Chrétiens, qui couroient alors aux Theâtres avec une passion,
                        qu’ils avoient bien de la peine à reprimer.</p>
                    <p>Je vous avoüe donc, que les spectacles que <pb n="30" xml:id="p30"/>j’attaque
                        aujourd’hui, ne sont pas, à beaucoup prés, de ce caractere ; la Religion
                        Chrètienne en detruisant l’idolâtrie, en a banni la cruauté, l’impudence,
                        &amp; l’impieté, qui en êtoient alors comme inseparables, &amp; le zele des
                        Magistrats ne souffriroit pas aujourd’hui ce scandale public. Je suis même
                        d’accord qu’on a épuré le Theâtre de toutes les obscenitez, qui vont à
                        corrompre les mœurs, que l’on a soin dans les bals &amp; dans les danses,
                        que l’immodestie, &amp; les libertez scandaleuses en soient bannies ; que
                        les paroles, les gestes, les actions ne blessent point ouvertement la
                        bienseance &amp; la pudeur, quoique je ne tombe pas d’accord que toutes ces
                        regles y soient toûjours si exactement observées. C’est pourquoi je
                        n’attaquerai point des vices imaginaires, &amp; si je me sers des paroles
                        &amp; des expressions des Saints Peres, pour condamner les spectacles
                        d’aujourd’hui, tels qu’ils sont, ce ne sera que dans ce qu’ils ont de commun
                        avec ceux des Anciens. Mais aprés vous avoir avoüé que ceux de nôtre tems
                        sont moins criminels que les leurs, je n’avoüerai pas pour cela, qu’ils
                        soient toûjours innocens ; &amp; je veux vous faire voir, que quelque soin
                        qu’on ait apporté à en ôter le scandale, &amp; à les rendre moins suspects
                        &amp; plus honnêtes, ils sont encore assez criminels, pour animer le zele
                        des Predicateurs, &amp; pour inferer que plusieurs n’y peuvent assister sans
                        peché ; nous le verrons dans mon premier point ; &amp; le second, qu’étant
                        toûjours dangereux à l’égard de tout le monde, il est rare &amp; bien
                        difficile d’en retourner aussi innocent que l’on y est venu ; ce sera tout
                        le <pb n="31" xml:id="p31"/>partage de ce discours. Un peu d’attention s’il
                        vous plaît.</p>
                    <p>Je commence par ce qu’il y a de plus important, &amp; de plus difficile à
                        décider sur cette maniere, savoir, si c’est un peché grief de se trouver au
                        Bal, d’assister à la comedie, &amp; aux autres spectacles publics, &amp;
                        enfin de se trouver dans ces Assemblées du beau monde, pour contribuer au
                        divertissement les uns des autres. Comme la passion qu’on a pour ces sortes
                        de choses est naturelle &amp; violente, on s’efforce aussi de la justifier
                        par toutes les raisons, que l’amour propre ne manque pas de suggerer,
                        jusque-là qu’à moins de rendre absolument criminels tous les divertissemens,
                        de quelque nature qu’ils puissent être, on croira toûjours que ceux-cy
                        doivent étre comptez entre les plus innocens. C’est pourquoy l’on insiste
                        ordinairement à demander, s’il y a peché mortel d’assister au Bal &amp; à la
                        Comedie, qui sont maintenant les deux sortes de spectacles qui sont le plus
                        en usage, &amp; où l’on fait le moins de scrupule de se trouver. L’on
                        demande une réponse precise ; mais comme j’ai apporté toute la precaution
                        que j’ai jugée necessaire pour ne pas exaggerer le desordre qui s’y trouve,
                        je n’en apporterai pas moins à vous répondre sur ce chapitre ; car je dis
                        qu’il n’en est pas de ces sortes de choses, comme des actions qui sont
                        expressement contre la Loy de Dieu, où il est facile de prononcer
                        définitivement ; mais pour celles qui ne sont défenduës qu’a de certaines
                        personnes, &amp; dans de certaines occasions, cela dépend des suites, &amp;
                        des circonstances, où elles sont plus ou moins <pb n="32" xml:id="p32"
                        />criminelles, ou dangereuses. Il en faut donc juger par l’Issuë, par
                        l’experience, par l’intention, &amp; souvent par rapport à la conscience de
                        ceux qui se trouvent dans ces Assemblées, ou dans ces divertissemens.</p>
                    <p>Je pretends donc satisfaire suffisamment à vôtre demande, en vous répondant
                        que c’est peché, &amp; même peché mortel à l’égard de plusieurs ; &amp;
                        puisque c’est des circonstances que dépend la décision que vous me pressez
                        de vous donner, sur une chose qui vous tient au cœur ; je vous donne trois
                        ou quatre regles, par lesquelles vous conclurez vous-méme, a quels
                        spectacles il vous est défendu de vous trouver, &amp; quelles sont de
                        personnes qui ne peuvent s’y trouver, sans commettre un grand peché.
                        Premierement la disposition de ceux qui y assistent, lorsque par leur
                        foiblesse, ils sont susceptibles de toutes les impressions, que ces
                        spectacles sont capables de faire sur leurs esprits ; c’est ce qu’on appelle
                        s’exposer à l’occasion du peché. Ensuite le mal que ceux qui y assistent,
                        causent aux autres, en authorisant ces divertissemens dangereux par leur
                        exemple, ce qui fait un peché de scandale, &amp; qui les rend coupables de
                        la perte des autres, &amp; de tous les pechez qu’ils y commettent ; &amp;
                        enfin les circonstances particulieres qui se trouvent en de certaines
                        personnes, qui ne peuvent employer leur tems &amp; leur argent à ces sortes
                        de divertissemens, sans un notable prejudice de leurs affaires, ou de leurs
                        devoirs plus importans. Appliquez-vous, je vous prie, à bien penetrer cecy,
                        qui reglera la conduite &amp; le party que vous devez prendre sur ce
                        sujet.</p>
                    <p><pb n="33" xml:id="p33"/>Je dis premierement, pour la résolution de cette
                        question si delicate, &amp; qui n’est pas sans difficulté qu’il faut
                        consulter la situation de vôtre cœur, &amp; que c’est mal raisonner de la
                        grandeur du peril où l’on s’expose, que d’en juger par la nature, ou par
                        l’institution de ces spectacles, ou par la fin qu’ont eû ceux qui les ont
                        inventez les premiers ; au lieu de les considerer dans l’usage qu’on en
                        fait, ou dans la maniere ordinaire qu’ils se passent ; &amp; j’adjoûte que
                        le peu de soin que la plûpart des gens du monde apportent à éviter
                        l’occasion du peché, me donne un juste sujet de craindre que le peché mortel
                        ne soit pas capable d’arrêter leur curiosité, ni la passion qu’ils ont pour
                        une chose, où il est facile d’y tomber. Quand les saints Peres vouloient
                        détourner les prémiers Chrétiens de ces spectacles, la plus forte raison
                        qu’ils leur en apportoient, étoit, que cela étoit contraire à leur
                        profession, &amp; qu’ils devoient se souvenir qu’ils étoient Chrétiens ; ils
                        ne s’amusoient pas à leur prouver si c’étoit un peché mortel, ni à leur
                        expliquer ce qu’ils pouvoient faire en sûrêté de conscience, ou ce qu’ils ne
                        pouvoient pas ; c’étoit assez de leur faire entendre, que le nom &amp; la
                        qualité de Chrétiens, qui les obligeoit à mener une vie retirée, &amp;
                        éloignée de ces divertissemens mondains, y étoient interessez ; ils s’en
                        tenoient là, sans disputer avec leurs Directeurs sur la qualité du peché, au
                        lieu qu’aujourd’huy s’il n’y va du salut, &amp; si le peché qu’ils
                        commettent n’est d’une nature à leur attirer la damnation éternelle, rien ne
                        peut être un motif suffisant pour reprimer cette ardente passion.</p>
                    <p><pb n="34" xml:id="p34"/>Je vous diray donc, encore une fois, que quoyque ces
                        spectacles, dont on est si passionné, ne soient plus cruels, ni si infâmes
                        qu’ils l’étoient en ces premiers tems, ils ne sont pourtant guere moins
                        dangereux, &amp; qu’eû égard à la disposition de plusieurs, c’est à dire de
                        ceux qui connoissent leur foiblesse, &amp; qui n’en ont déja que trop
                        d’experience sur ce point, c’est sans contredit un peché mortel ; quoyqu’il
                        ne leur soit pas évident qu’ils donneront consentement à toutes les pensées,
                        &amp; à tous les desirs criminels que ces objets pourront faire naître. En
                        voulez-vous savoir la raison ? Elle se prend de maximes incontestables,
                        &amp; de cette décision reçûë de tous les Docteurs, que c’est déja un peché
                        grief, que de s’exposer volontairement &amp; de gayeté de cœur, à commettre
                        un peché. Je ne m’arrêteray pas même à vous convaincre de la veritê de ce
                        principe, que personne ne peut contester, aprés l’Oracle du Saint Esprit,
                        que quiconque cherche le peril, y perira immanquablement, &amp; aprés le
                        sentiment de tous les Docteurs, que de rechercher une occasion, où l’on
                        commet ordinairement le crime, c’est être dans le dessein de le commettre.
                        Or ces spectacles ausquels vous courez, sont de cette nature, eû égard à
                        vôtre âge, &amp; à vôtre naturel susceptibles des passions les plus
                        dangereuses ; vous commettez donc un peché mortel. Prenez bien, je vous
                        prie, ma pensée ; car je ne parle point des dangers imprévûs, involontaires,
                        &amp; où le hazard nous a jettez ; je parle de ceux que l’on recherche, où
                        l’on s’expose, &amp; que l’on connoît. C’est pourquoy j’ay ajoûté, eû égard
                        à nôtre <pb n="35" xml:id="p35"/>foiblesse &amp; à nôtre experience ; parce
                        que quoyque la corruption du cœur soit commune à tous les hommes, &amp; que
                        le panchant soit une des suites du peché avec lequel nous naissons tous ; ce
                        panchant neanmoins n’est pas également violent dans tous les hommes, &amp;
                        cette foiblesse n’est pas également à craindre dans tout âge, dans tout
                        sexe, &amp; dans toutes sortes d’états ; ainsi ceux à qui une funeste
                        experience n’a que trop appris, qu’ils ne se trouvent jamais dans ces
                        assemblées libres &amp; enjoüées, à ces bals, qui ne sont faits que pour
                        entretenir la galanterie, a ces balets &amp; à ces danses, où l’on ne
                        s’étudie qu’à exprimer par geste, la passion dont on est possedé, ceux qui
                        écoutent avec un singulier plaisir ces airs languissans &amp; passionnez,
                        ces concerts de voix &amp; d’instrumens, où tout ce que la musique a de plus
                        animé, porte jusqu’au cœur les sentimens les plus tendres ; ceux qui sont
                        charmez de ces comedies, où des hommes &amp; des femmes paroissent sur un
                        Theâtre, pour exprimer les plus naturellement &amp; le plus vivement qu’il
                        leur est possible, la plus dangereuse de toutes les passions ; ces
                        personnes, dis-je, me demandent, s’il y a peché grief de voir &amp;
                        d’entendre ce qui excite, &amp; ce qui allume cette passion, à quoy elles
                        n’ont que trop de panchant ; n’est-ce pas demander s’il y a du peché à
                        chercher l’occasion du peché, &amp; à s’exposer au danger de le commettre ?
                        ou bien, n’est-ce pas mettre en question, si les pensées volontaires, &amp;
                        les desirs que ces objets font naître, &amp; que l’on entretient ensuite,
                        sont défendus par la Loy Chrétienne, qui pour nous obliger à la pureté, se
                            <pb n="36" xml:id="p36"/>sert des termes les plus forts, &amp; qui
                        tiennent davantage de l’exaggeration, savoir, de nous arracher les yeux,
                        s’il nous sont une occasion de scandale, &amp; où l’Autheur de cette Loy met
                        au rang des crimes le plus énormes, les regards que l’on jette sur une femme
                        à mauvais dessein : <quote><hi rend="i">Qui viderit mulierem ad concupiscendum eam,
                            jam mœchatus est eam in corde suo.</hi></quote> Quoy ! vous portez dans
                        vous-mêmes un feu que vous avez tant de peine à éteindre, &amp; vous
                        demandez, si l’on peut chercher de quoy l’embraser ? Vous avez un Ennemy
                        domestique, dont vous ne pouvez, sans le secours d’une grace particuliere,
                        soûtenir les attaques, &amp; vous le fortifiez contre vous-même ? Vous
                        l’allez chercher là où il a tout l’avantage possible sur vous, &amp; tous
                        les moyens de vous vaincre. Qu’appellez-vous s’exposer à l’occasion du
                        peché, si ce n’est la rechercher, &amp; se precipiter dans le danger ?</p>
                    <p>Non, me direz-vous, car la précaution que vous avez prise, vous ôte tout
                        sujet de croire, que ce soit une occasion prochaine, ou bien un danger
                        évident ; puisque ces spectacles sont tout autres que ceux des Anciens ;
                        qu’on ne peut souffrir qu’on y represente le vice avec cette impudence, qui
                        faisoit rougir alors les personnes qui avoient quelque reste de pudeur ; que
                        dans les comedies mêmes les plus boufonnes, ou les plus enjoüées, on n’y
                        peut supporter les paroles libres &amp; équivoques ; que l’effronterie &amp;
                        l’immodestie ne se souffrent pas dans les bals &amp; dans les assemblêes,
                        &amp; quoyque ces assemblées soient composées de personnes de different
                        sexe, il est rare qu’on y voye rien qui soit ouvertement <pb n="37"
                            xml:id="p37"/>contre la bienseance ; &amp; pour ce qui est des comedies,
                        contre lesquelles les personnes zelées se déclarent le plus hautement, ne
                        donne-t-on pas cette loüange à nôtre siecle, d’avoir purgé le Theâtre, de
                        tout ce qui pourroit soüiller l’imagination, soit dans les paroles, soit
                        dans les actions, soit même dans les sujets que l’on accommode au goût &amp;
                        aux mœurs de ce tems ? C’est, Messieurs, un pretexte, je l’avoüe, dont on
                        flatte la passion que l’on a pour ces sortes de spectacles ; mais cela
                        n’excuse pas de peché, ceux qui, dans l’experience qu’ils ont de leur
                        foiblesse, ne peuvent ignorer le danger où ils s’exposent : car si ces
                        spectacles, tels qu’ils sont aujourd’huy, leur sont une occasion de
                        scandale, c’est à dire, s’ils sont capables de les porter au mal, c’est une
                        occasion de peche, qu’ils sont obligez d’éviter, sous peine de se rendre
                        coupables du peché même.</p>
                    <p>Nous sommes, à la verité, dans un siecle, où l’on garde des mesures de
                        bienseance plus que jamais ; jamais les dehors ni les apparences de la vertu
                        &amp; de la probité n’ont été menagez avec plus de soin ; &amp; comme l’on
                        apporte toutes les précautions que l’on peut, pour conserver sa reputation,
                        on témoigne de l’indignation contre les vices grossiers, &amp; contre tout
                        ce qui choque l’honnêteté ; mais comme les mœurs sont aussi corrompuës
                        qu’elles l’ont jamais été, cette horreur que l’on marque pour tout ce qui
                        blesse la pudeur, ou qui enseigne ouvertement le crime, est plûtost un effet
                        de la politesse du siecle, que de sa probité ; de maniere que les spectacles
                        de ce tems sont d’autant plus dangereux, que le <pb n="38" xml:id="p38"/>mal
                        y est plus caché, &amp; plus subtilement déguisé. Le poison pour être
                        preparé avec plus d’artifice, n’en est pas moins present &amp; mortel, &amp;
                        l’art qu’on y apporte, fait seulement qu’on s’en défie moins, &amp; qu’il
                        s’insinuë plus facilement. Je veux dire que ces spectacles épurez de ce
                        qu’ils avoient de plus scandaleux autrefois, ne laissent pas de faire la
                        même impression sur un esprit déja disposé, &amp; d’y causer les mêmes
                        desordres, qu’on ne peut excuser de peché mortel. En effet, que voit-on
                        autre chose dans un bal, que des personnes qui cherchent à plaire en dansant
                        de bonne grace, &amp; parées de tous les ajustemens, dont l’art peut
                        enrichir la nature, pour en augmenter la beauté ? les cajoleries, les
                        complimens, les têtes à têtes, &amp; tout ce que la galanterie a de plus
                        fin, n’y est-il pas mis en usage ? Dans les concerts qui entrent souvent
                        dans ces divertissemens, si ce que l’on chante n’est passionné, &amp;
                        n’amollit le cœur, peut-on seulement les écouter ? ne sont-ce pas les
                        personnes dont l’âge est le plus susceptible de vice, qui composent ces
                        assemblées ? La modestie qu’on pretend ménager dans tout le reste,
                        s’observe-t-elle toûjours dans les habits ? En un mot, ce que l’on voit,
                        &amp; tout ce qu’on entend dans ces cercles si galants &amp; si enjouez,
                        n’est-il pas capable d’inspirer une passion, que l’on cache avec tant de
                        soin, &amp; que l’on déguise sous des noms specieux, pour en cacher la
                        honte ?</p>
                    <p>Et pour nous arrêter à la Comedie, qu’on prétend être la plus honnête, aprés
                        qu’on en a banni tout ce qui l’a tant décriée dans les siecles passez ; je
                        maintiens qu’elle est encore un piege, <pb n="39" xml:id="p39"/>&amp; une
                        occasion prochaine de peché pour ceux qui ont quelque disposition à recevoir
                        le poison qui est si bien déguisé. Car comme il n’y a guere de
                        divertissement, ni de spectacle plus agreable aux gens du monde, quelque
                        soin qu’on ait prit de la rendre plus honnête, n’y voit-on pas encore le
                        plaisir le plus criminel paré de tous ses attraits ? Ce qui en fait le
                        sujet, n’est-ce pas toûjours une passion d’amour, conduite par une intrigue
                        ingenieuse, qui tient l’esprit attentif par divers incidens, dont le
                        dénouëment se termine par la conquête &amp; la possession de l’objet, que
                        l’on a poursuivi avec tant d’ardeur, &amp; tout risqué pour l’obtenir ? Ne
                        faut-il pas que ceux qui la representent, s’ils veulent plaire &amp; être
                        écoutez avec applaudissement, expriment cette passion vivement ? &amp; pour
                        cela, qu’ils l’impriment eux-mêmes dans leur cœur, afin de l’exprimer par
                        leurs gestes, &amp; par leurs paroles ? Ce qui fait que l’employ de ceux qui
                        les representent, a toûjours été flétri de quelque marque d’infamie par
                        toutes les loys, comme n’étant propre qu’a corrompre les mœurs. Si donc,
                        ceux qui ne ressentent déja que trop les atteintes de cette passion,
                        cherchent encore à l’exciter par les yeux &amp; par les oreilles, si au lieu
                        de fuir les objets, qui peuvent rallumer un feu qui n’a jamais été bien
                        amorti, ils les recherchent, &amp; passent les deux ou trois heures, à voir
                        &amp; à entendre ce qu’il y a de plus capable de l’enflamer ; qui peut
                        douter que ces personnes ne soient dans l’occasion prochaine du peché, &amp;
                        par consequent ne pechent effectivement de la rechercher ?</p>
                    <p><pb n="40" xml:id="p40"/>Mais à la bonne heure, me direz-vous, que ceux qui
                        connoissent leur foible, s’en éloignent, en cherchant dans une vie retirée,
                        un asile à leur innocence, &amp; qu’ils ne chargent point les autres du soin
                        de leur salut ; mais ceux qui n’on rien à craindre de ce côté là, ne
                        peuvent-ils pas y assister sans s’en faire un point de conscience ? Non,
                        Messieurs, car je dis en second lieu, que les personnes les plus regulieres,
                        qui sont dans une réputation de probité la mieux établie, ou qui a raison du
                        rang qu’elles tiennent, sont obligées de donner exemple aux autres, pechent
                        grievement lorsqu’elles authorisent ces sortes de spectacles par leur
                        presence, &amp; quelles y portent les autres, qui se reglent sur leur
                        conduite ; car c’est proprement donner occasion de scandale, dont on ne peut
                        être cause dans une chose même indifferente, &amp; assez innocente
                        d’elle-même, sans commettre un grand peché ; parce que c’est contribuer au
                        peché ; &amp; à la perte des autres, dont nous sommes responsables devant
                        Dieu ; ce que l’on peut inferer du precepte &amp; de l’exemple de saint
                        Paul, dans une question qui étoit agitée de son tems, savoir si l’on pouvoit
                        manger des viandes, qui avoient été offertes &amp; immolées aux Idoles,
                        parce qu’il sembloit que c’étoit par-là se soüiller du crime de l’idolâtrie.
                        Voicy la dêcision de ce grand Apôtre : Manger des viandes, quoyqu’elles ayent
                        été sacrifiées aux fausses divinitez, est du nombre de ces choses qu’on
                        appelle indifferentes, &amp; je ne vous conseille pas de vous informer
                        scrupuleusement, si celles que vous achetez pour vôtre usage, sont soüillées
                        par cette profanation, ni de vous en abstenir pour cela ; cependant si cela
                        est capable de scandaliser vôtre frere, qui est plus <pb n="41" xml:id="p41"
                        />foible que vous, s’il prend occasion de-là, de retourner à son ancienne
                        idolâtrie, il faut absolument vous en abstenir ; parce que cette
                        circonstance en rend l’usage criminel, &amp; il n’est pas juste de perdre
                        l’ame de vôtre frere, que le Sauveur a rachetée au prix de son Sang, pour la
                        nourriture de vôtre corps, ou pour vôtre plaisir.</p>
                    <p>Cette décision de S. Paul, peut servir de resolution au cas de conscience que
                        vous me proposez ; car je veux que le bal, la comedie, &amp; les autres
                        spectacles de cette nature, soient comptés entre les choses indifferentes,
                        ou qu’ils passent pour tels à l’égard de ceux qui ne courent aucun hazard
                        d’y commettre le peché ; si neanmoins par-là l’on donne occasion aux autres,
                        qui n’ont pas la même force, ni une vertu à l’épreuve, de s’exposer au
                        danger d’en commettre, ne devenez-vous pas coupable du scandale que vous
                        leur donnez, &amp; n’êtes-vous pas responsables des pechez qu’ils y feront ?
                        Or, qui sont ceux qui causent le scandale ? il est évident que ce sont ceux,
                        qui à raison de leur dignité, &amp; du rang qu’ils tiennent parmy les
                        autres, sont obligez de leur donner exemple, &amp; qui doivent prudemment
                        juger, que leur presence authorisera ces divertissemens, dont on a tout
                        sujet de se défier, &amp; qui par-là, leveront tout scrupule à ceux qui ne
                        sont pas obligez d’avoir les mémes ménagemens, parce que leur exemple ne
                        fait point de consequence ; ainsi un Ecclesiastique, un Magistrat, une
                        personne considerable pour sa Charge, pour son Employ, ou pour l’opinion
                        qu’on a conçuë de sa probité ; qu’une personne, dis-je, de ce caractere
                        distingué, se permette ces divertissemens, &amp; contribuë à y porter les
                        autres, &amp; à les faire passer pour des choses absolument permises &amp;
                        indifferentes, c’est un <pb n="42" xml:id="p42"/>scandale, &amp; plus ces
                        personnes sont reglées dans toutes leurs autres actions, plus ils donnent de
                        hardiesse de les imiter en celle-cy. Car pourquoy, dira-t-on, se seroit-on
                        un point de conscience d’assister à ces spectacles, puisque les gens d’une
                        vertu plus reguliere, &amp; d’une probité plus reconnuë, ne font point de
                        scrupule de s’y trouver ? de maniere, que si l’on n’y fait point de mal, par
                        soy-même, l’on contribuë au mal que les autres y font. Les personnes
                        mondaines, sur qui l’on ne prend point exemple, ne sont coupables que de
                        leurs propres pechez ; mais ceux qui ont quelque reputation de vertu, ou qui
                        ont quelque rang, &amp; quelque authorité, servent par leur exemple de
                        pretexte aux autres, qui pechent sur leur compte, en s’authorisant de leur
                        nom.</p>
                    <p>Et bien, me direz-vous, il est à propos que ces personnes sacrifient leur
                        plaisir &amp; leur divertissement à l’interêt public, &amp; au salut de
                        leurs freres. Mais que feront tant d’autres gens, qui n’ont ni la foiblesse
                        des premiers, ni l’obligation des seconds, &amp; qui n’ont à repondre que
                        d’eux-mêmes ? Je dis, Messieurs, que parmy ceux-là, il y en a encore un
                        grand nombre, qui ne peuvent, sans grand peché, frequenter ces spectacles, à
                        cause de la perte du tems &amp; de l’argent qu’ils y employent, comme ceux
                        qui pour ces divertissemens frivoles &amp; mondains, negligent leurs
                        affaires les plus importantes, &amp; leurs devoirs le plus essentiels, ou
                        bien qui y dépensent ce qui seroit necessaire à l’entretien de leur famille.
                        Car, qui peut douter qu’on ne peche en abandonnant le soin de ses affaires,
                        &amp; les <pb n="43" xml:id="p43"/>obligations de sa Charge, pour donner son
                        tems à ces amusemens ? Si l’oisivité est condamnée dans l’Evangile, &amp; si
                        ce fut un suffisant motif, pour obliger le Fils de Dieu à faire le procés à
                        un serviteur inutile ; que doit-on penser de tant de personnes de l’un &amp;
                        de l’autre sexe, qui passent les nuits dans une sale de bal, &amp; la plus
                        grande partie du jour dans les assemblées du beau monde, qui se trouvent à
                        toutes les comedies, à tous les jeux publics, &amp; à tous les spectacles,
                        &amp; qui ne seroient pas contens d’eux-mêmes, s’ils n’avoient part à toutes
                        ces sortes de divertissemens ? Qui peut excuser d’un grand peché ceux qui se
                        font une occupation de ces folies, ou bien qui y donnent le tems qui seroit
                        necessaire à leurs affaires, &amp; au soin de leur domestique ? Deplus,
                        comme ces spectacles ne se font pas sans grands frais, &amp; qu’on n’en
                        jouit point sans quelque dépense, peut-on seulement revoquer en doute, que
                        l’argent considerable qu’on y employe, pendant qu’on neglige le precepte de
                        l’aumône, qu’on manque de quoy fournir à l’entretien de sa famille, qu’on
                        differe ou qu’on se dispense de payer ses dettes, &amp; qu’on viole les
                        premiers devoirs de la justice ; que cet argent, dis-je, si mal employé, est
                        un peché ?</p>
                    <p>De tout cela, Messieurs, je conclus, qu’il y a bien des gens, qui ne peuvent
                        sans peché frequenter ces spectacles, quelque innocens qu’on les fasse ;
                        puisqu’ils sont pour quelques-uns une occasion prochaine d’y tomber, pour
                        les autres un juste sujet de scandale qu’ils donnent au prochain, &amp; pour
                        les autres enfin, une perte de tems &amp; d’argent qu’ils sont obligez
                        d’employer <pb n="44" xml:id="p44"/>à des choses plus necessaires &amp; plus
                        importantes. Mais enfin, il me semble que j’entend quelqu’un qui me dit, que
                        toutes ces raisons ne le regardent point, qu’il se connoît assez pour ne
                        point apprehender les mauvaises impressions que cela peut faire, qu’il luy
                        reste encore assez de tems aprés avoir vaqué à ses devoirs &amp; à ses
                        affaires, pour le donner à quelque divertissement, &amp; qu’il n’est pas
                        d’un rang si distingué, que son exemple puisse authoriser les desordres que
                        les autres y peuvent commettre ; &amp; pourquoy donc, dira-t-il, m’interdire
                        un divertissement que nous ne voyons pas défendu par les Lois ni divines, ni
                        humaines ? C’est la seconde demande, Messieurs, à quoy j’ay dessein de
                        satisfaire en ma seconde partie, où j’ay à vous faire voir, que ces
                        spectacles qui sont criminels à l’égard de plusieurs, sont encore dangereux
                        à l’égard de tout le monde. Renouvellez, s’il vous plaît, vôtre
                        attention.</p>
                    <p>Si l’on ne peut dire absolument, que les spectacles dont nous avons parlé,
                        soient criminels, mais seulement par rapport aux personnes &amp; aux
                        circonstances, qui font que bien des gens ne peuvent les frequenter sans
                        peché ; je n’useray pas, Messieurs, de tant de restrictions, pour vous
                        convaincre qu’ils sont du moins dangereux, &amp; à l’égard de toutes sortes
                        de personnes. Je vous avertiray seulement, que je ne comprends point entre
                        ces spectacles dangereux &amp; préjudiciables à l’innocence des spectateurs,
                        ces réjoüissances publiques qui se font aux Entrées des Souverains, ou par
                        l’ordre des <pb n="45" xml:id="p45"/>Magistrats, pour les heureux succez de
                        l’Etat, ni les marques de magnificences, que les Princes donnent quelquefois
                        au public ; telles que sont les courses de Bague, Carrousels,
                        representations de combats, feux d’artifice, triomphes, ni tous les autres
                        dont la vûë n’a rien qui puisse porter au crime, &amp; dont méme les
                        personnes de pieté ont pris occasion d’élever leur esprit à Dieu, &amp; de
                        penser aux joyes que Dieu leur avoit preparées dans le Ciel, <quote><hi rend="i">Si
                            talis est Roma terrestris, quid erit Jerusalem cœlestis ?</hi></quote> comme
                        disoit un grand Saint. Je continuë donc de parler de ceux que la seule
                        passion du plaisir a inventez, qui sont les mêmes qui deviennent criminels à
                        l’égard de certaines personnes, &amp; qui ne sont jamais sans danger à
                        l’égard des autres, tels que sont les bals, comedies, balets, &amp; les
                        autres de cette nature, qui sont en usage dans ce siecle, &amp; qui font
                        presque l’unique occupation des gens de qualité en ce tems de
                        divertissement ; &amp; je soutiens encore une fois, qu’ils sont dangereux à
                        l’égard de tout le monde ; c’est-a-dire que s’ils ne sont pas une occupation
                        prochaine de peché à l’égard de tous, le danger est toûjours assez grand,
                        pour porter tous ceux qui craignoit l’offense de Dieu, à les fuir ; vû que
                        d’ailleurs il est bien rare que la bienseance, ou leur devoir leur impose
                        une espece d’obligation d’y assister. Je fonde, Messieurs, ce danger sur ce
                        que ces spectacles nous mettant devant les yeux tout ce que le monde a de
                        plus contagieux, il est toûjours à craindre que ceux qui y trouvent tant de
                        plaisir, ne se conforment enfin à cet esprit du siecle &amp; du monde, que
                        Saint Paul <pb n="46" xml:id="p46"/>juge si pernicieux aux Chrétiens, qui y
                        ont si solemnellement renoncé : <quote><hi rend="i">Nolite conformari huic
                            sæculo.</hi></quote> Or cet esprit consiste dans l’estime que l’on fait de ses
                        pompes &amp; de ses vanitez, ensuite dans les sentimens que l’on y prend,
                        &amp; qui sont opposez a la Morale Chrétienne, &amp; enfin dans un
                        refroidissement de la pieté, &amp; dans l’éloignement de tous les exercices
                        qui l’entretiennent. Je ne fais que parcourir cecy, qui suffira pour vous
                        faire concevoir, que ces spectacles tels qu’ils sont aujourd’huy, &amp; avec
                        toute la moderation qu’on a tâché d’y apporter, pour les rendre plus
                        honnêtes &amp; moins odieux, ne sont pas si innocens que se le persuadent
                        ceux qui prétendent les justifier.</p>
                    <p>Car premierement, quelque apparence d’honnéteté qu’on leur donne, &amp;
                        quelque retranchement qu’on y ait fait de ce qu’il y avoit autrefois de plus
                        scandaleux, l’on n’en a point retranché la pompe, l’appareil, &amp; l’éclat
                        qui fait l’esprit &amp; la vanité du monde, puisque c’est par-là qu’ils
                        plaisent, &amp; qu’ils attirent, &amp; pour cela qu’on les recherche avec
                        ardeur. Or, comment les aimer, s’y plaire, les rechercher avec passion, sans
                        reprendre ce qu’on a quitté, &amp; à quoy l’on s’est engagé de renoncer pour
                        jamais ? <quote><hi rend="i">Quid tibi cum pompis diaboli, adversus quas in
                            signaculo fidei jurasti</hi> ?</quote> dit Tertullien. Comment cherchez-vous la
                        pompe, vous qui y avez si publiquement renoncé, &amp; par une promesse si
                        autentique ? Or dites-moy, où est-ce que le monde brille davantage, &amp;
                        donne plus dans les yeux ? Où est-ce qu’il étale davantage tout ce qu’il a
                        de vanité ? Où est-ce qu’il a plus de charmes, &amp; <pb n="47" xml:id="p47"
                        />plus capables de seduire, que dans ces assemblées, dans ces cercles, dans
                        ces spectacles, qui ne sont faits que pour plaire ; &amp; où le monde se
                        fait voir par l’endroit qu’il est le plus riant, par ce qu’il a de plus
                        agreable &amp; de plus divertissant. Si donc c’est un crime &amp; une espece
                        d’Apostasie, comme nous avons dêja dit, d’aimer &amp; de rechercher les
                        vanitez de ce monde, n’est-ce pas un sujet de craindre qu’on ne les aime,
                        &amp; qu’on ne s’y attache, que de s’y plaire, d’y courir avec ardeur, &amp;
                        d’en faire son plus grand divertissement ? Vous me direz qu’au Baptême on
                        n’a renoncé qu’à l’affection &amp; à l’attachement qu’on pourroit avoir aux
                        pompes &amp; aux vanitez du monde ; parce que s’en separer absolument, c’est
                        un état de perfection à quoy Dieu n’oblige pas toutes sortes de personnes :
                        cela est vray ; mais c’est un précepte de s’en separer du moins de cœur
                        &amp; de volonté, d’estime &amp; de desir ; or dites moy, si vous ne voyez
                        point de danger d’y attacher vôtre affection, en y assistant si volontiers,
                        &amp; en y prenant tant de plaisir ? N’est-ce pas plûtôt déja une marque
                        qu’on y est fortement attaché, que d’y demeurer avec plaisir, d’y courir
                        avec empressement, d’y passer les jours &amp; les nuits, &amp; de n’avoir
                        point de plus grand divertissement ? Car enfin, qu’est-ce qu’aimer le
                        monde ? (ce qu’on ne peut douter qui ne soit en état de damnation, aprés
                        l’oracle de la verité même qui nous en assure,) sinon aimer les joyes du
                        monde, l’éclat, la pompe, la vanité, &amp; les divertissemens mondains ? que
                        S. Paul appelle la figure, &amp; le dehors éclatant du monde, qui ne paroit
                        jamais avec plus de <pb n="48" xml:id="p48"/>charmes, que dans ces
                        spectacles dont nous parlons ? Que si l’on regarde la condition des Grands
                        de la terre comme dangereuse au salut, parce qu’ils sont nez dans l’éclat,
                        que le monde se presente à leurs yeux avec tout ce qu’il a de plus
                        engageant, &amp; qu’il leur faut faire de continuels efforts sur eux-mêmes,
                        pour en détacher leur cœur ; que doit-on croire, ou penser de ceux qui le
                        recherchent au lieu de le fuir ? Peut-on se figurer que leur cœur en soit
                        fort dégagé, lorsqu’il marque y avoir tant de passion ? ou du moins n’y
                        a-t-il point de danger que leur cœur ne s’y corrompe par le plaisir même
                        qu’ils ont a le voir ?</p>
                    <p>Que si ces spectacles nous mettent ainsi en danger de prendre l’esprit du
                        monde, il n’y a pas moins de sujet de craindre qu’il ne nous en imprime les
                        sentimens, &amp; les maximes, sur lesquelles ensuite l’on regle sa vie &amp;
                        sa conduite ; puisque ces spectacles sont comme une école, où l’on enseigne
                        une Morale toute contraire à l’Evangile, &amp; à la Religion. Cela n’est
                        point outré, Messieurs, &amp; je vous tiendray ma parole de ne rien avancer
                        de trop fort. Car je veux que les comedies, ausquelles je m’arrête plus
                        particulierement, en parlant des spectacles, que les comedies, dis-je, de ce
                        tems, soient plus honnêtes qu’elles n’ont jamais été, cependant, ceux qui
                        examinent les choses de plus prés, &amp; à qui les autres vertus chrétiennes
                        ne sont pas moins cheres que l’honnêteté, trouvent étrange qu’on les appelle
                        innocentes, vû que le plus honnêtes ne contiennent autre chose que des
                        passions d’ambition, de jalousie, de <pb n="49" xml:id="p49"/>vengeance, de
                        fausse generosité, &amp; des autres vices, qui étant colorez d’une idée de
                        grandeur d’ame, entrent facilement dans l’esprit, &amp; ruinent tous les
                        principes du Christianisme. En dis-je trop ? non, encore une fois ; car
                        comme la plûpart des veritables vertus, qui sont celles de l’Evangile, n’y
                        peuvent trouver de place, &amp; que ce seroit un Heros d’un caractere bien
                        nouveau, d’y representer un homme patient, humble, insensible aux injures,
                        &amp; en un mot, un veritable Chrétien ; on a substitué de fausses vertus,
                        pour exprimer, &amp; pour exciter ces sentimens que le monde appelle nobles
                        &amp; genereux ; le point d’honneur, pour lequel on expose sa vie dans un
                        combat singulier, la passion de dominer, &amp; de s’élever par toutes sortes
                        de voyes, des fourberies, des trahisons, des perfidies, des amitiez qui
                        engagent dans le crime pour servir un amy ; on y voit enfin couronner le
                        vice, authoriser l’injustice par d’illustres exemples, &amp; les maximes les
                        plus contraires à la Religion, passer pour de grandes vertus, &amp; pour des
                        exploits signalez, sans quoy le Theâtre languiroit ; il faut donc pour
                        l’animer, y representer des choses conformes au goût &amp; aux inclinations
                        des spectateurs.</p>
                    <p>Que si l’on s’est quelquefois avisé de faire paroître sur la scene des
                        Martyrs ; au lieu de leur donner des sentimens Chrétiens, on les a rendus
                        profanes, en y mêlant tant d’intrigues d’amour, tant de sentiment
                        d’ambition, tant de fierté &amp; d’orgueil, qu’on pourroit dire que ce sont
                        des Martyrs qui parlent en Payens. Ainsi comme l’on tient un livre pour
                        dangereux, lorsqu’à la <pb n="50" xml:id="p50"/>faveur de quelques sentimens
                        Orthodoxes, qui y sont bien touchez &amp; répandus çà &amp; là, on en fait
                        couler d’autres qui sont impies ou suspects ; parce qu’on juge avec raison,
                        que c’est un serpent caché sous des fleurs, &amp; que le venin, sans cet
                        artifice, en seroit sans effet ; pourquoy n’en diroit on pas le même de ces
                        Tragedies, où le profane est confondu avec le sacré, &amp; où les maximes
                        les plus opposées au Christianisme sont mises en la bouche de ces Chrétiens
                        de Theâtre, qui soutiennent si mal le personnage qu’ils representent ? Or,
                        s’il y a du danger de s’accoûtumer à entendre des sentimens &amp; des
                        maximes contraires à la Religion que nous professons, si l’Eglise même
                        employe son authorité, pour défendre la lecture des livres suspects, si la
                        compagnie des personnes qui ont toûjours ces maximes à la bouche, ou qui
                        reglent leur vie selon ces sentimens ; est dangereuse, parce qu’ils les
                        inspirent à ceux qui les frequentent ; y aura-t-il moins de danger à les
                        voir exprimer, representer, approuver, écouter les applaudissemens que l’on
                        donne à ceux qui les font le mieux sentir, &amp; qui les font entendre dans
                        l’esprit par la beauté des vers, &amp; des pensées si noblement exprimées ?
                        Certes si vous en jugez autrement, c’est la passion que vous avez pour ces
                        sortes de spectacles, qui vous fait fermer les yeux au danger present ;
                        &amp; je ne doute point que vous n’en portassiez tout un autre sentiment, si
                        je pouvois vous découvrir un autre spectacle, plus triste, &amp; plus
                        lugubre, qui est ce qui se passe dans le cœur de ceux qui sortent de ces
                        assemblées, l’esprit rempli de ce qu’ils ont vû &amp; entendu, <pb n="51"
                            xml:id="p51"/>qui approuvent la vengeance, qu’on leur a fait paroître si
                        juste, qui entrent dans les sentimens d’orgueil &amp; d’ambition, qu’on leur
                        a fait passer pour une grandeur d’ame, &amp; sur tout, qui sont touchez des
                        disgraces d’un Amant maltraité d’une personne fiere, qui n’a pas répondu aux
                        vœux ni aux soins de celuy qui luy a marqué une fidelité, &amp; un
                        attachement si inviolable, ainsi que Saint Augustin le témoigne de
                        luy-même ; on donne des larmes à son infortune, &amp; une feinte passion
                        vivement representée, ne manque guere d’en inspirer une veritable.</p>
                    <p>Ne me dites point, que vôtre âge, vôtre profession &amp; vôtre état vous
                        mettent à couvert de ce danger ; car cela même est le plus dangereux ecueïl
                        où vous puissiez donner, de croire contre le sentiment de tous les Saints,
                        &amp; contre l’experience de tous les hommes, que vous n’avez rien à
                        craindre des surprises d’une passion, que les Solitaires mêmes, aprés avoir
                        blanchi dans les austeritez de la penitence, ont crû si redoutable, &amp;
                        qui n’ont pû trouver d’autre moyen de s’en défendre, que la fuite des
                        occasions, &amp; des objets capables de l’exciter. Il n’est pas moins
                        inutile d’ajoûter, que quoyque l’on ne voye guere de pieces de Theâtre sans
                        amour, &amp; que pour l’y faire entrer, on n’a pas même égard à la verité de
                        l’Histoire, pourvû qu’on ne sorte point de la vray-semblance ; neanmoins on
                        n’y represente que des passions legitimes, qui ont pour fin le Mariage, que
                        Dieu même a authorisé, &amp; institué le premier ; parce que l’esprit de
                        ceux qui les voyent representer, ne s’attache qu’à ce qui lui plaît, &amp;
                        fait abstraction des <pb n="52" xml:id="p52"/>circonstances qui les peuvent
                        justifier ; car ce n’est pas une chose que les Acteurs puissent regler dans
                        ceux qui écoutent, ni arrêter dans les limites qui sont permises, comme fait
                        le Poëte dans ses Vers ; au contraire les spectateurs n’en reçoivent souvent
                        que ce qu’elles ont de criminel ; &amp; elles agissent ensuite selon la
                        difference des dispositions qu’elles rencontrent ; &amp; l’on peut dire, que
                        souvent la representation d’une passion couverte de ce voile d’honnêteté, a
                        plus infailliblement son effet, que les autres les plus illegitimes, parce
                        qu’on est moins sur ses gardes, qu’on s’en défie, &amp; qu’on s’en défend le
                        moins ; aussi agit-elle plus à coup sûr, &amp; sans qu’on se précautionne
                        des remedes qui pourroient en empêcher l’impression : d’où il s’ensuit que
                        ces spectacles sont toûjours dangereux pour tout le monde, &amp; qu’un
                        Chrétien ne doit jamais se fier à sa propre vertu.</p>
                    <p>Enfin, Messieurs, ces sortes de spectacles sont d’eux-mêmes contraires à
                        l’esprit du Christianisme, &amp; ensuite dangereux pour toutes sortes de
                        personnes ; parce que ce sont des obstacles aux devoirs les plus essentiels
                        d’un Chrétien, comme sont la priere, la vigilance, &amp; l’application qu’il
                        doit apporter aux choses de son salut ; puisqu’il est évident que ces
                        divertissemens nous détournent de nos plus pressantes obligations, &amp;
                        qu’étant tout à fait mondains, ils sont incompatibles, avec la pieté, la
                        dévotion, &amp; les bonnes œuvres ausquelles un veritable Chrétien doit
                        s’appliquer. Or c’est ce que nos spectacles, tout innocens qu’on les croit,
                        ont de commun avec ceux des premiers tems, contre lesquels les saints Peres
                            <pb n="53" xml:id="p53"/>se sont récriez avec tant de force ; aussi
                        pressoient-ils cette raison, quand on leur alleguoit que tous les spectacles
                        n’étoient pas criminels, qu’il y avoit des yeux, des combats de Lions contre
                        d’autres bêtes feroces, des courses de chevaux, &amp; des Tournois qui
                        étoient plus innocens que nos bals &amp; nos comedies : ces Peres
                        répondoient, qu’ils étoient toûjours dangereux à un Chrétien, qui y
                        reprenoit insensiblement l’esprit du siecle, qu’on ne revenoit pas si
                        facilement de la dissipation d’esprit où l’on s’étoit jetté, en se
                        prrmettant ces divertissemens trop mondains, &amp; que les personnes de
                        pieté devoient s’en éloigner comme d’un écueïl funeste à la devotion. Ce qui
                        fait que le saint Roy Prophete demandoit instamment à Dieu, qu’il luy fit la
                        grace de détourner ses yeux, pour ne pas s’arrêter à considerer les vanitez
                        du monde : <quote><hi rend="i">Averte oculos meos ne videant vanitatem.</hi></quote> Il
                        sçavoit bien que pour s’attacher fortement au service de Dieu, il falloit
                        mépriser les choses de la terre ; &amp; que rien ne nous détourne davantage
                        de penser aux biens solides &amp; éternels, que de s’occuper de ces sortes
                        d’amusemens, qui ne nous laissent qu’un dêgoût étrange des veritez
                        chrétiennes, &amp; de toutes les choses de l’autre vie. En effet, quelle
                        priere peut faire à Dieu une ame remplie des folies, &amp; des vanitez du
                        siecle ? Les images qu’elle en a si souvent devant les yeux, ne
                        representent-elles pas à son esprit, à la moindre application qu’elle voudra
                        faire aux choses de son salut ? Une personne ne devient-elle pas même
                        incapable des occupations les plus serieuses, par l’habitude qu’elle a prise
                        à ces <pb n="54"/>divertissemens ? &amp; comme parle S. Augustin, étant si
                        souvent hors d’elle-même, il luy sera difficile d’y rentrer, lorsqu’il en
                        sera absolutment necessaire. Quand donc ces spectacles ne causeroient point
                        d’autre mal, que de dissiper l’esprit, ne seroient-ils pas toûjours
                        criminels ?</p>
                    <p>Ce qui fait conclure avec le même Prophete Royal, <quote><hi rend="i">Beatus homo
                            qui non respexit in vanitates, &amp; insanias falsas</hi> !</quote> Heureux
                        celuy qui n’a point ouvert les yeux pour s’arrêter à voir les vanitez &amp;
                        les folies du monde ! Car c’est le nom que le Saint-Esprit donne à tous ces
                        spectacles, &amp; à tous ces divertissemens ; puisque le moins qu’on en
                        puisse dire, est, qu’ils nous exposent toûjours au danger du peché : <quote><hi
                            rend="i">Beatus homo qui non respexit</hi></quote> ; heureux celuy qui ne les
                        regarde pas, parce que plus il s’en éloigne, plus il s’éloigne de l’occasion
                        du crime, laquelle aprés le crime même, doit être regardée comme le plus
                        grand de tous les maux ; car je veux que cette occasion qui est prochaine à
                        l’égard de quelques-uns, comme nous avons dit, ne soit qu’éloignée pour les
                        autres ; cela doit suffire, pour être convaincu, qu’ils sont dangereux pour
                        tout le monde ; parce que personne ne se doit fier sur sa vertu, dans les
                        rencontres où les objets sont capables d’en porter d’autres au peché. Qui ne
                        sçait qu’il y a des rencontres, que l’on n’a pas même prevûës, où les plus
                        fermes &amp; les plus constans sont ébranlez ? qu’il y a des objets qui
                        peuvent frapper si vivement nos sens, &amp; faire telle impression sur nôtre
                        esprit, qu’on a besoin des plus puissans secours de la grace pour s’en
                        défendre ? &amp; ce n’est pas le moyen de les attirer, que de rechercher <pb
                            n="55" xml:id="p55"/>ces occasions, &amp; de s’y exposer volontairement,
                        &amp; sans necessité ? Et ne me dites point que vôtre conscience ne vous
                        reproche rien sur ce chapitre, &amp; que vôtre experience ne vous a point
                        encore fait connoître qu’il y eût du danger pour vous, &amp; qu’ainsi vous
                        ne regardez pas ces spectacles comme des occasions de peché, mais comme des
                        divertissemens honnêtes &amp; innocens : car ne sçavez-vous pas que comme il
                        y a des poisons lents, qui n’ont leur effet qu’aprés un long tems, de même
                        que peut-être vôtre esprit occupé presentement d’autres soins, ces passions
                        dangereuses ne se font point sentir, ou que vous êtes comme Samson, qui
                        croyoit qu’il se déferoit de ses liens, quand il voudroit ; mais il s’y
                        trouva pris &amp; arrêté, lorsqu’il s’y attendoit le moins. Qui vous
                        répondra que le poison que vous avez pris sans y penser, ne vous donnera
                        point un jour la mort ? Que sçavez-vous si ces objets, qui ne font point
                        maintenant d’impression sur vôtre esprit, n’y laisseront point des traces,
                        qui s’y renouvelleront un jour, &amp; qui exciteront ces fortes passions que
                        vous apprehendez si peu ? Heureux donc encore une fois, celuy qui n’ouvre
                        point les yeux à ces spectacles &amp; à ces vanitez : <quote><hi rend="i">Beatus
                            qui non respexit in vanitates &amp; insanias falsas</hi> !</quote> parce qu’en
                        évitant l’occasion du peché, il marque par-là qu’il en a horreur, &amp;
                        qu’il le deteste, &amp; ainsi en meritant une protection toute particuliere
                        du ciel pour l’éviter, il s’assûre l’êternité bienheureuse, que je vous
                        souhaite,</p>
                    <div3 type="privilege">
                        <pb n="56" xml:id="p56"/>
                        <head><hi rend="i">Approbation de Monsieur l’Abbé Dumas, ‘Docteur de la
                                Maison &amp; societé de Sorbonne.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>’Ay lû par l’ordre de Monseigneur le Chancelier, <hi
                                rend="i">les Sermons du R. P. ** de la Compagnie de Jesus, sur les
                                sujets particuliers.</hi></p>
                        <byline>DUMAS.</byline>
                    </div3>
                    <div3 type="privilege">
                        <head><hi rend="i">Permission du R. P. Provincial.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>E soussigné Provincial de la Compagnie de Jesus, en
                            la Province de France, suivant le pouvoir que j’ay reçû de notre R. P.
                            General, permets, au Pere ** de faire imprimer un livre intitulé, <hi
                                rend="i">Sermons sur tous les sujets de la Morale Chrétienne,
                                cinquiéme partie contenant les sujets particuliers, tome second, les
                                principaux desordres du Siecle,</hi> qui a esté vû &amp; approuvé
                            par trois Theologiens de nôtre Compagnie. En foy de quoy j’ay signé la
                            présente. Fait à Paris ce 20. Septembre 1700.</p>
                        <byline>J. D E Z.</byline>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="57" xml:id="p57"/>
                    <head type="sur">Entretien quatrieme</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Sur la vanité &amp; le danger des Bals, &amp; des
                            Danses en particulier, </hi>
                        <lb/>Tiré de la Bibliotheque des Predicateurs, composé par le Reverend Pere
                            <hi rend="i">Vincent Houdry</hi> de la Compagnie de <hi rend="i"
                            >Jesus.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">L</hi>Es Motifs, qui portent les Personnes du Monde a aller au
                        Bal, a la Comedie, &amp; a se trouver a des semblables divertissemens sont
                        ordinairement mauvais ; c’est pour satisfaire leur curiosité, leur vanité ;
                        c’est pour y voir, &amp; pour être vû, &amp; nul bon Motif ne peut justifier
                        la coûtume, que l’on prend d’y assister. Ce qu’on y voit, &amp; ce qu’on y
                        attend porte au mal. Ce qu’on en rapporte est la perte de l’innocence, une
                        mauvaise impression, que les passions, qu’on a naîvement representées, &amp;
                        les personnes, qu’on a vûës peuvent faire.</p>
                    <p>On croit que le Bal en particulier est un divertissement innocent dans la
                        speculation, mais a le considerer dans la pratique. 1. Voyez les pechez qui
                        se commettent avant que d’y aller, &amp; seulement pour se disposer à
                        paroître dans ces Assemblées. La vanité dans le desir de se montrer, de
                        paroître, &amp; de se faire remarquer par son addresse, par sa bonne mine,
                        ou par quelque autre qualité. 2. Dans le Bal, quand <pb n="58" xml:id="p58"
                        />on est dans l’Assemblée, les libertez messéantes, les caresses, les
                        cajoleries, les têtes-a-têtes &amp;c. 3. Après le Bal, un esprit mondain,
                        mille pensées des objets, qui ont frappé les yeux, des attachemens le plus
                        souvent criminels…</p>
                    <p>Le Bal &amp; les Danses, tels qu’ils se pratiquent en ce tems sont criminels,
                        parce qu’ils sont contraires à la profession du christianisme étant défendus
                        par les Conciles, &amp; par la Doctrine de l’Eglise, &amp; une occasion de
                        plusieurs pechez, &amp; qu’il est rare, qu’on s’en retourne aussi pur, &amp;
                        aussi innocent qu’on y est allé…</p>
                    <p>On ne peut nier que les Saints de l’ancien Testament, n’ayent quelque-fois
                        témoigné leur joye par une espece de danse, mais c’estoit pour rendre graces
                        à Dieu de quelque heureux succés, ou de quelque signalée faveur, qu’ils en
                        avoient reçuë, &amp; ces marques de rejoüissance étoient accompagnées d’un
                        culte religieux, qu’ils rendoient au Seigneur. Ainsi <hi rend="i">Marie</hi>
                        Sœur de <hi rend="i">Moïse</hi> commença la Danse, ou plutôt le Triumphe de
                        la délivrance de la servitude de l’Egypte, &amp; de <hi rend="i"
                            >Pharaon</hi> submergé dans les flots de la mer.</p>
                    <p><hi rend="i">David</hi> en fit autant devant l’Arche, lors qu’elle fut
                        recouvrée des mains des Philistins ; mais ces danses, ces chants se
                        faisoient, par des motifs, &amp; pour des sujets bien differens de ceux des
                        mondains, que l’Eglise a souvent condamnez avec juste raison : c’estoit
                        alors chanter les Victoires que Dieu remportoit sur les ennemis ; c’estoit
                        pour marquer la joye qu’ils avoient de voir le Seigneur exalté, &amp;
                        glorifié, au lieu que les mondains y cherchent leur plaisir, &amp; leur <pb
                            n="59" xml:id="p59"/>divertissement, &amp; que la vanité, l’immodestie,
                        la licence, &amp; l’impureté sont presque inseparables des bals, des danses,
                        &amp; des cercles de compagnies enjoüées. C’est pour pourquoi on ne peut
                        authoriser, ni justifier les danses profanes de ce tems par l’exemple de
                        celles que rapporte l’Ecriture…</p>
                    <p>Nous voyons dans l’Evangile de Saint Matthieu chap. 14. que la danse a fait
                        perdre la vie au saint Précurseur du Fils de Dieu, &amp; que la tête de
                        saint Jean-Baptiste, qui pouvoit, dit saint Chrysostome, convertir tout le
                        monde, a été le prix d’une baladine. Le demon ne trouve point de moyen plus
                        puissant pour obtenir d’Herode la mort de ce grand Hommé, qui faisoit
                        l’admiration de la Judée, que de faire danser devant le Roi une fille
                        mondaine, bien parée, &amp; fort adroite à cet exercice. Seroit-il possible
                        qu’on n’eut pas en execration une chose qui a causé un tel malheur, &amp; un
                        si grand crime, quand il n’y auroit autre chose à objecter contre la
                        danse ?</p>
                    <p>Le Fils de Dieu s’est assez ouvertement declaré contre les jeux, &amp; les
                        danses dans le Miracle, dont il est parlé dans l’Evangile, en resuscitant la
                        fille du Prince de la Synagogue ; Miracle, qu’il ne voûlut pas operer tandis
                        que les danseurs, &amp; les joueurs d’instrumens seroient dans la maison ;
                        c’est pourquoi il les fit chasser avant que d’y entrer…</p>
                    <p>Saint Jerome parlant des Danseurs, dit, que c’est le demon qui danse dans
                        leurs personnes, &amp; qu’il se sert de ses laches Ministres pour seduir,
                        &amp; tromper les hommes… En effet tout ce <pb n="60" xml:id="p60"/>que la
                        volupté, est capable d’employer d’artifice est attaché au bal, à la danse,
                        &amp; à la comedie. Si je demande à une Dame du monde quel dessein avez
                        vous, quand vous vous preparez au bal ? vous faites tout ce que vous pouvez
                        pour vous parer, vous employez tous les artifices imaginables, vous ajoutez
                        autant que vous pouvez à la beauté, que la nature vous a donnée, mais quel
                        est vôtre dessein ? c’est pour vous faire voir, c’est pour vous rendre
                        agreable. Et qu’est-ce qu’il en arrive ? une fille chrétienne, qui aura vecu
                        dans la modestie, croyant qu’il lui est permi de prendre quelque chose
                        extraordinaire se met au hazard de se perdre. Voilà le premier pas du démon,
                        c’est par l’ornement que vous apportez au bal, qu’il commence à vous gagner,
                        &amp; qu’il debauche vôtre cœur. Mais quand vous y êtes, qu’y faites vous ?
                        tout ce qu’il vous est possible pour paroitre agreable, charmante, &amp;
                        pour être du nombre de celles, a qui on vient rendre des hommages, comme à
                        des divinitez visibles, &amp; n’est-ce pas la donner une étrange atteinte à
                        la pudeur ?……</p>
                    <p>Qui sont ceux qui sont avides de ces plaisirs, qui y courent avec fureur ? ne
                        sont-ce pas les jeunes petsonnes ? circonstance qui prouve ce que j’ai
                        avancé : car outre qu’à cet âge l’imagination est vive, l’esprit dissipé, le
                        cœur volage, les sens ouverts &amp; subtils, dispositions fatales, &amp;
                        propres à donner entré au peché, c’est qu’on est sans experience, sans
                        crainte, sans défiance, sans preservatifs ; faute d’experience tout plaît,
                        tout touche, toute attache : faute de crainte on ne sçait ce que c’est que
                        de se menager, <pb n="61" xml:id="p61"/>que de s’arrêter a propos, que de
                        reculer ; on envisage avec joye le precipice, où l’on va se perdre, on
                        cherche même a se perdre : faute de défiance loin de tenir sur ses gardes,
                        &amp; de se mettre en disposition de repousser l’ennemi du salut, on se
                        dépouille (si j’ose parler de la sorte) de ses armes, &amp; sent-on la
                        tentation, on est hors d’état de se defendre. Ce n’est que foiblesse, que
                        misere, que lâcheté, qu’épaisses tenebres, qu’irresolutions, l’on n’est
                        point fortifié par ces secours extraordinaires, par ces graces singulieres,
                        &amp; favorites, que l’on obtient du ciel, quand on s’en rend dignes. Que
                        conclure de la, sinon que leur chute est inevitable dans ses sortes
                        d’assemblées, &amp; de divertissemens ?…</p>
                    <p>Mon âge, me répondez vous, mon rang, ma dignité m’obligent d’avoir une
                        retenué, &amp; une gravité qui me met à couvert de ces defauts ; oüi, mais
                        le cœur est-il immobile, &amp; insensible, &amp; l’esprit est-il dans sa
                        situation ordinaire ? quoi, vous avez trouvé le secret d’imposer silence à
                        vos passions, &amp; de joüir d’une paix profonde, lors même que vous êtes
                        environné de ce qui peut le plus les irriter ?…</p>
                    <p>La danse, dit Petrarque, est une action indigne d’un honnête homme, &amp; de
                        laquelle on ne peut remporter que de la honte, c’est en effet un spectacle
                        aussi honteux qu’inutile ; c’est une assemblée d’intemperance ; ces
                        branlements des mains, &amp; des pieds, cette évagation, &amp; cette
                        impudence des yeux ; tous ces gestes aussi indecens que risibles, montrent
                        qu’il y a quelque chose dans l’interieur, qui répond au dereglement
                        exterieur. Veritablement, si <pb n="62"/>l’extravagance ne s’étoit
                        naturalisée dans nos mœurs, nous nommerions folie ce qu’on appelle
                        gentilesse. On a raison d’appeller des joueurs dans ces assemblées, afin que
                        l’ame étant occupée par l’oreille, les yeux ne s’offensent pas de tant de
                        mouvement irreguliers : cela veut dire, qu’une folie en couvre une autre.
                        Mais ouvrez un peu les yeux, &amp; ne regardez pas les choses selon la
                        coutume, mais selon qu’elles sont en elles-mêmes. N’est-ce pas une folie,
                        mais une folie du premier ordre, de sauter, de remuer le corps par bond, de
                        se tourner, d’aller, de venir de côté, &amp; d’autre ? en bonne foi, si vous
                        n’aviez jamais vû cela, que diriez-vous la premiere fois que vous le
                        verriez, ne diriez-vous pas, que ces personnes ont perdu l’esprit où n’en
                        ont jamais eu ?…</p>
                    <p>Si c’est une chose si dangereuse que la danse, vous pouvez facilement inferer
                        en qu’elle conscience sont ceux, qui donnent le bal, &amp; ceux qui prêtent
                        leur maison à un usage si pernicieux : &amp; ainsi, comme vous voyez un même
                        peché sera imputé à plusieurs, qui en repondront tous. Par exemple, un desir
                        criminel conçû dans le bal, sera imputé à celui, qu’il a formé, à celle qui
                        par son peu de modestie y aura donné occasion, au pere, &amp; à la mere de
                        cette fille, qui lui ont permis d’aller au bal ; à celui qui donne le bal,
                        &amp; qui est responsable de tous les pechez, qui s’y commettent… O mon
                        Dieu, s’écrie saint Ambroise combien un seul peché fait-il des
                        coupables !…</p>
                    <p>Si je demande à une personne du monde, qui n’a pas encore étouffé tous les
                        sentimens de <pb n="63" xml:id="p63"/>pieté, &amp; de crainte des jugemens
                        de Dieu, mais qui a peine a souffrir qu’on lui dise qu’il y a peché d’aller
                        au bal, ou de se trouver dans ces assemblées de danses ; n’est-il pas vrai,
                        que vous sentez un reproche interieur quand vous rentrez dans vous même, qui
                        vous dit, que vous ne faites pas bien, que vous vous exposez au peché, &amp;
                        qu’il-y a à craindre, que cela ne soit la cause de vôtre perte ?</p>
                    <p>Et pour vous en convaincre encore davantage, n’est-il pas vrai que vous ne
                        voudriez pas mourir au sortir du Bal, quand vous seriez assuré de n’avoir
                        point d’autre peché, que celui d’y avoir assisté ? vous trouverez ce méme
                        reproche dans toutes les ames un peu timorées : &amp; si vous voulez le
                        demander à toutes celles, qui ont autrefois été dans le monde, &amp; qui
                        s’en sont retirées ou d’effet, où d’affection seulement, elles vous diront,
                        que dans les confessions generales, qu’elles ont faites, elles se sont
                        accusées, &amp; repenties d’avoir été autrefois au bal : demandez à ces
                        danseurs, quand ils sont à l’article de la mort, où l’on voit alors
                        clairement toutes choses, &amp; non plus par le faux jour de nos passions,
                        s’il ne se repentent pas, &amp; s’il ne craignent pas d’en rendre compte au
                        jugement de Dieu ; vous-mêmes ne vous en accusez vous pas au tribunal de
                        penitence, ne pouvant étouffer le reproche de vôtre conscience, qui vous en
                        reprend ? Vous voyez donc clairement par vous-mêmes, pourvû que vous vouliez
                        ouvrir les yeux, que ce n’est pas une chose indifferente d’aller au bal,
                        puisqu’on ne se confesse pas d’une chose indifferente, &amp; qui l’on <pb
                            n="64" xml:id="p64"/>ne craint pas de paroître au jugement de Dieu après
                        une action, qui n’est pas mauvaise, &amp; que nous jugeons absolument n’être
                        point contre la loi de Dieu. Nôtre conscience est donc nôtre juge en cette
                        matiere, &amp; nous ne pouvons recuser ce juge incorruptible, &amp; ce
                        fidele témoin, lorsqu’il y va de nôtre salut : … ceux qui aiment le jeux,
                        le bal, la comedie, les spectacles, &amp; qui suivent le luxe, &amp; la
                        vanité du siecle, ne veulent point eutendre chrétiennement ces matieres,
                        afin de pecher plus librement, &amp; sans inquietude. On a beau leur dire,
                        qu’il y a des jeux defendus, des spectacles, &amp; des assemblées ; ils s’en
                        moquent, ferment les jeux, &amp; se bouchent les oreilles pour ne point
                        voir, ni entendre toutes ces choses, qui leur déplaisent. Je scai avec saint
                        Gregoire, qu’il y a des divertissemens permis, &amp; que l’on peut prendre
                        comme on prend une medicine pour purger le corps de ses mauvaises humeurs,
                        &amp; le rendre plus propre au travail. Mais nous entendons parler ici des
                        divertissemens defendus, comme sont les bals, les comedies, &amp; autres
                        spectacles de cette nature, qui sont dangereux, &amp; corrompent les bonnes
                        mœurs.</p>
                    <p>La danse chez les Romains n’étoit pas permise aux honnêtes gens : ce qui a
                        fait dire au plus éloquent de leurs Orateurs, que c’estoit une espece
                        d’yvresse defendûë aux personnes, qui font profession de vertu, &amp; c’est
                        peut-être dans cette pensée, qu’un savant Ecrivain de nôtre siécle l’appelle
                        une folie, qui passe de la tête jusqu’au pied. Neanmoins on peut dire à la
                        honte de plusieurs Meres chrétiennes, que leurs filles <pb n="65"
                            xml:id="p65"/>sçavent plûtôt un pas de danse, que les principes de leur
                        religion, tant elles ont soin de les rendre agréables au monde. Qu’est-ce
                        que les personnes du monde voyent dans le bal ? une assemblée de personnes
                        agréables, bien parées, qui ne songent qu’à se divertir a prendre leurs
                        plaisirs ; ils y voyent des femmes, &amp; des filles, qui font tout ce qui
                        peuvent pour se faire admirer &amp; pour plaire ; &amp; des hommes, qui font
                        tout ce qu’ils peuvent pour leur temoigner qu’ils les admirent, &amp; qu’ils
                        les aiment. Ils voyent un spectacle, qui flate les sens, qui remplit leur
                        esprit de vanité, qui amollit leur cœur par le son des instrumens. Ainsi
                        l’amour du monde, &amp; des creatures se glisse imperceptiblement dans le
                        cœur de ceux qui se trouvent à un bal. Dites aux personnes mondaines, que le
                        bal est defendu, parce qu’il est presque toûjours l’écueil de l’innocence,
                        le tombeau de la pudeur, le theatre de toutes les vanitez mondaines, &amp;
                        le triomphe de toutes les passions : que c’est un assemblage de tous les
                        dangers du salut : que tout y est écueil, que tout y est poison : danses,
                        instrumens, objets, entretiens, assemblées ; que tout y concourt à étouffer
                        les sentimens de pieté, à seduire &amp; l’esprit, &amp; le cœur : que rien
                        n’est plus opposé que le bal à l’esprit du christianisme : avec quel mépris
                        serez-vous écouté ? que de fades plaisanteries sur le prétendu reformateur ?
                        que des gloses sur la morale outrée ? le tems viendra, que ces jeunes
                        personnes, ces libertins, ces gens du monde condamneront avec indignation
                        contre eux-mêmes avec une espece d’horreur de tous ces profanes
                        divertissemens, mais en sera-t’il tems ?…</p>
                    <p><pb n="66" xml:id="p66"/>Ainsi je crois, que les directeurs feroient leur
                        devoir, s’ils exigoient de ceux, dont il gouvernent les consciences, qu’ils
                        n’y allassent jamais.</p>
                    <div3 type="privilege">
                        <head>Permission.</head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>E soussigné Provincial de la Compagnie de <hi
                                rend="i">Jesus</hi> dans la Province de France, suivant le pouvoir
                            que j’ai reçû de nôtre Reverend Pere General, permets au Pere <hi
                                rend="i">Vincent Houdry,</hi> de la même Compagnie, de faire
                            imprimer l’ouvrage qu’il a composé, qui a pour Tître, <hi rend="i">la
                                Bibliotheque des Predicateurs,</hi> lequel a été revü par trois
                            Theologiens de nôtre Compagnie, en foi de quoi j’ai signé la presente
                            Permission. A Paris le premier jour de l’an 1709.</p>
                        <byline>MICHEL DE TELLIER.</byline>
                    </div3>
                    <div3 type="privilege">
                        <head>Approbation.</head>
                        <p><hi rend="big">J</hi>’Ai lû par ordre de Monseigneur le Chancelier un
                            Manuscrit qui a pour Tître <hi rend="i">La Bibliotheque des Predicateurs
                                par le P. Vincent Houdry</hi> ; les Personnes qui s’appliquent au
                            Sacrè Ministere de la parole y trouveront ce tresor du Pere de famille,
                            dont il est parlé dans l’Evangile, d’où ils pourront tirer des richesses
                            anciennes &amp; nouvelles pour les repandre avec abondance, &amp; avec
                            fruits sur les fideles, en les instruisant pleinement des veritez du
                            salut, &amp; en les portant efficacement à la pratique des vertus
                            necessaires pour acquerir les veritables biens de l’éternité. A Paris le
                            28. Janvier 1711.</p>
                        <byline>REGERY.</byline>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="67" xml:id="p67"/>
                    <head type="sur">Entretien cinquieme</head>
                    <head type="main"><hi rend="i">Le danger de la Comedie en particulier, decouvert
                            par le R. P. F.</hi> Guilloré <hi rend="i">de la Compagnie de</hi>
                        Jesus.</head>
                    <p><hi rend="big">L</hi>E grand usage de ce divertissement qui est si agreable à
                        la veuë, &amp; à l’esprit, fera peut-être, qu’il ne me sera pas facile de
                        desabuser les personnes, qui se voyent autorisées de l’exemple de tant de
                        gens, &amp; favorisées de l’inclination de la nature corrompuë : Mais
                        peut-être aussi, quand j’auray ôté le bandeau de dessus leurs yeux, ne
                        verront-elles pas moins le danger du Theatre, qu’elles en ont trouvé jusques
                        icy les spectacles charmans.</p>
                    <p>Il y a tant de choses, lesquelles condamnent l’usage, qui s’en fait, que, de
                        quelque côté que l’on se tourne, l’on n’entend que des voix, qui crient
                        contre ce divertissement, autant préjudiciable à l’ame, qu’il est agreable
                        aux sens.</p>
                    <p>l’Eglise, la conscience, &amp; les frequens naufrages de l’innocence, sont
                        ces voix, qui disent, que de tous les moyens, qu’à le Demon pour perdre bien
                        des ames, la comedie en est le plus doux, le plus fort, &amp; le plus
                        caché.</p>
                    <p>Il ne faut donc que les entendre, pour sortir de l’aveuglement, pourveu qu’on
                        les entende sans préoccupation, &amp; sans apporter un esprit rebelle contre
                        des veritez, aussi claires, que celles, que je va mettre en avant.</p>
                    <p><pb n="68" xml:id="p68"/>Premierement, c’est une chose très-constante, que
                        tous les Peres de l’Eglise ont declamé contre la comedie, qui se faisoit de
                        leur tems, comme contre un spectacle, qui alloit de lui-même à la grande
                        corruption des mœurs : Il ne faut qu’en lire les invectives, pour voir de
                        quel zele ils estoient portez contre un divertissement, qui en deshonorant
                        le Christianisme, en corrompoit aussi les maximes, &amp; la pureté.</p>
                    <p>Aprés les Apôtres, faut-il jamais des personnes, que l’on puisse dire avoir
                        été inspirées, comme eux, du S. Esprit ? Ils en ont été les organes, &amp;
                        les interprétes, pour dire plus clairement à tous les Chrétiens, ce que les
                        saintes Ecritures n’ont dit souvent, que soüs des ombres ; c’est donc eux,
                        qu’il faut écouter, quand il est question de bien faire le discernement des
                        choses douteuses ; Et c’est eux aprés l’Evangile, que Dieu nous a donnez,
                        pour être la juste regle de nos actions.</p>
                    <p>Si cela ne peut être contredit, n’est-on pas obligé de condamner, ce qu’ils
                        condamnent ? N’est-on pas donc obligé de regarder au moins la comedie, comme
                        un divertissement dangereux, puis qu’ils ont parlé de cette sorte de
                        spectacle, comme d’une chose, capable de corrompre les mœurs les plus
                        innocentes ? Et des Dames Chrétiennes peuvent-elles y assister, aprés ce
                        qu’ils en ont dit, sans montrer, ou que l’on fait peu d’estime de leur
                        autorité, ou que l’on croit, que Dieu ne les a pas établis dans son Eglise,
                        pour être les oracles des peuples ?</p>
                    <p>C’est à vous de voir si en bonne conscience l’on peut faire contre les
                        sentimens &amp; les <pb n="69" xml:id="p69"/>décisions de ceux, que Dieu a
                        donné à l’Eglise, pour ses Docteurs.</p>
                    <p>Il suffiroit de dire, que, suivant simplement les pensées de ces grands
                        hommes, le divertissement de la comedie n’est pas tout-à-fait innocent ;
                        néanmoins, sans faire le Casuire, pour conclure, si la comedie prise en
                        elle-même est peché, je maintiens, qu’on n’y peut gueres aller sans pecher,
                        &amp; je n’ay pour cét effet à alleguer, que des raisons plausibles,
                        conformes au bon sens, &amp; convaincantes.</p>
                    <p>Je le prens d’un concours de diverses choses, qui toutes favorisent la
                        concupiscence, &amp; qui, non pas necessairement, mais presque
                        infailliblement font tomber dans quelque déreglement.</p>
                    <p>Les matieres, qui s’y traitent, ne sont ordinairement, que d’amour, &amp; de
                        ses intrigues, car le theatre ne plairoit plus, si cette passion n’en
                        faisoit l’ame : L’expression, qu’on en fait, est par la declamation la plus
                        douce, la plus animée, &amp; la plus transportée : L’ajustement d’une
                        Comedienne n’a rien, qui ne respire je ne sçay quoy d’impur, par la nudité
                        de sa gorge, par son geste mol, &amp; affecté, &amp; par son action
                        effeminée.</p>
                    <p>Tout cela, ne sont-ce pas autant de fortes attaques, données par les yeux,
                        &amp; par les oreilles, au cœur des personnes, qui écoutent ce qui se
                        declame, &amp; qui voyent le spectacle d’une comedie, pour y porter des
                        impressions d’amour, en leur amolissant la volonté ; en leur gravant dans
                        l’imagination des images, &amp; des representations moins honnétes ; &amp;
                        en leur laissant dans la memoire des idées, qui ont toûjours quelque chose
                        de sensuel ?</p>
                    <p><pb n="70" xml:id="p70"/>Ajoûtez la disposition ordinaire, qu’on apporte à la
                        comedie, où l’on ne va, que pour recevoir avec plaisir &amp; douceur tous
                        les charmes du theatre.</p>
                    <p>Je demande si cette disposition de l’esprit, &amp; du cœur secondant
                        elle-même les sollicitations molles &amp; douces de ces objets, il est
                        possible, qu’on s’en defende, sans s’y laisser aller fort sensuellement ? La
                        vertu la plus severe ne s’en pourroit presque pas garantir, &amp; vous
                        voulez, que des gens, qui ne respirent que les plaisirs des sens, puissent
                        être avec innocence parmi tant de dangereux apas, où ils se jettent encore,
                        &amp; se plaisent ?</p>
                    <p>Ce seroit, ou ne pas sçavoir la force de ces objets, ou ignorer la foiblesse
                        de nôtre nature, ou se faire une vertu chimerique, ou, par une vaine
                        présomption, vouloir trouver sa seureté au milieu des écueils.</p>
                    <p>C’est une principe universellement receu de l’Ecole, que, quand quelque chose
                        de sa nature porte au peché, l’on ne peut pas en user librement, sans
                        pecher ; cela parle de soy, sans autre preuve, à un esprit, qui a seulement
                        un petit rayon d’intelligence : Remontez maintenant à ce que je viens de
                        dire de la comedie, dont toutes les circonstances n’ont rien, qui de
                        soy-même ne donne quelque penchant au peché.</p>
                    <p>Si ce principe donc, que j’ay avancé, est recevable, l’application en étant
                        faite à la comedie, je vous laisse le jugement du peché, qui se peut
                        commettre en y allant, l’effet, qui part d’un principe, tenant toûjours de
                        la nature de son principe.</p>
                    <p><pb n="71" xml:id="p71"/>Mais la preuve de ce que je dis se fortifie
                        beaucoup, par la nature de plusieurs pieces de theatre, qui font aujourd’huy
                        le plus agreable divertissement des auditeurs ; car souvent, où elles sont
                        toutes bouffonnes, ou elles peuvent passer pour impies, étant une chose trop
                        connuë, qu’on en a vû, qui tournoient toute la devotion, &amp; la pieté en
                        ridicule.</p>
                    <p>Quoy ? cela seul ne suffit-il pas, pour fuïr le theatre, où l’on apprend tant
                        de leçons de railleries, &amp; d’impieté ? Mais aujourd’huy, comme je vous
                        l’ay marqué tout au long dans l’Entretien du cercle, presque tout le monde
                        aime à railler, &amp; à rire, aux dépens des bonnes mœurs, de la pureté,
                        &amp; de la Religion ; c’est l’esprit empoisonné du temps, qui se répand,
                        &amp; se glisse par tout ; on l’aime en soy, on l’aime dans les autres,
                        &amp; ceux qui sçavent mieux s’en acquitter, sont les plus applaudis.</p>
                    <p>C’est aussi pour cela, que l’on court volontiers au theatre, où l’on voit si
                        bien faire ce personnage, &amp; d’où l’on tire de si belles leçons : Theatre
                        mal-heureux, sur lequel on a vû naître de nos jours, quelque chose de pis,
                        que ce qu’avoit celuy des Romains, où la pieté n’étoit pas tant décriée par
                        les infidéles qui l’ignoroient, qu’on la veuë l’être aujourd’huy par des
                        Chrétiens, qui la connoissant, en ont fait leur fable &amp; leur
                        divertissement !</p>
                    <p>Et puis, Madame, vous penserez aprés cela, que le theatre peut-être bien
                        innocent ?</p>
                    <p>Mais comme vous pourriez vous retrancher, en me disant deux choses, &amp; que
                        ces pieces ne se joüent pas tous les jours, pour soüiller <pb n="72"
                            xml:id="p72"/>toûjours le theatre, &amp; que toutes les personnes qui
                        ont plus de Christianisme, ont coûtume de s’en abstenir ; je vous l’accorde,
                        quoy que cela se pourroit assez disputer :</p>
                    <p>Laissons donc ce theatre infame &amp; libertin, pour vous mettre hors de
                        combat : Mais revenons aussi à ce theatre, dont j’ay tantôt parlé, qui ne
                        respire que l’air de l’amour, qui en enseigne si delicatement tous les
                        leçons, &amp; que vous voudriez bien justifier, disant que des bouffonneries
                        impies ne s’y voyent point ; or sachez, que celuy-cy n’est gueres moins
                        dangereux que l’autre.</p>
                    <p>Car n’est-ce pas là, que trop souvent la jeunesse fait les premiers naufrages
                        de son innocence ? Elle, qui sans cela peut-être n’auroit jamais sçeu ce que
                        c’est que du mal, &amp; qui n’en avoit, ny la pensée, ny les idées, le
                        voyant alors si bien dépeint sur le theatre avec toutes les couleurs, de la
                        parole, d’une expression douce, &amp; de la declamation ; Elle, dis-je,
                        commence à sortir de la sainte ignorance, où elle étoit, &amp; ce que la
                        nature ne luy avoit pas encore appris, des Comediens, &amp; des Comediennes
                        le luy apprennent, comme les nouveaux maîtres de son premier mal-heur.</p>
                    <p>Ce métier, appris à une si mechante école, étant secondé par les inclinations
                        naturelles, &amp; ne laissant que les idées d’une douceur effeminée, ce
                        jeune homme &amp; cette jeune fille, commencent à mettre en pratique, ce
                        qu’on leur a si bien enseigné sur le theatre : L’innocence est attaquée,
                        l’on aime sa foiblesse dans l’attaque, &amp; ensuite arrivent les grandes
                        chûtes, à qui la Comedie a donné les commencemens.</p>
                    <p><pb n="73" xml:id="p73"/>Elle n’est pas seulement à la jeunesse l’occasion de
                        la perte de son ame ; mais il se peut dire, qu’elle est à presque tout le
                        monde l’écueil le plus dangereux de la chasteté : il en est comme d’un
                        vaisseau, qui étant déja tout fracassé, par la tempête, est rejetté encore
                        parmi les bancs, &amp; les rochers, pour achever davantage de se briser, en
                        achevant son naufrage.</p>
                    <p>C’est ainsi que la chasteté étant d’ailleurs tant interessée en toute
                        maniere, par de frequens débris, trouve à la comedie, comme son dernier
                        écueil, où elle acheve de corrompre &amp; de perdre, ce qui pouvoit encore
                        n’être pas corrompu entierement, &amp; où elle assûre &amp; confirme dans sa
                        corruption ce qui l’estoit déjà depuis longtems.</p>
                    <p>Car de penser que parmi tant de charmes pour les yeux, &amp; pour les
                        oreilles, que presente le theatre, l’on puisse y être avec un cœur
                        invulnerable, &amp; une pureté toûjours exacte &amp; delicate, c’est une
                        idée, &amp; tout ensemble une temerité, qui merite que l’on perde ce que
                        l’on pretend conserver.</p>
                    <p>Et quoy que je vous accordasse, que tous les inconveniens que j’ay alleguez
                        jusques icy, se pourroient contredire, en voicy néanmoins deux
                        tres-considerables, qui de vôtre aveu ne pourront pas asseurement se
                        disputer.</p>
                    <p>Le premier est, que toutes les personnes qui frequentent ces sortes de
                        spectacles, ne peuvent avoir d’ordinaire aucun sentiment de pieté ; car ces
                        bons sentimens, dont une ame peut être touchée ne viennent, que des saintes
                        pensées, dont auparavant elle a été remplie ; &amp; encore le cœur <pb
                            n="74" xml:id="p74"/>a-t’il bien de la peine à goûter les choses
                        divines, quelque plenitude de connoissance, qui ait pû préceder ; c’est sa
                        dureté naturelle, c’est son fond de corruption, c’est son opposition à la
                        pieté qui fait tout cela.</p>
                    <p>Comment donc une personne qui frequente le theatre, sera-t’elle capable
                        d’aucun sentiment Chrétien, ne raportant de-là, qu’une tête pleine d’idées
                        douces &amp; charmantes, &amp; de toutes les passions folles &amp;
                        imaginaires, que la declamation d’une Comedien luy a pû presenter.</p>
                    <p>Toutes ces choses au contraire desseichent infiniment le cœur, &amp; le
                        rendent incapable de tous les mouvemens que la grace y pourroit insinuer :
                        Vous n’en pouvez pas douter, Madame, si jamais vous avez aimé la comedie,
                        comme vôtre ame alors a éte éloignée de la devotion, pour laquelle vous
                        n’aviez qu’un extrême dégoût, parce que vous estiez toute penetrée du dégoùt
                        de la comedie.</p>
                    <p>Or n’y eût-il que ce seul mal, n’est-il pas assez grand pour renoncer au
                        theatre, de ce voir comme rejettée de Dieu, par une insensibilité à tous les
                        mouvemens d’une dévotion Chrétienne ?</p>
                    <p>Mais le second inconvenient, qui ne souffre non plus de difficulté, est bien
                        plus grand ; je vous prie d’y faire attention.</p>
                    <p>Je ne diray pas, que c’est pecher mortellement, d’aller à la comedie : mais
                        je diray qu’à plusieurs c’est peché mortel, d’y aller : La verité de cette
                        proposition ne se prend pas simplement du spectacle, mais encore des
                        dispositions particulieres de la personne.</p>
                    <p><pb n="75" xml:id="p75"/>Elle est, par exemple, d’un temperament doux &amp;
                        tres-sensible ; elle a un cœur, qui prend aussi-tôt feu ; l’imagination en
                        est vive &amp; forte, pour conserver la molesse, &amp; l’impureté des
                        images ; la volonté en est naturellement foible, &amp; facile, pour se
                        laisser aller à toutes ces representations ; elle a l’experience de ces
                        desordres secrets, qu’elle a plûtôt aimez, qu’elle n’a combattus.</p>
                    <p>Je dis là-dessus, qu’avec un tel fond de disposition, il est difficile, que
                        cette personne aille à la comedie, sans pecher mortellement : Et combien en
                        est-il de celles, qu’on y voit ; qui n’ayent une disposition semblable, ou
                        naturelle, ou acquise ? Et ainsi, combien en est-il, à qui il est difficile
                        d’aller à la comedie, qu’elles ne fassent des pechez mortels ? Les
                        tempéramens gâtez, par la corruption du libertinage, prouvent assez, que
                        cette disposition ne peut être que trop commune.</p>
                    <p>Jugez sur ce pied, Madame, où vous en pourrez venir, si vous aimez le
                        divertissement de la comedie.</p>
                    <p>Et aprés tout cela, n’est-il pas étonnant, que pour se jetter dans le danger
                        de son salut, que pour perdre souvent son innocence, que pour pecher souvent
                        mortellement, l’on aille à la comedie avec autant de chaleur &amp; de
                        passion, qu’aux plus fameux Predicateurs ; qu’on y trouve même plus de goût,
                        &amp; que l’on coure comme au feu, à la nouveauté de quelque piece ?</p>
                    <p>Ne se peut-il pas dire, que c’est le deshonneur de nôtre Religion, de voir,
                        que tres-souvent le theatre de la comedie soit plus suivi, que la <pb n="76"
                            xml:id="p76"/>chaire de verité ? Que tandis que ces Predicateurs de
                        l’Evangile seront abandonnez, les Comediens cependant ne manquent pas
                        d’auditeurs, qui y vont en foule ? Et que la folie, &amp; le mensonge soient
                        plus écoutez, que la parole eternelle ? Estes-vous de ces aveugles
                        Madame ?</p>
                    <p>Ce qui fait mieux voir encore l’indignité de ce grand desordre, c’est que
                        l’on donnera plus d’argent une seule fois, pour une place, &amp; pour une
                        loge à la comedie, qu’on n’en donnera toute une année, pour avoir place au
                        Sermon.</p>
                    <p>Cela est-il Chrétien ? Se souvient-on de son caractere ? N’est-ce pas montrer
                        le peu d’estime, qu’on fait de la parole de Dieu, en comparaison d’un
                        theatre profane ? N’est-ce pas en quelque maniere donner l’avantage à un
                        Comedien, pardessus les Députez, &amp; les Ambassadeurs du Ciel ? Et
                        n’est-ce pas comme acheter à pris d’argent, ce qui est souvent le sujet,
                        &amp; la matiere de sa perte ?</p>
                    <p>Et à vous, Madame, vous puis-je demander, si vous n’avez pas ainsi
                        quelquefois épargné le vôtre, pour les Sermons, sans l’épargner aucunement,
                        afin de vous contenter du divertissement de la comedie, si préjudiciable à
                        vôtre ame ? Vous le savez.</p>
                    <p>Me direz-vous maintenant, que l’on voit des personnes de bonne vie, &amp; des
                        bonnes mœurs, qui sans tant de façon vont à la comedie, comme les autres,
                        &amp; qu’ainsi l’on est fort justifié, quand on agit sur leur exemple ?</p>
                    <p>Ne vous fortifiez pas, Madame, de ce côté-là, car l’appuy, que vous prennez,
                        est tres-foible Il faut plûtôt dire, que ces personnes, que <pb n="77"/>l’on
                        dit être personnes de pieté, sont en cela même scandaleuses, de se servir
                        ainsi de la sainte profession, qu’elles font, pour autoriser le libertinage
                        de leur divertissement.</p>
                    <p>Ce sont ces devotes, &amp; ces devots, qui ne se veulent géner en rien, &amp;
                        qui se veulent contenter en tout ; qui sont avec les mondains aux pieds du
                        theatre, &amp; avec les plus saintes ames au pied du Crucifix ; &amp; qui
                        ont coùtume de se tourner, selon toutes les rencontres, bonnes &amp;
                        mauvaises.</p>
                    <p>Dites donc plûtôt, qu’elles vous sont un exemple de scandale, pour les fuïr,
                        &amp; non pas un exemple d’édification, pour les suivre, &amp; les
                        imiter.</p>
                    <p>Me direz-vous encore, qu’on en voit, qui étant consacrez à Dieu, ne font
                        aucune difficulté de se trouver avec les seculiers, pour prendre le
                        divertissement de la Comedie ?</p>
                    <p>Hé ! mon Dieu, Madame, laissons là, je vous prie, cette partie si delicate de
                        l’Eglise, sans la toucher rudement : Ces gens portent alors avec eux leur
                        condamnation, sans que nous soyons obligez de parler ; nous ne devons avoir,
                        que le silence, &amp; le gemissement, respectant toûjours leur caractere ;
                        nous n’avons qu’à baisser les yeux de honte, pour celle, qu’ils ne prennent
                        pas, comme pour nous persuader, que nos yeux ne voyent pas, ce qu’ils voyent
                        en effet ; &amp; je m’assûre, que vous même, ayant l’esprit un peu Chrêtien,
                        vous ne tirerez pas avantage d’un exemple, qui passe le scandale ordinaire,
                        pour aller plus librement à la comedie.</p>
                    <p>Il me semble, qu’il ne vous reste plus rien à <pb n="78" xml:id="p78"
                        />m’objecter sur cette matiere, si ce n’est qu’aujourd’huy, le Theatre est
                        plus innocent, qu’il ne fût jamais, &amp; que les pieces, qu’on y jouë,
                        n’ont rien de cette indecence, qu’elles avoient autrefois.</p>
                    <p>C’est là justement, où je vous attendois ; Et moy je vous dis, Madame,
                        qu’elles sont en quelque façon plus dangereuses a l’innocence, qu’elles
                        n’étoint ; car autrefois l’innocence n’avoit garde d’en être interessée,
                        puis que les personnes, qui avoient un peu de conscience, fuyoient le
                        Theatre, comme un lieu de scandale, &amp; de peché, &amp; qu’on n’y voyoit,
                        que celles, qui avoient perdu la conscience, &amp; la pudeur.</p>
                    <p>Mais aujourd’huy, soûs ce pretexte trompeur, que le Theatre n’a plus rien,
                        qui blesse ouvertement l’honnêteté, bien des ames innocentes y sont
                        attirées, comme les autres, ne pensant qu’à se donner simplement le
                        divertissement d’un spectacle, que l’on dit être maintenant innocent.</p>
                    <p>C’est à dire, Madame, que le poison est presenté avec bien de la douceur,
                        &amp; dans un vase d’or, &amp; que ce qui avoit coûtume d’offenser les yeux
                        &amp; les oreilles, par une liberté trop effrontée, ayant été banny du
                        Theatre, on y a laissé l’air le plus doux, &amp; le plus empoisonné de
                        l’amour.</p>
                    <p>C’est l’apas, où sont pris ceux, qui au reste veulent le bien, mais qui
                        veulent aussi avoir part aux plus agreables divertissemens du siecle ; Et
                        c’est ainsi, que cette mal-heureuse reformation, engage plusieurs personnes
                        de pieté dans un desordre, où l’on ne voyoit auparavant que celles, qui
                        avoient renoncé à la vertu.</p>
                    <p><pb n="79" xml:id="p79"/>Cela veut dire enfin, que ce n’étoit pas assez au
                        Demon, que les gens d’une conscience toute perduë fussent à luy, par la
                        scandale d’un Theatre infame ; si ceux, que quelque pieté rend
                        recommandables, n’en étoient faits encore les victimes, par le poison
                        inspiré de l’amour, qu’un nouveau Theatre apprend aujourd’huy, plus
                        modestement, mais aussi plus malicieusement, qu’il ne fît jamais.</p>
                    <trailer>Fin de la premiere Partie.</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
