<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="le-franc-de-pompignan_lettre-racine_1773"
    xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre à Racine</title>
                <author key="Lefranc de Pompignan, Jean-Jacques (1709-1784)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12061916/jean-jacques_le_franc_de_pompignan/">Lefranc de Pompignan, Jean-Jacques</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/le-franc-de-pompignan_lettre-racine_1773/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Lettre à Racine</title>
                    <author>Lefranc de Pompignan, Jean-Jacques</author>
                    <biblScope>p. I-XII; p. 1-84</biblScope>
                    <date>1752, rééd. 1773</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1752"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="texte" xml:id="HDT_73">
                <head>Lettre à Racine</head>
                <label><pb n="III"/>LETTRE A M. RACINE,<lb/><hi rend="i">Sur le Théatre en général,
                        &amp; sur les Tragédies de son Père en particulier.</hi></label>
                <p rend="center"><hi rend="sc">Par</hi> M.L.F. de P***.</p>
                <p rend="center">NOUVELLE ÉDITION,</p>
                <p rend="center"><hi rend="i">Suivie d’une Pièce de Vers du même Auteur, &amp; de
                        trois Lettres de Jean Racine qui n’avoient point été imprimées.</hi></p>
                <p rend="center">A PARIS,<lb/>Chez <hi rend="sc">De Hansy</hi>, le jeune,
                    Libraire,<lb/>rue Saint-Jacques.</p>
                <p rend="center">M. DCC. LXXIII.</p>
                <div type="chapter" xml:id="CH_73_1">
                    <head><pb n="V"/>AVERTISSEMENT DE<lb/><hi rend="i">L’ÉDITEUR.</hi></head>
                    <p>Tout ce qui est sorti de la plume d’un Ecrivain estimé est assuré d’être
                        accueilli du Public. La Lettre qu’on publie aujourd’hui parut pour la
                        première fois en 1752, &amp; fut reçue avec un applaudissement général. Les
                        Auteurs du <hi rend="i">Journal des Savans</hi>, après avoir rendu justice
                        aux Observations <hi rend="i">neuves, ingénieuses</hi> &amp; <hi rend="i"
                            >hardies</hi> que M. de <hi rend="i">Pompignan</hi> y présente sur le
                        caractère de <hi rend="i">Racine</hi>, finissoient leur Extrait, en disant :
                            <hi rend="i">Nous <pb n="VI"/>ne suivrons pas M. L* F* dans toutes ses
                            réflexions ; mais nous avertirons nos Lecteurs qu’ils y trouveront les
                            talens &amp; les lumières d’un homme qu’on crut destiné à devenir le
                            Rival de Corneille &amp; de Racine.</hi><note place="bottom"><p><hi
                                    rend="i">Journal des Savans, Août</hi> 1752.</p></note></p>
                    <p>Le Continuateur du Dictionnaire de <hi rend="i">Bayle</hi> en a aussi senti
                        le prix ; car le fond de cette Lettre lui a servi pour composer l’article
                            <hi rend="i">Racine</hi>. Il en rapporte plusieurs morceaux, ne la cite
                        jamais que pour adopter les sentimens de l’Auteur ; &amp; lorsqu’il en vient
                        aux différens parallèles qu’on a faits de <hi rend="i">Corneille</hi> &amp;
                        de <hi rend="i">Racine</hi>, il ajoute : <hi rend="i">bien des gens
                            trouveront que <pb n="VII"/>personne n’a mieux touché au but dans cette
                            question que M. le Franc.</hi><note place="bottom"><p><hi rend="i"
                                    >Nouveau Dictionnaire Historique &amp; Critique, pour servir de
                                    supplément ou de continuation à celui de</hi> Pierre Bayle, <hi
                                    rend="i">par</hi> Jacques George de Chauffepié. <hi rend="i"
                                    >Tom.</hi> 4, <hi rend="i">art.</hi> Racine.</p></note></p>
                    <p>Les louanges qu’elle a reçues n’ont pas été bornées à celles des Ecrivains
                        que nous venons de citer. Plusieurs autres en ont parlé avec les mêmes
                        éloges. Mais rien ne prouve mieux son mérite réel, indépendamment des
                        Editions multipliées qui en ont été faites, que l’empressement qu’on
                        témoigne depuis long-tems d’en voir paroître une nouvelle. Celle qu’on
                        publie a été revue <pb n="VIII"/>par l’Auteur. C’est sur-tout dans ce moment
                        que ce petit Ouvrage peut être utile, pour fixer les idées de la plûpart de
                        nos Littérateurs. On s’épuise depuis si long-tems à parler de <hi rend="i"
                            >Corneille</hi> &amp; de <hi rend="i">Racine</hi>, on débite sur cette
                        matière tant de paradoxes outrés, on s’écarte si fort de la vérité par
                        enthousiasme ou par esprit de contradiction, que c’est rendre un vrai
                        service au Public, que de lui remettre sous les yeux ce qui a paru de plus
                        sagement pensé &amp; de mieux écrit sur les productions &amp; sur le génie
                        de chacun de ces deux Poëtes.</p>
                    <p>Ceux qui savent apprécier l’heureux accord des talens Littéraires &amp; des
                        sentimens <pb n="IX"/>de sagesse &amp; de retenue que la Religion &amp; la
                        vraie philosophie inspirent, verront avec plaisir cet illustre Ecrivain,
                        autrefois néanmoins si injustement outragé, traiter avec autant de goût
                        &amp; de lumière, que d’aisance &amp; de précision, les Principes de l’art
                        dramatique, &amp; les resserrer dans les justes bornes de la décence &amp;
                        de l’utilité. M. de <hi rend="i">Pompignan</hi>, après avoir exposé les
                        vices de notre Théatre actuel, donne des règles sûres pour l’enrichir par
                        des beautés solides, &amp; en écarter tout ce qui peut blesser la foi ou les
                        mœurs. De-là il passe aux Pièces de <hi rend="i">Racine</hi>, &amp; sa
                        plume, conduite par le discernement &amp; l’équité, en relève les défauts
                            <pb n="X"/>avec justesse &amp; en fait sentir les beautés avec intérêt.
                        Par-tout il annonce l’esprit observateur, le Littérateur instruit,
                        l’Ecrivain éloquent, l’ame honnête.</p>
                    <p>Toutes ces qualités supérieurement réunies dans ses autres Ouvrages sont bien
                        propres à faire desirer qu’il en veuille donner la Collection complette. Il
                        s’est exercé sur tant de genres différens, ses Ecrits offrent une
                        Littérature si étendue, si saine, si variée, que ce Recueil sera regardé
                        comme un des plus utiles &amp; des plus intéressans. Ce desir est d’autant
                        mieux fondé, qu’il est plus nécessaire d’opposer de bons modèles à <pb
                            n="XI"/>la dépravation de la Littérature, qui s’accroît tous les
                        jours.</p>
                    <p>On a joint à cette Lettre une Pièce de Vers du même Auteur, composée
                        lorsqu’il n’avoit que dix-neuf ans. Comme <hi rend="i">Racine</hi> en est
                        l’objet, elle trouve ici naturellement sa place.</p>
                    <p>On a inséré à la suite de ces Vers trois Lettres de <hi rend="i">Racine</hi>,
                        non encore imprimées, &amp; copiées d’après les originaux, qui sont entre
                        nos mains. Les deux premières furent écrites au P. <hi rend="i"
                            >Bouhours</hi>, Jésuite, &amp; l’autre à <hi rend="i">Despréaux</hi>, à
                        l’occasion d’un Discours prononcé au Collége de <hi rend="i">Louis le <pb
                                n="XII"/>Grand</hi> par un jeune Professeur de troisième, qui
                        s’étoit proposé sérieusement d’examiner cette question, <hi rend="i"
                            >Racinius an Poëta ? an Christianus ?</hi> Ces Lettres feront connoître
                        à la fois &amp; la Religion de ce grand Poëte &amp; la noblesse de ses
                        Sentimens, exemple qu’on ne sauroit trop proposer dans le siècle où nous
                        sommes.</p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="CH_73_2">
                    <head><pb n="1"/>LETTRE A M. RACINE,<lb/><hi rend="i">Sur le Théatre en général,
                            &amp; sur les Tragédies de son Père en particulier.</hi></head>
                    <p>Il y a bien long-tems, Monsieur, que je vous presse de publier vos
                        observations sur les Tragédies de votre illustre Père. Les raisons qui vous
                        en ont détourné jusqu’à présent, ne m’ont jamais satisfait. Que je serois
                        flatté de les vaincre ! Je rendrois service aux Lettres, &amp; le Public
                        m’en sauroit gré.</p>
                    <p>Vous avez toujours craint qu’on ne trouvât singulier qu’un fils s’érigeât en
                        Commentateur <pb n="2"/>des Tragédies de son père, &amp; de Tragédies que ce
                        pere lui-même a condamnées si sévérement dans les dernieres années de sa
                        vie. Délicatesse d’une part, scrupule de l’autre : voilà de grands obstacles
                        dans l’esprit d’un homme aussi rempli que vous de modestie &amp; de
                        religion.</p>
                    <p>La premiere difficulté qui vous arrête, n’en est pas une, selon moi. On ne
                        blâme pas le fils d’un Grand homme d’être le panégyriste de son père.
                        Pourquoi n’en seroit-il pas le commentateur ? La réputation du mort doit
                        décider de la conduite du vivant. On diroit au fils de Pradon : <hi rend="i"
                            >Honorez la mémoire de votre père, mais oubliez qu’il ait fait des
                            Tragédies.</hi> Au fils de Racine, comme à celui de Virgile, on leur
                        criera d’une commune voix, sur tout s’ils ont hérité des talens paternels :
                            <hi rend="i">Embouchez la trompette, &amp; qu’elle retentisse dans vos
                            mains des noms glorieux que vous portez.</hi></p>
                    <p>C’est un tribut de justice &amp; de piété de donner à ses Proches les
                        louanges qu’ils méritent. Rien n’étoit si commun chez les Romains, que de
                        voir des citoyens monter dans la Tribune, pour y faire l’éloge de leurs
                        pères, de leurs freres, de leurs parens. <pb n="3"/>On vous a fort approuvé
                        parmi nous d’avoir écrit la Vie de l’Auteur immortel de Phedre &amp; de
                        Britannicus. Si les beaux Esprits du siecle y ont repris quelque chose,
                        c’est le coloris sévère que vous avez employé dans son portrait. On sait que
                        le fameux Racine fut tendre &amp; galant dans sa jeunesse ; qu’il étoit
                        d’une belle figure, charmant dans la société, éloquent &amp; agréable dans
                        la conversation. Les Femmes du monde, les Jeunes gens voudroient qu’il n’eût
                        jamais été que cela. Ils ont été effrayés de son renoncement au Théatre dans
                        la fleur de son âge, de sa vie sérieuse &amp; retirée depuis cette époque,
                        de son application à ses devoirs domestiques, de sa tendresse bourgeoise
                        pour sa femme &amp; pour ses enfans ; de son insensibilité pour les succès,
                        &amp; pour ses propres Ouvrages qu’il avoit presque oubliés ; en un mot, du
                        spectacle édifiant de sa philosophie chrétienne.</p>
                    <p>Il y a dans tous ces détails bien de la probité, bien de la vertu, &amp; trop
                        peu de foiblesses. Nous voulons que dans nos livres comme dans nos mœurs,
                        tout respire le plaisir &amp; la volupté. Le petit Clergé de votre famille
                        conduit en procession de chambre <pb n="4"/>en chambre, par l’Auteur
                        d’Athalie qui portoit la Croix, nous rappelle cette simplicité antique tant
                        célébrée par Plutarque, ces naïvetés de la nature, &amp; les badinages de
                        l’amour paternel. J’ai vû bien des Gens enchantés de ce trait &amp; d’une
                        infinité d’autres. Mais il n’y a point là de ce genre d’intérêt, de ces
                        situations singulières qui caractérisent les productions de notre siècle,
                        &amp; qui transportent de joie la plûpart des Lecteurs. Quoiqu’il en soit du
                        goût présent, que j’estime ce qu’il vaut, en attendant le jugement de la
                        Postérité, on a trouvé très-convenable que vous fussiez l’Historien de votre
                        Père. On ne vous louera pas moins, j’ose en répondre, de vouloir être son
                        Commentateur. Il n’est personne qui ne respecte la tendresse filiale, &amp;
                        n’en reconnoisse les droits.</p>
                    <p>Je crois donc, Monsieur, que vous vous rendrez sans peine sur ce point.
                        L’autre, je l’avoue, se présente d’abord sous un aspect moins favorable.
                        L’Auteur de nos plus parfaites Tragédies a paru se repentir d’avoir
                        travaillé pour le Théatre. Le fils qui, quoique homme de Lettres &amp; Poëte
                        lui-même, a toujours condamné les spectacles, s’occupera-t-il <pb n="5"/>à
                        commenter des Ouvrages que son Père s’est reproché d’avoir faits ? &amp; la
                        question sera-t-elle décidée par un homme qui, dans les loisirs &amp; la
                        dissipation de sa premiere jeunesse a produit sur la Scène un de ses Essais,
                        qu’on y revoit encore ? N’importe : je dirai librement ce que je pense. Si
                        ma morale n’est pas assez austère au gré des Théologiens, je suis sûr
                        qu’elle n’en sera pas plus goûtée pour cela des partisans de la Comédie. Au
                        surplus, s’il m’échappe quelque chose de contraire à la saine doctrine, je
                        le condamne d’avance, &amp; le rétracte de toute la sincérité de mon
                        cœur.</p>
                    <p>Je pense, en premier lieu, qu’il y a une très-grande différence entre
                        composer des Tragédies, &amp; les faire représenter par des Acteurs gagés
                        &amp; publics. Je suppose que ces Pieces dramatiques nous enseignent à
                        détester le vice, à fuir le crime, à nous défier de nos foiblesses, à
                        craindre nos passions, à les sacrifier au devoir ; qu’elles nous excitent
                        aux vertus les plus sublimes, aux actions les plus héroïques : dira-t-on que
                        l’Auteur de pareils Ouvrages s’en doive accuser comme de péchés capitaux ?
                        Il en faudroit dire autant de tout Poëte qui composeroit <pb n="6"/>des
                        Odes, des Epîtres, un Poëme épique ; de tout homme qui écriroit des
                        Histoires, qui feroit des Pieces d’éloquence, des Dissertations littéraires,
                        des Traductions, ce qui seroit absurde, &amp; n’entrera sans doute dans
                        l’esprit de qui que ce soit. Le pape Urbain VIII, par exemple, a fait de
                        belles Poësies latines. Personne, que je sache, ne s’est avisé de l’en
                        blâmer, ni comme Prêtre, ni comme Cardinal, ni comme souverain Pontife. Que
                        ces mêmes Poësies fussent des Tragédies, seroient-elles par ce seul endroit
                        plus contraires à la morale chrétienne, moins innocentes aux yeux de la
                        Religion ?</p>
                    <p>Que l’on mette un Fait en action entre plusieurs interlocuteurs, ou qu’on le
                        raconte dans un Poëme, ou qu’on le célèbre dans des Vers lyriques, je ne
                        saurois concevoir que de ces trois manières l’une soit condamnable, &amp;
                        les deux autres permises. Des Religieux respectables par leur piété ont
                        souvent fait des Tragédies, &amp; en font encore tous les jours du
                        consentement de leurs Supérieurs. On les représente dans leurs Colléges.
                        S’il s’y est quelquefois glissé des abus (&amp; où ne s’en glisse-t-il
                        pas ?) est-ce la faute du Genre ? est-ce le crime du Spectacle ? <pb n="7"
                        />L’Eglise, les Souverains Pontifes, les Evêques souffriront-ils dans des
                        Maisons Religieuses, ces sortes de Représentations, s’ils les croyoient
                        nuisibles aux bonnes mœurs, sur-tout si la Religion les proscrivoit ? La
                        tolérance en pareil cas seroit prévarication. Je me garderai bien d’en
                        accuser, d’en soupçonner même les premiers pasteurs, ni leur Chef.</p>
                    <p>Je conclus de là, Monsieur, que la composition ni la représentation d’une
                        Tragédie n’ont rien en soi de vicieux, ni qui puisse causer les regrets de
                        l’Auteur, ou des Acteurs ; &amp; que tout le mal, qui est très-grand quand
                        il y en a, consiste dans l’espèce de la Tragédie, dans la qualité des
                        Acteurs, &amp; dans le lieu de la Représentation.</p>
                    <p>Je commencerai par ces derniers objets. L’autre me ramenera naturellement aux
                        Tragédies de Racine, à l’occasion desquelles j’ai bien des réflexions à vous
                        proposer.</p>
                    <p>On s’efforce depuis long-tems de réduire en problème théologique cette
                        question : si c’est un péché d’aller à la Comédie. On ne manque pas
                        d’appuyer la négative de toutes les distinctions possibles, de toutes les
                        conditions capables de rassurer. On <pb n="8"/>exige qu’il n’y ait rien de
                        déshonnête, ni de criminel dans la piece ; que celui qui va au spectacle n’y
                        apporte point de penchant au vice, ni une ame facile à émouvoir ; qu’il y
                        soit maître de son cœur, de ses pensées, de ses regards ; que rien de ce
                        qu’il entend, que rien de ce qu’il voit, ne soit pour lui une occasion de
                        chûte, ni de tentation. Cette théorie est certainement admirable. Qui me
                        répondra de la pratique ? sera-ce notre Casuiste ? Qu’il aille à la
                        Comédie ; au retour je m’en rapporte à lui.</p>
                    <p>On pourroit entrer plus avant dans cette discussion ; quoiqu’après tout, les
                        raisonnemens les plus longs n’aboutiroient guère qu’à ce que je viens
                        d’observer, soit sur le danger des Spectacles, en suivant l’avis de ceux qui
                        les condamnent, soit sur les précautions qui peuvent garantir de ce danger,
                        en préférant l’opinion contraire. Mais je rapporterai à ce sujet une
                        Anecdote intéressante que tout le monde ne sait pas, &amp; qui mérite d’être
                        connue. On agitoit un jour devant Louis XIV la question de la Comédie. M.
                        Bossuet, Evêque de Meaux, entra dans ce moment chez le Roi. <hi rend="i"
                            >Voici le docteur</hi>, dit ce Monarque (c’est ainsi qu’il <pb n="9"
                        />appelloit ordinairement le Prélat) <hi rend="i">il nous décidera ce
                            point</hi>. Et après lui avoir exposé le fait, <hi rend="i">qu’en dites
                            vous</hi>, continua le Prince ? <hi rend="i">Sire</hi>, repliqua M. de
                        Meaux, <hi rend="i">il y a de grands exemples pour, mais de fortes raisons
                            contre</hi>.</p>
                    <p>Cette réponse énergique &amp; judicieuse contient en effet tout ce qu’on
                        sauroit dire de part &amp; d’autre sur cette question. M. Bossuet reconnoît
                        de bonne foi que l’affirmative est soutenue de l’autorité des exemples,
                        &amp; il avoue que ces exemples peuvent imposer. Il avoit sans doute en vûe
                        tant de Personnes très-religieuses &amp; très-réglées dans leurs mœurs, qui
                        par docilité, par complaisance, ou par d’autres motifs innocens, peut-être
                        aussi pour se distraire, vont de tems en tems à la Comédie, &amp; même à
                        l’Opéra. Mais ce ne sont enfin que des exemples, contre lesquels on peut
                        étaler une foule de raisons, de principes, de conséquences, de décisions,
                        &amp; généralement tout ce qui concourt à mettre un point de morale dans le
                        plus grand jour d’évidence &amp; de vérité. Ainsi la courte réponse de M. de
                        Meaux est un précis lumineux d’apologie &amp; de censure, dans lequel on
                        apperçoit ce que l’une a de foible, &amp; l’autre de concluant. <pb n="10"
                        />Voilà comme un Homme de génie fait quelquefois un Livre en deux mots.</p>
                    <p>Les partisans les plus déclarés de la Comédie, j’entends ceux qui ont des
                        mœurs &amp; de la vertu, ne disconviendront pas que, dans l’état où sont les
                        choses, le Théatre ne soit encore infiniment dangereux par bien des
                        endroits, &amp; qu’il n’eût besoin d’une réforme sévère. Un professeur<note
                            place="bottom"><p>Le P. Porée.</p></note> plus recommandable encore par
                        la sainteté de sa vie, que par la supériorité de ses talens, &amp; qui en
                        composant toutes les années des Tragédies &amp; des Comédies pour les
                        exercices accoutumés de sa classe, soupiroit tous les jours après les
                        Missions de la Chine &amp; des Indes que ses Supérieurs n’ont jamais voulu
                        lui accorder, a écrit que le Théatre pourroit être une Ecole de vertu ; mais
                        il ajoutoit, dans le même Ouvrage, que par notre faute il étoit une Ecole de
                        vice ; &amp; c’est uniquement dans son existence actuelle que je le
                        considére ici.</p>
                    <p>Que l’on se récrie tant qu’on voudra sur la décence &amp; sur la noblesse de
                        quelques Comédies modernes ; j’estime trop sincérement <pb n="11"/>ces
                        Pieces pour vouloir attaquer leur réputation, ni diminuer le nombre de leurs
                        approbateurs. Mais elles ne font qu’une petite partie de ce qui est
                        véritablement le fonds du Théatre. N’y représente-t-on pas tous les jours
                        des Comédies très indécentes dans l’intrigue, ou dans le dialogue ? Je ne
                        connois presque point de Pieces de Dancourt, ni de le Grand, où-il n’y ait
                        des expressions libres, &amp; des allusions obscènes. On en trouve beaucoup
                        dans les Comédies de Renard, &amp; pour comble d’inconvénient, les
                        meilleures de Moliere n’en sont pas exemptes.</p>
                    <p>Cet Homme unique dans son genre, &amp; le seul Ecrivain peut-être, soit
                        ancien, soit moderne, qui n’ait point encore eu de Supérieur ni de Rival,
                        étoit plus capable qu’un autre, de donner au Théatre comique la forme &amp;
                        le ton qu’il devroit avoir pour être une bonne Ecole. Dignité, noblesse,
                        esprit philosophique, profondeur de génie, la nature lui avoit tout
                        prodigué. Nul mortel n’eut jamais comme lui, le don de faire rire. Il le
                        possédoit dans un degré de perfection &amp; d’universalité qui étonne. J’ai
                        vû le P. Porée pleurer d’admiration &amp; de <pb n="12"/>douleur, en parlant
                        de Moliere. On sent bien à quoi l’on doit attribuer dans un Religieux
                        l’union de ces deux sentimens. Cet auteur étoit Comédien ; il mourut sur le
                        Théatre. Passons vite sur cette affreuse circonstance, qui n’est pas
                        cependant étrangère à notre objet.</p>
                    <p>Parmi les pieces de cet Homme rare, il y en a qui blessent directement
                        l’honnêteté publique, &amp; qu’il faudra bannir du Théatre, quand on pensera
                        sérieusement à le réformer. D’autres pourroient être corrigées par des mains
                        habiles. Dans quelques-unes, en bien petit nombre, il n’y auroit que peu de
                        phrases ou de vers à supprimer. Ce qu’on dit des Pieces de Moliere, comprend
                        à plus forte raison les Comédies, autres que les siennes, qui mériteroient
                        d’être conservées au Public.</p>
                    <p>Un écrivain Anglois qui n’est point accusé de traiter trop gravement les
                        choses, étoit moins indulgent que nous sur les abus du Théatre. Peu content
                        de s’élever avec un zèle courageux contre la licence énorme qui deshonoroit
                        de son tems la Scène Angloise, il étend sa sévérité scrupuleuse jusqu’aux
                        plus petits détails. Une plaisanterie <pb n="13"/>trop libre, un mot
                        indécent le choque. Il voudroit qu’on établît des censeurs éclairés &amp;
                        vertueux, qui eussent ordre de retrancher,<note place="bottom"><p><hi
                                    rend="i">Strike out every offensive passage from plays already
                                        <seg>written,</seg> as well as those that may be offered to
                                    the stage for the future. By which and other wise regulations
                                    the Theatre <seg>might</seg> become a very innocent and useful
                                    diversion instead of being the scandal and reproach to our
                                    religion and country.</hi> A project for the advancement of
                                religion, and the reformation of manners ; by Dr. Swift.</p></note>
                        tant des Pieces anciennes que des nouvelles, toute grossiereté, toute
                        équivoque, tout endroit capable d’offenser le moins du monde la modestie ou
                        la pudeur.</p>
                    <p>Ce plan proposé en Angleterre devroit déjà s’exécuter en France. Jusques-là
                        il sera vrai de dire que dans nos spectacles le bon est trop mêlé, trop
                        confondu avec le mauvais, pour qu’on puisse se reposer sur une Jeunesse
                        inconsidérée &amp; bouillante, du soin d’en faire la séparation, &amp; de
                        profiter de l’un sans ressentir l’impression de l’autre. Vous savez l’usage
                        constant où l’on est de représenter une Comédie après la Tragédie. Une jeune
                        personne est encore toute attendrie de la mort de Polyeucte, toute édifiée
                        de la vertu de Pauline : le Théatre <pb n="14"/>change ; on joue l’Ecole des
                        Maris. En est-ce une d’amour conjugal ? &amp; cette satyre du mariage
                        achevera-t-elle ce que les beaux sentimens de Pauline auront commencé ? On
                        vient de représenter Athalie. J’ai vû la Maison du Seigneur, le Livre de la
                        loi, les cérémonies du Sacre des Rois de Juda ; j’ai la tête remplie de
                        miracles, de prophéties, des grandeurs &amp; de la puissance de Dieu ; tout
                        cela m’a pénétré d’une terreur religieuse, &amp; d’un respect profond pour
                        le Roi des Rois. Les Violons jouent : George Dandin paroît ; &amp; dans le
                        même lieu où étoit le Temple de Jérusalem, je vois le rendez-vous nocturne
                        d’un jeune homme avec une femme mariée, &amp; le pauvre M. Dandin demandant
                        ensuite pardon à sa digne moitié des soupçons qu’il a eu l’insolence de
                        former contre elle. Je voudrois savoir si les effets de ces différens
                        contrastes peuvent jamais tourner au profit de la Religion &amp; des
                        mœurs.</p>
                    <p>Il n’est pas étonnant que des Acteurs employés à la représentation d’Ouvrages
                        si scandaleux soient retranchés de la Communion des Fidèles. Sur quoi
                        tomberont les Censures ecclésiastiques, si ce n’est pas sur <pb n="15"/>une
                        profession visiblement condamnée par le Christianisme ? Avertissons
                        cependant les Comédiens que l’Eglise ne les proscrit pas parce qu’ils
                        représentent des Pieces dramatiques ; mais parce qu’ils en représentent de
                        dangereuses pour les mœurs ; ce qui avilit leur métier aux yeux des hommes,
                        &amp; le rend criminel aux yeux de la Religion. Que la face des spectacles
                        change ; que le Théatre devienne une Ecole de vertu ; la profession de
                        Comédien n’aura plus les caractères qui la dégradent. Elle ne sera exposée
                        ni à l’anathême, ni au mépris.</p>
                    <p>Il résulte nécessairement de ces faits &amp; de ces observations, que le
                        Spectacle tel qu’il est encore, n’étant point à beaucoup près un lieu sûr
                        pour la sagesse &amp; pour la vertu, &amp; les Acteurs de ce Spectacle étant
                        toujours dans les liens de l’excommunication, un Auteur élevé dans la morale
                        Chrétienne, ne sauroit sous quelque prétexte que ce soit, ni par quelque
                        Ouvrage que ce puisse être, concourir au soutien du Théatre, sans se rendre
                        lui-même responsable des inconvéniens &amp; des abus qui y sont attachés ;
                        ni contribuer à l’entretien des Acteurs, sans partager le mal qu’ils
                        font.</p>
                    <p><pb n="16"/>Ce n’est point ici une déclamation vague, ni un zèle mal entendu.
                        Si ce que j’ai avancé des Pieces qu’on représente, &amp; du méchant effet
                        qu’elles produisent, est exactement conforme à la vérité ; par une suite
                        naturelle, les principes que j’ai établis sont vrais. Il faut donc m’en
                        accorder les conséquences, ou renoncer à toute justesse de raisonnement. M.
                        Bossuet a composé un Ouvrage exprès sur cette question. Il la traite en
                        Evêque, c’est-à-dire, en Docteur &amp; en juge. Tous les petits sophismes
                        que l’on débite en faveur de la Comédie, il les anéantit sous les armes de
                        sa Théologie foudroyante, &amp; sous le poids de l’autorité Episcopale. Pour
                        moi, je ne puis ni ne dois parler qu’en homme de Lettres, Philosophe &amp;
                        Chrétien. Mais j’oserai croire, en cette qualité, que ce savant Prélat se
                        seroit expliqué différemment, si le Théatre ne lui eût pas paru aussi
                        répréhensible qu’il l’est en effet dans sa constitution présente.</p>
                    <p>La réforme n’en seroit pas impossible. Des réglemens faits par des
                        Théologiens &amp; par des Magistrats, unis ensemble pour les concerter,
                        réglemens revêtus de l’autorité <pb n="17"/>du Prince, &amp; dont on
                        empêcheroit que le crédit ni la faveur n’altérassent jamais l’exécution,
                        rempliroient, si je ne me trompe, cet objet important. Je les réduirois à
                        deux points. A l’égard des Pieces, supprimer totalement celles dont le fonds
                        est vicieux ou impie ; car nous en avons de ces dernières, soit dans le
                        Tragique, soit dans le Comique ; corriger celles qui ne péchent que dans les
                        détails ; en ôter les expressions libres, grossières ou indécentes ; n’y
                        rien laisser en un mot qui sente le libertinage du cœur, encore moins celui
                        de l’esprit. A l’égard des Acteurs, n’en point recevoir dont la conduite
                        &amp; les mœurs ne fussent irréprochables ; les punir sévèrement, les priver
                        même de leur emploi, quelque talent qu’ils eussent, quand ils tomberoient
                        dans des désordres publics ; car il est des fautes secrettes &amp; cachées
                        qui ne sont pas du ressort de la Police.</p>
                    <p>Les Comédiens sensés approuveront eux-mêmes un projet de réforme &amp; de
                        réglement qui ne tend qu’à rendre estimable &amp; honnête devant les hommes,
                        innocente ou du moins tolérable aux yeux de l’Eglise, une Profession qui
                        n’est rien de tout cela. <pb n="18"/>Si, dans le plan indiqué, on les
                        assujettit à une espèce d’enquête de vie &amp; de mœurs, formalité
                            <seg>bizarre</seg> en apparence pour un homme qui doit jouer le rôle de
                        Néron, ou de M. Tout-à-bas, je répons qu’on ne sauroit apporter un trop
                        grand fonds de sagesse &amp; de vertu dans un état qui sera toujours,
                        quelque épuré qu’on le suppose, ennemi de la retenue &amp; de la gravité,
                        environné d’occasions périlleuses, &amp; le centre de la dissipation.</p>
                    <p>Mais, Monsieur, si l’on venoit à bout de procurer à cette réforme du Théatre
                        &amp; des Acteurs, plus d’étendue, plus de perfection encore que je
                        n’imagine, les Casuistes austères continueroient-ils toujours de proscrire,
                        comme péchés graves, &amp; la composition d’Ouvrages pour le Spectacle,
                        &amp; l’assistance à leurs représentations ? Ces décisions seroient bien
                        rigoureuses. Il faudroit, suivant le même esprit, envelopper dans l’anathême
                        les Fêtes publiques, les Concerts, les Bals, les Festins, &amp; généralement
                        toutes les Assemblées d’amusement &amp; de plaisir, comme étant pour les
                        deux sexes qui s’y trouvent réunis &amp; confondus, une source de
                        relâchement dans les devoirs, de dégoût <pb n="19"/>pour la piété, de
                        pensées vaines &amp; trompeuses, &amp; quelquefois de liaisons funestes à
                        l’innocence &amp; à l’honneur. J’avoue qu’une vie intérieure &amp; mortifiée
                        s’accorderoit mal avec ces divertissemens mondains. Mais il y a bien des
                        degrés entre la sainteté &amp; le crime, entre la Perfection chrétienne
                        &amp; le violement total des loix du christianisme. On permet à la foiblesse
                        humaine des délassemens frivoles, pourvû qu’ils ne soient pas criminels,
                        qu’une ame fortifiée dans la pratique exacte de toutes les vertus, jugeroit
                        indignes d’elle.</p>
                    <p>Il ne s’agit point, dans la question présente, de projets de récréation pour
                        des Religieux de la Trappe, ou pour des Chartreux, mais d’amusemens
                        nécessaires aux gens du monde, qu’on doit tâcher de leur rendre utiles
                        autant qu’on le peut. D’ailleurs, ces mêmes choses dont nous parlons, sans
                        en excepter le Rouge &amp; la Comédie, ont été souvent permises dans
                        plusieurs circonstances, à des personnes très-pieuses, par des Directeurs
                        incapables de flatter les goûts ni les passions. La complaisance pour des
                        Supérieurs ou pour un Epoux, des occasions forcées, le service attaché à
                        certains emplois, autorise <pb n="20"/>en pareil cas la tolérance de ces
                        guides spirituels, qui comptent de plus sur l’inébranlable fidélité d’une
                        ame solidement chrétienne.</p>
                    <p>Quand M. votre Pere enchantoit par ses Tragédies la Cour, la Ville, &amp;
                        toute l’Europe, le Théatre étoit comme il l’est de nos jours, une école
                        toute propre à porter le trouble &amp; le ravage dans de jeunes cœurs. Une
                        image vive &amp; flatteuse de nos foiblesses n’est point le remède qui nous
                        en guérit. Croyons-en saint Augustin qui n’avoit été que trop bon
                        connoisseur en cette matière.<note place="bottom"><p>Confess. lib. 3.
                                cap. 2.</p></note> « J’aimois, dit-il, ces lieux cruels où l’on est
                        sans cesse en proie à la jalousie, aux soupçons, aux craintes, à la fureur.
                        Je me plaisois dans les tableaux séduisans que j’en trouvois sur le
                        Théatre ». <hi rend="i">Rapiebant me spectacula Theatrica, plena imaginibus
                            miseriarum mearum, &amp; fomitibus ignis mei.</hi> Un auteur en qui la
                        fougue de l’âge, l’ivresse du succès, l’illusion des plaisirs, n’avoient
                        point étouffé les sentimens de Religion &amp; de piété qu’il tenoit de ses
                        premiers maîtres, a dû sans doute, quand ces mêmes <pb n="21"/>sentimens
                        eurent repris dans son cœur la place qu’ils y avoient autrefois occupée,
                        témoigner de vifs regrets d’avoir non-seulement travaillé pour le Théatre,
                        mais d’en avoir augmenté même la séduction &amp; le danger par quelques unes
                        de ses Tragédies.</p>
                    <p>On est rarement injuste dans sa propre condamnation. Ne soyons pas plus
                        indulgens pour les Pieces de M. Racine, qu’il ne l’a été lui-même. Il
                        discernoit mieux qu’un autre ce qu’elles pouvoient avoir de dangereux, comme
                        ouvrages de Théatre. Comme productions de son esprit, on sait qu’elles lui
                        étoient devenues sur la fin de ses jours parfaitement indifférentes. Rien ne
                        prouve tant la bonté de son caractère &amp; de son cœur, que la patience
                        philosophique &amp; chrétienne avec laquelle il supporta l’extravagante
                        satyre que déclama publiquement dans un Collége, ce jeune Régent, membre
                        d’une Société respectable où M. Racine avoit d’illustres amis, malgré les
                        sentimens dont on n’ignoroit pas qu’il faisoit profession. Cet endroit de
                        vos Mémoires a dû charmer tous les honnêtes gens, &amp; concilier à ce
                        Grand-homme autant d’admirateurs de la beauté de son <pb n="22"/>ame, qu’il
                        y a d’admirateurs de ses Tragédies, &amp; du peu d’Ecrits en prose qu’il
                        nous a laissés.</p>
                    <p>Je suis fâché seulement que vous ayez diminué le mérite de sa modération, en
                        passant sous silence l’étrange problème qui étoit le sujet de cette
                        Déclamation violente &amp; personnelle. Il est bon d’un côté que les hommes
                        voyent dans leurs semblables les excès où les portent souvent l’injustice
                        &amp; la passion ; &amp; de l’autre, que les Ecrivains les plus jaloux de
                        leur gloire sachent que les talens les plus décidés, le génie le plus
                        supérieur, la réputation la mieux établie, ne sont pas à l’abri des caprices
                        de l’ignorance, ou du préjugé. Ce problème latin étoit conçu, dit-on, dans
                        ces termes : <hi rend="i">Racinius an Christianus, an Poeta ?</hi> Racine
                        est-il poëte ? est-il Chrétien ? &amp; l’on décidoit qu’il n’étoit ni l’un
                        ni l’autre : <hi rend="i">Nec Poeta, nec Christianus.</hi> Solution
                        burlesque, où la charité, cette première loi du Christianisme, n’étoit pas
                        moins insultée que le bon-sens.</p>
                    <p>Je ne lis point sans attendrissement ce qu’il dit à son Fils aîné, pour le
                        consoler d’avance des critiques qu’il entendra faire <pb n="23"/>de ses
                        Tragédies. Sa modestie vous eût défendu peut-être alors de le commenter.
                        Mais il n’est personne qui ne vous conseillât aujourd’hui de désobéir à cet
                        ordre injuste. Outre que les ouvrages de cette nature, quelque repentir
                        qu’ils ayent causé à l’Auteur, peuvent comme amusemens littéraires, occuper
                        le loisir de Commentateurs pleins de Religion &amp; de piété, vous ne serez
                        vous-même que trop attentif à relever l’abus qu’il a fait de ce fonds de
                        tendresse &amp; de sentiment dont la nature l’avoit doué ; à censurer les
                        Tragédies où l’amour domine trop, &amp; celles où il ne devoit point avoir
                        de part. L’intérêt de la vérité exige que vous preniez soin de le justifier
                        sur ce même article contre les partisans excessifs de Corneille ; &amp; vous
                        ne pouvez le faire qu’en démontrant, comme la chose est fort aisée, que ce
                        premier Restaurateur de la Tragédie parmi les modernes, n’a pas moins à se
                        reprocher que son Rival, d’avoir mis de l’amour dans toutes ses Pieces.
                        Observons ici en peu de mots, pour y revenir ensuite plus en détail, que le
                            <hi rend="i">tendre</hi> &amp; <hi rend="i">l’élégant</hi> Racine a fait
                        un Chef-d’œuvre sans le secours de cette passion, <pb n="24"/>ce qu’on ne
                        sauroit dire du grand Corneille.</p>
                    <p>La seule différence qu’il y ait à cet égard entre ces deux maîtres de la
                        scène, c’est que Racine traitoit l’amour en homme de génie, &amp; Corneille
                        en homme d’esprit. Qu’on ne s’étonne pas de ce mot, &amp; discutons
                        clairement nos idées.</p>
                    <p>Quoique je parle au Fils de Racine, je lui déclarerai ingénument que son Père
                        n’étoit pas un aussi grand Génie que Corneille. Ainsi en n’appellant ce
                        dernier qu’homme d’esprit, quand il veut parler le langage de l’amour, je ne
                        retranche rien de sa supériorité dans les autres parties. Il n’y a point de
                        génie universel. C’est abuser des mots que d’employer cette expression pour
                        caractériser des hommes du premier ordre qui ont embrassé avec succès plus
                        d’objets que d’autres, comme Aristote, Cicéron. Et c’est aussi
                        très-improprement qu’on dit d’un homme médiocre, qu’il a le génie borné. On
                        diroit avec plus de justesse qu’il n’en a point du tout. Le génie le plus
                        étendu a des bornes. De-là cette inexactitude dans les idées &amp; dans les
                        jugemens. On érige quelquefois en homme <pb n="25"/>de génie, celui qui n’a
                        que de l’esprit ; &amp; souvent on n’accorde que de l’esprit à celui qui
                        certainement a du génie.</p>
                    <p>Si le génie consiste à pénétrer profondément les objets, à les concevoir dans
                        toute leur étendue sans s’arrêter à la superficie ; à saisir vivement, à
                        rapprocher d’un coup d’œil leurs différens rapports, à les posséder de
                        manière qu’ils paroissent en quelque sorte créés dans l’ame de celui qui se
                        les approprie, je reconnois le Sentiment à ce caractère distinctif. Il a les
                        mêmes propriétés, il produit les mêmes effets, quoique sa sphère soit plus
                        resserrée. Horace, la Fontaine, <seg>Quinault</seg> n’étoient pas d’aussi
                        grands génies qu’Homere, Virgile, &amp; Corneille. C’étoient néanmoins des
                        hommes de génie, parce qu’ils avoient du sentiment. Racine est, je pense,
                        l’homme de la terre qui en a eu davantage. Ses Tragédies, ses Cantiques, ses
                        Lettres, sa Prose &amp; ses Vers sont comme paîtris de cette faculté souple
                        &amp; délicate qui s’attache sous sa main aux différentes matières qu’il
                        traite, qui les anime, les vivifie, leur communique ce charme secret qui
                        intéresse, &amp; cette chaleur douce &amp; continue dont il ne faut pas
                        chercher la <pb n="26"/>source dans des mouvemens passagers de tendresse,
                        mais dans le trésor inépuisable d’un cœur naturellement sensible &amp;
                        fécond.</p>
                    <p>On a cru long-tems, on a même écrit que quand il vouloit composer les Scènes
                        les plus tendres &amp; les plus passionnées, il alloit auparavant passer une
                        heure avec sa Femme ou avec sa Maîtresse. Vous avez démontré la fausseté de
                        cette tradition par rapport à sa femme, en apprenant au Public qu’il ne se
                        maria qu’après avoir renoncé au Théatre ; &amp; j’ajoute moi, que cette
                        fausseté s’étend pareillement à la maîtresse. Non que je croie sérieusement
                        qu’il n’en ait point eu. Quel tort cela feroit-il à sa mémoire, après la vie
                        édifiante qu’il a menée depuis l’âge de trente-huit ans jusqu’à la fin de
                        ses jours ? Mais il n’avoit pas besoin de ce secours pour s’exprimer comme
                        il faisoit. Nous savons assez de particularités du caractère &amp; de la vie
                        de Virgile, pour juger que ce Poëte admirable n’a jamais été amoureux.
                        Cependant qu’y a-t-il au monde de plus vif, de plus passionné que le
                        quatrieme livre de l’Enéïde ? L’amour n’inspire point le sentiment, mais le
                        sentiment donne du génie à l’amour. S’il en <pb n="27"/>étoit autrement,
                        comme presque tous les Poëtes se piquent d’être amoureux, nous aurions
                        toujours des Racines.</p>
                    <p>Si l’amour a fait dans les Arts de prétendus miracles ; s’il a créé des
                        Poëtes, des Peintres, des Musiciens, c’est qu’il a trouvé des sujets en qui
                        la nature avoit déja mis ces talens que la culture ni l’occasion n’avoit
                        point encore développés. Il n’a jamais apporté dans un cœur ce qui n’y étoit
                        pas avant lui. Quand on versifie un <seg>Dialogue</seg> tragique, il ne
                        suffit pas d’aimer, pour être en état de donner aux pensées &amp; aux
                        expressions la tournure &amp; la vérité du sentiment. On ne le remplace
                        point par des hyperboles, par des images gigantesques. Un Poëte ordinaire
                        qui veut exprimer énergiquement les effets d’une grande passion, met en jeu
                        les Dieux, la nature, les Elémens pour m’apprendre qu’on sacrifie tout à
                        l’objet aimé, qu’il tient lieu de tout, dédommage &amp; console de tout.
                        Racine me dira du jeune Britannicus privé du trône, mais adoré de sa
                        maîtresse :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Qu’il alloit voir Junie, &amp; revenoit content.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Que de choses renfermées dans la noble <pb n="28"/>simplicité de ce vers !
                        c’est le sublime de l’amour. J’admire encore plus ces deux vers célèbres que
                        le grand Condé, qui n’étoit point un homme doucereux, répétoit si souvent,
                        &amp; avec tant de complaisance :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Depuis trois ans entiers chaque jour je la vois,</l>
                            <l>Et crois toujours la voir pour la premiere fois.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Ces sortes de traits sont fréquens dans les Pieces de Racine. Mais pour
                        prouver d’une manière plus précise &amp; plus développée ce que j’ai avancé,
                        que Racine traite l’amour en homme de génie, &amp; Corneille en homme
                        d’esprit seulement, prenons dans ces deux Poëtes deux morceaux de passion
                        que l’on puisse opposer l’un à l’autre, &amp; dont une courte analyse fasse
                        voir le vrai ou le faux de mon opinion. Pour en trouver dans Racine de
                        remarquables par leur beauté, c’est assez d’ouvrir son livre au hasard. Le
                        choix n’est pas si facile dans Corneille.</p>
                    <p>On citera toujours comme un chef-d’œuvre la Scène où Phedre déclare son amour
                        à Hippolyte. Quoiqu’il y ait dans cette déclaration si connue quelques
                        traits heureux empruntés de la Tragédie d’Hippolyte attribuée à Sénèque, ce
                        n’est point là ce qui <pb n="29"/>fait le fond de cette Scène étonnante, la
                        plus forte, la mieux dialoguée, la mieux écrite, la plus parfaite enfin qui
                        soit sortie de la main d’aucun Poëte tragique. L’art y est merveilleux. Le
                        trouble, l’agitation, la pitié y croissent de vers en vers. Le dénouement en
                        est terrible. On y plaint Phedre ; on y tremble pour elle &amp; pour
                        Hippolyte ; l’amour qui la dévore n’est entouré que de crimes &amp; de
                        remords, de glaives &amp; de poisons. Le P. Brumoy dit que Racine a pris de
                        Sénèque l’endroit de l’épée. C’est chercher le plagiaire au milieu de
                        l’invention. Dans le Declamateur latin, Hippolyte saisit sa marâtre par les
                        cheveux, lui tord presque le cou, &amp; se dispose à l’offrir en sacrifice à
                        Diane. Mais il lui fait grace de la vie, &amp; s’enfuit laissant tomber son
                        épée que la nourrice ramasse. Qu’y a-t-il là qui ressemble à la scène de
                        Racine, où Phedre se jette sur l’épée d’Hippolyte pour s’en percer le sein,
                        mouvement de désespoir &amp; de honte qui redouble la compassion &amp;
                        l’effroi ? Ecoutons Phedre elle-même.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Ma sœur du fil fatal eût armé votre main.</l>
                            <l>Mais non, dans ce dessein je l’aurois devancée ;</l>
                            <l><pb n="30"/>L’amour m’en eût d’abord inspiré la pensée.</l>
                            <l>C’est moi, prince, c’est moi dont l’utile secours</l>
                            <l>Vous eût du labyrinthe enseigné les détours.</l>
                            <l>Que de soins m’eût coûté cette tête <seg>charmante !</seg></l>
                            <l>Un fil n’eût point assez rassuré votre amante.</l>
                            <l>Compagne du péril qu’il vous falloit chercher,</l>
                            <l>Moi-même devant vous j’aurois voulu marcher ;</l>
                            <l>Et Phedre au labyrinthe avec vous descendue,</l>
                            <l>Se seroit avec vous retrouvée ou perdue.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>L’amour ni l’esprit tout seul n’enfanteront jamais de morceaux de cette
                        richesse &amp; de cette force. Quel enthousiasme de passion ! Quelle
                        fécondité d’idées, de sentimens &amp; d’images ! Que l’amour de Phedre est
                        inventif ! Quelle promptitude à combiner dans un clin d’œil, à rassembler
                        sous le même point de vûe toutes les circonstances possibles de l’aventure
                        d’Hippolyte mis à la place de Thésée ! Le fil d’Ariane passé dans les mains
                        de Phedre, le Labyrinthe, le Minotaure, Phedre elle-même servant de guide au
                        jeune Héros, l’un &amp; l’autre combattant le Monstre, dévorés ou vainqueurs
                        ensemble ; rien n’échappe à cette brillante imagination. Tout ce que l’amour
                        lui représente, elle croit le voir ; &amp; tout ce <pb n="31"/>qu’elle voit,
                        elle le rend visible au Spectateur. Tant le pinceau manié par le sentiment a
                        d’expression, de chaleur, d’abondance &amp; de vérité. Et n’est-ce pas-là le
                        génie ?</p>
                    <p>Transportons nous chez Corneille ; &amp; pour observer toute justice dans la
                        comparaison, choisissons une de ses meilleures Tragédies, &amp; dans cette
                        Tragédie une des plus belles Scènes. Je reconnois, avant d’aller plus loin,
                        que Corneille a fait des pieces très-intéressantes. Le Cid est du nombre.
                        Mais distinguons ici l’intérêt du sentiment. L’intérêt résulte, soit de la
                        situation générale des personnages dans tout le cours de la Tragédie, soit
                        de leur situation particulière dans de certains momens de l’action. Nous
                        avons des Ouvrages dramatiques, foibles de sentiment &amp; de versification,
                        qui se soutiennent avec succès au Théatre par ce seul intérêt de sujet &amp;
                        de situation, comme Ariane, Pénélope, Inès. Le sentiment au contraire n’est
                        point attaché aux situations, ni à l’action, puisqu’elles peuvent être
                        intéressantes dans une Tragédie mal écrite, &amp; remplie de lieux communs ;
                        mais aux pensées &amp; aux expressions, de même que la dignité, l’élévation
                        &amp; le sublime. Beaucoup <pb n="32"/>de Poëtes sont capables d’imaginer
                        dans leurs Pieces des évènemens extraordinaires, d’introduire des
                        personnages <seg>bizarres</seg> qu’on appelle neufs, d’éblouir le parterre
                        par de bruyans coups de Théatre. Il n’appartient qu’à Corneille &amp; à
                        Racine de faire parler les Acteurs. Corneille s’élève au-dessus des hommes
                        quand il est l’organe de César, d’Auguste, de Cléopâtre dans Rodogune, de
                        Leontine dans Héraclius ; mais il est bien au-dessous de Racine dans les
                        conversations de Rodrigue &amp; de Chimène.</p>
                    <p>L’intérêt dans le Cid commence avec la Tragédie, telle qu’on la représente
                        aujourd’hui, c’est-à-dire, dès la quatrieme Scène, qui est devenue la
                        premiere par la sage suppression des trois précédentes. Le père de Chimène
                        donne un soufflet au père de Rodrigue, Amant aimé de Chimène. Le vieillard
                        deshonoré confie à son fils le soin de sa vengeance. Quel coup de foudre
                        pour le jeune Guerrier, qui ne balance pas néanmoins à obéir à son Père !
                        Voilà d’abord un intérêt de situation, &amp; du plus tragique. Quel
                        monologue n’eût pas fait Racine ! Et quel monologue a fait Corneille ? <pb
                            n="33"/>Des stances qui finissent toutes par une pointe. Il falloit du
                        Sentiment ; l’Auteur n’a eu que de l’Esprit.</p>
                    <p>Au cinquieme Acte, &amp; c’est où j’en voulois venir, Rodrigue entre
                        inopinément chez sa Maîtresse, qui a promis sa main au vainqueur de son
                        Amant. L’idée de cette Scène est hardie. La seule vûe de Rodrigue &amp; de
                        Chimène dans ce lieu &amp; dans ce moment, fait tableau &amp; situation.
                        Chimène débute par deux vers très-vifs, qui expriment fort bien tout ce qui
                        se passe dans son cœur.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Quoi Rodrigue en plein jour ! d’où te vient cette audace ?</l>
                            <l>Va, tu me perds d’honneur, retire-toi de grace.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Je ne m’arrête point au petit Madrigal que répond Rodrigue, dans lequel il
                        demande à sa Maîtresse la permission de mourir.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Mon amour vous le doit, &amp; mon cœur qui soupire,</l>
                            <l>N’ose sans votre aveu sortir de votre empire.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Je passe à des discours plus étendus, où l’amour traité avec génie, doit
                        déployer tout ce qu’il a de sentiment &amp; d’imagination. Lisez
                        attentivement ce morceau : <hi rend="i">Je cours à mon supplice &amp; non
                            pas au combat</hi>, <pb n="34"/>Cette tirade trop longue pour être citée
                        toute entière, ne manque pas de force ni de vivacité. Mais l’énergie &amp;
                        la chaleur y sont dans les mots plus que dans les choses. C’est un choc
                        continuel d’antithèses ; le supplice &amp; le combat, la mort &amp; la vie,
                        le cœur &amp; le bras, la main de Chimène &amp; celle de Sanche. Ce n’est
                        point là l’éloquence passionnée d’un Jeune homme plein d’audace, de courage,
                        d’amour, &amp; proscrit par sa Maîtresse, qui n’attend que sa mort pour se
                        jetter avec joie dans les bras sanglans de son meurtrier. Cette Scène a
                        néanmoins de l’éclat. Elle fait encore grand plaisir au Théatre. Les enfans
                        la savoient autrefois par cœur ; on leur faisoit déclamer avec emphase, <hi
                            rend="i">paroissez, Navarrois, Maures &amp; Castillans</hi>. Mais elle
                        doit toute sa beauté à cet intérêt de situation qui fait souvent réussir des
                        choses bien inférieures à cette Scène du Cid, des pensées fausses, des vers
                        emphatiques, des caractères manqués, un Dialogue sans ordre ni liaison.</p>
                    <p>Si l’on veut bien examiner en critique impartial &amp; sans préjugé, les
                        Scènes de Corneille où il est question d’amour, &amp; les comparer à celles
                        de Racine qui roulent <pb n="35"/>sur le même objet, on remarquera dans le
                        premier plus d’hyperboles, de pointes, &amp; de ce verbiage de galanterie
                        qui étoit alors à la mode, que de véritable passion ; plus d’art que de
                        sentiment, plus d’esprit que de génie. Chez Racine l’amour n’a rien de sec
                        &amp; de forcé. Il s’insinue dans le cœur par la voix de la nature ; il le
                        pénètre, l’émeut, l’attendrit. S’il ne produit pas les mêmes effets dans les
                        Ouvrages de Corneille, cet Auteur en est moins excusable, puisqu’ayant
                        introduit l’amour dans toutes ses Tragédies, il a deux torts en cela, l’un,
                        d’avoir fait ce qu’il ne devoit pas faire ; l’autre, de l’avoir mal
                        fait.</p>
                    <p>Les passions doivent être assorties aux caractères, en prendre les traits,
                        l’empreinte, &amp; pour ainsi dire la couleur. Il me paroît que les
                        personnes qui accusent Racine d’avoir donné à ses Héros l’air &amp; la
                        physionomie de François, confondent le sentiment &amp; les mœurs avec
                        l’expression. Est-il extraordinaire que connoissant comme il faisoit, &amp;
                        mieux qu’homme de son tems, le vrai génie de la langue Françoise, ses
                        beautés &amp; ses délicatesses, il en ait revêtu sa Poésie, &amp; que ses
                        Acteurs de quelque <pb n="36"/>âge, de quelque rang, de quelque sexe, de
                        quelque nation qu’ils soient, parlent toujours le François le plus poli
                        &amp; le plus élégant ? Il est uniforme &amp; monotone a la manière de
                        Virgile, c’est-à-dire, qu’à l’égal de ce Poëte, il est par-tout correct dans
                        son style, par-tout admirable dans sa versification. Le Gouverneur de Néron
                        a dû s’énoncer en François ; comme le Maréchal de Villeroi eût fait en
                        latin, si c’eût été sa langue. On ne s’apperçoit que trop dans Corneille de
                        ce défaut d’élégance dans le tour &amp; dans l’expression, qui influe
                        beaucoup sur le fond des choses. L’Auteur des Horaces, de Cinna, &amp; de
                        tant d’autres chefs-d’œuvres, a des vers d’une beauté originale ; mais il ne
                        possédoit assez bien, ni les finesses de notre langue, ni le langage de la
                        Cour, pour faire des vers tels que ceux-ci :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Et n’avertissez pas la cour de vous quitter…</l>
                            <l>Mais ceux qui de la cour ont un plus long usage,</l>
                            <l>Sur les yeux de César composent leur visage.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Vers qui non-seulement ont le mérite de l’élégance &amp; de l’harmonie, mais
                        dans lesquels encore le choix heureux des expressions <pb n="37"/>forme un
                        tableau parfait des mœurs de la Cour, &amp; du caractère des courtisans.
                        C’est donc un reproche injuste &amp; frivole que celui qu’on fait à Racine,
                        d’avoir attribué à ses personnages des mœurs Françoises, parce que dans ses
                        Tragédies Mithridate &amp; Pyrrhus s’expriment en François comme eussent
                        fait Louis XIV &amp; le Grand Condé.</p>
                    <p>Je répondrai de même sur ce qui regarde les passions &amp; les sentimens. La
                        colère, la fureur, l’amour, la jalousie, la haîne, l’ambition sont de tous
                        les pays. Ces malheureuses foiblesses de l’humanité se reconnoissent
                        par-tout aux mêmes traits. Qu’un Peintre veuille exprimer la tristesse ou la
                        joie, le plaisir ou la douleur, il peindra d’abord le visage ou doit règner
                        l’un de ces sentimens. J’en puis voir l’effet sans connoître la personne ni
                        le pays. C’est l’habillement seul qui m’apprendra si la figure représentée
                        dans ce tableau est un Grec ou un Romain, un Turc, ou un Espagnol. Racine
                        pouvoit-il mettre dans des choses semblables des différences qui n’y sont
                        pas ? Pourquoi faut-il que le cœur d’un Athénien diffère de celui d’un
                        François ? Les mots, <pb n="38"/>ces signes représentatifs de nos pensées,
                        &amp; qui les représentent si imparfaitement, ont beau varier à l’infini,
                        suivant le génie ou le caprice des diverses Nations, ils ne changent rien
                        aux pensées, aux sensations, ni aux sentimens. Otez la diversité du langage
                        &amp; celle des habits ; supposez une langue universelle ; la différence que
                        nous cherchons disparoîtra ; les mots s’évanouiront, il ne restera que la
                        nature ; &amp; l’on appercevra dans tous les cœurs l’uniformité des
                        caractères dont elle se sert pour y graver ses penchans &amp; ses
                        passions.</p>
                    <p>Une différence bien réelle, &amp; que tout Auteur dramatique ne sauroit
                        marquer avec trop de soin, c’est celle des mœurs. C’est pour les Poëtes le
                            <hi rend="i">costume</hi> des Peintres. Il y a les mœurs de la Nation ;
                        il y a les mœurs du personnage. Un Romain triste, en colère, ou amoureux,
                        éprouvera sans contredit les mêmes mouvemens qu’un François qui seroit agité
                        de passions semblables. Mais les mœurs du François ne ressemblent pas pour
                        cela aux mœurs du Romain. Telle Nation est portée à tel vice ou à telle
                        vertu ; elle a tels usages, telles Loix, tels préjugés. L’assemblage de ces
                        différentes <pb n="39"/>choses constitue les mœurs. Outre ces mœurs
                        générales, chaque homme a ses mœurs propres, son caractère particulier.</p>
                    <p>Les mœurs &amp; les caractères sont sans difficulté la partie supérieure de
                        Corneille. Il y excelle. Quelle force ! Quelle variété ! Ne lui disputons
                        point à cet égard la primauté sur Racine. Ou celui-ci n’avoit pas les mêmes
                        ressources dans son génie, ou il a un peu négligé cet objet ; faute
                        inexcusable dans un maître de l’art. On sent en effet qu’il s’est plus
                        attaché à la peinture des passions qu’à celle des mœurs ; &amp; par là il
                        est tombé dans l’inconvénient de cette ressemblance de personnages, qu’on
                        lui reproche avec raison, &amp; qui a donné lieu de l’accuser aussi, mais
                        mal-à-propos, de n’avoir mis sur la Scène que des François déguisés.</p>
                    <p>Je ferois à ce sujet des réflexions qu’il me semble qu’on n’a point encore
                        faites. Racine connoissoit à fond le cœur humain, qui est par-tout le même.
                        De toutes les passions dont nous sommes susceptibles, l’amour est la plus
                        naturelle &amp; la plus commune à tous les hommes. C’est celle qui domine
                        dans ses Tragédies, &amp; comme en <pb n="40"/>la traitant avec toute la
                        vérité possible, il n’y a point mêlé assez de traits de mœurs nationales, je
                        dirois qu’il a peint l’humanité en général, mais qu’il n’a pas suffisamment
                        distingué dans ses tableaux le caractère particulier des peuples dont il
                        emprunte ses sujets. Ses Héros, semblables dans leurs passions, &amp; dans
                        la manière de sentir &amp; de s’exprimer, conformité que je ne saurois
                        trouver défectueuse ni extraordinaire, péchent néanmoins en ce qu’ils n’ont
                        pas cette diversité marquée de mœurs, qui fait qu’un Turc n’est pas un Grec,
                        ni celui-ci un Romain. Car d’avancer que les sentimens qu’il leur prête, que
                        les expressions dont ils se servent, ne conviennent point au caractère de
                        leur Nation, &amp; n’appartiennent qu’à des François, c’est, comme je l’ai
                        déjà dit, &amp; par les raisons que j’en ai apportées, une Censure
                        tout-à-fait injuste. Je tâcherai de le prouver encore par un exemple.</p>
                    <p>Dans Andromaque, Pyrrhus desespéré des refus continuels de la veuve d’Hector,
                        &amp; résolu en apparence de se marier enfin avec Hermione, dit à
                        Phœnix :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l> Crois-tu, si je l’épouse,</l>
                            <l>Qu’Andromaque en secret n’en sera point jalouse ?</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p><pb n="41"/>Cette réflexion paroît à quelques-uns au-dessous de la gravité du
                        Poëme tragique, &amp; je serois volontiers de leur avis ; mais ils vont plus
                        loin. Ils ajoutent que de pareils traits sentent nos mœurs ; que ce sont-là
                        des rafinemens à la Françoise, que Pyrrhus parleroit ainsi à Versailles,
                        &amp; non pas à Buthrote. Et pourquoi, en le supposant amoureux &amp; vain,
                        ne s’exprimeroit-il pas en Epire comme en France ? Encore une fois, c’est
                        confondre les mœurs &amp; les sentimens. L’amour, la jalousie, &amp;
                        l’amour-propre, ont dans tous les lieux les mêmes délicatesses, les mêmes
                        ruses, les mêmes subtilités. L’art du Poëte consiste à peindre les passions
                        de couleurs si vraies, que tout homme s’y reconnoisse, de quelque Religion,
                        de quelque pays qu’il soit, Chrétien, Musulman, Asiatique, Américain. Ce
                        même art exige que dans la peinture des mœurs, le pinceau soit si exact à
                        différencier les Nations, qu’on ne puisse jamais prendre l’une pour l’autre,
                        ni les confondre dans les ressemblances générales. Ainsi donc Pyrrhus plein
                        d’amour &amp; de présomption, a pû penser &amp; dire ce que penseroit &amp;
                        diroit à sa place un homme né à Paris. Ce <pb n="42"/>n’est point le génie
                        François, c’est la nature qui dicte des sentimens de cette espèce. Il y en a
                        une infinité dans les Tragédies de Racine, &amp; qui n’ont pas comme celui
                        dont il est ici question, le défaut d’approcher un peu trop du comique ;
                        entr’autres le demi-vers de Pyrrhus, lorsque ce Prince déterminé malgré lui
                        à contenter les Grecs, à leur livrer Astyanax, &amp; à recevoir la main
                        d’Hermione, rencontre sur ses pas, au lieu de la Princesse qu’il cherchoit,
                        Andromaque éplorée qui se jette à ses pieds, &amp; qu’attendri par ses
                        larmes &amp; par sa beauté, mais gêné par la présence de son Ministre, les
                        premiers mots qui sortent de sa bouche sont ceux-ci, <hi rend="i">va
                            m’attendre, Phœnix</hi>. J’y ajouterai ces deux vers si heureux du Visir
                        Acomat à Osmin, sur l’entrevûe que Roxane veut avoir avec Bajazet avant que
                        de prononcer sa condamnation.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Je connois peu l’amour, mais j’ose te répondre</l>
                            <l>Qu’il n’est pas condamné, puisqu’on veut le confondre.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Mais si les sentimens de Pyrrhus sont naturels &amp; convenables à sa
                        situation, je ne saurois approuver son caractère. Je n’y <pb n="43"/>trouve
                        ni les mœurs Grecques ni les siennes. La fourberie &amp; la duplicité de ses
                        compatriotes, son emportement &amp; sa cruauté l’eussent rendu plus
                        reconnoissable &amp; plus théatral. Sa mort eût paru moins odieuse. Cette
                        imperfection, qui n’est pas médiocre, est peut-être l’unique défaut de cette
                        excellente Tragédie. Rien de plus achevé que le personnage d’Andromaque ;
                        c’est un modèle parfait de vertu. Nous n’avons point de Piece où l’amour
                        soit plus tragique ; il y produit des effets funestes. Pyrrhus est
                        assassiné ; Hermione se poignarde sur le corps de ce Prince. La
                        versification est élégante, forte, harmonieuse. Et cependant il y a bien
                        loin encore d’Andromaque à Britannicus.</p>
                    <p>C’est ici que Racine n’est en rien inférieur à Corneille. Force, élévation,
                        grandeur, caractères, tout est réuni dans ce chef-d’œuvre. On n’y peint pas
                        les Romains avec cette emphase qui dégénère assez souvent en vaine
                        déclamation. Les mœurs de Rome depuis l’extinction de la liberté, &amp;
                        celle de la Cour des Empereurs, y font représentées avec une fidélité
                        singulière. C’est Agrippine, c’est Néron, c’est Burrhus <pb n="44"/>que l’on
                        voit &amp; qu’on entend, tels qu’ils étoient dans le Palais des Césars, tels
                        qu’ils nous sont montrés dans Tacite. Ce sont les intrigues des affranchis,
                        des courtisans efféminés, de ces hommes de néant qui avoient tant de pouvoir
                        à Rome sous les tyrans, &amp; qui en auront toujours beaucoup dans les
                        Gouvernemens arbitraires. La Poësie ne sauroit porter plus loin l’art de la
                        ressemblance &amp; de l’imitation. Il y a de l’amour, &amp; du plus tendre
                        &amp; du plus touchant entre Britannicus &amp; Junie. Mais cet amour est
                        innocent ; il est fondé sur la convenance, sur la proportion des âges &amp;
                        du rang, sur les droits communs au trône. La vertu même autorise la passion
                        mutuelle de ces jeunes amans. Je ne comprends pas comment une Piece de ce
                        caractère auroit pû causer des remords à son Auteur. Au moins est-il certain
                        que dans ses Tragédies les plus tendres, les plus propres à émouvoir les
                        passions, il ne lui est jamais rien échappé de contraire à la bienséance, ni
                        aux bonnes mœurs. Il avoit trop de religion &amp; de probité pour se
                        permettre ces maximes licentieusés qui remplissent nos Opéra, &amp; qui,
                        graces à la corruption <pb n="45"/>du cœur humain, sont devenues autant de
                        proverbes contre la sagesse &amp; la vertu. J’entends par ces maximes
                        licentieuses, non-seulement <hi rend="i">ces lieux communs de morale
                            lubrique</hi>, où tout se rapporte au bonheur d’aimer, &amp; aux
                        plaisirs de l’amour ; mais principalement ces affreux préceptes où l’on
                        enseigne en vers sententieux, à fouler aux pieds toutes sortes de principes,
                        de Loix &amp; de devoirs. Quoi de plus horrible, par exemple, que ces deux
                        vers d’un Opera célèbre.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Il faut souvent pour être heureux</l>
                            <l>Qu’il en coûte un peu d’innocence.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Pensée fausse d’ailleurs ; car on n’est jamais heureux dans le crime.</p>
                    <p>Racine, ainsi que Corneille, est sans reproche de ce côté là. Ne cherchons la
                        source de ses regrets que dans l’abus qu’il a fait d’une passion qu’on ne
                        doit employer sur le Théatre qu’avec des précautions extrêmes, &amp; qu’il
                        faut rendre odieuse ou redoutable, hors les cas très-rares où elle peut être
                        avouée par l’honneur &amp; par la vertu.</p>
                    <p>Des Poëtes graves &amp; austères, si nous jugeons des mœurs par les écrits,
                        n’ont pas <pb n="46"/>craint d’introduire l’amour dans leurs Ouvrages ; mais
                        il y est si insensé, si furieux, si misérable, que les remords dont il est
                        tourmenté, que les catastrophes qui l’accablent, ne servent qu’à inspirer de
                        la crainte &amp; de l’éloignement pour cette déplorable passion. Dans
                        Sophocle, le jeune Hémon plein d’un amour effréné pour Antigone, se
                        poignarde lui-même dans le tombeau où cette malheureuse Princesse, enfermée
                        toute vivante par l’ordre de Créon, venoit de s’étrangler de ses propres
                        mains. Voilà de cette terreur grecque que Racine avoit bien étudiée, &amp;
                        dont on connoît, à plusieurs traits répandus dans ses Pieces, qu’il eût sû
                        mieux qu’un autre exprimer fortement les admirables effets. Dans Virgile,
                        Didon livrée au plus furieux désespoir, déchirée de remords, poursuivie par
                        l’ombre vengeresse de son époux, monte enfin sur le bûcher, &amp; se tue en
                        faisant d’horribles imprécations contre l’amant qui l’a trahie, &amp; qui
                        n’a fait cependant qu’obéir aux Dieux. Voilà aussi du terrible &amp; de
                        l’effrayant. Le sujet de Phedre est encore plus tragique. De semblables
                        passions ne sont pas indignes de la Majesté du Cothurne. <pb n="47"/>Elles
                        jettent l’effroi dans l’ame des Spectateurs, bien loin de l’amollir &amp; de
                        le corrompre, quand elles sont accompagnées d’ailleurs de ces grandes leçons
                        qui annoncent au crime &amp; aux foiblesses la punition qui les suit.</p>
                    <p>Racine étoit trop persuadé que la Scène Françoise ne pouvoit se soutenir sans
                        amour. Le succès prodigieux &amp; soutenu d’Athalie l’eût bien détrompé de
                        cette erreur. Il la portoit jusqu’à croire que certains personnages devoient
                        nécessairement être amoureux, pour intéresser des François ; excuse
                        insuffisante, qui ne détruit point la critique judicieuse que faisoit M.
                        Arnaud des amours d’Hippolyte &amp; d’Aricie dans la Tragédie de Phedre,
                        dont, à cela près, ce Théologien rigide se déclara publiquement
                        l’approbateur, avouant même que des ouvrages dramatiques de cette nature
                        n’avoient rien que de louable, &amp; pouvoient devenir utiles.</p>
                    <p>Cette considération &amp; les regrets de M. Racine m’ont fait naître l’idée
                        d’examiner de plus près ses Tragédies, en ce qui concerne l’amour, &amp; de
                        marquer celles, où selon mes lumières, cette passion a trop de <pb n="48"
                        />part ; celles où l’amour peut être d’un dangereux exemple ; enfin les
                        pieces où il me paroît absolument déplacé. Il y a, je le sens, bien de la
                        liberté dans cette critique rigoureuse, à laquelle personne n’avoit pensé
                        avant moi. Vous me le pardonnerez en faveur de mon admiration profonde pour
                        votre illustre Père, de mon amitié pour vous, &amp; de mon amour pour la
                        vérité.</p>
                    <p>La<note place="margin"><p>La Thébaïde.</p></note> Thébaïde a besoin de
                        l’indulgence que l’Auteur demande pour elle au commencement de sa Préface.
                        Aussi n’est-ce point cette Piece que j’attaque, mais les réflexions qui la
                        précédent, dans lesquelles j’apperçois le systême de Racine sur l’usage ou
                        sur l’abus qu’un Poëte tragique peut faire de l’amour. On remarquera qu’il
                        avoit déjà composé ses principaux chefs-d’œuvres quand il exposoit ces
                        réflexions, fruits de son expérience &amp; de ses travaux. Ce n’est donc pas
                        le jeune Auteur, c’est l’Ecrivain consommé qui parle. Il est nécessaire de
                        rapporter d’abord ses expressions. <hi rend="i">L’amour qui a d’ordinaire
                            tant de part dans les Tragédies, n’en a presque point ici. Et je doute
                            que je lui en donnasse davantage si c’étoit à recommencer. Car il
                            faudroit ou que l’un des deux <pb n="49"/>freres fut amoureux, ou tous
                            les deux ensemble. Et quelle apparence de leur donner d’autres interêts
                            que cette fameuse haîne qui les occupoit tout entiers ? ou bien il faut
                            jetter l’amour sur un second personnage, comme j’ai fait.</hi> Pourquoi
                        cette alternative ? S’ensuit-il de ce qu’un premier personnage ne sauroit
                        décemment être amoureux, qu’il faille qu’un personnage subalterne le soit ?
                        Cette nécessité une fois admise suffiroit pour dégrader la Tragédie. Ce
                        seroit une preuve qu’elle ne peut se passer d’amour. Je ne reconnois point à
                        ce dogme le sublime Auteur d’Athalie. Ce qui suit n’est pas un correctif
                        assez fort. <hi rend="i">En un mot</hi>, continue Racine, <hi rend="i">je
                            suis persuadé que les tendresses ou les jalousies des Amans ne sauroient
                            trouver que fort peu de place parmi les incestes, les parricides, &amp;
                            les autres horreurs qui composent l’histoire d’Œdipe &amp; de sa
                            malheureuse famille</hi>. Le <hi rend="i">peu de place</hi> est beaucoup
                        trop, puisque c’en est toujours une, &amp; que dans de pareils sujets elles
                        n’en doivent point avoir du tout.</p>
                    <p>Je<note place="margin"><p>Alexandre.</p></note> ne voudrois pas non plus que
                        l’amour se fût glissé dans la Tragédie d’Alexandre, quoiqu’il y soit
                        autorisé par l’Histoire. Une foiblesse passagère de ce Héros ne tire point
                            <pb n="50"/>à conséquence pour son caractère, qui n’étoit ni tendre, ni
                        sensible pour les femmes. On diroit à n’en juger que par la Tragédie de son
                        nom, qu’il étoit naturellement porté à l’amour. Il s’y livre en homme qui
                        n’est pas moins esclave de cette passion que de la gloire de vaincre, &amp;
                        du desir des conquêtes. Son attachement pour Cléofile remplit toute
                        l’étendue de son ame. Je rougis pour lui du personnage qu’il fait jouer à
                        Ephestion. Ce Général Macédonien qui parle avec tant de fierté aux
                        Souverains de l’Inde, a déjà perdu dans mon esprit toute sa dignité, depuis
                        qu’il a signalé son entrée sur la Scène par un Ministère très-vil, quoique
                        assez recherché à la Cour des Rois. La même bouche qui dit à une Princesse
                        galante, &amp; perfide envers sa Nation :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Fidèle confident du beau feu de mon maître,</l>
                            <l>Souffrez que je l’explique aux yeux qui l’ont fait naître.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>n’est point faite pour dire ensuite à des Indiens :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Voilà ce qu’un grand Roi veut bien vous faire entendre,</l>
                            <l>Prêt à quitter le fer, ou prêt à le reprendre.</l>
                            <l>Vous savez son dessein. Choisissez aujourd’hui</l>
                            <l>Si vous voulez tout perdre, ou tenir tout de lui.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p><pb n="51"/>Tant de hauteur ne s’allioit point alors avec tant de bassesse.
                        Ce contraste étoit réservé pour d’autres Nations. Et c’est ici qu’on
                        accuseroit justement Racine, d’avoir péché contre la vraisemblance des
                        caractères &amp; des mœurs. Il doit cette faute à l’intervention de l’amour
                        dans une Piece qui n’en avoit pas besoin. Alexandre &amp; Porus sont assez
                        intéressans par eux-mêmes. Au reste, malgré cet étalage d’amour, car tout
                        est amoureux, Alexandre, Cléofile, Taxile, Porus, Axiane, il n’y a guère
                        rien de plus beau que quelques Scènes de cette Tragédie ; celle de Porus
                        &amp; de Taxile au premier Acte ; au second celle d’Ephestion avec les deux
                        Monarques Indiens ; joignons-y tout le cinquieme Acte, dont la dernière
                        Scène est remplie de pompe, &amp; d’un interêt majestueux. Toutes les Scènes
                        d’Axiane sont aussi fort belles, parce que son personnage est admirable d’un
                        bout à l’autre, comme celui de Porus.</p>
                    <p>J’observerai à l’égard de cette Tragédie une chose qu’on doit appliquer à
                        toutes celles du même Auteur ; c’est qu’il est faux qu’elles doivent à
                        l’amour leurs principaux ornemens. Je n’excepte que Bérénice. Je <pb n="52"
                        />trouve dans toutes les autres des caractères parfaits, des beautés de
                        détail, des Scènes ravissantes où l’amour n’est pour rien ; des Andromaque,
                        des Agrippine, des Burrhus, des Acomat, des Mithridate, des Agamemnon, des
                        Clytemnestre. Il n’en faudroit pas davantage, ce semble, pour fixer
                        l’opinion commune. Mais les préjugés populaires ne se détruisent point
                        ainsi. Nous avons souvent sous les yeux des vérités que nous ne voyons pas.
                        Dans toute question littéraire, on ne prend jamais que les extrêmes. C’est
                        de ces deux postes opposés que l’on dispute avec aigreur, sans avancer ni
                        reculer, sans se concilier ni s’entendre ; il n’y a que les Gens de bon
                        esprit qui se placent au milieu.</p>
                    <p>Si<note place="margin"><p>Andromaque. Britannicus.</p></note> j’ai condamné
                        l’amour dans les Tragédies de la Thébaïde &amp; d’Alexandre, je lui ferai
                        grace dans Andromaque &amp; dans Britannicus.<note place="bottom"><p>On a
                                dit plus haut tout ce qu’il y avoit à dire sur ces deux
                            Pièces.</p></note> Dans la première de ces deux Pièces il est si
                        théatral, si terrible, ceux qu’il agite font une fin si malheureuse, que
                        leur exemple est plus capable d’épouvanter que de séduire. Dans Britannicus,
                        l’amour du <pb n="53"/>jeune Prince &amp; de Junie est respectable &amp;
                        vertueux. Celui de Néron n’est pour ce monstre qu’un vice de plus. Il les
                        réunissoit tous. C’eût été manquer son caractère, que de lui en ôter un
                        seul.</p>
                    <p>Bérénice<note place="margin"><p>Bérénice.</p></note> ne servira point à
                        l’Apologie de Racine. Tout est amour dans cette Pièce ; &amp; comme il n’y
                        sauroit avoir une issue légitime, on ne doit l’approuver ni le tolérer.
                        Titus n’ignore point l’obstacle invincible, qui éloigne du trône des Césars
                        toute Femme étrangère. Son Amante en est instruite comme lui. Tous deux
                        cependant se livrent à une passion qu’ils ne peuvent écouter sans crime ;
                        ils habitent le même Palais ; ils se voyent à toute heure &amp; à tout
                        moment, en public &amp; en secret. Xiphilin dit en termes fort clairs, que
                        Bérénice étoit la Concubine de Titus. Un fonds vicieux &amp; si peu
                        tragique, n’est point sauvé par la noblesse des sentimens, ni par la beauté
                        de la versification. Racine le jugeoit <hi rend="i">très-propre pour le
                            Théatre, par la violence des passions qu’il y pouvoit exciter</hi>.<note
                            place="bottom"><p>Préface de Bérénice.</p></note> C’est un funeste
                        avantage que celui-là. Je ne doute point que l’Auteur <pb n="54"/>ne se soit
                        souvent repenti d’avoir fait cette Tragédie, dont la lecture est presque
                        aussi dangereuse que la représentation. Quel dommage qu’il ait si mal
                        employé son génie ! car il en a fallu beaucoup pour conduire avec chaleur
                        jusqu’au cinquieme Acte, un sujet qui semble expirer à tout moment, faute de
                        matière. Que l’intérêt en est vif &amp; soutenu ! Que la versification en
                        est belle ! Il y a même des endroits d’une grande élévation. Ce morceau du
                        premier Acte, <hi rend="i">De cette nuit, Phénice, as-tu vû la
                            splendeur</hi>, jusqu’à ce vers, <hi rend="i">le monde en le voyant eût
                            reconnu son maître</hi>, est véritablement sublime. Quelle magnificence
                        d’expression &amp; de pensée dans les vers suivans !</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l> Cette nuit enflammée,</l>
                            <l>Ces aigles, ces faisceaux, ce peuple, cette armée,</l>
                            <l>Cette foule de Rois, ces Consuls, ce Sénat,</l>
                            <l>Qui tous de mon amant empruntoient leur éclat.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Je viens de relire la Tragédie de Bérénice. Je l’ai de nouveau condamnée,
                        mais en admirant Racine.</p>
                    <p>La Tragédie de Corneille sur le même sujet confirme ce que j’ai dit plus
                        haut, que le génie abandonne tout-à-fait ce Grand-homme <pb n="55"/>quand il
                        traite de l’amour. Le fonds de sa Bérénice ne vaut pas mieux que celui de la
                        Pièce de Racine ; &amp; il a de moins l’interêt des situations, la noblesse
                        des caractères, &amp; les beautés de détail. A ne consulter que le préjugé
                        général, qui croiroit que Titus n’est Empereur &amp; Romain que dans
                        Racine ; &amp; qu’il n’est dans Corneille qu’un Prince irrésolu, qu’un Amant
                        foible &amp; langoureux ? Ici sa grandeur ni la dignité de l’Empire ne
                        tiennent point contre Bérénice en pleurs.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Et bien, Madame, il faut renoncer à ce titre</l>
                            <l>Qui de toute la terre en vain me fit l’arbitre.</l>
                            <l>Allons dans vos Etats m’en donner un plus doux ;</l>
                            <l>Ma gloire la plus haute est celle d’être à vous.</l>
                            <l>Allons où je n’aurai que vous pour Souveraine,</l>
                            <l>Où vos bras amoureux seront ma seule chaîne,</l>
                            <l>Où l’hymen en triomphe à jamais l’étreindra,</l>
                            <l>Et soit de Rome esclave ou maître qui voudra.<note place="bottom"
                                        ><p>Corneille.</p></note></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Là je vois dans toute leur étendue l’inflexibilité Romaine, &amp; le courage
                        d’un Empereur.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Ne vous attendez pas que las de tant <seg>d’alarmes,</seg></l>
                            <l>Par un heureux hymen je tarisse vos larmes.</l>
                            <l><pb n="56"/>En quelque extrémité que vous m’ayez réduit,</l>
                            <l>Ma gloire inexorable à toute heure me suit.</l>
                            <l>Sans cesse elle présente à mon ame étonnée</l>
                            <l>L’Empire incompatible avec mon hymenée ;</l>
                            <l>Et je vois bien qu’après tous les pas que j’ai faits,</l>
                            <l>Je dois vous épouser encor moins que jamais.</l>
                            <l>Oui, Madame, &amp; je dois moins encore vous dire,</l>
                            <l>Que je suis prêt pour vous d’abandonner l’Empire,</l>
                            <l>De vous suivre, &amp; d’aller, trop content de mes fers,</l>
                            <l>Soupirer avec vous au bout de l’univers.</l>
                            <l>Vous verriez à regret marcher à votre suite,</l>
                            <l>Un indigne Empereur, sans Empire, sans Cour,</l>
                            <l>Vil spectacle aux humains des foiblesses d’amour.<note place="bottom"
                                        ><p>Racine.</p></note></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Ce dernier morceau fait la critique du précédent, &amp; du personnage entier
                        de Titus, qui ne cesse dans Corneille d’offrir à sa Maîtresse le sacrifice
                        des loix de Rome, &amp; s’il faut, l’abandon de l’Empire même. Au surplus
                        c’est dans cette Pièce si foible que sont ces quatre vers si beaux :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>La vie est peu de chose, &amp; tôt ou tard qu’importe</l>
                            <l>Qu’un traître me l’arrache, ou que l’âge l’emporte ?</l>
                            <l>Nous mourons à toute heure, &amp; dans le plus doux sort</l>
                            <l>Chaque instant de la vie est un pas vers la mort.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p><pb n="57"/>Reprenons<note place="margin"><p>Les plaideurs.</p></note> les
                        Pièces de Racine. Je ne dirai qu’un mot des Plaideurs, &amp; ce mot sera
                        relatif à <seg>l’objet</seg> de mes réflexions. Cette Comédie charmante,
                        dont Moliere faisoit tant de cas, ne sera point mise au nombre des ouvrages
                        dangereux pour les mœurs. On s’y amuse, &amp; on y rit en toute sûreté.</p>
                    <p>Il<note place="margin"><p>Bajazet.</p></note> est peu de Tragédies où l’amour
                        soit plus tendre &amp; plus séduisant que dans Bajazet. C’est une de ces
                        Pièces qui ne peuvent que déranger des têtes foibles, &amp; troubler de
                        jeunes cœurs. Des passions de Sultanes ne sont point des exemples
                        d’héroïsme, ni de sagesse. Si l’amour &amp; la vertu s’accordent
                        quelquefois, c’est n’est jamais au Serrail. Malgré ce vice fondamental, que
                        l’Auteur s’est rappellé plus d’une fois sans doute dans ses secrets
                        repentirs, la Tragédie de Bajazet est une des meilleures de notre Théatre.
                        L’amour n’en est pas le seul ressort ; la politique &amp;
                            <seg>l’ambition</seg> y sont mêlées avec art, &amp; le rendent plus
                        noble &amp; plus tragique. Le caractère de Roxane est d’une grande force. Le
                        personnage d’Acomat est au-dessus de tout éloge. On regarde la première
                        Scène de cette Tragédie comme le modèle &amp; le chef-d’œuvre des
                        expositions. Elle est <pb n="58"/>unique dans son genre, &amp; par l’interêt
                        qui y règne &amp; par la netteté des faits, &amp; par la beauté des Vers. Il
                        y a plusieurs momens de terreur dans le cours de l’action ; l’ordre donné
                        par Roxane de fermer le Serrail, l’arrivée de l’esclave d’Amurat,
                        l’évanouisse-d’Atalide. Le mot <hi rend="i">sortez</hi> prononcé pour
                        dernière réponse, par la Sultane à Bajazet, qu’attendent les muets armés du
                        fatal cordon, sans que ce Prince en soit averti ; ce seul mot, dis-je, fait
                        frissonner les spectateurs, instruits déjà que c’est un signal de mort.</p>
                    <p>Je ne sais où l’on a pris que Boileau trouvoit les Vers de Bajazet moins
                        travaillés que ceux des autres Pièces de Racine. Ce n’est point-là un
                        jugement de connoisseur, moins encore du souverain Juge de l’art des Vers.
                        Depuis Alexandre toutes les Tragédies de Racine sont également bien
                        versifiées. S’il y a quelquefois des différences, elles naissent uniquement
                        du fonds, plus ou moins susceptible de Poésie. C’est partout la même
                        élégance, la même harmonie, la même majesté ; partout la versification la
                        plus soutenue, la plus parfaite qui fût jamais, après celle de Virgile. Si
                        Racine <pb n="59"/>est quelque part supérieur à lui-même, comme
                        versificateur, c’est dans Phedre &amp; dans Athalie.</p>
                    <p>Mithridate<note place="margin"><p>Mithridate.</p></note> est de toutes les
                        Tragédies de Racine celle où il y a plus de grandes choses, &amp; d’interêts
                        différens. Quoique ce vieux Roi soit amoureux, de même que ses enfans, ils
                        ne sont pas tellement remplis de leur amour, qu’ils ne méditent des desseins
                        importans, &amp; conformes à leurs vûes. La dernière défaite de Mithridate,
                        les principales actions de sa vie ramenées habilement &amp; fondues dans la
                        Pièce, l’invasion qu’il projette, sa haîne implacable contre les Romains,
                        secondée par son fils Xipharès, les liaisons de Pharnace avec ces mêmes
                        ennemis, &amp; la trahison de ce Prince, la puissance &amp; la fierté de
                        Rome, les victoires de ses généraux, forment dans cette Tragédie un tableau
                        où le Poëte a rassemblé tout ce qui se passoit alors dans l’univers. Les
                        Romains, sans paroître sur la Scène, semblent l’occuper. C’est ainsi que
                        dans la mort de Pompée on est tout plein de ce héros, sans le voir sur le
                        Théatre. Ce sont là de ces coups de maître que l’art exécute, mais que le
                        génie seul produit.</p>
                    <p><pb n="60"/>On condamnera toujours dans le personnage de Mithridate la ruse
                        dont ce Prince se sert pour découvrir le secret de Monime. Ce détour est bas
                        &amp; tout-à fait indigne de la Majesté Royale. On dira qu’un homme
                        soupçonneux par habitude &amp; par tempérament, comme l’étoit Mithridate, a
                        recours aux plus vils moyens pour éclaircir ses soupçons ; &amp; que souvent
                        un Roi n’a de respectable que sa dignité. Je le sais. Mais dans la Tragédie
                        il faut que tout soit grand, que tout soit noble &amp; auguste. Le crime
                        même y doit être exempt de bassesse. Il est vrai que de cette petite ruse il
                        naît des situations, de l’interêt, de la terreur, &amp; que nous lui devons
                        ce moment théatral, si heureusement dépeint dans ces quatre mots : <hi
                            rend="i">Seigneur, vous changez de visage</hi> ! Monime est la vertu
                        même ; cependant il y a trop d’amour dans cette Tragédie. Je n’aime point à
                        voir la même Princesse écouter tour-à-tour les déclarations du Père &amp;
                        des enfans.</p>
                    <p>Que direz-vous de tout ceci, Monsieur ? En vérité je rougis de ma confiance
                        &amp; de mon indiscrétion. Je censure sans ménagement un de ces hommes dont
                        on ne doit <pb n="61"/>lire les Ouvrages, ni prononcer le nom qu’avec
                        respect, &amp; j’adresse ma critique à son Fils. Vous en ferez l’usage que
                        vous jugerez à propos ; &amp; comme je la soumets sans réserve à votre
                        jugement, je vais la poursuivre &amp; la finir.</p>
                    <p>Qu’Iphigénie<note place="margin"><p>Iphigénie.</p></note> est intéressante !
                        L’amour y est paré de toutes les graces de l’innocence &amp; de la pudeur.
                        La Fille d’Agamemnon, promise par son Père au jeune Achille, n’aime dans son
                        Amant que l’Epoux qui lui est destiné. Tous les ressorts de la Tragédie sont
                        ici mis en jeu ; pitié, terreur, amour de la patrie, amour paternel, amour
                        filial. Et quelle variété dans le même sentiment ! La tendresse d’Agamemnon
                        pour sa fille n’est point celle de Clytemnestre. Quelle diversité de
                        caractères ! La fierté d’Agamemnon, l’emportement de Clytemnestre, la
                        douceur d’Iphigénie, la colère &amp; l’impétuosité d’Achille, l’Eloquence
                        &amp; l’adresse d’Ulisse, la jalousie d’Eriphile. Quel contraste de passions
                        &amp; d’interêts ! interêt de religion, interêt d’amour, interêt de
                        politique, interêt de Nation. Cette Tragédie montre encore mieux que
                        Mithridate &amp; Britannicus, les ressources qu’avoit Racine <pb n="62"
                        />pour attendrir &amp; pour émouvoir sans le ministère de l’amour. Eriphile
                        joue un personnage odieux, mais savamment imaginé pour amener un dénouement
                        aussi heureux qu’inattendu.</p>
                    <p>Un<note place="margin"><p>Phedre.</p></note> mot suffira pour Phedre. C’est
                        le triomphe du vrai tragique, &amp; de l’art des vers. Cette tragédie seroit
                        sans défaut, si le sauvage Hippolyte n’aimoit, au lieu d’Aricie, que son
                        arc, ses javelots &amp; son char.</p>
                    <p>Il n’y a donc que bien peu de Pièces de Racine où l’amour soit irréprochable
                        en lui-même, &amp; par rapport à l’Auteur. Dans les unes il n’est point
                        selon les règles exactes de la bienséance &amp; de la vertu ; dans les
                        autres il est étranger au sujet, ou s’empare trop de l’action.</p>
                    <p>Après une critique si peu ménagée, on me permettra bien de dire (&amp;
                        pourquoi ne dirois-je pas ce qu’il est tems que tout le monde avoue ?) que
                        si on faisoit un examen aussi scrupuleux &amp; aussi détaillé des Pièces de
                        Corneille, ce Poëte vénérable seroit convaincu de plus de fautes dans ce
                        genre que Racine même. On lui passera l’amour dans Polyeucte, dans le Cid,
                        dans les Horaces. Mais il est inutile dans Heraclius, <pb n="63"/>déplacé
                        dans la mort de Pompée, ridicule dans Sertorius, insupportable dans Œdipe.
                        J’en pourrois citer d’autres où il n’est pas plus heureusement employé ; car
                        de vingt-deux Tragédies qui composent le Théatre de Corneille, il n’y en a
                        pas une seule sans amour. Racine est le premier Poëte François qui ait fait
                        des Tragédies sans cette frivole passion. C’est un avantage qu’il a sur
                        Corneille, &amp; qu’on ne sauroit trop faire valoir dans la comparaison de
                        ces deux Grands-hommes. On les a souvent mis en parallèle ; mais on n’a
                        jamais dit pour &amp; contre ce qu’il falloit dire. Les admirateurs de
                        Corneille parlent de Racine comme si ce n’étoit point l’Auteur de
                        Britannicus, de Mithridate, de Phedre &amp; d’Athalie. Je soupçonnerois sans
                        peine ceux qui l’ont traité de <hi rend="i">Pigeonneau</hi>,<note
                            place="bottom"><p><hi rend="i">Columbulus.</hi></p></note> de n’avoir lû
                        qu’Alexandre &amp; Bérénice. Dans les quatre Poëmes que je viens de citer il
                        est aigle<note place="bottom"><p>† Voyez la Harangue Latine du P. Porée où
                                il est appellé <hi rend="i">Columbulus</hi>, &amp; Corneille <hi
                                    rend="i">Aquila</hi>.</p></note> autant que Corneille peut
                        l’être dans les siens. Ses défenseurs, au contraire, n’ont eu ni la force
                            <pb n="64"/>de l’abandonner sur ses défauts, ni le courage d’attaquer
                        ceux de Corneille, qui sont les mêmes en matière d’Amour, j’entends l’abus
                        qu’ils en ont fait l’un &amp; l’autre ; &amp; de trancher la dispute, en
                        disant hardiment qu’Athalie est le chef-d’œuvre du Théatre, &amp; de
                        l’esprit humain.</p>
                    <p>Et qu’on ne croye pas que par cette préférence d’Ouvrages je veuille m’élever
                        contre la supériorité personnelle de Corneille. Je mets l’Enéïde fort
                        au-dessus de l’Iliade, en plaçant Virgile fort au-dessous d’Homère. J’ai lû
                        depuis peu des Lettres ingénieuses sur M. de Fontenelle, dont je ne connois
                        pas l’Auteur, &amp; dans lesquelles on parle de moi avec des éloges
                        qu’assurément je n’ai point recherchés, &amp; que je ne mérite pas. On dit
                        dans ces Lettres à l’occasion de l’éternelle dispute sur Corneille &amp; sur
                        Racine, que le bruit du Parnasse est que le premier gagnera son procès
                        contre le second. Je pense à peu près de même. Mais il est vraisemblable
                        aussi que les Tragédies de Racine gagneront le leur contre celles de
                        Corneille.</p>
                    <p>Esther<note place="margin"><p>Esther.</p></note> l’a emporté long-tems sur
                        Athalie, &amp; c’est ce qu’on a de la peine à concevoir ; <pb n="65"/>non
                        que j’en estime moins Esther, qui est un fort bel Ouvrage ; mais à la
                        versification près, la différence est grande entre ces deux Tragédies. La
                        première est sans intrigue d’amour, comme la seconde ; les sentimens
                        d’Assuérus pour la Reine n’étant qu’une tendresse d’Epoux fondée sur
                        l’estime &amp; sur la vertu. Les beautés de détail sont dans cette Pièce
                        d’un ordre supérieur. Tels sont particuliérement les deux morceaux sur la
                        Puissance de Dieu, l’un dans la bouche de Mardochée, au premier Acte :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Pour dissiper leur ligue il n’a qu’à se montrer,</l>
                            <l>Aussi-tôt dans la poudre il les fait tous rentrer….</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>L’autre dans la bouche d’Esther, au dernier Acte :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Ce Dieu, maître absolu de la terre &amp; des cieux,</l>
                            <l>N’est point tel que l’erreur le figure à vos yeux….</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Le caractère &amp; les effets de l’ambition &amp; de l’orgueil ne sont
                        représentés nulle part aussi vivement ni avec autant de vérité, que dans le
                        personnage d’Aman. Les Ministres ne feroient pas mal de parcourir
                        quelquefois, dans leurs momens de loisir, les Scènes de ce Favori avec
                        Hydaspe &amp; avec Zarès.</p>
                    <p>Il m’est venu une pensée en relisant Esther. <pb n="66"/>Ne seroit-ce point
                        la Pièce que Racine s’est attaché à versifier avec le plus de force &amp; de
                        correction ? J’ose au moins avancer qu’il n’y a pas dans tout ce Poëme un
                        seul Vers foible. Quel charme &amp; quelle énergie de versification ! Que
                        d’expressions neuves ! Que de traits hardis !</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Il fut des Juifs, il fut une insolente race ;</l>
                            <l>Répandus sur la terre ils en couvroient la face.</l>
                            <l>Un seul osa d’Aman attirer le courroux :</l>
                            <l>Aussi-tôt de la terre ils disparurent tous.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>C’est dans ce goût là que cette Tragédie est écrite depuis la première Scène
                        jusqu’à la dernière. Et sur cela je demanderois pourquoi l’on dit de tant de
                        Versificateurs qu’on n’oseroit comparer à Racine, qu’ils écrivent avec
                        force, &amp; qu’on dit de lui simplement qu’il écrit avec élégance. De
                        combien de Tragédies nouvelles n’ai-je point lû dans les extraits qu’on en
                        donne, ou dans les éloges qu’on en fait, qu’elles sont fortement écrites,
                        que le style en est fort, que les Vers en sont pleins de force ! Ces
                        expressions que l’on prodigue pour caractériser différens Versificateurs,
                        cette élégance attribuée à Racine, cette force accordée à de <pb n="67"
                        />jeunes commençans, signifieroient-elles pour ceux-ci qu’ils réunissent la
                        force &amp; l’élégance, &amp; pour Racine que l’élégance exclud la force ?
                        De quelle manière qu’on s’explique, je ne vois dans tout cela que du faux,
                        ou du mal-entendu. De beaux Vers sont ceux où il y a de l’harmonie, de la
                        force &amp; de l’élégance. Sans ces trois qualités point de versification
                        parfaite. Elles se trouvent dans le plus haut degré dans les vers de Virgile
                        &amp; de Racine.</p>
                    <p>Le<note place="margin"><p>Athalie.</p></note> sort d’Athalie est décidé. Elle
                        jouit enfin sur le Théatre François d’une primauté jusqu’à présent
                        indisputable, &amp; qui probablement le sera toujours. Je ne m’arrêterai
                        qu’aux leçons importantes qu’elle renferme. Cet Ouvrage est fait pour
                        corriger &amp; rendre meilleurs les bons Rois, pour instruire leurs
                        Ministres, pour effrayer les Tyrans &amp; les impies, pour consoler les
                        Sujets opprimés. Le précis de cette morale salutaire est compris dans les
                        quatre Vers qui terminent la Tragédie :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Par cette fin terrible &amp; dûe à ses forfaits,</l>
                            <l>Apprenez, Roi des Juifs, &amp; n’oubliez jamais</l>
                            <l>Que les Rois dans le ciel ont un juge sévère,</l>
                            <l>L’innocence un vengeur, &amp; l’orphelin un père.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p><pb n="68"/>Je voudrois que tout Instituteur de jeune Prince fît apprendre
                        par cœur à son élève, &amp; lui expliquât les Vers suivans :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>De l’absolu pouvoir vous ignorez l’ivresse,</l>
                            <l>Et des lâches flatteurs la voix enchanteresse.</l>
                            <l>Bien-tôt ils vous diront que les plus saintes loix,</l>
                            <l>Maîtresses du vil peuple, obéissent aux Rois ;</l>
                            <l>Qu’un Roi n’a d’autre frein que sa volonté même ;</l>
                            <l>Qu’il doit immoler tout à la grandeur suprême ;</l>
                            <l>Qu’aux larmes, au travail le peuple est condamné,</l>
                            <l>Et d’un sceptre de fer veut être gouverné ;</l>
                            <l>Que s’il n’est opprimé tôt ou tard il opprime.</l>
                            <l>Ainsi de piége en piége, &amp; d’abyme en abyme,</l>
                            <l>Corrompant de vos mœurs l’aimable pureté,</l>
                            <l>Ils vous feront enfin haïr la vérité,</l>
                            <l>Vous peindront la vertu sous une affreuse image :</l>
                            <l>Hélas ! ils ont des Rois égaré le plus sage.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Un ample &amp; judicieux Commentaire sur chaque trait de ce morceau seroit
                        préférable à tous les <hi rend="i">ad usum</hi> faits &amp; à faire. Que le
                        Théatre seroit une excellente Ecole si on n’y représentoit que des Pièces
                        telles qu’Esther &amp; Athalie ! Doutera-t-on que Racine ne fut capable d’en
                        composer plusieurs du même genre &amp; de la même beauté ? C’est à ses
                        successeurs, c’est à ceux qui marchent <pb n="69"/>si glorieusement sur ses
                        traces, de grossir le nombre de semblables Tragédies. Son exemple a déjà été
                        suivi dans Mérope avec un succès éclatant &amp; bien mérité. Je connois
                        quelqu’un qui avoit dans son porte-feuille des Essais Dramatiques sans
                        amour, avant que Mérope eût brillé sur la Scène Françoise. Cette réussite
                        &amp; ces tentatives sont les fruits d’une émulation inspirée par Athalie
                        &amp; par Esther. N’oublions pas que si Corneille est chez les modernes le
                        Restaurateur de la Tragédie, Racine est parmi nous le premier Auteur de
                        Tragédies sans amour ; &amp; qu’il est moins glorieux de rétablir, de créer,
                        si l’on veut, le Théatre, que de le consacrer à la vertu, à la Religion
                        &amp; à la piété.</p>
                    <p>En effet, &amp; je ne dois point omettre cette nouvelle réflexion, il ne
                        s’est pas contenté de supprimer l’amour dans ses dernières Tragédies ; il a
                        fait plus. Dégoûté des sources mensongères de la Fable, &amp; des récits
                        souvent fabuleux de l’Histoire Profane, il a cherché ses sujets dans le sein
                        de la vérité même. La Majesté Divine, la grandeur &amp; les vengeances de
                        l’Etre souverain éclatent dans les Ouvrages dont nous parlons ; <pb n="70"
                        />Poëmes d’autant plus instructifs &amp; d’autant plus effrayans, que les
                        évènemens y sont conduits par la main Toute-puissante qui se fait un jeu de
                        l’humiliation des Rois &amp; de la destruction des Empires.</p>
                    <p>C’est ici le lieu de remarquer que Racine a fourni pour le Théatre François
                        deux carrières également brillantes ; l’une toute profane, qui nous a valu
                        neuf Tragédies ; l’autre toute sainte, &amp; malheureusement de trop peu de
                        durée, puisqu’elle n’a produit qu’Esther &amp; Athalie. Ces deux carrières
                        si différentes ont fini par des époques à peu près semblables. Phedre
                        persécutée dans sa naissance par des ennemis faits pour l’admirer, essuya la
                        rivalité d’une misérable Phedre de Pradon ; &amp; Athalie fut si peu
                        recherchée dans sa nouveauté, qu’on n’en parla presque point. Tant il est
                        vrai que l’envie, la cabale, singuliérement le mauvais goût combattent
                        quelquefois, étouffent même le succès des meilleurs ouvrages, &amp; la
                        réputation des Ecrivains du premier ordre. Mais ce sont des efforts vains
                        &amp; passagers. Le tems qui détruit tout, hors la vérité, confond à la fin
                        l’injustice &amp; l’erreur.</p>
                    <p><pb n="71"/>Je ne terminerai point cet écrit, Monsieur, sans vous entretenir
                        d’un recueil en trois volumes in-12, publié en 1728 par M. le Marquis
                        Maffei, sous ce titre : <hi rend="i">Theatro Italiano, osia scelta di
                            Tragedie per uso della Scena</hi>. Ce choix de Tragédies à l’usage du
                        Théatre est précédé d’un discours intéressant qui contient l’Histoire &amp;
                        la défense du Théatre, &amp; c’est dans cet Ouvrage que j’ai lû des choses
                        qui m’ont surpris de la part d’un Ecrivain équitable &amp; judicieux.</p>
                    <p>Que M. Maffei ait entrepris l’apologie du Théatre Italien ; qu’il ait tâché
                        d’en rétablir l’honneur, &amp; de convaincre les autres Nations de
                        l’excellence des Tragédies Italiennes, il n’y a rien en cela que de louable,
                        rien qui ne convienne à un Citoyen illustre, à un Savant zélé pour la gloire
                        littéraire de sa patrie. Mais ne peut-on s’élever soi-même sans abaisser les
                        autres ? M. Maffei paroît supporter impatiemment la réputation distinguée
                        dont le Théatre François jouit chez tous les peuples de l’Europe. S’il ne
                        dit pas en termes formels qu’il n’en fut guères de plus injustement usurpée,
                        au moins le fait-il entendre assez clairement. Et l’on doit avouer que rien
                        ne seroit réellement plus <pb n="72"/>méprisable que les Tragédies
                        Françoises, si elles avoient le malheur de ressembler au portrait qu’on en
                        voit dans le Discours du critique Italien.</p>
                    <p>J’oserois croire qu’elles lui sont peu connues, puisqu’il n’a seulement pas
                        nommé celles de Corneille &amp; de Racine. Dira-t-on de ces deux Poetes
                        qu’ils n’ont mis sur la Scène que des <hi rend="i">Monsieur</hi> &amp; des
                            <hi rend="i">Madame</hi> ? Cette froide plaisanterie ne tombe pas sans
                        doute sur les Tragédies de Cinna, d’Heraclius, de Phedre &amp; d’Athalie. M.
                        Maffei l’auroit-il puisée dans ces deux vers de la Sophonisbe de
                        Mairet ?</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Mon ami, m’a-t-il dit, va-t’en dire à Madame</l>
                            <l>Que Rome ne veut pas qu’elle vive ma femme.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Quand on veut prononcer sur le mérite d’une Nation dans quelque Art que ce
                        soit, je pense qu’il est de la justice de n’en porter son jugement que sur
                        les Ouvrages des meilleurs Artistes. Nous pourrions avoir vingt Poëmes
                        Epiques Grecs, autant de Latins, tous plus mauvais l’un que l’autre, que
                        l’Iliade &amp; l’Enéïde seule suffiroient pour faire adjuger à la Grèce
                        &amp; à Rome le prix du genre Epique. On seroit peu au fait de <pb n="73"
                        />notre Théatre, si on en jugeoit par ce long &amp; ennuyeux Recueil de
                        Tragédies, qu’on a décoré du titre imposant de <hi rend="i">Théatre
                            François</hi>. On y a ressuscité, je ne sais pourquoi, toutes les
                        vieilles Pièces de Mairet, de Gombaud, de Boisrobert, qui ne sont que des
                        Elégies dialoguées, &amp; des conversations dramatiques.</p>
                    <p>Ces sortes de Collections de toute espèce, imaginées par l’amour du gain,
                        exécutées sans goût, multipliées sans nécessité, appauvrissent plus la
                        République des Lettres, qu’elles ne l’enrichissent. Un étranger, par
                        exemple, qui sait que le Théatre des Grecs du P. Brumoy ne contient que les
                        meilleures Tragédies d’Eschyle, de Sophocle, &amp; d’Euripide, qu’on n’a mis
                        dans le Théatre Anglois que les Pièces les plus estimables de
                            <seg>Shakespeare,</seg> de Dryden, d’Otway, &amp; qui n’auroit
                        d’ailleurs qu’une connoissance superficielle de notre langue ; cet étranger,
                        dis-je, croiroit qu’un recueil en plusieurs volumes intitulé, <hi rend="i"
                            >Théatre François</hi>, ou Recueil des meilleures Pièces de Théatre, est
                        un choix fait avec soin, &amp; par une bonne main, des plus belles Tragédies
                        qui ayent paru en différens tems sur la Scène Françoise. Il se tromperoit.
                        Dans <pb n="74"/>cette nombreuse suite il n’y en a que fort peu qui se
                        soient soutenues constamment sur le Théatre. Les autres n’ont eu que des
                        succès médiocres, ou si elles ont réussi dans le tems, elles sont tombées
                        depuis dans l’oubli le plus profond.</p>
                    <p>De-là ces fausses impressions que l’on prend de la Littérature Françoise dans
                        les pays étrangers, dans nos Provinces même, où le bon reçu indifféremment
                        avec le mauvais, sous le passe-port de la Capitale, donne aux jeunes Gens un
                        goût confus &amp; incertain, aussi nuisible aux Lettres que le goût
                            <seg>bizarre</seg> &amp; dépravé des demi-connoisseurs de ce tems. M.
                        Maffei n’étoit point fait pour établir dans sa patrie d’injustes préjugés.
                        Bon Poëte, bel Esprit, Ecrivain savant, il a marqué trop de partialité dans
                        ses opinions. Avant qu’il eût vû l’amphithéatre de Nimes, il ne vouloit pas
                        convenir qu’il y eût un amphithéatre en France. <note place="bottom"
                                ><p>Voyez sa <hi rend="i">Verona illustrata</hi> où il donne un
                                démenti sur ce fait à tous les Voyageurs, aux Architectes, aux
                                Antiquaires, &amp; ses Lettres sur les antiquités Françoises où il
                                se rétracte.</p></note>On ne justifiera jamais la censure passionnée
                            <pb n="75"/>qu’il fait du Théatre François, &amp; le silence affecté
                        qu’il garde sur Corneille &amp; sur Racine : silence au surplus qui
                        n’enveloppe que les noms ; car le Théatre François comprend essentiellement
                        les Tragédies de ces deux hommes immortels.</p>
                    <p>Vous voyez, Monsieur, où m’a mené le desir de vous arracher un Ouvrage que je
                        vous ai demandé si souvent, &amp; avec tant d’instance. J’en ai fait un de
                        mon côté ; &amp; c’est, j’en conviens, une espèce d’entreprise sur le vôtre,
                        indépendamment de tout ce que je puis avoir hasardé de répréhensible dans le
                        cours de mes réflexions. Supprimez cet Essai, j’y consens ; le public n’y
                        perdra rien. Mais rendez justice aux sentimens qui me l’ont dicté, à mon
                        zèle pour les Lettres, &amp; à mon attachement inviolable pour vous.</p>
                    <p>J’ai l’honneur d’être, &amp;c.</p>
                    <p><hi rend="i">A Caix, ce 9 Novembre</hi> 1751.</p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="CH_73_3">
                    <head><pb n="77"/>RACINE<lb/><hi rend="i">A M<hi rend="sup">lle.</hi> Le
                            Couvreur.</hi></head>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l> Vous, sur qui Melpomène fonde</l>
                            <l>Les progrès de son art long-tems interrompus,</l>
                            <l>Le Couvreur, recevez <seg>l’hommage</seg> &amp; les tributs</l>
                            <l> D’un Citoyen de l’autre Monde.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mes succès, par vos soins, surpassent mes desirs.</l>
                            <l>C’est par vous que Monime, Hermione, Athalie,</l>
                            <l> Phedre, Roxane, Iphigénie,</l>
                            <l> Heureux enfans de mes loisirs</l>
                            <l>Vivent chez les François, font encor leurs plaisirs.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Jouissez, Le Couvreur, d’une gloire si belle.</l>
                            <l> Vous ignoriez jusqu’à ce jour</l>
                            <l> Ma reconnoissance &amp; mon zèle.</l>
                            <l>J’en rougis. Il est tems de montrer du retour,</l>
                            <l>Et je vais dans ces vers, faits au jardin des Ombres,</l>
                            <l> Vous raconter le démêlé</l>
                            <l> Qu’au fonds de nos bocages sombres,</l>
                            <l>Eut hier avec moi l’ingrate Chanmêlé.</l>
                            <l><pb n="78"/> Mon amour forma sa jeunesse.</l>
                            <l>Pour elle vous savez jusqu’où fut ma tendresse,</l>
                            <l> Combien dans ses nœuds j’ai souffert.</l>
                            <l>Je lui parlois encor des troubles de mon ame :</l>
                            <l>Je disois qu’Apollon &amp; l’amour de concert</l>
                            <l> Prenoient soin de venger ma flamme :</l>
                            <l> Que ces Dieux pour punir son cœur</l>
                            <l>Avoient chez les mortels envoyé Melpomène,</l>
                            <l> Et que pour habiter la Scène</l>
                            <l>La Déesse avoit pris le nom de <hi rend="sc">Le Couvreur.</hi></l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Cet éloge à coup sûr devoit m’être funeste.</l>
                            <l>L’ombre fière &amp; jalouse en frémit à l’instant.</l>
                            <l>Femme, Rivale, Actrice, on devine aisément</l>
                            <l> Si sa colère fut modeste.</l>
                            <l> Mais un heureux évènement</l>
                            <l>En suspendit le cours, &amp; m’épargna le reste.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Un Dieu, c’étoit l’amour : ne vous étonnez pas</l>
                            <l>Qu’aux antres de la mort il ait porté ses pas ;</l>
                            <l>Il perce à votre nom, les plus sombres retraites.</l>
                            <l>Grace à vos yeux vainqueurs, toujours sûr de ses coups,</l>
                            <l> Il remplit les lieux où vous êtes</l>
                            <l> Et ceux où l’on parle de vous.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Il arrive. Si-tôt qu’il frappe notre vûe,</l>
                            <l>La foule d’habitans dans nos bois répandue</l>
                            <l><pb n="79"/> Se rassemble de toutes parts.</l>
                            <l> Ce Dieu découvre à nos regards</l>
                            <l>Un portrait que lui-même avoit pris soin de faire.</l>
                            <l>D’un transport ravissant je me sentis atteint.</l>
                            <l>Ce portrait enchanteur pouvoit-il ne pas plaire !</l>
                            <l> C’étoit le vôtre, &amp; l’amour l’avoit peint.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mais alors de ce Dieu l’étonnante magie</l>
                            <l>Sur ce brillant tableau répand des traits de vie.</l>
                            <l> La toile obéit à ses loix :</l>
                            <l>On voit vos mouvemens, on entend votre voix.</l>
                            <l>Déjà nous éprouvons la douce violence</l>
                            <l> Qui va bien-tôt nous entraîner ;</l>
                            <l> Et tout l’Elisée en silence</l>
                            <l>N’attend plus qu’un coup d’œil pour se déterminer.</l>
                            <l>Il gémit avec vous, avec vous il s’irrite ;</l>
                            <l> Il se trouble, il tremble, il s’agite ;</l>
                            <l>Un geste, un seul regard nous conduit tour à tour</l>
                            <l>Du calme à la terreur ; de la haîne à l’amour.</l>
                            <l> Euripide versoit des larmes,</l>
                            <l>Sophocle par fierté vouloit cacher ses pleurs ;</l>
                            <l>Mais tous deux avouoient qu’embellis par vos charmes,</l>
                            <l> Mes Vers ont dû vaincre les leurs.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Ce spectacle aussi-tôt termina la querelle.</l>
                            <l>Plus surprise que nous, &amp; vainement rebelle,</l>
                            <l><pb n="80"/>Chanmêlé ressentit ce charme tout-puissant,</l>
                            <l>Vous admira, se tut, &amp; fuit en rougissant.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mais connoissez l’amour &amp; quel est son empire.</l>
                            <l> Mon cœur trop prompt à s’enflammer,</l>
                            <l>Apprit en vous voyant qu’une ombre peur aimer,</l>
                            <l>Et n’a sçu résister au plaisir de le dire.</l>
                            <l>Vous savez mon secret, &amp; tout mort que je suis,</l>
                            <l>Je voudrois inspirer de la reconnoissance,</l>
                            <l> (Qui dit amour, dit espérance)</l>
                            <l> Ecrivez-moi si je le puis.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l> J’ai mis dans notre confidence</l>
                            <l> Un jeune élève des neuf sœurs,</l>
                            <l> Qui par leurs premieres faveurs</l>
                            <l> A mérité ma confiance.</l>
                            <l> Hélas ! je me livre à sa foi.</l>
                            <l> Je ne sais quel trouble m’annonce</l>
                            <l>Que puisqu’il vous connoît, il pense comme moi.</l>
                            <l>Mais, fût-il mon rival, donnez-lui la réponse.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="CH_73_4">
                    <head><pb n="81"/>LETTRE<lb/><hi rend="i">De M. Racine au Père
                        Bouhours.</hi></head>
                    <p>Je vous envoie, mon Révérend Père, trois exemplaires de nos Harangues
                        académiques. Je vous prie de tout mon cœur, d’en vouloir donner un au R.
                        Père Rapin &amp; au R. Père de la Baune. J’ai bien peur que vous ne trouviez
                        sur le papier bien des fautes que ma prononciation vous avoit déguisées.
                        Mais j’espère que vous les excuserez un peu, &amp; que l’amitié que vous
                        avez pour moi aidera peut-être autant à vous éblouir, que ma déclamation l’a
                        pû faire. Je suis de tout mon cœur,</p>
                    <p>Votre très-humble &amp; très-obéissant serviteur, <hi rend="sc"
                        >Racine.</hi></p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="CH_73_5">
                    <head><pb n="82"/>LETTRE<lb/><hi rend="i">Du Même au Même</hi></head>
                    <p>Je vous envoie les quatre premiers Actes de ma Tragédie, &amp; je vous
                        enverrai le cinquième, dès que je l’aurai transcrit. Je vous supplie, mon
                        révérend Père, de prendre la peine de les lire, &amp; de marquer les fautes
                        que je puis avoir faites contre la langue, dont vous êtes un de nos plus
                        excellens Maîtres. Si vous y trouvez quelques fautes d’une autre nature, je
                        vous prie d’avoir la bonté de me les marquer sans indulgence. Je vous prie
                        encore de faire part de cette Lecture au R. Père Rapin, s’il veut bien y
                        donner quelques momens.</p>
                    <p>Je suis,</p>
                    <p>Votre très-humble &amp; très-obéissant serviteur, <hi rend="sc"
                        >Racine</hi></p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="CH_73_6">
                    <head><pb n="83"/>LETTRE<lb/><hi rend="i">De Racine à Despréaux,</hi></head>
                    <p>A Fontainebleau le 12 Octobre.</p>
                    <p>Je suis très-obligé, Monsieur, au Révérend Père Bouhours de toutes les
                        honnêtetés qu’il vous a prié de me faire de sa part &amp; de la part de sa
                        Compagnie. Je n’avois pas encore oui parler de la Harangue de leur Régent de
                        troisiéme, &amp; comme ma conscience ne me reprochoit rien à l’égard des
                        Jésuites, je vous avoue que j’ai été un peu surpris d’apprendre par votre
                        Lettre, qu’on m’eût déclaré la guerre chez eux. Vraisemblablement ce bon
                        Régent est du nombre de ceux qui m’ont très-faussement attribué la
                        traduction Françoise du <hi rend="i">Santolius Pœnitens</hi>, &amp; il s’est
                        crû engagé d’honneur à me rendre injures pour injures. Si j’étois capable de
                        lui vouloir quelque mal, &amp; de me réjouir de la forte réprimande que le
                        Père Bouhours dit qu’on lui a faite, ce seroit sans doute pour m’avoir
                        soupçonné d’être l’Auteur d’un pareil Ouvrage. Car pour ce qui est de <pb
                            n="84"/>mes Tragédies, je les abandonne très volontiers à sa critique.
                        Il y a long-tems que Dieu me fait la grace d’être assez peu sensible au bien
                        &amp; au mal qu’on en peut dire, &amp; de ne me mettre en peine que du
                        compte que j’aurai à lui en rendre quelque jour. Ainsi, Monsieur, vous
                        pouvez assurer le Père Bouhours &amp; tous les Jésuites de votre
                        connoissance que bien loin d’être fâché contre ce Régent, qui a tant déclamé
                        contre mes Pièces de Théatre, peu s’en faut que je ne le remercie &amp;
                        d’avoir enseigné une si bonne morale dans leur Collége, &amp; d’avoir donné
                        lieu à sa Compagnie de marquer tant de chaleur pour mes intérêts, &amp;
                        qu’enfin quand l’offense qu’il m’a voulu faire seroit plus grande, je
                        l’oublierois avec la même facilité, en considération de tant d’autres
                        Jésuites dont j’honore le mérite, &amp; sur-tout du révérend Père de la
                        Chaise qui me témoigne tous les jours mille bontés, &amp; à qui je
                        sacrifierois bien d’autres injures. Je vous supplie de croire, Monsieur, que
                        personne n’est plus sincèrement à vous que votre très-humble &amp;
                        très-obéissant serviteur, <hi rend="sc">Racine</hi>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
