<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Comédie contraire aux principes de la morale chrétienne</title>
                <author key="Mahy, Abbé" ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb102030723">Abbé
                    Mahy</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/mahy_comedie-contraire_1754</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Abbé Mahy, <hi rend="i">La Comédie contraire aux principes de la morale
                        chrétienne ; Ouvrage extrait des Saints Peres, et de MM. Bossuet et Nicole.
                        On y a joint le Mandement du Chapitre d’Auxerre contre la Comédie, et un
                        Extrait important du Journal de Trévoux</hi>, <edition/>,
                        <pubPlace>Auxerre</pubPlace>, impr. de <publisher>F. Fournier</publisher>,
                        <date>1754</date>, in-12, 72 p. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=Gnke57EaIBsC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1754"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="3" xml:id="p3"/>
                <head>La comédie <hi rend="i">contraire aux Principes de la Morale
                    Chétienne.</hi></head>
                <p><hi rend="big">O</hi>ur porter un jugement sain sur la Comédie, il faut prendre
                    en main l’Evangile, &amp; décider tous ses doutes sur cette régle invariable.
                    Tout autre moyen ne peut que jetter dans l’illusion &amp; dans l’erreur. Si la
                    Comédie est conforme aux principes de l’Evangile, elle n’a pas besoin d’autre
                    apologie ; il faut déclarer qu’elle est légitime. Si elle y est directement
                    opposée, on ne doit point hésiter à la proscrire, quelque réclamation qu’il y
                    ait de la part du monde &amp; de ses partisans. Ces principes ne peuvent être
                    désavoués par des Chrétiens, qui font profession par état de n’approuver que ce
                    que <pb n="4" xml:id="p4"/>l’Evangile approuve, &amp; de rejetter toutce qu’il
                    condamne. Or nous prétendons que le Théâtre heurte de front les maximes
                    fondamentales du Christianisme, &amp; les leçons que J. C. a données aux hommes
                    pendant sa vie mortelle ; qu’il ne tend à rien moins qu’à rendre les souffrances
                    &amp; la mort de J. C. inutiles ; en un mot qu’il attaque directement le but de
                    l’Incarnation. Cette Proposition paroîtra forte ; elle l’est sans doute contre
                    les Spectacles. Mais il n’est pas difficile de la démontrer : pour cela
                    rappellons les premiers élémens de la Religion.</p>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">I.</head>
                    <head type="main">Fin principale de l’Incarnation du Verbe.</head>
                    <p>Le but que la Sagesse incarnée s’est proposé, est incontestablement de
                        réconcilier les hommes avec Dieu, &amp; d’en faire des saints. L’Apôtre veut
                        qu’on annonce hautement que cette divine Sagesse ne s’est livrée elle-même
                        pour nous, qu’<note place="margin"><hi rend="i">Ep. à Tite. c.</hi> 2. <hi
                                rend="i">v.</hi> 14 &amp; 15.</note><quote><hi rend="i">afin de nous
                                racheter de toute iniquité, &amp; de nous purifier, pour se faire un
                                peuple particuliérement consacré à son service, &amp; servent dans
                                les bonnes œuvres</hi></quote>. On ne peut être associé à ce peuple
                        heureux, qu’<note place="margin"><hi rend="i">v.</hi> 12</note><quote><hi
                                rend="i">en renonçant à l’impiété &amp; aux passions
                            mondaines</hi></quote> ; qu’<note place="margin"><hi rend="i">v.</hi>
                            13</note><quote><hi rend="i">en vivant dans le siécle présent avec
                                tempérance, avec <pb n="5" xml:id="p5"/>justice &amp; avec piété,
                                étant toujours dans l’attente de la béatitude que nous espérons,
                                &amp; de l’avénement du grand Dieu &amp; notre Sauveur
                                Jesus-Christ</hi></quote>. Développons ces importantes vérités.</p>
                    <p>Un vrai Chrétien est donc un homme qui n’est occupé qu’à bénir la main
                        toute-puissante qui l’a arraché à l’Enfer ; qui a abbatu le mur de
                        séparation, que ses infidélités avoient élevé entre le Seigneur &amp; lui,
                        &amp; qui a fait sa paix avec Dieu. Le souvenir seul d’avoir été son ennemi,
                        &amp; d’avoir porté le joug du démon, le fait frémir. Il ne craint rien tant
                        que d’être chassé de cette nation sainte qui est la conquête de
                        Jesus-Christ, &amp; de rentrer dans les fers de l’Ange superbe. Il tremble à
                        la vue du péché, dont cet affreux état est la juste punition. Il vit dans
                        une attente continuelle de la gloire des enfans de Dieu. L’incertitude du
                        moment où il en doit être mis en possession, ne fait que redoubler sa
                        vigilance &amp; son courage.</p>
                    <p>Telle est l’idée que les saintes Ecritures nous donnent d’un Juste : &amp;
                        qu’on n’oublie pas qu’il faut l’être dans un degré plus ou moins grand, pour
                        entrer <pb n="6" xml:id="p6"/>dans le Royaume des cieux. Voilà ce que
                        Jesus-Christ est venu faire dans le monde ; embrâser les cœurs du feu de la
                        charité, former des justes ; voilà l’unique but des mystéres qu’il a opéré
                        sur la terre.</p>
                    <p>Mais un Chrétien qui désire sincérement de conserver ou de recouvrer la
                        justice, a-t-il des combats à essuyer, a-t-il des combats à essuyer, a-t-il
                        des obstacles à vaincre ? Qui peut en douter ? Tout conspire pour le faire
                        sortir de la voie étroite qui conduit à la vie, ou pour lui en fermer
                        l’entrée. Les Démons, le monde, les passions se liguent ensemble pour
                        s’opposer à l’œuvre de Jesus-Christ dans son cœur.</p>
                    <p>C’est pour le faire triompher d’ennemis si formidables, que les Livres saints
                        lui découvrent avec tant de soin les ruses, les profondeurs de Satan, &amp;
                        les moyens de s’en garantir. C’est dans la même vue qu’ils lui remettent si
                        souvent devant les yeux la corruption de son cœur, qui renferme le germe de
                        tous les crimes ; qu’ils lui indiquent les remédes-propres à la guérir ;
                        &amp; qu’ils lui prescrivent si expressément de renoncer au siécle, à ses
                        vains désirs, &amp; aux passions mondaines, <quote><hi rend="i">abnegantes
                                impietatem, &amp; secularia desideria</hi></quote>.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="7" xml:id="p7"/>
                    <head type="sur">II.</head>
                    <head type="main">Ce qui rend à irriter la concupiscence combat directement
                        cette fin.</head>
                    <p>De-là il s’ensuit nécessairement que tout ce qui donne des armes au pere du
                        mensonge, que tout ce qui réveille la concupiscence, dont la malignité,
                        (selon la doctrine de Saint Augustin) <note place="margin"><hi rend="i"
                                >Contra Jul. c.</hi> 4. <hi rend="i">n.</hi> 4.</note>se répand dans
                        l’homme tout entier, &amp; coule, pour ainsi parler, dans toutes les veines,
                        pénétre jusqu’à la moëlle des os ; que tout ce qui rend le monde plus
                        redoutable ou plus séduisant ; qui accrédite ses maximes, &amp; donne plus
                        d’éclat à ses pompes ; que tout cela, dis-je, attaque de front l’Evangile,
                        &amp; ne tend qu’à éteindre le feu que Jesus-Christ est venu jetter sur la
                        terre.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">III.</head>
                    <head type="main">Et c’est l’effet propre de la Comédie.</head>
                    <p>Ces principes posés, il s’agit à présent de prouver que la Comédie fournit au
                        monde de nouveaux attraits ; qu’elle affermit ou établit même l’empire du
                        Prince des ténébres ; qu’elle souléve les passions ; qu’elle les porte à la
                        révolte ; &amp; que parconséquent elle est directement opposée au but que
                        Jesus-Christ s’est proposé de dompter les passions, &amp; de substituer à
                        l’amour de la Créature &amp; de sa loi.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">IV.</head>
                    <head type="main">La Comédie considérée <hi rend="sc">en elle-mesme</hi>.</head>
                    <p>Pour mettre quelque ordre dans ces preuves, considérons la Comédie en
                        elle-même, dans ses Acteurs &amp; dans ses <pb n="8" xml:id="p8"
                        />Spectateurs, &amp; on verra clairement que de quelque côté qu’on
                        l’envisage, elle n’est propre qu’à produire ces pernicieux effets.</p>
                    <p>Dès le premier coup d’œil qu’on jette sur les piéces réprésentées sur le
                        Théâtre, on s’apperçoit sans peine qu’elles ne tendent qu’à accréditer le
                        vice &amp; le mettre en honneur. Sur le Théâtre, on dépouille le vice de sa
                        laideur &amp; de sa difformité ; on lui prodigue les couleurs les plus
                        brillantes, les plus capables de lui concilier les cœurs. En un mot il y
                        paroît toujours excusé, toujours aimable. La vertu au contraire ne s’y
                        montre qu’en tremblant, sous les dehors les plus sombres, &amp; toujours
                        couverte de ridicule. Cette vue seule ne devroit-elle pas décider pour
                        toujours contre les Spectacles, les disciples d’un Maître qui ne couronne
                        que la piété, &amp; ne prononce que des malédictions &amp; des anathêmes
                        contre le crime ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">V.</head>
                    <head type="main">La Comédie donne des leçons de l’amour impur.</head>
                    <p>Portons nos regards plus avant sur le Théâtre, &amp; bientôt nous
                        découvrirons le <hi rend="i">Sanctuaire de l’impureté</hi>. (C’est ainsi que
                        Tertullien appelle les Spectacles) Ce vice le plus honteux &amp; le plus
                        dangereux de <pb n="9" xml:id="p9"/>tous, ne devroit pas même, selon saint
                        Paul, être nommé parmi des Chrétiens. Quel crime n’eut-ce pas été aux yeux
                        de cet Apôtre, d’en donner des leçons publiques ?</p>
                    <p>Tout cependant dans la Comédie annonce ce pernicieux dessein. Seroit-il
                        possible de se le dissimuler ? La pudeur y est toujours outragée, souvent
                        par les expressions les plus lascives, ou auxquelles on ne donne que les
                        voiles les plus transparents. Son ennemi s’y montre avec une confiance &amp;
                        une liberté qui ne sied qu’à elle. On lui ôte toute deffense. On léve toutes
                        ses barriéres, en faisant paroître au grand jour &amp; avec applaudissement
                        ce que les principes d’une bonne éducation ne permettent pas même
                        d’envisager sans peine dans le secret. Les piéces de Théâtre ne respirent
                        pour la plûpart que le feu impur. Ce n’est point ici une accusation hasardée
                        ni exagérée par un vain scrupule ; c’est leur objet direct, c’est le but
                        formel de leurs auteurs.</p>
                    <p><note place="margin"><hi rend="i">Œuvres tom.</hi> 7. <hi rend="i"
                                >Paris.</hi> 1748. <hi rend="i">Refl. sur la Comédie, pp.</hi> 611.
                            &amp; 612.</note>« <quote>Que veut<seg type="exquote">, disoit le grand
                                Bossuet à un Apologiste de la Comédie,</seg> que veut un Corneille
                            dans son Cid ? sinon qu’on aime Chiméne ; qu’on l’adore avec Rodrigue ;
                            qu’on <pb n="10" xml:id="p10"/>tremble avec lui lorsqu’il est dans la
                            crainte de la perdre, &amp; qu’avec lui on s’estime heureux lorsqu’il
                            espére de la posséder.</quote> »</p>
                    <p>En vain lui diroit on que la réprésentation de ces passions trop amies de la
                        corruption du cœur ne les excite qu’indirectement ; il prétend que le
                        soutenir, c’est combattre les régles des grands maîtres. « <quote>Le premier
                                principe<seg type="exquote">, ajoûte-t-il ;</seg> sur lequel
                            agissent les Poëtes tragiques &amp; comiques, c’est qu’il faut
                            intéresser le Spectateur ; &amp; si l’Auteur ou l’Acteur d’une Tragédie
                            ne sait pas l’émouvoir &amp; le transporter de la passion qu’il veut
                            exprimer, où tombe-t-il ? si ce n’est dans le froid, dans l’ennuyeux,
                            dans le ridicule, suivant les régles des Maîtres de l’art. Ainsi tout le
                            dessein d’un Poëte, tout son travail, c’est qu’on soit comme son héros,
                            épris des belles personnes ; qu’on les serve comme des divinités ; en un
                            mot qu’on leur sacrifie tout, si ce n’est peut-être la gloire, dont
                            l’amour est plus dangereux que celui de la beauté même. Qu’on vante sur
                            ce point tant qu’on voudra la pureté du Théâtre moderne.</quote> » Il ne
                        nous convient pas &amp; il est <pb n="11" xml:id="p11"/>inutile d’examiner
                        ici s’il est aussi châtié qu’on le prétend. Quoiqu’il en soit, il est
                        constant qu’il instruit de l’art criminel d’aimer &amp; d’être aimé ; il
                        apprend le langage de l’amour profane ; il enseigne les moyens de se dérober
                        aux yeux des surveillans. Par-là il ouvre la porte à cette foule de
                        désordres qui font le sujet de nos larmes. Et cela ne nous suffit-il pas
                        pour le déclarer hautement l’ennemi irréconciliable du Dieu qui précipite
                        les impudiques dans l’étang de feu &amp; de souffre ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">VI.</head>
                    <head type="main">Elle le donne pour une foiblesse : mais on veut qu’il y
                        régne.</head>
                    <p>Mais, dira quelqu’un des partisans de la Comédie, ne grossit-on pas ici les
                        objets ? La Comédie ne donne-t-elle pas elle-même la passion de l’amour
                        comme une foiblesse ? Grand Dieu ! quelle expression ! qu’elle est
                        étranger ! Un crime n’est qu’une foiblesse ? « <quote>Je le veux<seg
                                type="exquote">, reprend l’illustre Evêque de Meaux</seg>. Mais
                            l’amour ne paroît sur la scène, que comme une belle, comme une noble
                            foiblesse ; comme la foiblesse des Héros, des Héroïnes ; enfin comme une
                            foiblesse si artificieusement changée en vertu, qu’on l’admire ; qu’on
                            lui applaudit sur tous les Théâtres ; &amp; qu’elle doit faire une
                            partie si essentielle des plaisirs <pb n="12" xml:id="p12"/>publics,
                            qu’on ne peut souffrir de Spectacles où non-seulement elle ne soit, mais
                            encore où elle ne régne &amp; où elle n’anime toute
                        l’action.</quote> »</p>
                    <p>Prétendroit on que tout cet appareil ne seroit pas capable de réveiller le
                        feu de la concupiscence, toujours si prêt à s’embrâser, &amp; d’en augmenter
                        l’ardeur ? A qui en imposeroit on ? Le feu s’éteint-il par les alimens qu’on
                        lui fournit ? Il seroit sans doute plus court, pour justifier le Théâtre, de
                        soutenir que la concupiscence, cette racine envenimée qui étend ses branches
                        par tous les sens, n’est point mauvaise ; qu’il n’y a rien de contraire au
                        Christianisme &amp; aux bonnes mœurs dans le soin qu’on prend pour
                        l’entretenir. Mais si on n’oseroit faire un tel aveu ; si on sent le coup
                        qu’il porteroit à la Religion ; qu’on juge de là au moins dans quel embarras
                        on se met, quand on veut plaider une si mauvaise cause.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">VII.</head>
                    <head type="main">Le mariage dans les Comédies n’est que le voile de ce
                        vice.</head>
                    <p>On convient, répliquera peut-être quelqu’un, (car il faut être de bonne foi)
                        on convient que la concupiscence est mauvaise ; que loin de l’entretenir, il
                        en faut réprimer les faillies ; que la réprésentation des passions
                        illégitimes ne peut que les exciter ; mais qu’est-ce <pb n="13" xml:id="p13"
                        />que cela conclut contre le Théâtre ? &amp; de quoi peut-on se plaindre sur
                        ce point ? Le Théâtre dépouille ces passions de tous ce qu’elles ont de
                        grossier ; il ne fait paroître que celles qui ont une fin honnête, &amp; qui
                        ont le mariage pour but. Tel est le dernier retranchement des deffenseurs de
                        la passion de l’amour dans les Spectacles, mais il ne sera pas difficile de
                        les y forcer.</p>
                    <p>Rappellons ici un principe déja établi &amp; avoué par les plus grands
                        maîtres de l’art, que la passion qui charme, qui transporte le spectateur,
                        est l’objet direct de la Piéce ; &amp; que tout ce qui ne l’intéresse que
                        foiblement, ne s’y trouve que pour la forme. Examinons à présent si dans une
                        Comédie c’est le mariage qui meut, qui ravit les spectateurs. Si cela est,
                        plus l’union conjugale sera formée par des motifs purs &amp; saints, plus
                        les applaudissemens doivent lui être prodigués ; plus elle s’écartera de ces
                        maximes si religieuses, plus les suffrages doivent être contre elle. Sans
                        cela l’honnêteté nuptiale qu’on allégue ne remédieroit à rien. Il n’est pas
                        possible, ce semble, de se refuser à ces conséquences.</p>
                    <p><pb n="14" xml:id="p14"/>Or est-ce ainsi que l’expérience nous apprend qu’on
                        en juge au Théâtre ? Non sans doute. Des mariages où la passion ne domine
                        pas, en sont bannis. Quel froid n’y répandroit pas celui du jeune Tobie,
                        &amp; de la jeune Sara ? Avec quelle indifférence n’écouteroit-on pas ces
                        paroles si dignes d’époux chrétiens : <note place="margin"><hi rend="i"
                                >Tob.</hi> 8. 5.</note><quote><hi rend="i">Nous sommes les enfants
                                des Saints, s’il ne nous est pas permis de nous unir comme les
                                Gentils.</hi></quote> On cherche donc autre chose au Spectacle que
                        le nœud conjugal ? Il n’y est donc que pour la forme ?</p>
                    <p>Mais qu’y cherche-t’on ? Disons-le hardiment. On y cherche tout ce qui rend
                        aimable la concupiscence, que S. Jean deffend d’aimer. On y cherche ces
                        expressions tendres, ces intrigues ingénieuses, ce jeu des passions d’autant
                        plus séduisant qu’il paroîtra plus épuré. On y cherche ces larmes qu’arrache
                        l’image de ses passions si vivement réveillées ; toute cette illusion que S.
                        Augustin appelle une <note place="margin"><hi rend="i">Conf. L.</hi> 3. <hi
                                rend="i">C.</hi> 12.</note><quote><hi rend="i">misérable
                            folie</hi></quote>. On y cherche enfin tout ce qui favorise la révolte
                        des sens, contre laquelle il faudroit armer le Chrétien, &amp; parconséquent
                        tout ce qui donne la mort à l’ame.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">VIII.</head>
                    <head type="main">Les intrigues sont la vraie fin de la comédie.</head>
                    <p>Mais accordons qu’on ne cherche au <pb n="15" xml:id="p15"/>Théâtre que
                        l’union conjugale. Les intrigues qui la précédent, seroient-elles conformes
                        à la prudence chrétienne ? N’en auroit-on rien à craindre ? Croit-on que le
                        feu qu’elles auroient jetté dans un cœur deja trop disposé par lui-même à
                        aimer en quelque maniére que ce soit, s’éteindroit par l’idée seule de
                        l’honnêteté nuptiale ? Ce seroit se tromper grossiérement. La passion a
                        saisi son objet. On a commencé à se livrer aux impressions de l’amour. Le
                        mal est fait, &amp; s’est insinué d’autant plus profondément, qu’il se
                        présentoit sous un voile plus honnête. Le reméde de l’union conjugale vient
                        trop tard.</p>
                    <p>Ecoutons M. Bossuet développer ces importantes vérités. Il le fait de la
                        maniére la plus précise &amp; la plus lumineuse.</p>
                    <quote>
                        <p><note place="margin"><hi rend="i">Pag.</hi> 616.</note>« Le Mariage,
                            dit-il, présuppose la concupiscence, qui, selon les régles de la foi,
                            est un mal auquel il faut résister. <note place="margin"><hi rend="i">De
                                    Nupt. &amp; Concup. L.</hi> 4. 11.21. <hi rend="i">contra
                                    Jul.</hi> 111. 21.</note><quote><hi rend="i">C’est un mal</hi>,
                                dit S. Augustin, <hi rend="i">dont l’impureté use mal ; dont le
                                    mariage use bien ; &amp; dont la virginité &amp; la continence
                                    font mieux de ne pas user du tout</hi></quote>.</p>
                        <p>« Qui étale, bien que ce soit pour le mariage, cette impression de <pb
                                n="16" xml:id="p16"/>beauté sensible qui force à aimer &amp; qui
                            tâche de la rendre agréable, veut rendre agréable la concupiscence &amp;
                            la révolte des sens. Car c’en est une manifeste que de ne pouvoir ni ne
                            vouloir résister à cet ascendant auquel on assujettit dans la Comédie
                            les ames qu’on appelle grandes. Ces doux &amp; invincibles penchans de
                            l’inclination, ainsi qu’on les réprésente, c’est ce qu’on veut faire
                            sentir &amp; ce qu’on veut rendre aimable : c’est-à-dire, qu’on veut
                            rendre aimable une servitude qui est l’effet <note place="margin"><hi
                                    rend="i">Pag.</hi> 617.</note>du péché, qui porte au péché. On
                            flatte une passion qu’on ne peut mettre sous le joug, que par des
                            combats qui font gémir les fidéles mêmes au milieu des remédes.</p>
                        <p>« Aussi que les mariages des Théâtres sont sensuels, &amp; qu’ils
                            paroissent scandaleux aux vrais Chrétiens ! Ce qu’on y veut, c’en est le
                            mal. Ce qu’on appelle les belles passions, sont la honte de la nature
                            raisonnable, l’empire d’une fragile &amp; fausse beauté ; &amp; cette
                            tyrannie qu’on y étale sous les plus belles couleurs, flatte la vanité
                            d’un sexe, dégrade la dignité de l’autre, &amp; asservit l’un &amp;
                            l’autre au régne des sens.</p>
                    </quote>
                    <p><pb n="17" xml:id="p17"/>Peut-on après cela s’étonner assez de la sécurité de
                        ces hommes qui se présentent aux Spectacles aussi hardiment que s’ils
                        etoient de bronze &amp; d’airain. <note place="margin"><hi rend="i"
                                >Serm.</hi> 37. <hi rend="i">Sur S. Matth.</hi></note><quote><hi
                                rend="i">Quoi</hi><seg type="exquote">, s’écrie
                            S. Chrisostome</seg>, <hi rend="i">si lors même qu’on est le plus
                                eloigné de tout ce qui peut blesser la pudeur, il en coûte tant pour
                                se conserver dans la pureté que Dieu exige de nous ; comment notre
                                ame pourra t-elle demeurer chaste, quand elle se plaîra à entendre
                                des choses si dangereuses ? Ignorez-vous donc quelle est la pente
                                qui nous entraîne au mal ? Lors donc qu’à cette inclination
                                naturelle nous ajoûtons l’art &amp; l’étude, devons-nous être
                                surpris si nous tombons dans l’enfer, puisque nous nous bâtons de
                                nous y précipiter ?</hi></quote></p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">IX.</head>
                    <head type="main">La Comédie donne des leçons de toutes les passions.</head>
                    <p>Les assauts que livre la Comédie à la pudeur, ne sont pas le seul reproche
                        qu’on ait à lui faire. Quand elle banniroit du Théâtre tout ce qui peut
                        blesser cette précieuse vertu, elle n’en seroit pas plus innocente aux yeux
                        de la vraie piété, elle n’en seroit pas moins son ennemie. La haine que la
                        vertu a pour le vice ne se borne pas à un seul, elle s’étend à tous. Le
                        Spectacle a d’autres torts, qui ne sont ni moins graves ni moins pernicieux.
                        Il ne cesse de réprésenter des objets propres à révolter <pb n="18"
                            xml:id="p18"/>les sens, que pour en peindre d’autres aussi criminels
                        &amp; presque aussi contagieux.</p>
                    <p>Quelle idée des disciples d’un Dieu humilié, d’un Dieu anéanti se
                        formeroient-ils de l’orgueil ? Si on en juge par les portraits qu’il en
                        trace, rien de plus noble que ce vice, également réprouvé par la Raison
                        &amp; par la Religion. Il est la source, selon lui, du vrai courage ; c’est
                        lui qui fait les vrais héros ; c’est à lui qu’ils doivent l’élévation de
                        leurs sentimens. Le Théâtre exige qu’on lui donne des éloges, qui ne sont
                        dûs qu’à la véritable grandeur. Il veut qu’on accorde son admiration à ceux
                        en qui ce vice domine. Reconnoît-on sous ce masque ces hommes dont Dieu
                                <quote><hi rend="i">brisera les os, &amp;c dans le sang desquels il
                                lavera ses mains</hi></quote> ?</p>
                    <p>L’Orgueil ainsi travesti est si essentiel au Théâtre, que quand il introduit
                        des Saints &amp; des Saintes sur la scéne, il est forcé de les y faire
                        paroître avec cette fierté, qu’il lui plaît d’appeler générosité &amp;
                        grandeur d’ame. Il leur met dans la bouche des discours indignes des héros
                        du Christianisme, qui ne sont bien caractérisés que par l’humilité, &amp;
                        qui ne conviennent qu’à ces <pb n="19" xml:id="p19"/>prétendus grands hommes
                        de l’Antiquité payenne. Quels ravages de tels sentimens, s’ils sont reçus
                        dans le cœur déja trop porté à l’enflure, ne doivent-ils pas produire ? Et
                        peuvent-ils n’y point avoir accès, puisqu’ils sont écoutés avec
                        plaisir ?</p>
                    <quote>
                        <p><note place="margin"><hi rend="i">M. Nicole, Tr. de la Com.
                                ch.</hi> 6.</note>« Toutes ces piéces de Théâtre, dit un célébre
                            Auteur, ne sont que de vives représentations de passions, d’orgueil,
                            d’ambition, de jalousie, de vengeance, &amp; principalement de cette
                            vertu Romaine, qui n’est autre chose qu’un furieux amour de soi-même.
                            Plus leurs Auteurs colorent ces vices d’une image de grandeur &amp; de
                            générosité, plus ils les rendent dangereux &amp; capables d’entrer dans
                            les ames les mieux nées ; &amp; l’imitation de ces passions ne nous
                            plaît que parce que le fond de notre corruption excite en même tems un
                            mouvement tout semblable qui nous transforme en quelque sorte, &amp;
                            nous fait entrer dans la passion qui nous est représentée.</p>
                    </quote>
                    <p>Quels reproches d’après les principes de ce grand homme, n’aurions-nous point
                        encore à faire à la Comédie sur les couleurs brillantes qu’elle prête <pb
                            n="20" xml:id="p20"/>à la jalousie &amp; à la vengeance ? Est-il permis
                        de dissimuler aux yeux des Chrétiens la laideur, la difformité de ces
                        vices ? Pourroient-ils les concilier avec les leçons de charité &amp; de
                        douceur que leur donne leur maître ? Quel crime n’est-ce donc pas d’embellir
                        ces vices cruels qui portent par tout le fer &amp; le feu, qui vont jusqu’à
                        faire répandre le sang de ses concitoyens, &amp; souvent celui de ses
                        proches ? Quel crime n’est ce pas de changer en vertu, ce qui produit depuis
                        si longtems une fureur brutale dans la Noblesse françoise ?</p>
                    <p>Qu’on ne dise point qu’on ne va au Spectacle que pour s’y divertir, &amp; non
                        pas pour prendre des leçons de morale, &amp; que par conséquent celles qu’on
                        y reçoit ne font aucune impression.</p>
                    <p>Auroit-on oublié combien sont profondes les racines que les passions ont
                        jettées dans le cœur ? Ignoreroit-t-on que ces passions sont excitées par
                        les maximes, ainsi que par les objets ; que les principes du Théâtre ne font
                        que fortifier ceux qui sont si accrédités dans le monde ? Si on le sait,
                        comment peut-on croire que les leçons qu’on y donne ne laissent aucune
                        trace, &amp; que la vue seule du divertissement étouffe tout autre
                        sentiment ?</p>
                    <p><pb n="21" xml:id="p21"/>Un éxemple va éclaircir &amp; rendre plus sensible
                        ce raisonnement, qui frappe également sur toutes les autres passions
                        représentées au Théâtre, &amp; dans le détail desquelles les bornes étroites
                        que nous nous sommes prescrites ne nous permettent pas d’entrer. Un homme
                        assiste à la Comédie ; il est témoin de l’oprobre dont on couvre la patience
                        qui supporte les injures. Il entend les applaudissement qu’on donne à la
                        fausse bravoure qui ne les sait point pardonner. Il sort plein de ces images
                        si conformes à ses penchans, &amp; de l’yvresse qu’elles lui causent. A la
                        porte il est insulté. Qui se persuadera qu’il ne sentira pas plus vivement
                        dans cet instant, que dans tout autre, l’outrage qui lui est fait, &amp;
                        qu’il ne se portera pas plus aisément à s’en venger ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">X.</head>
                    <head type="main">Ses impressions sont réelles, quoique non apperçues.</head>
                    <p>Il est donc vrai que les leçons qu’on prend au Théâtre font des impressions
                        réelles, quoiqu’elles ne soient pas toujours apperçues. L’empressement avec
                        lequel on y court, l’avidité avec laquelle on reçoit ces leçons,
                        l’approbation qu’on leur donne, le plaisir qu’on goûte à les entendre ;
                        toutes ces choses ne le disent-elles pas assez clairement ? On ne voit point
                        avec joie l’image d’un vice qu’on haït sincérement. <note place="margin"><hi
                                rend="i">Serm.</hi> 37. <hi rend="i">sur S.
                                Matth.</hi></note><quote><hi rend="i">Quand <pb n="22" xml:id="p22"
                                />vous entendez</hi><seg type="exquote">, disoit S. Chrysostome à
                                son peuple,</seg>
                            <hi rend="i">des personnes qui blasphêment, vous n’y prenez pas de
                                plaisir ; vous frémissez au contraire, &amp;c vous vous bouchez les
                                oreilles. D’où vient cela ? C’est que vous n’êtes pas des
                                blasphêmateurs. Conduisez vous donc de même à l’égard des choses qui
                                blessent la pudeur ; &amp; si vous voulez que nous croyions que vous
                                en êtes ennemis, n’aimez pas à les écouter.</hi></quote></p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XI.</head>
                    <head type="main">Son opposition à l’Evangile.</head>
                    <p>Est-il possible après ce qui vient d’être dit sur la Comédie considérée en
                        elle-même, est-il possible de se dissimuler à soi-même l’opposition décidée
                        de ses maximes à celles de l’Evangile ? Ici tout est mis en œuvre pour
                        effacer les traits du vieil homme, l’attacher à la croix, &amp; lui
                        substituer l’image du nouveau : là tout est employé pour défigurer le nouvel
                        Adam, &amp; faire revivre l’ancien. Le but de celui-là est de subjuguer la
                        triple concupiscence &amp; de fermer toute avenue au vice dont elle est la
                        source : le dessein de celle-ci est de l’affranchir de tout joug, &amp; de
                        lui donner toute liberté. Au jugement de l’un, l’orgueil est en abomination
                        aux yeux de Dieu, l’impureté un crime si horrible qu’il ne veut pas même
                        qu’il soit nommé, la passion pour les richesses une véritable idolatrie, le
                        faux <pb n="23" xml:id="p23"/>point d’honneur une injustice criante qui
                        entreprend même sur les droits du Très-haut, qui s’est réservé la
                        vengeance : au jugement de l’autre l’humilité est une bassesse, la patience
                        une lâcheté, la mortification une folie, la pauvreté presqu’un crime,
                        l’affliction un tourment, l’humiliation un supplice, &amp; la modestie un
                        vain scrupule.</p>
                    <p>N’est-ce pas-là attaquer de front Dieu lui-même ? N’est-ce pas braver le
                        Tout-puissant ? N’est-ce pas le piquer de jalousie, lui qui ne cédera pas sa
                        gloire à d’autres ? De quelles malédictions ne charge-t’il point cette
                        malheureuse Cité qu’on oppose à celle de ses enfans qu’on veut égorger ?
                        Quand nous ne les prononcerions point en son nom, la pierre même du Téâtre,
                        le bois même qui le compose, crieroit malheur à <note place="margin"><hi
                                rend="i">Habac.</hi> 2. 11. 12.</note>celui qui bâtit une ville de
                        sang, &amp; qui la fonde dans l’iniquité.</p>
                    <p>En imposerons-nous encore après cela, quand nous dirons d’après S. Augustin,
                        qu’un bon chrétien ne se trouve pas au Théatre, <note place="margin"><hi
                                rend="i">Serm.</hi> 28. <hi rend="i">de verb.
                                Math.</hi></note><quote><hi rend="i">non vult bonus christianus ire
                                spectare</hi></quote> ; que l’amour des spectacles dépouille des
                        richesses précieuses de la justice, <note place="margin"><hi rend="i"
                                >Tom.</hi> 4. 3. 1655.</note><quote><hi rend="i">istorum pectus
                                justitiæ divitiis expoliatur</hi></quote> ; qu’il est un encens
                        agréable aux démons, &amp; que <pb n="24" xml:id="p24"/>c’est le brûler en
                        quelque sorte sur leurs autels, que de se plaire aux spectacles. <note
                            place="margin"><hi rend="i">Serm.</hi> 196.</note><hi rend="i">Ista
                            facientes quasi thura ponunt dæmoniis de cordibus suis.</hi></p>
                    <p>Devra-t’on être surpris d’entendre S. Charles mettre toujours ces malheureux
                        divertissemens au rang <note place="margin"><hi rend="i">Act.</hi>
                            p. 40.</note><quote><hi rend="i">des attraits &amp; des pepiniéres du
                                vice</hi></quote> ; les faire <note place="margin"><hi rend="i"
                                >Conc. Prov.</hi> I. <hi rend="i">pag.</hi> 86.</note><quote><hi
                                rend="i">détester comme les sources des calamités publiques &amp;
                                des vengeances divines</hi></quote> ; <note place="margin"><hi
                                rend="i">Conc. III. pag.</hi> 316.</note><quote><hi rend="i"
                                >exhorter les Princes &amp; les Magistrats à chasser les Comédiens,
                                les Baladins, les Joueurs de Farces &amp; autres pestes publiques,
                                comme gens perdus &amp; corrupteurs des bonnes mœurs, <note
                                    place="margin"><hi rend="i">Conc. IV. &amp;c.</hi></note>&amp; à
                                punir ceux qui les logent dans les Hôtelleries ?</hi></quote></p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XII.</head>
                    <head type="main">Son opposition aux vœux du Batême.</head>
                    <p>Sera-t’on enfin étonné d’entendre tous les saints Docteurs de l’Eglise
                        reprocher aux chrétiens leur assistance aux Spectacles comme contraires aux
                        engagemens solemnels qu’ils ont contractés dans leur Batême ? Qu’y a-t’on
                        promis en effet, sinon de détester tout ce que le Théâtre chérit, &amp; de
                        n’aimer que ce qu’il hait ? <note place="margin"><hi rend="i">I. Pier.</hi>
                            2. 11.</note>On a juré sur les Fonds sacrés de fuir l’impureté, les
                        dissolutions, l’orgueil &amp; la vengeance. <note place="margin"><hi
                                rend="i">II. Tess.</hi> 5. 2a.</note>On a juré de réprimer les
                        désirs charnels qui combattent contre l’ame ; de s’abtenir de l’apparence
                        même du mal ; de <pb n="25" xml:id="p25"/>haïr les péchés qui paroissent les
                        plus légers, qui sans tuer d’un seul coup, ne laissent pas d’affoiblir &amp;
                        de préparer souvent aux chutes les plus déplorables.</p>
                    <p>On a juré de porter la coignée à la racine de l’arbre ; d’ôter à la
                        concupiscence l’empire, puisqu’on ne peut lui ôter la vie ; de l’attaquer
                        jusques dans ses retranchemens ; de la poursuivre dans tous les endroits qui
                        lui servent de retraite ; de réduire en servitude son propre corps, qui
                        paroît être son complice &amp; d’intelligence avec elle ; &amp; de le forcer
                        de lui désobéir &amp; de lui refuser son ministére : voilà ce qu’on a
                        promis. Qui oseroit dire que le Théatre n’est point un obstacle à
                        l’accomplissement de ces grands vœux, ne sauroit guéres ce que c’est que la
                        Comédie. Continuons d’en développer le crime. Montrons-le <hi rend="sc">dans
                            ses Acteurs</hi>.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XIII.</head>
                    <head type="main">La Comédie considérée dans les Acteurs.</head>
                    <p>L’idée la plus juste qu’on puisse donner d’un Acteur, est celle d’un homme
                        qui s’empoisonne lui-même &amp; qui empoisonne les autres. Quel spectacle
                        aux yeux de la foi ! qu’il est horrible ! Que faut-il qu’il fasse pour jouer
                        naturellement une passion, &amp; pour l’exciter dans les spectateurs ? Il
                        faut qu’il rappelle, autant qu’il est en lui, celles qu’il a <pb n="26"
                            xml:id="p26"/>ressenties, &amp; que, s’il étoit chrétien, il auroit
                        tellement noyées dans les larmes de la pénitence, qu’elles ne reviendroient
                        jamais à son esprit, ou qu’elles n’y reviendroient point sans horreur ;
                        &amp; il faut qu’elles lui reviennent avec leurs graces &amp; leurs agrémens
                        meurtriers.</p>
                    <p>Quel crime dans un enfant de Dieu de se tuer ainsi de ses propres mains, de
                        se dégrader lui-même &amp; de devenir entre les mains du démon un instrument
                        dont il se sert pour perdre les ames ! Quels tourmens la justice inéxorable
                        du Très-haut ne réserve t’elle pas à de tels hommes ? La Comédie n’est donc
                        autre chose qu’une école, qu’un éxercice de vices, puisqu’elle oblige
                        nécessairement ses Acteurs à réveiller sans cesse des passions
                        vicieuses.</p>
                    <p>Quelle horreur cette raison seule ne devroit-elle pas inspirer du Théatre ?
                        On y voit ses freres être le jouer du démon. Il les remue, il en dispose à
                        son gré, ils sont ses esclaves. On les voit s’enfoncer eux-mêmes le poignard
                        dans le sein. Ce n’est pas assez dire ; on le leur plonge soi-même ; on est
                        homicide par sa présence ; on les anime par ses applaudissemens à braver les
                        foudres du ciel ; &amp; de la terre ; &amp; on ne frémit pas ! Où est donc
                        la foi ? Où est la charité ? <pb n="27" xml:id="p27"/>Est-ce être enfant du
                        Pere céleste ? Est-ce être celui de l’Eglise ? Est-ce connoître le prix du
                        sang qui a été répandu pour nous ?</p>
                    <p>De tels motifs ne devroient-ils pas être plus pesés qu’ils ne le sont
                        communément par des chrétiens ? Le tître de mere qu’ils donnent à l’Eglise
                        n’est donc qu’un vain nom ? Ne le diroit-on pas, à voir l’empressement avec
                        lequel ils courent après ces hommes qu’elle charge de tous les anathêmes ?
                        N’est-ce donc que par pure cérémonie, ou par coutume qu’ils appellent Dieu
                        leur pere ? Peut-on le penser autrement quand on est témoin de leur
                        insensibilité à la vue des ouvrages qui lui sont faits ? N’est-ce pas à eux
                        qu’il faut adresser le reproche que <hi rend="i">le Seigneur des armées</hi>
                        faisoit aux Juifs : <note place="margin"><hi rend="i">Malach. c.</hi> i. <hi
                                rend="i">v.</hi> 18.</note>« <quote>Le fils honore son pere, &amp;
                            le serviteur révére son seigneur. Si donc je suis votre pere, où est
                            l’honneur que vous me rendez ? Et si je suis votre Seigneur, où est la
                            crainte respectueuse que vous me devez ?</quote> »</p>
                    <p>Que dirons-nous de ces malheureuses chrétiennes, si elles peuvent porter
                        encore ce nom, que le Théatre arme de<note place="margin"><hi rend="i"
                                >Prov.</hi> 7. 25.</note><quote><hi rend="i">ces fléches qui percent
                                les cœurs</hi></quote>, &amp; qu’il <note place="margin"><hi
                                rend="i">Pag.</hi> 618.</note>« <quote>immole<seg type="exquote">,
                                (selon M. Bossuet),</seg> à <pb n="28" xml:id="p28"/>l’incontinence
                            publique, d’une maniére plus dangereuse qu’on ne feroit dans des lieux
                            qu’on n’ose nommer ? Qui ne les regarde pas, ajoûte-t’il, comme des
                            Esclaves exposées, en qui la pudeur est éteinte, quand ce ne seroit que
                            par tant de regards qu’elles attirent ? Elles, que leur sexe avoit
                            consacrées à la modestie, &amp; dont l’infirmité naturelle demandoit la
                            sûre retraite d’une maison bien réglée. Et voilà qu’elles s’étalent
                            elles-mêmes en plein Théâtre, avec tout l’attirail de la vanité, comme
                            ces <hi rend="i">Syrénes</hi> dont parle Isaïe, qui font leur demeure
                            dans <note place="margin"><hi rend="i">Ch.</hi> 13. <hi rend="i">v.</hi>
                                22.</note><hi rend="i">les temples de la volupté</hi>, dont les
                            regards sont mortels, &amp; qui reçoivent de tous côtés par les
                            applaudissemens qu’on leur renvoie, le poison qu’elles répandent par
                            leur chant.</quote> »</p>
                    <p>Ce portrait n’est pas flatteur, sans doute, mais il est ressemblant. Celui
                        que saint Chrysostome fait de ces Comédiennes, n’est ni moins vrai, ni moins
                        chargé de couleurs odieuses, <note place="margin"><hi rend="i">Serm.</hi>
                            37. <hi rend="i">sur S. Matth.</hi></note>« <quote>Que dirai-je, s’écrie
                            ce Pere, de ces réprésentations, de ces habits que le démon seul a
                            inventés ?… On y voit des femmes qui ont essuyé toute honte ; qui
                            paroissent hardiment sur <pb n="29" xml:id="p29"/>un Théâtre devant tout
                            un peuple ; qui ont fait une étude de l’impudence ; qui par leurs
                            regards &amp; par leurs paroles, répandent le poison de l’impudicité
                            dans les yeux, dans les oreilles de tous ceux qui les voient, qui les
                            entendent ; &amp; qui semblent conspirer par tout cet appareil qui les
                            environne, à détruire la chasteré, à deshonnorer la nature, &amp; à se
                            rendre les organes visibles du démon. Enfin tout ce qui se fait dans ces
                            réprésentations malheureuses, ne porte qu’au mal. Les paroles, les
                            habits, le marcher, la voix, le chant, les regards des yeux, les
                            mouvements du corps, le son des instrumens, les sujets mêmes &amp; les
                            intrigues des Comédies, tout y est plein de poison, tout y respire
                            l’impureté.</quote> »</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XIV.</head>
                    <head type="main">La comédie considérée <hi rend="sc">dans ses
                        Spectateurs</hi>.</head>
                    <p>Le mal de la Comédie, qu’on ne s’y trompe pas, ne se renferme pas dans le
                        cercle étroit des Acteurs &amp; des Actrices. Il va bien au-de-là : il passe
                        bientôt dans les <hi rend="sc">Spectateurs</hi>. Et n’en est-ce pas déja un
                        grand de leur part, que d’autoriser de tels hommes par leurs éloges à
                        continuer une profession que les loix même payennes ont déclarée infâme,
                            <note place="margin"><hi rend="i">S. Aug de Civit. Dei, c.</hi>
                            13.</note>&amp; de les enhardir dans <pb n="30" xml:id="p30"/>leur
                        révolte contre l’Eglise ? N’en est-ce pas un autre non moins digne d’être
                        expié par la pénitence, que de contribuer à entretenir leur corruption, leur
                        luxe &amp; leur vanité par des sommes immenses<note n="*" place="margin"
                            >Voyez la Note à la fin de cet Ecrit.</note>, qui suffiroient &amp;
                        seroient nécessaires aux besoins des pauvres de toute une ville ? Dans quel
                        siécle vivons-nous ? Les membres de Jesus-Christ mourront de faim ; des
                        hommes réprouvés par son épouse vivront dans les délices, &amp; on se croira
                        innocent !</p>
                    <p>N’est-ce donc rien pour les Spectateurs que de former ces assemblées où se
                        réunit tout ce qu’il y a de plus léger, de plus mondain, de plus oisif, de
                        plus irrégulier dans l’un &amp; l’autre séxe ; ces assemblées où dominent le
                        luxe des modes, la vanité de la parure, le désir de voir &amp; d’être vû ;
                        ces assemblées enfin où le vice paroît à visage découvert, où la vertu
                        n’entre pas sans scrupule &amp; sans péril, &amp; d’où elle ne sort point
                        sans atteinte !</p>
                    <p><note place="margin"><hi rend="i">Prov. ch.</hi> 7. <hi rend="i">v.</hi> 20.
                            21.</note>Les Spectateurs sont-ils innocens, lorsqu’ils ferment les
                        oreilles au précepte du Sage qui leur prescrit de fuir les femmes dont la
                        parure porte à la licence, qui enlévent les cœurs des jeunes gens, qui les
                        engagent par la <pb n="31" xml:id="p31"/>douceur de leurs lèvres, <quote><hi
                                rend="i">par leur chant, par leur habileté à peindre les passions, à
                                se jetter dans leurs lacets</hi></quote>, comme un oiseau dans les
                        filets qu’on lui rend ?</p>
                    <p>Tels sont les péchés qui sont la suite inséparable de l’assistance au
                        Spectacle. N’eût-on pris aucune part aux passions dangéreuses qui y sont
                        réprésentées, on est coupable de ces péchés. La présence seule les fait
                        commettre. Mais voyons si pour l’ordinaire on est inaccessible aux objets
                        que la Comédie réprésente.</p>
                    <p>C’est un principe constant &amp; puisé dans la nature du cœur, qu’on ne goûte
                        de plaisir au Spectacle, qu’autant qu’il émeur, qu’il touche, &amp; qu’il
                        cause une espéce d’yvresse. Sans cela il devient insipide &amp; ennuyeux. Or
                        selon S. Augustin, il ne touche, il n’enchante que parce qu’on voit, qu’on
                        sent dans la passion réprésenté <note place="margin"><hi rend="i">Conf.
                                L.</hi> 3. <hi rend="i">ch.</hi> 2.</note><quote><hi rend="i"
                                >l’image, l’attrait, la pâture de la sienne propre</hi></quote>. On
                        se voit dans ceux qui nous paroissent transportés par de semblables objets.
                        Il y a donc dans le cœur des Spectateurs un Théâtre secret, où chacun est
                        Acteur &amp; joue sa propre passion ; &amp; c’est ce qui donne le vif &amp;
                        le piquant au Spectacle ; c’est ce qui y porte avec tant d’ardeur.</p>
                    <p><pb n="32" xml:id="p32"/>Or quelles sont les passions qu’on réprésente à la
                        Comédie ? On l’a déjà dit : Ce font les plus dangéreuses, les plus amies de
                        la corruption du cœur de l’homme. Ce sont ces passions qu’il plaît au monde
                        d’appeler délicates, mais qui dans le fond sont si grossiéres. Ainsi plus la
                        Piéce sera travaillée, plus les Acteurs seront habiles dans leur art, &amp;
                        plus ces passions plairont, plus leur impression sera vive. On les jouera
                        donc sur le Théâtre secret de son cœur ; on éprouvera donc les atteintes du
                        feu impur ; &amp; cela peut-il être autrement dans le sein de la volupté ?
                        On en ressent quelquefois l’ardeur, au mileiu même des larmes de la
                        pénitence.</p>
                    <p>Chercheroit-on à justifier des excès si visibles, si on connoissoit d’après
                        M. Bossuet, <note place="margin"><hi rend="i"
                            >Pag.</hi> 619.</note>« <quote>ce que c’est en l’homme qu’un certain
                            fond de joie sensuelle, &amp; on ne sait quelle disposition inquiéte
                            &amp; vague aux plaisirs des sens, qui ne tend à rien, &amp; qui tend à
                            tout. C’est, ajoute-t-il, ce que sentoit <note place="margin"><hi
                                    rend="i">Conf. L.</hi> 3. <hi rend="i">ch.</hi>
                            2.</note>S. Augustin au commencement de sa jeunesse emportée, lorsqu’il
                            disoit <quote><hi rend="i">Je n’aimois pas encore, mais j’aimois à
                                    aimer</hi></quote>. Il cherchoit<seg type="exquote">, <pb n="33"
                                    xml:id="p33"/>continue-t-il,</seg> quelque piége où il prît,
                            &amp; où il fût pris : &amp; il trouvoit ennuyeuse &amp; insuportable
                            une vie où il n’y eût point <hi rend="i">de ces lacets</hi> ; <hi
                                rend="sc">VIAM SINE MUSCIPULA</hi>. Tout en est semé dans le monde.
                            Il fut pris selon son souhait ; &amp; c’est alors qu’il fut enyvré du
                            plaisir de la Comédie, où il trouvoit <note place="margin"><hi rend="i"
                                    >Ibid. ch.</hi> 26</note><quote><hi rend="i">l’image de ses
                                    miséres, l’amorce &amp; la nourriture de son feu</hi></quote>.
                            Son exemple &amp; sa doctrine nous apprennent à quoi est propre la
                            Comédie : combien elle sert à entretenir ces secretes dispositions du
                            cœur humain, soit qu’il ait déjà enfanté l’amour sensuel, soit que ce
                            mauvais fruit ne soit point encore éclos.</quote> »</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XV.</head>
                    <head type="main">Devoir des parens &amp; des maîtres.</head>
                    <p>Que les Peres &amp; les Meres sont donc coupables, s’ils permettent à leurs
                        enfans d’aller aux Spectacles ! Qu’ils sont criminels, s’ils les y
                        conduisent eux-mêmes ! Les effets de la concupiscence dans ces jeunes &amp;
                        tendres plantes sont-ils donc trop lents à leur gré ? Ce torrent impétueux
                        a-t-il trop de digues ? Faut-il qu’ils précipitent son cours ? Le feu de
                        l’impureté qui fait des ravages si affreux dans la jeunesse leur paroît-il
                        trop foible ? Faut-il qu’ils en augmentent l’activité partout ce qu’il y a
                        de plus propre à <pb n="34" xml:id="p34"/>l’embrâser ? Tranchons le mot.
                        Leur tarde-t-il de voir le cœur de leurs enfans en proie à des flammes si
                        honteuses &amp; si criminelles ? Est-ce ainsi qu’ils leur apprennent à
                        connoître J. C. &amp; sa morale ? Est-ce ainsi qu’ils l’ont appris
                        eux-mêmes ?</p>
                    <p>Quoi ! il suffit à une mere d’avoir quelques sentimens pour arracher d’entre
                        les mains de sa fille des Romans ou d’autre mauvais livres, pour lui
                        interdire toute parole deshonnête, &amp; l’empêcher de fixer ses regards sur
                        des Tableaux indécens : &amp; des meres qui se disent chrétiennes
                        laisseroient aller, ou conduiroient elle mêmes leurs filles au Théâtre, où
                        elles trouveroient les mêmes écueils, mais tout autrement dangéreux ! Le
                        Spectacle saisit les yeux &amp; les oreilles ; tout y paroît réel. Ce ne
                        sont point des traits morts, des couleurs séches qui agissent ; ce sont des
                        personnages vivans, de vrais yeux animés de la passion, de vraies larmes
                        dans les Acteurs, qui en font couler d’aussi véritables dans ceux qui les
                        écoutent. Quel aveuglement dans de telles meres ! N’auroient elles donc
                        donné à leurs filles la vie du corps, que pour leur en ôter une autre
                        infiniment plus précieuse ? Se <pb n="35" xml:id="p35"/>repentiroient-elles
                        de les avoir consacrées à Dieu sur les Fonts sacrés ? Voudroient-elles les
                        immoler au démon ? <quote><hi rend="i">Immolaverunt filios suos &amp;c
                                filias suas dæmoniis.</hi></quote></p>
                    <p>Mais n’outrons nous point les choses ? N’en est-il point parmi les
                        Spectateurs qui n’aye pas éprouvé ces funestes effets du Théatre ? Sans
                        doute que ses partisans l’attesteront. Il y a longtems qu’ils cherchent à se
                        couvrir de ce faux prétexte. Qu’il est à craindre que de tels hommes ne
                        soient insensibles aux plaies que leur fait le Spectacle, que parce qu’ils
                        sont tout cangrenés ? Qu’il est à appréhender qu’ils ne sentent plus le
                        poids de l’eau, parce qu’ils y sont entiérement plongés ? Connoit-on toute
                        l’impétuosité d’un fleuve, quand on se laisse aller à son cours ?</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XVI.</head>
                    <head type="main">Efficace de la séduction des Spectacles.</head>
                    <p>Que de tels hommes seroient privilégiés si leur corruption ou leur amour
                        propre ne leur cachoient pas leurs maux ! Que leur sort seroit à envier !
                            <note place="margin"><hi rend="i">I. Cor.</hi> 9. 27.</note>S. Paul
                        châtie son corps, le dompte, le réduit en servitude, &amp; malgré ces
                        préservatifs, il éprouve la révolte des sens ; <note place="margin"><hi
                                rend="i">II. Cor.</hi> 17. 12.</note>&amp; eux formés d’un même
                        limon, y sont inaccessibles dans le temple même de la Volupté ! Le feu impur
                        perce jusques dans les <pb n="36" xml:id="p36"/>déserts ; sa chaleur se fait
                        sentir dans les retraites les plus profondes ; &amp; eux nouveaux prodiges,
                        au milieu de la licence du Spectacle, ouvrant leurs oreilles &amp; leurs
                        yeux à des paroles, à des objets qui blessent la pudeur, n’en reçoivent pas
                        la moindre impression ! Qui pourra les en croire ?</p>
                    <p>D’ailleurs le venin de la Comédie ne vient pas toujours à grands flots. Il
                        s’insinue quelque fois comme goute à goute. Les chûtes de l’ame sont
                        longues, elles ont des préparations &amp; des progrès. On ne devient pas
                        tout à coup méchant. On a le mal dans le sang &amp; dans les entrailles,
                        avant qu’il se déclare par la fiévre. En l’affoiblissant peu à peu, on se
                        met dans un danger évident de tomber, &amp; ce grand affoiblissement est
                        lui-même un commencement de chûte.</p>
                    <quote>
                        <p><note place="margin"><hi rend="i">Tr. de la Comédie, ch.</hi>
                            1.</note>« La parole de Dieu, dit M. Nicole, qui est la semence de la
                            vie, &amp; la parole du diable qui est la semence de la mort, ont cela
                            de commun qu’elles demeurent souvent longtems cachées dans le cœur sans
                            produire aucun effet sensible… Le diable se contente quelquefois de
                            remplir la mémoire des images (du spectacle) sans passer plus avant,
                            &amp; sans en former encore aucune <pb n="37" xml:id="p37"/>tentation
                            sensible : mais ensuite après un long tems, il les excite &amp; les
                            réveille sans même qu’on se souvienne comment elles y sont entrées, afin
                            de leur faire porter des fruits dignes de mort, <note place="margin"><hi
                                    rend="i">Rom.</hi> 7. 5.</note><quote><hi rend="i">ut
                                    fructificent morti.</hi></quote>.</p>
                        <p>« On peut donc dire à ceux qui se vantent que la Comédie &amp; les
                            Romans, (tout ce qui a été dit jusqu’à présent de l’une, peur
                            s’appliquer aux autres,) n’excitent pas en eux la moindre mauvaise
                            pensée, qu’ils attendent un peu, le diable saura bien prendre son tems,
                            quand il en trouvera l’occasion favorable. Peut-être que les tenant
                            attachés par d’autre liens, il néglige de se servir de ceux-là qui sont
                            plus visibles : mais s’il en a besoin pour les perdre, il ne manquera
                            pas de les employer.</p>
                    </quote>
                    <p>Quelle foule de motifs plus décisifs les uns que les autres pour convaincre
                        les partisans du Théâtre qu’ils ne sont point inaccessibles à la vapeur
                        empoisonnée qui s’exhale de la sçène ! Mais supposons-le pour un moment,
                        seront-ils pour cela innocens ? N’y a-t’il pas d’autres maux dont ils sont
                        coupables ?</p>
                    <quote>
                        <p><note place="margin"><hi rend="i">Serm.</hi> 37. <hi rend="i">sur S.
                                    Matth.</hi></note>« N’est-ce pas un assez grand mal, leur crie
                            S. Chrisostôme, que d’employer si inutilement un si longtems, <pb n="38"
                                xml:id="p38"/>d’être aux autres un sujet de scandale ? quand vous ne
                            seriez pas blessé de ces représentations infâmes, n’est-ce rien que d’y
                            attirer les autres par votre exemple ? Comment donc êtes-vous innocens,
                            puisque vous êtes coupables du crime des autres ? Tous les désordres que
                            causent parmi le peuple ces hommes corrompus, ces femmes prostituées
                            &amp; toute cette troupe diabolique qui monte sur le théatre, tous ces
                            désordres, dis-je, retombent sur vous : car s’il n’y avoir point de
                            spectateurs, il n’y auroit point de Spectacles ni de Comédie. Ainsi tant
                            ceux qui les représentent, que ceux qui les voyent, s’exposent au feu
                            éternel. C’est pourquoi quand même vous seriez assez chastes pour n’être
                            point blessés par la contagion de ces lieux, ce que je crois impossible,
                            vous ne laisserez pas d’être sévérement puni de Dieu, comme étant
                            coupables de la perte de ceux qu vont voir ces folies, &amp; de ceux qui
                            les représentent sur le Théâtre.</p>
                    </quote>
                    <p>Une telle autorité, des motifs aussi pressans sembleroient devoir réduire
                        pour toujours au silence les deffenseurs du Théâtre. Que pourroient-ils <pb
                            n="39" xml:id="p39"/>répliquer qui ne soit réfuté d’avance ? Ils
                        prendroient sans doute ce parti, si leurs passions ne s’y trouvoient point
                        intéressées. Mais dès qu’il s’agit, dit S. Cyprien, de perdre quelque chose
                        des intérêts &amp; des plaisirs du siécle, quelque ignorant qu’on soit, on
                        est toujours assez habile à trouver des raisons pour s’en deffendre.
                        Ecoutons donc leurs difficultés, il ne sera pas difficile de les lever.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XVII.</head>
                    <head type="main">On y risque tout par une seule assistance.</head>
                    <p>Ces principes, commencent-ils à dire, condamnent avec justice ceux en qui
                        l’assistance aux Spectacles a dégénéré en habitude ; mais ils n’ont point
                        d’application à ceux qui n’y vont que rarement, une fois en passant, &amp;
                        par pure complaisance. Où est leur crime ?</p>
                    <p>Ce seroit indubitablement porter les choses à l’excès, que de les juger aussi
                        coupables les uns que les autres. Il est évident qu’il n’y a pas le même
                        degré de passion pour le Théatre. Mais les derniers sont-ils innocens ?
                        C’est ce qu’il ne nous paroît pas raisonnable de demander.</p>
                    <p>Quoi ! des Chretiens autorisent par leur présence une profession réprouvée
                        par l’Eglise ! Ils deviennent un sujet de chûte pour leurs freres encore
                        foibles ! <pb n="40" xml:id="p40"/>Ils étouffent des remords trop fondés par
                        leur exemple, qui sera d’autant plus contagieux que leur vertu sera regardée
                        dans le monde comme plus pure, contre l’ordre exprès de J. C. <note
                            place="margin"><hi rend="i">Matth. c.</hi> 5. <hi rend="i">v.</hi> 29.
                            30.</note>qui leur prescrit de couper une main, d’arracher un œil qui
                        leur sont une occasion de scandale. Ils se trouvent dans celles qui sont les
                        plus propres à leur porter les coups les plus mortels ; à rouvrir des plaies
                        qui avoient été longtems à se fermer, &amp; on demande froidement s’ils sont
                        coupables !</p>
                    <p>Leur est-il donc permis de se jetter eux-mêmes dans un danger si évident ?
                        Leur est-il permis d’ignorer qu’<note place="margin"><hi rend="i">Prov.</hi>
                            6. 28.</note><quote><hi rend="i">on ne marche point sur des charbons
                                ardens sans se brûler la plante des pieds</hi></quote> ; &amp; que
                            <note place="margin"><hi rend="i">Eccli.</hi> 3. 27.</note><quote><hi
                                rend="i">celui qui aime le péril y périra</hi></quote> ? L’exemple
                        seul d’Alipe ne doit-il pas instruire &amp; faire frémir ces chrétiens trop
                        complaisans, s’ils ont quelqu’amour pour leur salut ?</p>
                    <quote>
                        <p><note place="margin"><hi rend="i">Conf. L.</hi> 6. <hi rend="i">c.</hi>
                                3.</note>« Entrainé par ses amis à l’amphitéatre Vous pouvez<seg
                                type="exquote">, leur dit Alipe,</seg> faire violence à mon corps
                            &amp; me placer parmi vous ; mais vous ne disposerez pas de mon esprit
                            ni de mes yeux, qui ne prendront assurément aucune part au spectacle.
                            Ainsi j’y serai comme n’y étant point, &amp; par ce moyen <pb n="41"
                                xml:id="p41"/> je me mettrai tout à la fois au-dessus de la violence
                            que vous me faites, &amp; de la passion qui vous posséde.</p>
                    </quote>
                    <p>Les dispositions de nos chrétiens si complaisans ne sont assurément ni si
                        grandes ni si généreuses. Qu’arriva-t’il cependant ? On plaça Alipe à
                        l’Amphithéâtre ; il défend à son cœur de prendre part à ces plaisirs
                        criminels. Il se tient les yeux fermés. Un grand cri se fait entendre &amp;
                        frappe ses oreilles ; la curiosité l’emporte ; il ne veut que voir ce qui se
                        passe ; il se persuade que, quoi que puisse être, il s’en détournera &amp;
                        le méprisera : <note place="margin"><hi rend="i"
                            >Ibid.</hi></note><quote>« il ouvre donc les yeux, dit S. Augustin dont
                            ce récit est tiré, &amp; c’en fut assez pour faire à son cœur une plaie
                            bien plus mortelle que celle qu’un des combattans venoit de recevoir….
                            Ce fut par-là que son cœur, où il y avoit bien plus de présomption que
                            de force, &amp; qui étoit d’autant plus foible, qu’il avoit compté sur
                            lui-même, au lieu de ne rien attendre que de vous, ô mon Dieu, se trouva
                            blessé tout d’un coup. La cruauté s’y glissa dans le même moment que le
                            sang qu’on venoit de répandre frappa ses yeux. Bien loin de les
                            détourner de ce qui <pb n="42" xml:id="p42"/>se passoit, il les y tint
                            attachés ; buvant la fureur à longs traits, sans s’en appercevoir, &amp;
                            se laissant emporter à ce plaisir barbare &amp; criminel. Ce n’est plus
                            le même homme, continue ce Pere, qu’on avoit traîné par la force : c’est
                            un homme de même trempe que tous ceux qui faisoient la foule dans
                            l’Amphitheâtre, &amp; un digne compagnon de ceux qui l’y avoient mené.
                            Le voila attaché au Spectacle comme les autres ; mêlant ses cris avec
                            les leurs ; s’échauffant &amp; s’intéressant comme eux à ce qui se
                            passoit. Enfin il sortit de là avec une telle ardeur pour les
                            Spectacles, qu’il ne respiroit plus autre chose ; &amp; non seulement il
                            étoit prêt d’y retourner avec ceux qui l’y avoient amené, mais qu’il en
                            étoit plus entêté qu’aucun, &amp; qu’il y menoit les
                        autres. »</quote></p>
                    <p>Que ne dit point un tel exemple à quiconque craint sérieusement d’offenser
                        Dieu, &amp; de donner la mort à son ame ? Regardera t-on désormais comme
                        l’effet d’un zele outré les descriptions vives que nous avons faites de
                        cette foule de dangers qu’on court aux Spectacles ? Nos allarmes
                        étoient-elles vaines ? Le cœur est-il impénétrable <pb n="43" xml:id="p43"
                        />aux attraits empoisonnés qui partent du Théâtre ? Qui s’y croira en sureté
                        en voyant tomber sous ses yeux un homme que ses dispositions sembloient
                        devoir garantir de toute chûte ? Eh ! qu’on ne dise point ici que les
                        Spectacles anciens étoient bien différens des nôtres ; Que ceux-ci sont
                        aussi humains &amp; décens, que ceux-là étoient cruels &amp; sanguinaires.
                        Cela est vrai : mais l’exemple proposé n’en est que plus frappant. Quoi !
                        Alype tombe à la vue d’un Spectacle qui ne présente rien que d’affreux &amp;
                        de révoltant ; &amp; on prétendroit ne pas même chanceler au milieu de
                        Spectacles qui n’offrent rien que de séduisant, &amp; ce qu’il y a de plus
                        capable d’irriter les penchans d’une nature corrompue ?</p>
                    <p>L’argument est pressant. Nous en convenons, diront les partisans de la
                        Comédie. Il faut cependant qu’il ne soit pas si décisif que vous le
                        prétendez, puisque les loix autorisent les Spectacles. S’ils étoient si
                        mauvais, elles ne les toléreroient pas. Nous ne répondrons pas nous-mêmes à
                        cet objection. Il faut leur opposer une autorité universellement respectée.
                        C’est celle du célébre Evêque de Meaux, dont <pb n="44" xml:id="p44"/>nous
                        avons déja fait tant d’usage contre eux.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XVIII.</head>
                    <head type="main">Autorité des loix.</head>
                    <quote>
                        <p><note place="margin">2.<hi rend="i">9.</hi> 3.<hi rend="i">d.</hi> 3. <hi
                                    rend="i">ad</hi> 3. <hi rend="i">q</hi>. 96. 2. <hi rend="i"
                                    >c.</hi>
                                <hi rend="i">Pag.</hi>
                                <hi rend="i">622.</hi></note>« S. Thomas, répond ce grand homme, a
                            décidé que les loix humaines ne sont pas tenues à réprimer tous les
                            maux, mais seulement ceux qui attaquent directement la société <note
                                place="margin"><hi rend="i">Ep. ad Aur.</hi> 22. <hi rend="i"
                                    >N.</hi> 5.</note><quote><hi rend="i">L’Eglise</hi><seg
                                    type="exquote">, dit S. Augustin,</seg>
                                <hi rend="i">n’éxerce la sévérité de ses censures que sur les
                                    pécheurs dont le nombre n’est pas grand.</hi> <hi rend="sc"
                                    >Severitas exercenda estin peccata paucorum.</hi></quote> C’est
                            pourquoi elle condamne les Comédiens, &amp; croit par-là déffendre assez
                            la Comédie. La décision en est précise dans les Rituels ; la pratique en
                            est constante. On prive des Sacremens &amp; à la vie &amp; à la mort
                            ceux qui jouent la Comédie, s’ils ne renoncent à leur art. On les passe
                            à la sainte Table comme des pécheurs publics : on les exclud des ordres
                            sacrés comme des persones infâmes : par une suite infaillible la
                            sépulture Ecclésiastique leur est déniée.</p>
                        <p>« Quant à ceux qui fréquentent les Comédies, comme il y en a de moins
                            coupables les uns que les autres, &amp; peut-être quelques-uns qu’il
                            faut plutôt instruire que blâmer, ils ne sont pas répréhensibles en même
                            dégré, &amp; <pb n="45" xml:id="p45"/>il ne faut pas fulminer également
                            contre tous : mais de-là il ne s’ensuit pas qu’il faille autoriser les
                            périls publics. Si les hommes ne les apperçoivent pas, c’est aux Prêtres
                            à les instruire, &amp; non pas à les flatter.</p>
                        <p>« Dès le tems de S. Chrisostôme les deffenseurs des Spectacles <note
                                place="margin"><hi rend="i">Hom.</hi> 38. <hi rend="i">in
                                    Matth.</hi></note><quote><hi rend="i">crioient que les
                                    renverser, c’étoit renverser les loix</hi></quote>. Mais ce Pere
                            sans s’émouvoir, disoit au contraire que l’esprit des loix étoit opposé
                            aux Théâtres. Nous avons maintenant à leur opposer quelque chose de plus
                            fort, puisqu’il y a tant de Décrets publics contre la Comédie, que
                            d’autres que moi ont rapportés. Si la coutume l’emporte, si l’abus
                            prévaut, ce qu’on en pourra conclurre, c’est que la Comédie doit être
                            rangée parmi les maux dont un célébre Historien a dit, qu’on les deffend
                            toujours, &amp; qu’on les a toujours.</p>
                        <p>« Mais après tout, quand les loix civiles autoriseroient la Comédie ;
                            quand au lieu de flétrir comme elles ont toujours fait, les Comédiens,
                            elles leur auroient été favorables : tout ce que nous sommes de Prêtres,
                            nous devrions imiter l’exemple des Chrisostôme<note place="margin"><hi
                                    rend="i">Chrysost. Hom.</hi> 17. <hi rend="i">in
                                Matth.</hi></note> &amp; des Augustin<note place="margin"><hi
                                    rend="i">Aug. Ep.</hi> 24. <hi rend="i">ad Maced.</hi></note>.
                            Pendant que <pb n="46" xml:id="p46"/>les loix du siécle qui ne peuvent
                            pas déraciner tous les maux, permettoient l’usure &amp; le divorce, ces
                            grands hommes disoient hautement, que si le monde permettoit ces crimes,
                            ils n’en étoient pas moins réprouvés par la loi de l’Evangile ; que
                            l’usure qu’on appelloit légitime, parce qu’elle étoit autorisée par les
                            loix Romaines, ne l’étoit pas selon celles de J. C. &amp; que les loix
                            de la Cité sainte &amp; celles du monde étoient différentes.</p>
                    </quote>
                    <p>Un texte si précis doit déconcerter les apologistes de la Comédie. Il leur
                        enleve leur ressource favorite. Il les dépouille de la protection si vantée
                        des loix de l’Etat, pour les livrer à la sévérité de celles de l’Eglise,
                        &amp; les engager par-là à renoncer à des divertissemens si criminels. Et
                        comment les loix civiles pourroient elles autoriser le Théatre qui jette le
                        trouble par tout, souffle le feu de l’impureté dans les jeunes gens, &amp;
                        le réveille dans les vieillards ? L’opprobre des familles, la discorde dans
                        les maisons, les larcins, les jalousies, les meutres ne sont-ils pas les
                        suites funestes des passions qu’il excite ? Mais tirons le rideau sur ces
                        infamies ; &amp; qu’il nous suffise d’avoir dit que ce fut <pb n="47"
                            xml:id="p47"/>pour ces raisons que S. Louis chassa les Comédiens de son
                        Royaume.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XIX.</head>
                    <head type="main">Prétexte frivole du délassement.</head>
                    <p>Voudroit-on encore faire un dernier effort pour soutenir le Théâtre, &amp;
                        prétendre que la nécessité où nous sommes de prendre quelque délassement le
                        rend permis ? Il faut que la cause des Spectacles soit bien désespérée,
                        puisqu’on a recours à de tels moyens pour la deffendre. Qui doute qu’il ne
                        soit nécessaire de détendre quelquefois son esprit ; qu’il n’y ait des
                        plaisirs, des jeux innocens ? Mais de-là faut-il conclure, que la Comédie,
                        qui est un amusement criminel, est permise ? Quelle conséquence ! Qu’elle
                        est étrange ! N’est-il pas visible que les passions seules l’ont dictée !
                        Que ne dit-on aussi : il est permis de manger, donc il est permis de
                        s’empoisonner ; la conséquence sera aussi juste.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">XX.</head>
                    <head type="main">Exemples de pratique.</head>
                    <p>Qu’elle honte pour des disciples de J. C. de mettre au rang des
                        divertissemens permis, des plaisirs qui ont été réprouvés par des payens
                        mêmes ! Les Spectacles n’ont pû pénétrer chez les Romains, dans les heureux
                        tems de la République <note place="margin"><hi rend="i">S. Aug. de Civ. Dei,
                                cap.</hi> 13.</note><quote><hi rend="i">Illas theatricas artes diù
                                virtus Romana non noverat.</hi></quote> Platon les condamne
                        hautement. <note place="margin"><hi rend="i">De Republ. Lib.</hi>
                            2.3.</note><quote><hi rend="i">Nous ne recevons point</hi><seg
                                type="exquote">, dit-il,</seg>
                            <hi rend="i">la Tragédie, ni la <pb n="48" xml:id="p48"/>Comédie dans
                                notre ville.</hi></quote> Il arrache au Théâtre ses Acteurs. Il
                        craint que l’<hi rend="i">imitation</hi> des passions qu’ils réprésentent
                                <quote><hi rend="i">ne les améne insensiblement à la même
                            chose</hi></quote>. Il en chasse les Spectateurs, en les avertissant,
                        que <note place="margin"><hi rend="i">ibid</hi></note><quote><hi rend="i">ce
                                genre de Poësie voluptueuse est seul capable de corrompre les plus
                                gens de bien ; parce que n’excitant que la colére ou l’amour, ou
                                quelqu’autre passion, elle arrose de mauvaises herbes, qu’il falloit
                                laisser entiérement dessécher</hi></quote>. Est-ce un Payen qui
                        parle ici ? &amp; sont-ce des Chrétiens qui veulent qu’on mette au nombre
                        des plaisirs permis un amusement que ce Philosophe leur démontre être si
                        criminel ?</p>
                    <p>Mais puisqu’il leur faut des Spectacles, il est juste de leur en présenter.
                            <note place="margin"><hi rend="i">S. Aug. de Civit. Dei c.</hi>
                            31.</note>Montrons-leur la République Romaine abattant de ses propres
                        mains, sur les représentations fortes &amp; pressantes de Scipion Nasica, le
                        Théâtre qu’elle avoit fait construire. Montrons-leur de nos jours les
                        Magistrats de Burgos<note n="*" place="margin">Ville d’Espagne</note>,
                        touchés par un excellent Ouvrage contre les Spectacles, &amp; ordonnant la
                        destruction de leur Théâtre qui avoit coûté vingt mille Ducats<note n="*"
                            place="margin">Le Ducat d’or vaut environ dix livres dix sols de notre
                            monnoie.</note>. Montrons-leur enfin les Quinault &amp; les Racine
                        pleurants leurs Opera &amp; leurs Tragédies, &amp; déplorant <pb n="49"
                            xml:id="p49"/>des égaremens dont ils auroient voulu qu’il ne restât pas
                        la moindre trace. Le renversement des Théâtres, la pénitence de ses freres,
                        la destruction de l’empire du démon, &amp; l’établissement de celui de J. C.
                        voilà les plaisirs, voilà les Spectacles des Chrétiens.</p>
                    <p><note place="margin">Conclusion</note>Que nous nous estimerions heureux, s’il
                        plaisoit à Dieu de répandre sur ce petit Ecrit, la bénédiction qu’il a donné
                        à l’ouvrage de Dom Ramire-Cayorcy Fonséca, qui a fait une impression si vive
                        sur la ville de Burgos. Le zéle seul pour le salut de nos concitoyens, nous
                        l’a fait entreprendre. Connoissant leur respect pour l’Evangile, &amp; leur
                        amour pour J. C. nous avons crû que pour les engager à abandonner les
                        Spectacles, il n’y avoit point de moyen plus sûr que de leur faire voir
                        l’opposition décidée entre les maximes de la Comédie &amp; celles de leur
                        Libérateur ; qu’elle réveille, nourrit, &amp; porte à la révolte des
                        passions qu’il est venu dompter. Que n’avons-nous point à attendre de leur
                        amour pour le bien ? Leur piété une fois éclairée leur permettra-t-elle
                        d’hésiter dans le choix entre le Théâtre &amp; l’Evangile ? C’est ce que
                        nous ne pouvons croire, &amp; c’est la faveur précieuse <pb n="50"
                            xml:id="p50"/>que nous ne cesserons de demander au Pere des lumieres, de
                            <note place="margin"><hi rend="i">Ep. de S. Jacq. Chap.</hi> 1. <hi
                                rend="i">v.</hi> 17.</note><quote><hi rend="i">qui toute grace
                                excellente &amp; tout don parfait descend</hi></quote>.</p>
                    <p/>
                    <p><hi rend="i">Nota pour la page 30</hi>. On convient assez que chaque
                        Représentation produit aux Comédiens aux environs de 150 livres, ce qui fait
                        près de 600. livres par semaine, &amp; 2400. livres par mois ; de façon que
                        s’ils restent ici un an, ils emporteront aux environs de dix mille écus :
                        somme exorbitante pour la ville. Auroit-elle besoin de quelque chose de plus
                        pour nourrir tous ses pauvres ? De là il est aisé de juger quelles sont les
                        sommes que ces hommes <hi rend="i">infâmes</hi> gagnent dans les grandes
                        Villes du Royaume, &amp; si on a tort de dire qu’elles sont <hi rend="i"
                            >immenses</hi>.</p>
                    <trailer rend="i">FIN</trailer>
                </div2>
            </div1>
            <div1 type="privilege">
                <head>APPROBATION</head>
                <p><hi rend="big">N</hi><hi rend="sc">ous</hi> soussignés Docteurs de la Maison
                    &amp; Société de Sorbonne, avons lû le présent Ecrit sur la Comédie, dans lequel
                    nous n’avons rien trouvé que de conforme à la foi de l’Eglise &amp; aux régles
                    de la Morale Chrétienne. Nous le jugeons propre à édifier les Fidéles, &amp; à
                    les détourner des Spectacles. Fait à Auxerre ce cinq Décembre 1754.</p>
                <signed>CHEVALLIER, Chanoine &amp; Pénitencier de l’Eglise d’Auxerre.</signed>
                <signed>TOUVENOT, Chanoine &amp; Théologal d’Auxerre.</signed>
                <dateline><hi rend="i">Permis d’imprimer à Auxerre, ce cinq Décembre 1754.
                        BAUDESSON.</hi></dateline>
            </div1>
            <div1 type="appendix">
                <pb n="51" xml:id="p51"/>
                <head>MANDEMENT <hi rend="sc"> du Chapitre d’Auxerre, Touchant la
                    Comédie.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> Chanoines &amp; Chapitre de l’Eglise
                    d’Auxerre, au Clergé Séculier &amp; Régulier, &amp; à tous les Fidéles de la
                    Ville &amp; Faux-bourgs d’Auxerre, <hi rend="sc"> Salut.</hi></p>
                <p>Nous apprenons, N. T. C. F. avec la plus vive douleur, le scandale qui vient de
                    paroître dans cette Ville, par le séjour d’une Troupe de Comédiens ; de ces
                    hommes pervers, qui n’emploient leurs talens qu’à corrompre les cœurs, &amp; à
                    répandre le poison dont ils sont infectés. Ils n’ont pas même respecté les
                    portes de nos Eglises. Ils ont osé y afficher le jour &amp; l’heure de leurs
                    criminels Spectacles.</p>
                <p>L’Eglise qui les regarde comme la plus funeste yvraie, que l’homme ennemi ait
                    jettée dans le champ du Pere de famille, n’attend pas le tems de la moisson,
                    pour les séparer de sa Communion. Dans les instructions qu’elle vous adresse au
                    milieu de la célébration des Saints Mystéres, elle les déclare <pb n="52"
                        xml:id="p52"/>exclus de tous ses biens spirituels, de ses priéres &amp; de
                    ses Sacremens. C’est ce que porte expressément le Rituel de ce Diocèse. Après
                    avoir associé les Farceurs, Bateleurs &amp; Comédiens, aux Magiciens, aux
                    Devins, aux Usuriers publics, aux Simoniaques, aux Hérétiques dénoncés, &amp;
                    aux Schismatiques ; il ajoute : <quote><hi rend="i">Toutes ces personnes
                            demeureront excommuniées, jusqu’à ce qu’elles rentrent en elles-mêmes,
                            &amp; qu’elles reconnoissent l’énormité de leurs crimes, &amp; qu’elles
                            en demandent l’absolution à l’Eglise.</hi></quote></p>
                <p>La fermeté avec laquelle feu M. de Caylus s’étoit opposé à leurs entreprises, les
                    avoit constament banni de sa Ville épiscopale. Quelques tentatives qu’ils aient
                    employées, l’autorité de son ministére sacré, &amp; son crédit auprès des
                    Puissances, furent toujours une barriére que tous leurs efforts ne pûrent
                    franchir. Il semble aujourd’hui qu’ils veulent profiter de nos malheurs. Ils
                    saisissent le tems où notre Eglise dans le deuil pleure la perte d’un pere
                    également tendre &amp; vigilant ; &amp; la voyant encore dans la viduité, ils se
                    hâtent de prévenir ce qu’ils auroient à craindre du zéle &amp; de la piété de
                    son Successeur.</p>
                <p>Pour nous, N. T. C. F. dépositaires <pb n="53" xml:id="p53"/>de la même autorité,
                    nous ne devons point nous borner à gémir dans le secret. Nous devons élever
                    notre voix, &amp; faire tous nos efforts pour réprimer ces désordres. De quelle
                    confusion ne ferions-nous pas couverts à la face de cette Eglise, &amp; aux yeux
                    de l’illustre Pontife que nous attendons, si l’on pouvoit reprocher à notre
                    gouvernement un silence si criminel ? Nos prédécesseurs en pareille circonstance
                    ont refusé de faire une Procession générale, jusqu’à ce que le théatre fut
                    renversé &amp; les Comédiens chassés.</p>
                <p>Nous n’entrerons pas dans le détail de tous les motifs, qui doivent vous inspirer
                    une sainte horreur des spectacles &amp; en particulier de la Comédie. Ils ont
                    été développés non-seulement par les Théologiens les plus sages &amp; les plus
                        éclairés<note n="*" place="margin">MM. Bossuet Evêq. de Meaux, Nicole,
                        &amp;c.</note> ; mais encore par un Prince aussi grand par sa piété &amp;
                    ses vertus, que par son auguste naissance<note n="**" place="margin">M. le
                        Prince de Conty.</note>. Nous nous reposons avec une entiére confiance sur
                    la vigilance de vos Pasteurs. Soyez assidus à vos paroisses, &amp; vous y
                    recevrez toutes les instructions, dont vous avez besoin sur une matiére, qui
                    devient l’objet de leur zéle. Ils vous découvriront les piéges que l’on tend par
                        <pb n="54" xml:id="p54"/>les Spectacles aux chrétiens imprudens. Ils
                    léveront le masque séducteur, sous lequel les vices prétendent cacher leur
                    difformité. Ils prouveront que le but de cet art funeste est de faire naître
                    &amp; d’émouvoir les passions dans les ames innocentes ; &amp; d’excuser le
                    crime dans ceux qui y sont livrés : en un mot d’autoriser, &amp; même de
                    canoniser tout ce qui est condamné par l’Evangile. Ces dignes Pasteurs
                    détruiront tous les prétextes, par lesquels on prétend justifier ces prophanes
                    amusemens. Ils feront voir que les spectateurs ne s’y intéressent qu’autant
                    qu’ils ressentent &amp; qu’ils éprouvent en quelque sorte les passions
                    criminelles qui leur sont représentées. Enfin joignant le poids de l’autorité à
                    la solidité des raisonnemens, ils vous démontreront que ces sortes de
                    représentations ont été regardées par tous les Saints Peres comme un reste de
                    Paganisme, le levain d’un culte sacrilége, &amp; une école d’impureté.</p>
                <p>Souvenez-vous, N. T. C. F. des vœux solemnels, que vous avez faits à Dieu dans
                    votre batême. Vous avez promis à la face des saints Autels de renoncer au démon
                    &amp; à ses pompes, &amp; de vous attacher à J. C. C’est par-là <pb n="55"/>que
                    vous êtes Chrétiens. L’assistance aux spectacles n’est-elle pas un désaveu de
                    vos engagemens ? Oseroit-on la rapporter à Dieu ? &amp; si dans l’yvresse des
                    amusemens &amp; des plaisirs on étouffe tous les remords de la conscience, ne
                    doit-on pas craindre qu’ils ne se réveillent &amp; qu’ils ne deviennent plus
                    cuisans, mais trop tard, à l’heure de la mort ? La Comédie est un des moyens que
                    le Démon emploie avec plus de succès pour retenir ses esclaves &amp; en former
                    de nouveaux. Le théatre est une chaire pestilencielle que cet esprit superbe a
                    toujours opposé à la chaire de vérité. Cest là qu’il a établi son empire. Il a
                    été forcé d’en convenir lui-même au tems de Tertullien. Une femme chrétienne
                    étant allée au théatre, en revint possedée du démon. L’Exorciste lui demanda
                    comment il avoit osé attaquer une Fidélle. Il répondit hardiment : J’ai eu
                    raison, je l’ai trouvée chez moi. <quote><hi rend="i">In meo
                        inveni.</hi></quote><note n="*" place="margin">Tertul. de Spect.
                        cap. 26.</note>.</p>
                <p>Nous vous dirons encore avec la liberté d’un saint Prophéte, &amp; plaise au ciel
                    que ce soit avec le même succès : Vous ne pouvez servir deux maîtres. <quote><hi
                            rend="i">Jusqu’à quand serez vous comme un homme qui boite des deux
                            côtés</hi></quote><note n="**" place="margin">3. <hi rend="i">Reg</hi>
                        18. 21.</note> ; adorant <pb n="56" xml:id="p56"/>tantôt le Seigneur, &amp;
                    tantôt l’idole de la volupté ? Choisissez auquel des deux vous voulez
                    appartenir. Si c’est au démon, allez vous mêler dans la foule de ses adorateurs.
                    Il a son temple ouvert : ce sont les théatres, où il a élevé son thrône. Mais si
                    c’est Dieu que vous avez choisi pour votre partage : si vous vous écriez avec
                    Israël touché, converti : <hi rend="i">C’est le Seigneur, qui est le seul vrai
                        Dieu</hi>, fuyez les assemblées d’iniquité, dont sa sainteté est offensée.
                    Allez répandre votre ame en la présence de J. C. par de nouvelles protestations
                    de consécration &amp; d’amour. Demandez-lui avec larmes qu’il ouvre les yeux de
                    ces malheureuses victimes de Satan sur l’horreur de leur état. Forcez les,
                    N. T. C. F. en défertant leurs spectacles impies, d’abandonner une profession,
                    qui les met dans un état perpétuel de péché ; afin que frustrés des gains
                    injustes, qu’ils se promettoient, ils travaillent pour subvenir à leurs besoins
                    par des voies légitimes.</p>
                <p>Enfin, N. T. C. F. ne prodiguez pas pour la perte de vos ames le superflu de vos
                    biens, qui est le patrimoine des pauvres. Leurs besoins sont si pressans, leur
                    nombre est si prodigieusement <pb n="57" xml:id="p57"/>multiplié, qu’il devroit
                    vous engager jusqu’au sacrifice d’une partie de votre nécessaire. Dans une
                    année, où la main de Dieu vient de s’appesantir sur nous, en nous ôtant la
                    récolte qui fait la principale ressource du païs : dans un tems de calamité, où
                    nous ne devrions penser qu’à fléchir sa colére par des œuvres de pénitence,
                    n’attirez pas par de nouveaux crimes, de nouveaux traits de vengeance.</p>
                <p/>
                <p>A ces causes, en nous conformant au Rituel, &amp; aux Ordonnaces Synodales de ce
                    Diocèse, Nous ordonnons aux Curés, Confesseurs &amp; Prédicateurs de la Ville
                    &amp; Faux-bourgs d’Auxerre, d’instruire en public &amp; en particulier, tous
                    les Fidéles de l’un &amp; de l’autre sexe, de l’obligation où ils sont de
                    s’abstenir de divertissemens si préjudiciables à leur salut ; &amp; de n’avoir
                    aucune société avec des gens, que les loix ecclésiastiques &amp; civiles ont
                    toujours regardés comme infâmes. Exhortons les ames pieuses de faire à Dieu,
                    conjointement avec Nous, des priéres particuliéres, pour détourner sa colére,
                    que ces sortes de scandales attirent ordinairement sur les villes. Et fera notre
                    présent <pb n="58" xml:id="p58"/>Mandement lû aux Prônes des Messes de
                    Paroisses, &amp; affiché par tout où besoin fera.</p>
                <dateline>Donné à Auxerre en notre Chapitre le 15 Novembre 1754.</dateline>
                <signed>HUET, Président du Chapitre.</signed>
                <p/>
                <p><hi rend="i">Par Ordonnance de mesdits sieurs</hi>,</p>
                <signed><hi rend="i"><hi rend="sc">Pelart</hi> Chan. Secret.</hi></signed>
            </div1>
            <div1 type="appendix">
                <pb n="59" xml:id="p59"/>
                <head><hi rend="i">EXTRAIT</hi><hi rend="i"><hi rend="sc">Du Journal de
                        Trevoux</hi> ;</hi> Mois d’Avril 1753. Art. XXXIX.</head>
                <argument>
                    <p><hi rend="sc">Triumpho sagrado de la Concientia</hi>. Ciencia divina del
                        humano regocijo &amp;c. C’est-à-dire, <hi rend="i">Le triomphe sacré de la
                            conscience, la science divine de se récréer, le bonheur des Peuples, des
                            Villes, &amp; des Royaumes, marqué dans ces paroles célestes du Pseaume
                            88. &amp;.</hi> 16. Beatus populus, qui scit jubilationem. <hi rend="i"
                            >Ouvrage très-utile pour le bien des ames &amp; la direction sûre des
                            consciences, composé par D. Ramir Cayorcy Fonseca Prêtre : imprimé à
                            Salamanque l’an</hi> 1751. <hi rend="i">vol. in</hi> 4°. <hi rend="i"
                            >p.</hi> 384.</p>
                </argument>
                <p/>
                <p><hi rend="big">C</hi><hi rend="sc">e</hi> traité n’est que la réponse d’un
                    Théologien à trois questions, qui font tout le plan de son Ouvrage. Tout y est
                    rélatif à la Comédie considérée dans l’état où elle est aujourd’hui en Espagne.
                    Dans ce genre de Spectacle qu’y a-t’il en soi de liçite ? 2°. Peut-on
                    l’autoriser ? 3°. Quelle confiance peut-on prendre dans le suffrage du Docteur,
                    dont on a inséré l’approbation dans une Edition des Œuvres de D. P. Calderon de
                    la Barca ? Voilà les trois questions dont il s’agit.</p>
                <p>Le but de l’Auteur dans cette controverse est de réfuter quelques décisions trop
                    favorables à la Comédie : ainsi c’est un Docteur sévére, qui attaque des
                    Docteurs rélâchés, ou <pb n="60" xml:id="p60"/>plûtot leur doctrine : car sa
                    censure n’est point une satyre ; il est leur adversaire sans être leur ennemi ;
                    en ruinant leur sentiment, il ne touche ni à leur personne, ni à leur
                    intention.</p>
                <p>Pour établir d’abord l’état de la question, D. Ramire distingue dans la Comédie
                    son essence, &amp; ses accidens : dans son essence, rien d’absolument vicieux ;
                    tout peut y être conforme aux régles de la plus exacte honnêteté, &amp; il n’est
                    pas impossible que la composition &amp; la représentation d’une Comédie, n’ayent
                    rien qui blesse la pudeur Chrétienne &amp; la morale Evangélique. Les accidens
                    de la Comédie en sont l’appareil &amp; les accompagnemens, c’est à-dire, les
                    Intermèdes, les Farces, les Danses, la Musique, l’air &amp; le jeu des Acteurs,
                    le concours &amp; la disposition des Spectateurs. Ainsi la Comédie dans son
                    essence, c’est la Comédie telle qu’elle devroit être, &amp; qu’elle ne fut
                    jamais ; la Comédie avec ses accidens, c’est la Comédie telle qu’elle ne devroit
                    pas être, &amp; telle qu’elle est toujours : car ce n’est que dans ces accidens,
                    dans ces circonstances, qui accompagnent la Comédie, que notre Docteur trouve
                    des vices, qui la lui font absolument réprouver lors même que le sujet &amp; la
                    forme de la Piéce n’ont rien que de très-innocent.</p>
                <p>Comme l’Auteur, non plus que ses adversaires, n’a pu se décider sur sa propre
                    expérience, il leur offre de s’en rapporter à des témoins, qui ne peuvent leur
                    être suspects, à ces ames timorées &amp; désabusées qui ont renoncé aux vanités
                    &amp; aux pompes mondaines. Or tous ces témoins s’accordent à déposer contre la
                    Comédie, tous la regardent comme une peste, au moins pour la jeunesse,
                            <quote><hi rend="i">como peste por le <pb n="61" xml:id="p61"/>menos de
                            la juventud</hi></quote>. D. Ramire se prévaut ici de l’approbation même
                    qu’il réfute ; le Docteur qui l’a donnée, y fait des vœux pour obtenir aux
                    Auteurs, aux Acteurs, &amp; aux Spectateurs une retenuë &amp; une décence, qui
                    empêche d’interdire dans le Christianisme une recréation si <quote><hi rend="i"
                            >indifferente</hi>,<seg type="exquote"> selon lui,</seg>
                        <hi rend="i">aux Fidèles, si nécessaire aux Citoyens, &amp; si instructive
                            pour tout le monde</hi></quote>. Une priére si fervente n’est-elle pas
                    un aveu formel des abus, qui régnent dans les Spectacles qu’on protége ?</p>
                <p>Pour prouver que la Comédie ne sçauroit être un spectacle aussi innocent que le
                    prétendent ses défenseurs, D. Ramire remonte à son origine : ce qu’il en dit est
                    trop connu pour nous y arrêter. Passons aux accidens, qui en font le vice &amp;
                    le crime.</p>
                <p>1°. Le concours des assistans. Ce ne sont pas les sages, qui y font la foule,
                    c’est tout ce qu’il y a de plus vain, de plus frivole, de plus oisif, de plus
                    libre dans les deux sexes. Est-ce-là une assemblée où l’on puisse se confondre
                    sans scrupule &amp; sans péril ? N’est-ce pas plutôt un Théatre, où la vanité
                    &amp; la galanterie étalent le luxe des modes profanes, &amp; déployent les
                    ressorts de la coquetterie mondaine ? Point de <hi rend="i">riche taille</hi>,
                    point de <hi rend="i">jeunes attraits</hi>, qui n’y viennent mesurer ou montrer
                    leurs avantages avec une complaisance de mauvais augure.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Spectatum veniunt : veniunt spectentur ut ipsæ :</l>
                    <l rend="i">       Iste locus casti damna pudoris habet.</l>
                </quote>
                <p>2°. Les Acteurs &amp; les Actrices. Leur vertu n’est rien moins que rigide. Leur
                    parure n’est guères plus honnête que leur intention. Leur air n’annonce que trop
                    leur caractère &amp; leur profession.</p>
                <p><pb n="62" xml:id="p62"/>3°. Le sujet. C’est toujours quelque intrigue galante ou
                    honteuse. Tout y tend à la séduction, messages secrets, billets furtifs, presens
                    &amp;c. Rien n’est oublié pour tromper la vigilance des époux, des mères &amp;
                    des domestiques.</p>
                <p>4°. La representation. Sur la Scène on ne parle que de prison, de chaînes, de
                    captivité ; on ne vit que de soupirs &amp; de larmes ; le Soleil, les astres,
                    les fleurs les plus brillantes fournissent à peine des métaphores assez nobles ;
                    on divinise son objet pour l’adorer, on encense ses Autels, &amp; on s’immole
                    dans son Temple. Envie, jalousie, soupçons, haine, vengeance, dépit, rage,
                    fureur, désespoir &amp;c. en un mot toutes les passions s’emparent du Théâtre.
                    Pour se peindre, elles empruntent des couleurs allégoriques ; à l’ombre des
                    allusions ingénieuses, sous le voile des équivoques fines, elles exhalent une
                    contagion pestilente, elles canonisent jusqu’à leurs désordres. <quote><hi
                            rend="i">Venena non dantur, nisi melle circumlita, &amp; vitia non
                            decipiunt nisi sub specie, umbraque virtutum</hi></quote>, dit
                        S. Jerôme<note n="*" place="margin"><hi rend="i">Ad Lat.</hi></note>.</p>
                <p>Le Docteur Espagnol peint &amp; déplore ces scandales &amp; leurs ravages avec
                    les couleurs &amp; les larmes de tous les SS. Peres : son zèle, comme le leur,
                    se fonde sur l’Ecriture, qui nous ordonne de fermer les yeux dès qu’une femme
                    folâtre paroît, de peur de tomber dans ses filets, &amp; qui nous avertit que
                    les artifices d’une Actrice ou d’une Danseuse sont encore plus puissants pour
                    nous perdre<note n="*" place="bottom"><quote>Ne respicias mulierem multivolam,
                            ne forte incidas in laqueum illius. Cum Saltatrice ne assiduus sis, vel
                            audias illam, ne pereas in efficaciâ ejus.</quote>
                        <hi rend="i">Ecli. IX. 3.</hi></note>.</p>
                <p>Nous ne faisons ici qu’éfleurer les raisons &amp; les autorités théologiques, que
                    D. Ramire <pb n="63" xml:id="p63"/>accumule pour prouver sa thèse. En les
                    développant, il se livre à un zéle dont les expressions sont plus simples
                    qu’élégantes, les images plus vraies que délicates : c’est un Ecrivain qui songe
                    plus à réformer des abus qu’à se faire une réputation. Il est naturel &amp;
                    sincère dans son style comme dans la morale ; il cherche plus à persuader ses
                    Lecteurs, qu’à les charmer. C’est pourquoi après l’essor qu’il permet à son
                    zéle, il ne manque jamais de reprendre la méthode scholastique. Ainsi sa thèse
                    prouvée, il se propose des objections, &amp; les résout. La premiére avec sa
                    solution, est tirée de S. Chrisostome.</p>
                <p>Les partisans des Spectacles disoient à ce Père : nous y assistons, sans en
                    recevoir aucune impression : <quote><hi rend="i">Spectamus quidem sed nil
                            movemur</hi></quote>, Ah ! reprenoit le S. Docteur, vous croyez-vous
                    donc invulnérable, <quote><hi rend="i">Et tu putas non posse lædi ?</hi></quote>
                    Etes-vous donc un rocher, <quote><hi rend="i">Numquid lapideus es ?</hi></quote>
                    Vous êtes donc plus privilégié que Paul qui étoit toujours armé pour châtier
                    &amp; dompter son corps ? Quoi ! les grottes de la Thébaïde n’ont pas toujours
                    été pour l’innocence, des azyles inviolables ; &amp; vous au sein de la licence
                    théatrale, vous seriez inacessible à la tentation ou impénétrable à cette vapeur
                    empoisonnée, qui s’exhale de la Scène ?</p>
                <p>Mais ce n’est pas à mauvaise intention qu’on va aux Spectacles : on n’y cherche
                    qu’une honnête récréation. Pour montrer la fausseté de cette excuse, notre
                    Théologien se sert des moyens &amp; des raisons les plus sensibles. Retranchons,
                        <hi rend="i">dit-il</hi>, du Spectacle tout ce qui en fait le péril,
                    aura-t’il alors les mêmes charmes pour récréer ? Si les Dames n’y trouvoient que
                    des Acteurs &amp; des Spectateurs de leur sexe <pb n="64" xml:id="p64"
                    />auroient-elles le même empressement à s’y rendre<note n="*" place="bottom"
                                ><quote><hi rend="i">Si fueran tales las Companias, que solo hubiera
                                Farsas de Mugeres para solas Mugeres sin que se permittera en ellas
                                la mezela de estos dos sexos &amp;c.</hi></quote></note> &amp;c.
                    Pour ne prendre qu’un honnête délassement à une Scène dont le jeu réunit tant
                    d’objets si capables de faire des impressions contraires à l’honnêteté, quelle
                    violence ne faut-il pas faire à ses sens &amp; à son imagination ! Quel plaisir
                    peut-on donc trouver à se contraindre si fortement !</p>
                <p>On a beau dire qu’on en sort sans blessure, on ne le persuadera jamais à
                    S. Jérome qui proteste qu’il n’ajoute point foi à quiconque se porte pour
                    n’avoir point été blessé de ces Spectacles : <quote><hi rend="i">Se nulli credere viro,
                        si dicat se illasum evasisse à Spectaculis talium.</hi></quote> Dès qu’il s’agit,
                    dit S. Cyprien, de perdre quelque chose des intérêts &amp; des plaisirs du
                    Siécle, quelque ignorant qu’on soit, on est toujours assez habile à trouver des
                    raisons &amp; des argumens pour s’en défendre : <quote><hi rend="i">quàm sapiens
                        argumentatrix ignorantia humana, cùm aliquid ejusmodi de gaudiis &amp;
                        fructibus saculi meruit amittere</hi></quote>. Tertullien va plus loin : quelque
                    gracieux, <hi rend="i">dit-il</hi>, quelque simples, quelque honnêtes que
                    paroissent ces accords, ces jeux de Théâtre, les impressions agréables qui en
                    dérivent ne sont que les goutes d’un miel qui coule d’une liqueur
                        empoisonnée<note n="*" place="bottom"><quote>Sint dulcia licet &amp; grata &amp;
                        simplicia, &amp; etiam honesta, seu sonora, seu canora, seu subtilia,
                        perindè habe ut stillicidia mellis de libaculo venenato.</quote></note>.</p>
                <p>Nous ne croyons pas que la plûpart des Chrétiens assidus aux spectacles, puissent
                    lire sans se sentir troublés &amp; allarmés, tout ce qu’un <pb n="65"
                        xml:id="p65"/>zèle éclairé &amp; véhément dicte au Théologien Espagnol
                    contre leur fausse sécurité. L’Ecriture &amp; les Peres lui fournissent toujours
                    ses couleurs les plus vives, &amp; ses traits les plus pathétiques : il emprunte
                    jusqu’au langage des Payens, pour faire sentir le danger aux Chrétiens qui s’y
                    exposent. Le théâtre, leur dit-il, est un champ perfide ; pour être douces, les
                    blessures qu’on y reçoit, n’en sont pas moins meurtriéres, <quote><hi rend="i"
                        >pernicies delicata, &amp;c.</hi></quote> La vuë en eût-elle été innocente ; le
                    souvenir ne le sera pas. N’y fît-on que perdre son tems, c’est toujours perdre
                    le seul bien dont-il soit permis d’être avare : <quote><hi rend="i">Sola temporis
                        avaritia laudabilis est.</hi></quote> Quel désordre ne porte pas dans une Ville
                    l’arrivée &amp; le séjour d’une Troupe de Comédiens ! On en trouve ici de vives
                    peintures tracées d’après les plus graves Auteurs. On ne revient point du
                    Spectacle comme on y étoit allé ; l’innocence n’en sort point sans tache, ni le
                    vice sans crime : <quote><hi rend="i">quos attulisti mores, numquam referes &amp;c.</hi></quote>
                    Cel. Rod. 1. 8. c. 7.</p>
                <p>Après avoir fait éclater son zéle en Orateur Chrétien, notre Auteur reprend le
                    ton d’un profond moraliste, &amp; examine encore de plus près la nature de la
                    Comédie : il recueille sur cette matiére les définitions des Docteurs les moins
                    accusés de rigorisme, &amp; il en conclut que, si on ouvroit une école, dont
                    l’affiche annonçât les leçons qu’on donne &amp; qu’on prend au théâtre, tous les
                    Magistrats, &amp; tous les Citoyens jaloux des moeurs publiques, s’uniroient
                    pour la fermer, &amp; pour en proscrire les maîtres pernicieux. L’Evangile &amp;
                    le Théâtre opposés, leurs maximes contraires forment ici un contraste frappant,
                    dont l’Auteur profite pour rappeller aux Chrétiens la sainteté de leur
                    profession, &amp; surtout l’obligation où sont les pères &amp; mères d’instruire
                    leurs enfans dans la <pb n="66" xml:id="p66"/>foi, de les former à la piété, de
                    veiller sur leur innocence, &amp; d’en écarter tout ce qui peut la séduire &amp;
                    la corrompre, soit en affoiblissant les attraits vertueux par le ridicule qu’on
                    y attache ; soit en fortifiant les penchants vicieux par l’honneur qu’on en
                    tire. Conduire ses fils &amp; ses filles aux spectacles, c’est les conduire aux
                    autels des démons &amp; les y immoler : <quote><hi rend="i">immolaverunt filios suos
                        &amp; filias suas damoniis.</hi></quote></p>
                <p>Les défenseurs des Spectacles opposent à leurs adversaires l’autorité de S.
                    Thomas, &amp; de quelques autres Docteurs très-respectables : c’est-là le plus
                    fort de leurs retranchemens. D. Ramire le renverse sans peine &amp; il y trouve
                    des armes, dont il se sert contre ses ennemis, avec le plus grand avantage. En
                    effet ces Docteurs n’ont jamais permis que des spectacles, où la pudeur &amp; la
                    décence Chrétienne ne peuvent rien apercevoir qui les allarme : ils ont
                    anathématisé tout Théâtre, toute assemblée, qui pouroit donner la plus légère
                    atteinte aux bonnes mœurs. Leurs textes, qu’on nous rapporte, sont si formels,
                    qu’on ne conçoit pas comment on ose les citer en faveur des Spectacles. Ils
                    n’approuvent donc la Comédie <hi rend="i">dans son essence</hi>, que pour la
                    réprouver <hi rend="i">dans ses individus</hi>.</p>
                <p>Ici le Théologien Espagnol reprend de nouvelles forces, il se met à la tête d’une
                    légion innombrable de Docteurs ; il s’arme de canons &amp; de loix ; de Decrets
                    pontificaux, &amp; d’Edits impériaux ; il s’en sert pour foudroyer les Partisans
                    de la Comédie. A la vuë de tant de décisions, de censures, &amp; d’anathèmes,
                    contre ce Spectacle, on ne peut s’empêcher de gémir sur l’endurcissement, ou
                    l’aveuglement des Chrétiens, qui le fréquentent.</p>
                <p>Pour rendre ces autorités aussi efficaces que <pb n="67" xml:id="p67"
                    />convaincantes, D.R. y joint encore de ces grands traits d’éloquence, qui ont
                    signalé le zéle des Basiles &amp; des Chrysostomes. C’est, nous disent-ils,
                    c’est du Théâtre que la volupté assiége tous les sens du corps &amp; toutes les
                    facultés de l’ame. De-là, elle soufle la licence parmi la jeunesse, elle
                    réveille l’impudicité dans la vieillesse, elle jette le trouble dans les
                    maisons, elle seme l’opprobre dans les familles. De-là, tant de séduction,
                    d’adultères, de divorces, de brigandages, de larcins, de dépenses ruineuses
                    &amp;c. S. Chrysostome en est si frappé, qu’il déclare, qu’il aimeroit mieux
                    voir un Chrétien enfermé dans un cachot, qu’asfis au spectacle. Dans une prison,
                    dit-il, il pourra faire des réflexions salutaires ; au théâtre, il ne peut lui
                    venir que des pensées damnables &amp;c.</p>
                <p>Mais après tout, si le désordre &amp; le scandale étoient aussi énormes, que le
                    Docteur Espagnol le prétend, comment les colère-t-on ? Comment ont-ils passé en
                    coutume ? Comment des Ecclésiastiques osent-ils y paroître ? A cela il répond,
                    1°. Que ces Ecclésiastiques en sont plus coupables, &amp; que les spectacles
                    n’en sont pas plus innocents. Il ne craint point d’avancer, que ces Abbés, qui
                    suivent les spectacles, ne sont rien moins que la bonne odeur du Clergé, &amp;
                    qu’ils n’ont aucun droit aux récréations les plus innocentes, en vertu de leurs
                    fatigues apostoliques, ou de leurs occupations ascétiques. <quote><hi rend="i">Audite
                        hoc Sacerdotes…Quia vobis judicium est, quoniam laqueus facti estis…&amp;
                        rete expansum super Thabor.</hi></quote> 2°. Quant à la tolérance, il avertit,
                    qu’elle ne rend pas licite la chose tolérée, qu’elle n’ôte pas aux raisons
                    tirées de la règle des mœurs &amp; de l’Evangile, la <pb n="68" xml:id="p68"
                    />force qu’on ne peut y méconnoître, quand on est de bonne foi 3°. Pour la
                    coutume, il dit que dans le monde elle prévaut souvent sur les préceptes de J.
                    C. &amp; que c’est ce qui en fait une excuse si foible &amp; si peu recevable.
                    Toute cette doctrine est ici solidement &amp; formellement appuiée sur
                    l’autorité des Peres, des Docteurs, &amp; des Conciles.</p>
                <p>Mais n’est-ce pas aux vices, que la Comédie fait la guerre ? On répond que les
                    Comédiens n’en sont pas assez exempts pour les corriger. Ce n’est pas de pareils
                    organes qui doivent nous prêcher la justice. Jamais ils n’ont converti
                    personne ; combien en ont-ils pervertis ? Dans les sujets les plus édifians ;
                    dans leurs scènes les plus religieuses, le Pécheur s’attendrit sans se
                    repentir ; on sent le plaisir de la compassion, sans sentir l’amertume de la
                    componction ; ce n’est pas une pluie qui tombe du Ciel ; c’est une rosée qui
                    s’élève de la terre ; elle ne nourrit que des feuilles maudites ; à l’ombre de
                    l’arbre qu’elle rafraichit, le vice s’engraisse &amp; la vertu se dessèche.</p>
                <p>Sans nous arrêter avec D.R. à détruire les autres prétextes qu’employent les
                    partisans de la Comédie ; passons à la seconde question : <hi rend="i">peut-on
                        autoriser ce Spectacle</hi>. On peut aisément deviner la réponse qu’y fait
                    notre Docteur : des principes qu’il vient de nous exposer, il conclut qu’on ne
                    peut ni permettre ni favoriser aucun Spectacle indécent ; qu’aucune raison de
                    bien, même plus grand, ne peut l’autoriser ; &amp; qu’on est obligé de s’y
                    opposer de tout son pouvoir : en un mot le Théologien Espagnol met ces
                    Spectacles au rang des poisons dont on doit empêcher le débit. Pour persuader le
                    Lecteur, son zèle joint toujours à <pb n="69" xml:id="p69"/>ses exhortations la
                    même abondance de doctrine.</p>
                <p>L’Auteur entre dans la troisième question par une exposition de la doctrine qu’on
                    lui oppose, sçavoir 1°. que dans le Christianisme la Comédie est un spectacle
                    indifférent, où les simples ne risquent rien, les sages gagnent, &amp; les fols
                    sont les seuls à perdre. 2°. Qu’il est nécessaire comme un remède contre
                    l’oisiveté de la jeunesse &amp; ses dangers. Des principes si relâchés forment
                    une trop foible défense pour résister à la force des raisons &amp; des grandes
                    maximes que leur oppose D. Ramire ; il y ajoute une reflexion dont la vérité
                    &amp; la simplicité doit frapper ses adversaires : c’est qu’en plaidant pour les
                    Spectacles ils en montrent le danger, leur langage favorise trop les passions
                    pour ne pas trahir leur cause : le Spectacle est pour la jeunesse, ce qu’est un
                    peu d’eau pour un brâsier ardent, elle ne suspend d’abord l’activité du feu que
                    pour la rendre bientôt plus vive.</p>
                <p>Mais enfin, dit-on, les Peres n’ont éclaté avec tant de force contre l’ancienne
                    Comédie qu’à cause de l’idolâtrie &amp; de l’obscénité qui régnoit alors sur son
                    Théâtre : or entre ces Spectacles &amp; les nôtres, il y a autant d’opposition
                    qu’entre le jour &amp; la nuit. Si nos Comédies, replique D. Ramire, étoient
                    aussi dévotes que les Méditations de S. Bernard, ou aussi Apostoliques que les
                    Sermons de S. Vincent Ferrier, on n’en parleroit pas plus avantageusement.
                    Ensuite il prouve que la plupart des anciens anathêmes lancés contre la Comédie,
                    portent sur des raisons communes &amp; <hi rend="i">transcendantes</hi>, qui
                    sont que toute Comédie est une occasion de chûte &amp; une école de libertinage,
                    &amp; il soutient avec Lactance que l’élégance &amp; la politesse qui <pb n="70"
                        xml:id="p70"/>régne aujourd’hui sur les Théâtres, ne fait que rendre plus
                    aigus &amp; plus pénétrans les traits qu’on y enfonce dans l’ame de
                    spectateurs.</p>
                <p>On nous assure que cet Ouvrage, fruit d’un zèle &amp; d’une science Apostolique,
                    a suffi pour engager les Magistrats de Burgos à abatre le beau Théâtre de leur
                    Ville, qui avoit couté vingt mille ducats.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
