<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Le Pour et Contre des Spectacles</title>
				<author key="Mann, Théodore-Augustin (1735-1809)"
					ref="https://data.bnf.fr/fr/13015261/theodore_augustine_mann/">Théodore-Augustin
					Mann</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/mann_pour-et-contre_1782</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Théodore-Augustin Mann, <hi rend="i">Le Pour et Contre des Spectacles,
						premiere édition. Par M. l’Abbé M ***</hi>, <pubPlace>Mons</pubPlace>,
						<publisher>C. J. Beugnies</publisher>, <date>1782</date>, in-8, 145 p. PDF :
						<ref target="http://books.google.fr/books?id=BtUrvXJsOssC"
					>Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1782"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="preface">
				<pb n="n.p."/>
				<head><hi rend="sc">Avis au lecteur</hi>.</head>
				<p><hi rend="big">L</hi><hi rend="i">Es partisans du Théatre n’y sont pas tous
						attachés par les mêmes liens. Il en est parmi eux qui, entrainés d’abord par
						la curiosité, ne continuent d’y aller que par foiblesse, ou par vanité, ou
						par un malheureux respect humain : Mais qu’on leur mette devant les yeux
						l’ensemble des Spectacles, la fin qu’ils s’y proposent, leurs effets &amp;
						leurs suites : Qu’on ait la patience de répondre aux faits controuvés &amp;
						aux pitoyables subtilités dont ils se servent, pour étouffer les cris de
						leur conscience justement allarmée ; c’en est assez, le bandeau tombe, la
						Réligion rentre dans ses droits, &amp; ils renoncent pour toujours aux
						funestes plaisirs dont ils étoient esclaves</hi>.</p>
				<p><hi rend="i">Voilà ce dont j’ai souvent été le témoin, &amp; ce qui m’engage à
						vous faire part de mes deux Lettres sur la Comédie. Daignez les lire avec le
						mème esprit qui les a dictées, &amp; mes vues seront remplies</hi>.</p>
			</div1>
			<div1 type="letter">
				<pb n="3" xml:id="p3"/>
				<head>Premiere lettre de Mr. *** à Madame *** sur les spectacles</head>
				<p><hi rend="big">E</hi><hi rend="i">St-ce un mal d’aller aux spectacles ?</hi>
					C’est, Madame, le sujet de vôtre Lettre. Elle m’est un sûr garant des
					dispositions de votre Cœur. Elevée dans le sein de l’Eglise, vous vous faites
					gloire d’en écouter les Leçons. Attachée aux Maximes de l’Évangile, vous ne
					craignez rien tant que de vous en écarter ; &amp; ayant porté le joug du
					Seigneur, dès la plus tendre jeunesse, vous ne voudriez pas pour tous les
					plaisirs du monde, risquer le salut de votre Ame. Rien de plus sensé &amp; de
					plus Chrétien ; car enfin.</p>
				<quote>
					<l rend="i">            Heureux dans sa Jeunesse,</l>
					<l rend="i">Qui prévoit les remords de la sage vieillesse,</l>
					<l rend="i">Mais plus heureux encor, qui scait les prévenir,</l>
					<l rend="i">Et commence ses jours, comme il veut les finir.</l>
					<bibl><hi rend="i">LOUIS RACINE.</hi></bibl>
				</quote>
				<p>C’est sans doute, Madame, pour les prévenir ces remords, que vous me faites
					l’honneur <pb n="4" xml:id="p4"/>de me demander, si c’est un mal d’aller aux
					Spectacles ? Pour répondre à une question aussi importante, &amp; dont l’examen
					n’intéresse pas moins les partisans du Théatre, que ceux qu’on invite à les
					fréquenter, je n’entreprendrai pas de vous donner du nouveau. Je le dis avec
					confiance, la matiere est épuisée, la verité est clairement démontrée. Qu’on
					veuille sincérement s’instuire, &amp; qu’on soit de bonne Foi, les Spectacles
					n’auront plus de charmes, &amp; les Théatres seront bientot déserts ; mais, dit
						<hi rend="i">Mr. de Fénélon</hi>, un des plus pieux, &amp; des plus sçavans
					Prélats que la France ait vus naitre, <hi rend="i">Ceux qui aiment la Comédie,
						&amp; qui suivent les vanités du siécle, ne veulent jamais entendre traiter
						chrétiennement ces matieres, afin de pécher plus librement &amp; sans
						inquiétude… Ils ferment les yeux, &amp; se bouchent les oreilles, pour ne
						point voir ni entendre toutes ces choses qui déplaisent</hi>. Voyez son
					instruction chrétienne pour l’éducation des filles. <hi rend="sc"
					>Chap.</hi> 13.</p>
				<p>Je sçais, Madame, que vous n’êtes pas du nombre de ces aveugles &amp; de ces
					sourds volontaires. Vous cherchez avec empressement la lumiere qu’ils fuient
					avec opiniâtreté. J’espere que bientôt éclairée sur le piége qu’on vous tendoit,
					vous gémirez sur la fausse sécurité de ceux qui veulent bien s’y laisser
					prendre : venons au fait.</p>
				<div2 type="section">
					<pb n="5" xml:id="p5"/>
					<head type="main"><hi rend="i">Premiere vérité</hi>.
					</head>
					<head type="sub">L’Eglise a toujours eu, &amp; a encore les Spectacles en
						horreur :</head>
					<div3 type="section">
						<head>Premiere preuve. <lb/><hi rend="i">Tirée des Conciles Généraux &amp;
								particuliers.</hi></head>
						<p><hi rend="big">L</hi>E Concile qui se tint en 305 a Illiberis, qui est
							aujourd’hui la Grenade en Espagne, est le plus ancien qui se soit
							conservé, &amp; le résultat de plusieurs autres, qui s’étoient tenus
							auparavant en Occident.</p>
						<p>Ce Concile défend de recevoir un comédien qui veut se faire chrétien, si
							auparavant il n’a pas renoncé à son métier ; &amp; s’il y retourne après
							sa conversion, il ordonne de l’éxcommunier.<note place="bottom" n="1"
									><hi rend="i">Carransa. Summa conciliorum. Can
							62</hi>.</note></p>
						<p>Le Premier Concile d’Arles en 314, confirmé par le Pape St. Sylvestre,
								<hi rend="i">Excommunie tous les Comédiens</hi>.<note place="bottom"
								n="2"><quote><hi rend="i">Qui in Theatris conveniunt
										excommunicentur… &amp; ipsos placuit quamdiù agunt, a
										Communione separari. Can 5</hi></quote></note></p>
						<p>Les Constitutions Apostoliques, qui peuvent avoir été faites au même
							siécle, rapportent, comme une discipline reçue depuis les Apôtres, qu’on
							ne les doit point admettre à la <pb n="6" xml:id="p6"/>participation des
							Sacremens de l’Eglise, avant qu’ils aient renoncé à leur profession.</p>
						<p>Le Concile d’Arles, tenu en 452, renouvelle au Canon II.
							l’excommunication lancée dans le I., en 314.</p>
						<p>Le troisieme &amp; quatrieme Conciles de Carthage ne sont pas plus
							favorables aux Comédies &amp; à ceux qui y assistoient.</p>
						<p>Le Concile d’Afrique défend de forcer des chrétiens à fréquenter les
							Spectacles, d’autant, dit-il, qu’on ne peut authoriser à faire ce qui
							est contre les préceptes de Dieu, &amp; qu’on doit beaucoup considérer
							le péril quil y a de coopérer à ces spectacles, même en y assistant <hi
								rend="i">par force</hi><note place="bottom" n="3"><hi rend="i"
									>Godefroy Hermane, Clavis discipline ecclesiasticæ folio
									385</hi>.</note></p>
						<p>Le sixieme Concile Général tenu à Constantinople, en 680, condamne tous
							les Comédiens &amp; leurs spectacles. <quote><hi rend="i">Si
									quelqu’un</hi>,<seg type="exquote"> dit ce Concile
									universel,</seg>
								<hi rend="i">en transgresse la défense en donnant ces fortes de
									divertissemens, il sera déposé, s’il est clerc ; &amp; s’il est
									laïc, il sera excommunié</hi>.</quote><note place="bottom" n="4"
									><hi rend="i">Carransa, Can. 52</hi>.</note></p>
						<p>Le septieme Concile Général (c’est le premier de Latran en 787) défend
							aux fidéles de fréquenter les Comédiens, &amp; veut qu’on punisse les
								refractaires.<note place="bottom" n="5"><hi rend="i">Concilior.
									Tom 7. Colum 615. ou le Pere le Brun sur les jeux de Théatre,
									pag 173</hi>.</note></p>
						<p>Photius, au Neuvieme Siécle, ramassa dans son Nomocanon, les loix
							ecclésiastiques &amp; <pb n="7" xml:id="p7"/>civiles, qui condamnent les
							spectacles du Théatre. Il y fait voir que les fidéles doivent les fuir
							en tous tems, &amp; que les ecclésiastiques ne peuvent y assister, sans
							encourir les centures de l’Eglise.</p>
						<p>Les clercs, dit-il, qui y ont assisté, doivent etre enfermés pendant
							quelque tems dans un monastére, jusqu’a ce qu’ils aient donné des
							marques de pénitence.</p>
						<p>Cette discipline s’est exactement conservée dans l’Orient, &amp;
							Balsamon, Patriarche d’Antioche, écrivain du douxieme Siécle, dit, que
							tous convenoient, que l’Eglise défendoit aux Chrétiens les jeux &amp;
							les danses des Comédiens sur le Théatre.</p>
						<p>Zonare, autre écrivain du méme Siécle, assure la méme chose.</p>
						<p>Enfin Aristhêne, autre sçavant canoniste Grec du douxieme Siécle,
							certifie que l’Eglise condamne toutes les danses, &amp; les comédies des
							farceurs &amp; Comédiens.</p>
						<p>L’Eglise d’Occident n’a point eu une autre discipline. Les Gots &amp; les
							Vandates avoient fait cesser presque partout les jeux de Théatre. Il n’y
							en avoit plus à Cologne, à Maïence, à Lyon, à Vienne &amp;c.</p>
						<p>Les Alains, les Suéves &amp;c. Entrés dans les Gaules par le Rhin en 407,
							les y avoient abolis. De tout ce pays, il n’y avoit que la Provence, où
							il y en eût encore, dans les tems de Salvien, vers le milieu du
							cinquieme Siécle. Après 443, nous ne trouvons plus aucune mention des
							Théatres, que sous Charlemagne.</p>
						<p><pb n="8" xml:id="p8"/>Le Concile de Châlons-sur-Saone, tenu en 813, sous
							Charlemagne, défend aux ecclésiastiques d’assister aux spectacles, sous
							peine de suspense, &amp; leur ordonne d’en inspirer de l’horreur aux
							fidéles. Can. 9.</p>
						<p>Le Concile de Paris, en 829, contient la même doctrine.</p>
						<p>Le douzieme Concile Général, qui est le quatrieme de Latran, tenu en
							1215, renouvelle les mêmes peines. <note place="bottom" n="1"><hi
									rend="i">Dupin tom 10 pag. 107</hi></note></p>
						<p>Un Concile de Bude en Hongrie tenu en 1279, <note place="bottom" n="2"
										><quote><hi rend="i">Mimis, Histrionibus &amp; Joculatoribus
										non intendent &amp;c</hi>.</quote></note></p>
						<p>Les Conciles de Cologne en 1280, de Nimes en 1284, de Bayeux en 1300
							&amp; de Nicosée en 1353, font les mêmes défenses, en même termes.</p>
						<p>Le Concile de Bourges en 1584, ne s’éxprime pas avec moins de force, dans
							son quatrieme canon, que les sixieme &amp; douzieme généraux.</p>
						<p>Le Concile de Tours en 1585, défend les Comedies &amp;c. Sous peine
							d’excommunication. <hi rend="i">Comœdias, Ludos Theatrales sub
								Anathematis pœnâ prohibet hæc synodus</hi>.</p>
						<p>D’autres Conciles tenus à Maïence, à Bourges, à Rheims, à Toléde, à
							Milan, à Anvers, à Aix-la-Chapelle &amp;c. &amp;c. Ne sélevent pas avec
							moins de force, contre les Comédies &amp; Comédiens. On feroit un volume
							de tout ce qu’ils ont dit sur ce sujet.</p>
						<p><pb n="9" xml:id="p9"/>Les loix civiles sont ici d’accord avec les loix
							ecclésiastiques.</p>
						<p>L’Empereur Justinien déclare que les Comédiens sont <hi rend="i"
								>infames</hi>.</p>
						<p>La loi de Valentinien du onze fevrier 371, nous apprend non seulement que
							la profession de Comédien étoit infame, <quote><hi rend="i">même parmi
									les Païens</hi></quote> ; mais encore qu’elle n’étoit pas libre.
							Cet Empereur ordonna à la fin de septembre de la même année, que les
							filles des Comédiens ne pourroient être désormais obligées de suivre la
							condition de leur mere, quand elles auroient embrassé une vie plus
							grave.</p>
						<p>L’Empereur Gratien renouvelle cette loi, &amp; ordonne que, si ces filles
							viennent à faire des actions plus dignes d’une Comédienne, que de la
							pureté du Christianisme, elles seront contraintes de servir au Théatre,
							pendant tout le reste de leur vie.</p>
						<p>Ce seroit perdre le tems que d’entasser ici preuves sur preuves. Les
							Apologistes du Théatre, les partisans de la Comédie, les Comédiens
							eux-mêmes en conviennent.</p>
						<p>M. Iraïl, zélé défenseur des spectacles, avoue dans le second tome de ses
							querelles littéraires, que <quote><hi rend="i">La Réligion &amp; la
									Législation ont toujours réprouvé la profession de
								Comédien</hi></quote>.</p>
						<p>L’Encyclopédie ne s’explique pas moins clairement, tom. 3. Pag 671. Les
							Comédiens le supposent dans leurs requêtes de 1696 &amp; 1701. M. Huerne
							de la Motte, Avocat au Parlement de Paris, &amp; fameux partisan des
							Comédiens, en fit de même en 1761. En un mot, la <pb n="10" xml:id="p10"
							/>doctrine de l’Eglise contre les spectacles étoit si claire &amp; si
							constante, même du tems des Luthériens &amp; des Calvinistes, qu’ils ne
							purent en disconvenir dans leur recueil intitulé, <hi rend="i">La
								discipline des protestans de France</hi> au seizieme Siécle, Chap.
							14. Artic, 28… <quote><hi rend="i">Ne sera loisible</hi><seg
									type="exquote">, disent ils,</seg>
								<hi rend="i">aux fidéles d’assister aux Comédies, vû que de tout
									tems cela a été défendu entre les Chrétiens</hi>.</quote></p>
						<p>Le Gouvernement civil d’Angleterre ne leur étoit pas plus favorable, que
							celui des autres nations. Un statut du chapitre 4. de la trenteneuvieme
							année d’Elisabeth ordonne, que les Comédiens… <quote><hi rend="i">Seront
									apprèhendés, réputés fripons… Et encourront toutes les peines
									&amp; punitions ordonnées à ce sujet, à moins qu’ils ne
									renoncent à leur métier</hi>.</quote></p>
						<p><quote><hi rend="i">Et vers <hi rend="i">1580</hi>, plusieurs pieux
									bourgeois &amp; autres personnes de Considération, bien
									intentionnés pour la ville de Londres, Considérant que les
									Comédies… étoient des piéges tendus à la jeune Noblesse &amp;
									autres… en ont averti quelques Réligieux Magistrats, les
									suppliant de prendre les moyens de supprimer les Comédies de la
									ville de Londres &amp; de ses dépendances. Lesquels, Magristrats
									ont sur cela… obtenu de sa Majesté la Reine Elisabeth, la
									permission de chasser les Comédiens de la ville de Londres &amp;
									de ses dépendances. Ce qui a été conformément éxécuté &amp; les
									salles de la Comédie de la rue Gracechurch furent entiérement
									détruites</hi>.</quote> Voyez l’ouvrage de Jeremie Collier</p>
					</div3>
					<div3 type="section">
						<pb n="11" xml:id="p11"/>
						<head>Seconde preuve. <lb/>
							<hi rend="i">Tirée des SS. Peres &amp; des Docteurs de
							L’église.</hi></head>
						<p><quote><hi rend="big">L</hi><hi rend="i">A Doctrine des Peres sur les
									Comédies, n’est pas équivoque</hi><seg type="exquote">, disent
									les conférences d’Angers <hi rend="i">sur les Péchés :</hi>
									pag. 547. edit. de 1775</seg>. <hi rend="i">On peut même dire
									qu’il n’y a peut-être rien dans la morale, où elle soit si
									précise, si étendue, si développée ; plusieurs même en ont fait
									des traités exprès, comme Tertullien &amp; S. Cyprien ; d’autres
									dans l’occasion en ont témoigné leur sentiment</hi>.</quote></p>
						<p>St. Basile (Hom. 4. â in heram) St. Grégoire de Nazianze (ad salene) St.
							Chrisostome, homil : 62, au peuple d’Antioche &amp;c. St. Jerome, sur le
							vingtieme Chap. d’Ezech. &amp; dans son livre second contre Jovin. St.
							Augustin L. 2 de ses confessions C. 3. &amp; dans son traité de la cité
							de Dieu L. 6. C. 7. &amp;c. &amp;c. Nous disent unanimement, que les
							Théatres sont <quote><hi rend="i">une école de débauche, des chaires de
									pestilence, Theatra pestilentiæ, la peste des Ames, animarum
									pestis, &amp; une misérable folie, miserabilis
								insania</hi>.</quote></p>
						<p>St. Augustin compare les Comédiens à des femmes publiques : <quote><hi
									rend="i">publicæ turpitudinis professores</hi>.</quote></p>
						<p>Aussi Salvien, auteur du cinquieme Siécle, (Salvien de Marseilles, qu’on
							nommoit le pere des Evêques) assure-t-il, que de son tems, personne <pb
								n="12"/>n’étoit reçu au Baptême, s’il ne renonçoit auparavant aux
							spectacles, comme aux pompes du Démon.</p>
						<p>Le Grand St. Charles, dans son prémier Concile de Milan, exhorte les
							Princes &amp; les Magistrats, <quote><hi rend="i">Principes &amp;
									Magistratus &amp;c</hi>.</quote> à chasser les Comédiens, &amp;
							à défendre aux hôtelliers &amp; à tous autres, sous de grieves peines,
							de les recevoir chez eux. Ce Saint composa un ouvrage contre la
							Comédie : il y prouve qu’elle est mauvaise ; <quote><hi rend="i">Soit à
									cause des circonstances qui l’accompagnent</hi></quote>, soit a
							cause de leurs suites. Cet ouvrage fut imprimé en 1662.</p>
						<p>St. François de Sales, après s’être expliqué sur les spectacles, dans son
							Introduction à la vie dévote, dit dans sa troisieme partie, ce qui
							suit : <quote><hi rend="i">O Philothée ! ces impertinentes récréations
									dissipent l’esprit de dévotion… Refroidissent la charité, &amp;
									reveillent en l’ame mille sortes de mauvaises
								affections</hi>.</quote> Si c’est ainsi qu’on se déclare en faveur
							des spectacles, comment faudra-t-il s’exprimer pour les condamner ?</p>
						<p>St. Thomas, mort en 1274, n’avoit pas enseigné une autre doctrine.
									<quote><hi rend="i">Ceux</hi><seg type="exquote">, dit ce
									Saint,</seg>
								<hi rend="i">qui assistent aux spectacles, se rendent coupables ;
									parce qu’en étant les spectateurs, ils contractent un plus grand
									penchant pour les choses lascives ou cruelles, qu’ils y voient
									représenter</hi>.</quote><note place="bottom" n="1"><hi rend="i"
									>Sec : Sec : Quastie 167. Art. 2</hi>.</note></p>
						<p>Et à la quest. 167 art. 3. Il dit que les mots pour rire, ou tous autres
							jeux <pb n="13" xml:id="p13"/>deviennent condamnables, prémierement
							quand le jeu, quoique d’ailleurs indifférent, est joint à des
							circonstances qui le rendent mauvais ; comme si l’on vouloit jouer
									<quote><hi rend="i">des jeux défendus par l’Église</hi></quote>.
							Ces fautes, ajoute-t-il, sont mortelles de leur nature. <quote><hi
									rend="i">De se sunt peccata mortalia</hi>.</quote></p>
						<p>Enfin parlant des biens acquis par une voie criminelle, il met sans
							exception, le gain des Comédiens au rang de celui des prostituées.
									<quote><hi rend="i">Quædam verò dicuntur malè acquisita, quià
									acquiruntur ex turpi causa, sicut de meretricio &amp;
									histrionatu</hi>.</quote> 2. 2. Quæst. 87. 2. 2. ad 2.</p>
						<p><quote><hi rend="i">Que n’auront donc pas à se reprocher ces écrivains,
									qui interprètant mal quelque passage de ce Saint</hi></quote>,
							dit le savant Cardinal d’Aguirre, voudroient en faire l’apologiste des
							Théatres ? <note place="bottom" n="2"><hi rend="i">Uni aut alteri Loco
									S. Thoma male intellecto Oct. Cardin de Aquire tom
								Concil</hi>.</note></p>
						<p>C’est aussi la réflexion de Mr. Bossuet, dans ses maximes sur la
							Comédie : c’est celle de Benoit XIV, <hi rend="i">de Synodo
								Diœcesana</hi>. Tom. 3. L. XI. Pag. 136. <quote><hi rend="i">En un
									mot, les autorités des Peres &amp; des Conciles sont si
									multipliées, qu’on en a fuit un ouvrage sous le titre de</hi> :
								Tradition de l’Eglise sur la Comédie.</quote></p>
						<p><quote><hi rend="i">Les SS. Docteurs ne se contentent pas de condamner la
									Comédie en général ; mais ils en donnent les raisons, &amp; ces
									raisons, pour la plupart, ont la même force contre les piéces de
									notre Théatre. Elles sont tirées ces raisons, de la nature des
									spectacles, qu’ils mettent <pb n="14" xml:id="p14"/>constamment
									au nombre des Pompes du Démon ; du vice intrinséque des piéces
									qu’on y représente, de leurs sujets, de la morale qu’on y
									enseigne, de l’émotion des passions, des illusions de
									l’imagination, des impressions mauvaises. &amp;c. surtout
									lorsque cela est soutenu de la déclamation, de la présence
									d’objets séduisants, de la peinture vive &amp; intéressante des
									passions, qui portent à la tendresse &amp; à la volupté ; Et
									c’est-là précisément l’état actuel de notre Théâtre… N’en
									peut-on pas dire ce que Tertullien disoit du Théatre païen ?
										C. <hi rend="i">10</hi>. Theatrum propriè facrarium veneris
									est. Il faudroit être absolument étranger parmi nous, pour
									l’ignorer : ceux qui l’ont étudié parmi nous, ne peuvent
									s’empêcher d’en convenir</hi>.</quote></p>
						<p><quote><hi rend="i">Le concert des Peres si unanime, si précis, leur
									décision soutenue de tant de preuves, l’importance qu’ils
									donnent à ce point de morale… Ne permettent pas
								d’hésiter…</hi></quote> La morale des Peres, dit Benoit XIV, est la
							morale de l’Eglise, &amp; la seule qu’elle avoue. Voyez les conférences
							d’Angers depuis la pag. 547. déjà citée, jusqu’à 557.</p>
					</div3>
					<div3 type="section">
						<head>Troisieme preuve. <lb/>
							<hi rend="i">Tirée des mandemens &amp; des instructions des premiers
								Pasteurs de l’Eglise.</hi></head>
						<p><hi rend="big">C</hi>’Est dans ces mandemens, &amp; dans ces
							instructions, que les Princes de l’Eglise, &amp; les Dépositaires de ses
							loix en exposent publiquement toute la force &amp; toute l’étendue. Or
							qu’y lisons nous ? <quote><hi rend="i">Il faut ignorer sa
									religion</hi><seg type="exquote">, dit M. de <pb n="15"
										xml:id="p15"/>Rochechouart, dans son mandement de
									1695,</seg>
								<hi rend="i">pour ne pas connoitre l’horreur, qu’elle a marquée dans
									tous les tems, contre la Comédie. L’Eglise l’a toujours regardée
									avec Abomination</hi>.</quote></p>
						<p><quote><hi rend="i">Il n’y a point de fidéle, pour peu qu’il soit
									instruit de sa Réligion, &amp; des maximes de l’Evangile, qui ne
									sache combien ces sortes de représentations sont opposées à
									l’ésprit de Jesus-Christ. Combien ces spectacles d’iniquité sont
									capables d’entretenir les passions, ou de les faire
									revivre</hi>.</quote> Dit M. l’Evéque de Montpellier, dans son
							mandement de 1697.</p>
						<p>Le célébre Fléchier n’est pas moins véhément dans celui qu’il a donné en
							1708. <quote><hi rend="i">L’Eglise</hi><seg type="exquote">,
									dit-il,</seg>
								<hi rend="i">condamne les spectacles, &amp; nous les condamnons avec
									l’Eglise</hi>.</quote> Ensuite, il les declare <quote><hi
									rend="i">Contraires à l’esprit du Christianisme, pernicieux aux
									bonnes mœurs, féconds en mauvais exemples.
							&amp;c</hi>.</quote></p>
						<p><quote><hi rend="i">Les spectacles… sont des œuvres de
							Satan</hi></quote>, dit M Massillon Evêque de Clermont, dans ses
							instructions sur le petit nombre des Elûs. <quote><hi rend="i">C’est-là,
									où le poison entre par nous les sens dans l’ame, où tout l’art
									se réduit à inspirer, à reveiller &amp; à justifier les passions
									que Jesus-Christ condamne &amp;c</hi>.</quote></p>
						<p>Telle est la Doctrine contenue dans les mandemens des Archèvêques &amp;
							Evêques de Paris, de Lyon, d’Alby en 1719. De Lodéve en 1732. &amp;c.
							&amp;c. Telle est celle du mandement du Cardinal Delçi, signé de 36 tant
							Cardinaux, qu’Archévêques &amp; Evêques de l’Etat ecclésiastique. Telle
							est celle de M. l’Evêque du Puy, <pb n="16" xml:id="p16"/>à présent
							Archevêque de Vienne. Nos Théatres, dit-il dans un de ses mandemens de
							1763, sont <quote><hi rend="i">ces écoles de vices, tant de fois
									proscrites par l’Eglise</hi></quote>.</p>
						<p>Telle est enfin celle de l’Eglise Gallicane, dont les Evêques firent
							imprimer en leur nom, un traité contre les spectacles en 1581. Est-il un
							fait mieux établi ?</p>
					</div3>
					<div3 type="section">
						<head>Quatrieme preuve. <lb/>
							<hi rend="i">Tirée des Rituels, &amp; des Statuts Synodaux.</hi></head>
						<p><hi rend="big">C</hi>’Est par ces monumens, que les prémiers Pasteurs de
							l’Eglise nous transmettent son esprit, sa discipline, &amp; ses loix
							pour la conduite des fidéles, &amp; pour l’administration des Sacremens.
							Ouvrons ces Rituels, &amp; Lisons.</p>
						<p>Ceux de Châlons-sur-Marne en 1649, &amp; de Troyes en 1660 défendent
							d’admettre <hi rend="i">les Comédiens</hi> pour parrains. <quote><hi
									rend="i">Ad hoc munus non admittat Comœdos</hi>.</quote> A
							l’article <hi rend="i">de Patrinis</hi>, Celui de Paris places les
							Comédiens au nombre des <quote><hi rend="i">Excommuniés
								dénoncés</hi></quote>.</p>
						<p>Celui d’Auxerre, aprés avoir associé les Comédiens aux hérétiques
							dénoncés &amp;c. Ajoute que <quote><hi rend="i">toutes ces Personnes
									demeureront Excommuniées, jusqu’à ce quelles reconnoissent
									l’énormité de leurs crimes, &amp; qu’elles en demandent
									l’absolution à l’Eglise</hi></quote>.</p>
						<p>Ceux de Rheims &amp; d’Alet en 1677 défendent d’accorder <quote><hi
									rend="i">l’absolution à ceux qui fréquentent les Comédies, &amp;
									à ceux qui font une profession qu’on ne peut éxercer sans péché,
									jusqu’à ce qu’ils aient renoncé à cette profession, comme
									Comédiens</hi></quote>.</p>
						<p><pb n="17" xml:id="p17"/>Celui d’Auch, imprimé à Paris en 1701, ordonne
							de refuser la sépulture ecclésiastique <quote><hi rend="i">aux Comédiens
									qui meurent, sans donner des preuves d’une véritable
									Pénitence</hi></quote>.</p>
						<p>Celui de Châlons déjà cité, veut qu’on les repousse de la Ste. Table.
									<quote><hi rend="i">Arcendi sunt publicè indigni, quales sunt
									excommunicati ; manifestè infames, ut meretrices…
								Comœdi</hi>.</quote> Ceux de Sens, de Langres, de Coutance, de
							Bayeux, de Marseilles &amp;c, ne sont ni moins clairs, ni moins
							décisifs.</p>
						<p>L’Eglise, dit celui de Toulon en 1702, <quote><hi rend="i">a toujours
									improuvé les spectacles, son intention a toujours été d’en
									détourner les fidéles</hi></quote>.</p>
						<p>Ce Rituel, publié de nouveau en 1748 le 15 Decembre, a été adopté, en
							1778, par M. l’Evêque de Macon, &amp; par plusieurs autres Prélats du
							Royaume. Il est aujourdhui entre les mains de tous les Evêques
							Catholiques, &amp; estimé comme un des plus excellens ouvrages en ce
							genre. Ce fameux Rituel, réimprimé en 1780, contient encore ce qui
							suit : <quote><hi rend="i">L’Eglise condamne les Comédiens, &amp; croit
									par-là défendre assez la Comédie ; la Décision en est précise
									dans les Rituels. La pratique en est constante</hi>.</quote></p>
						<p>Les ordonnances de Paris en 1674. Regardent les Comédiens comme des gens
							manifestement infames, &amp; ordonnent de leur <quote><hi rend="i"
									>refuser publiquement la Communion</hi></quote>.</p>
						<p>Celles de Grenoble en 1690, declarent, que <quote><hi rend="i">rien n’est
									plus contraire à l’esprit du Christianisme, que les
									Comédies</hi></quote>. <quote><hi rend="i">Les Peres</hi><seg
									type="exquote">, y <pb n="18" xml:id="p18"/>ajoute-t-on</seg>,
									<hi rend="i">ayant fait connoitre dans leurs écrits… Les suites
									funestes d’un divertissement… Si commun au Siécle où nous
									sommes ; les Prédicateurs &amp; les Pasteurs n’oublieront rien,
									pour détourner les fidéles, de ces sortes d’assemblées, que les
									Saints ont appellées autrefois, les conventicules des Démons,
									&amp; la source de toutes sortes de péchés</hi>.</quote></p>
						<p><hi rend="sc">Mr.</hi>  de Clermont Tonnerre, Evêque de Noyon, dans ses
							Statuts &amp; Ordonnances Synodales en 1694., défend les spectacles avec
							la même vigueur, à tous les Fidéles, &amp;c. <quote><hi rend="i">Tous
									les Chrétiens</hi><seg type="exquote">, dit-il</seg>, <hi
									rend="i">&amp; principalement les Ecclésiastiques, étant obligés
									d’éviter les dangereuses représentations, qui paroissent sur les
									Théatres… Nous, dans l’esprit des Conciles de Laodicée, de
									Carthage, d’Afrique, d’Arles, de Constantinople troisieme, de
									Sens, de Narbonne, de Bordeaux, de Trente, de Rheims, avons
									fait, &amp; faisons expresse défense… D’assister aux comédies,
									tragédies &amp;c</hi></quote></p>
						<p><quote><hi rend="i">On ne scait que trop</hi><seg type="exquote">, disent
									les ordonnances Synodales de Toulon, en 1704,</seg>
								<hi rend="i">que ces lieux de spectacles sont les écoles des Démons…
									Rien n’etant donc plus contraire, non seulement à l’esprit du
									Christianisme &amp;c. &amp;c. Nous exhortons tous les fideles…
									de s’abstenir de ces faux &amp; malheureux plaisirs… nous
									défendons à tous Prêtres &amp; Ecclésiastiques de ce Diocése, ou
									y résidant, d’assister aux bals, Comédies, à peine
									d’excommunication encourue ipso facto</hi>.</quote> Celles de
							Noyon, dont nous avons parlé, les défendent aux Ecclésiastiques,
									<quote><hi rend="i">sous peine de suspense de leurs
								ordres</hi></quote>. Se peut-il rien de moins équivoque ?</p>
					</div3>
					<div3 type="section">
						<pb n="19" xml:id="p19"/>
						<head>Cinquieme preuve. <lb/>
							<hi rend="i">Les Souverains Pontifes ne sont pas plus partisans des
								spectacles, que les autres Pasteurs de l’Eglise.</hi></head>
						<p><hi rend="big">L</hi>E Pape St. Clément, du prémier Siécle de l’Eglise
							(Il est mort l’an 100.) veut qu’on chasse de l’assemblée des fidéles,
							les Comédiens, qui ne voudroient pas renoncer à leur profession L. 8.
							constit cap. 32.</p>
						<p>Le Pape St. Sylvestre, mort en 335. excommunie tous les Comédiens.</p>
						<p>Le St. Pape Gelase ne negligea rien pour faire cesser les spectacles, qui
							recommencerent en 519.</p>
						<p>Innocent XI. fit démolir à Rome le premier Théatre public.</p>
						<p>Innocent XII. &amp; Clement XI. rejetterent les requêtes des Comédiens
							François.</p>
						<p>Benoit XIV, un des plus grands Papes que nous ayons vus sur la chaire de
							St. Pierre, donna le premier Janvier 1748. une déclaration authentique,
							pour certifier qu’il ne toléroit les spectacles, qu’à regret. Dans un de
							ses ouvrages, intitulé <hi rend="i">de Synodo Diœcesana</hi>, imprimé à
							Louvain, tom. 3. L. XI. chap. X pag. 136. observant qu’un Auteur avoit
							été assez hardi, pour dire qu’un Ecclésiastique pourroit assister aux
							spectacles, sans commettre un peché mortel, pourvû qu’il fût bien assuré
							1°. qu’ils ne lui feroient aucune impression 2°. qu’il n’y auroit aucun
							scandale. Ce célebre Pontife, après avoir <pb n="20" xml:id="p20"
							/>montré en peu de mots, la frivolité &amp; la fausseté des raisons de
							cet Auteur, ajoute ce qui suit.</p>
						<quote>
							<p rend="i">C’est pourquoi les partisans mêmes de la morale la plus
								relachée, condamnent les Comédies, &amp; bien loin d’exempter de
								péché considérable, les Clercs qui y vont, ils décident d’une voix
								unanime, avec St Thomas, que les laïcs s’en rendent coupables, en y
								assistant.</p>
							<p rend="i">Nimis porro laxa, ne dicam apertè erronea &amp; scandalosa
								est doctrina, quam tradit Lucius Ferraris… Quòcircà etiam mollioris
								ethices sectatores ejusmodi comœdias damnant. &amp;c &amp;c &amp;c.
								Cum divo Thronâ.</p>
						</quote>
						<p>Il traite encore cette matiere d’une maniere plus étendue, dans son
							livre, <hi rend="i">des institutions Ecclésiastiques</hi>. institution
							XIV.</p>
						<p>Ce sçavant homme ne se contente pas d’écrire contre les Théatres, il
							engage encore les plus célébres Auteurs, à les attaquer, &amp; à en
							détourner les Fidéles. Il choisit en particulier le docte Concinna, pour
							publier les sentimens de l’Eglise sur ce sujet ; ce qui fut exécuté en
							1752.</p>
						<p>Ce seroit donc se faire illusion, que de s’authoriser des spectacles de
							Rome…</p>
						<p>Quoique le Gouvernement civil y souffre, pour le repos &amp; la
							tranquilité publique, ces funestes amusemens, que les <hi rend="i"
								>Constantin</hi> &amp; les <hi rend="i">Thèodose</hi> n’ont pu
							abolir, <quote><hi rend="i">minoribus id quod majus est, ementes quietem
									&amp; securitatem</hi></quote>. Ils n’y sont pas moins réprouvés
							par le ministére ecclésiastique, comme on vient de le voir.</p>
						<p><quote><hi rend="i">Ce n’est point par négligence, ni par
									rélâchement</hi><seg type="exquote">, dit le St. Pape
									Gelase</seg>, <hi rend="i">que mes <pb n="21" xml:id="p21"
									/>prédécesseurs ont usé de Tolérance à l’égard de ce scandale…
									Je suis persuadé, qu’ils ont fait les plus sinceres tentatives
									pour le détruire</hi>.</quote></p>
						<p>Ce fut avec le même zéle, que Clement XIII renouvella, en 1759. la
							défense faite aux Ecclésiastiques, d’aller à la Comédie.</p>
					</div3>
					<div3 type="section">
						<head>Sixieme preuve. <lb/>
							<hi rend="i">Tirée du concours de tous les Théologiens.</hi></head>
						<p><hi rend="big">L</hi>Es François, les Italiens, les Espagnols &amp;c. les
							Catholiques, les Hérétiques mêmes, tous conviennent unanimement, que
							l’Eglise a toujours condamné les spectacles, &amp; c’est d’après ses
							décisions, qu’il sont tous d’accord, qu’on ne peut y assister sans
							péché.</p>
						<p>Pour vous en convaincre, il suffiroit de vous remettre sous les yeux, le
							témoignage de Benoit XIV, que nous venons de citer, &amp; la commission
							qu’il donna au célèbre Concinna en 1752.</p>
						<p>Six autres Auteurs Italiens se joignirent à celui-ci, en trois ans de
							tems, pour la même cause. En 1770 M. Casotti, Evêque Italien, Mr.
							Bertonne Evêque de Novarre, Rulfo Docteur &amp; Professeur du même lieu,
							&amp; plus de quatre cents Pasteurs du même Diocèse, consultés en 1769.,
							ne furent pas plus favorables aux spectacles &amp; aux spectateurs, que
							ne l’avoit été <hi rend="i">François Delmonaco</hi>, dans son ouvrage
							contre la Comèdie, en 1630. Cet écrivain, aussi Italien, nous parlera au
							nom de tous <pb n="22" xml:id="p22"/>les autres. <quote><hi rend="i"
									>Soutenir</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg>
								<hi rend="i">qu’on peut assister aux Comédies de nos jours, sans se
									rendre coupable de péché mortel, ce seroit soutenir une
									proposition indigne d’un simple Chrétien, à plus forte raison
									d’un Théologien, &amp; se rendre partisan d’une doctrine
									directement opposée à celle de tous les Théologiens, &amp;
									s’éloigner d’une vérité établie par la décision des Souverains
									Pontifes, par les Canons des Conciles généraux &amp;
									particuliers, par les écrits des Sts Peres, &amp; par la
									doctrine constante de tous les Théologiens</hi>.</quote><note
								place="bottom" n="1"><quote><p><hi rend="i">Inspectores Comœdiarum,
											non peccare mortaliter, est propositio Christiano homine
											indigna, nedum Theologo, Patrum doctrinæ directè
											opposita, Theologorum omnium &amp;c Scholasticorum
											placitis minimè consona</hi></p>
									<p><hi rend="i">Contra verô hæc : Comœdiarum nostri temporis
											inspectores mortali peccato illigari ; est propositio
											certissima. Summorum Pontificum responsis, Conciliorum
											&amp; Canonum Oraculis egregiè consona, Patrum
											sententiis, Scholasticorum doctrinis omnino
											conveniens</hi>.</p></quote></note></p>
						<p>Se peut-il rien de plus formel &amp; de plus décisif ? Les Théologiens
							Espagnols ne sont pas moins décidés contre les spectacles. Pour abréger,
							je ne citerai que deux des plus fameux Théologiens de cette nation,
							Gonzales, &amp; le Cardinal d’Aguirre.</p>
						<p>Gonzales ne se contente pas de parler contre la Comédie, dans son
							admirable commentaire sur les Décrétales ; mais dans ses notes sur le
							canon 62 du Concile d’Elvire, il met sous les yeux du lecteur, les Loix
							ecclésiastiques &amp; civiles, qui déclarent les Comédiens infâmes, <pb
								n="23"/>&amp; dèfendent aux fidéles d’assister à leurs
							représentations, &amp; cite les plus habiles Auteurs de sa nation, qui
							ont écrit sur cette matiere. <quote><hi rend="i">Plura etiam
									congerunt</hi><seg type="exquote">, dit-il</seg>, <hi rend="i"
									>de hac nefariâ arte, Mariana &amp;c &amp;c</hi>.</quote></p>
						<p>Le savant Cardinal d’Aguirre renvoie à tous ces Docteurs de sa nation,
							dans la grande collection des Conciles d’Espagne, qu’il a fait imprimer
							à Rome, vers la fin du siécle dernier. Il gémit sur les désordres des
							piéces de théatre, &amp; ne les croit par moins grands, que ceux que
							produisoient les spectacles, contre lesquels les Peres de l’Eglise
							s’élevoient avec tant de force. Les expressions, dit-il, tome I. page
							674, les gestes, les tours, les intrigues, tout porte au faux amour. Il
							ajoute avec Tertulien, <quote><hi rend="i">qu’ils nuisent aux sorts, aux
									foibles, &amp; à ceux qui tiennent le milieu : firmos gravant,
									infirmos capiunt, medios cum scrupulo
							dimittunt</hi></quote>.</p>
						<p>Bossuet, <quote><hi rend="i">la gloire, l’ornement &amp; la lumiere de
									l’Eglise Gallicane</hi></quote>,<note place="bottom" n="1"><hi
									rend="i">Dit Mr. l’Avocat dans son Dictionnaire des grands
									Hommes</hi>.</note> en sera aussi l’organe, &amp; parlera au nom
							de ses Théologiens. <quote><hi rend="i">L’Eglise</hi><seg type="exquote"
									>, dit ce grand Prélat,</seg>
								<hi rend="i">condamne les Comédiens, &amp; les prive de la sépultûre
									ecclésiastique. Si l’Eglise</hi><seg type="exquote">,
									ajoute-il,</seg>
								<hi rend="i">ne prononce pas contre ceux qui fréquentent les
									Théatres, les mêmes censûres, dont les Comédiens ont toujours
									été frappés, c’est que, comme le dit S. Augustin, elle n’exerce
									la sévérité de ses censûres, que sur les pécheurs, dont <pb
										n="24" xml:id="p24"/>le nombre n’est pas grand</hi>.
								Severitas exercenda in peccata paucorum.</quote></p>
						<p>Fénélon, <quote><hi rend="i">cet homme sublime</hi><seg type="exquote">,
									dit le grand Vocabulaire François,</seg>
								<hi rend="i">fut enlevé à l’Eglise, aux lettres, &amp; à la patrie
									en</hi> 1715</quote>. <quote><hi rend="i">Cet
									Académicien</hi><seg type="exquote">, ajoute-t il,</seg>
								<hi rend="i">est Auteur d’un excellent traité de l’Éducation des
									filles</hi>.</quote> tom. X pag 340. 341. 342. Or, que lit-on au
							chapitre 13 de ce traité ? le voici : <quote><hi rend="i">Les Comédies
									corrompent les bonnes mœurs</hi>.</quote> Et dans sa lettre à
							l’Académie Françoise, en parlant des spectacles, il dit, qu’on
									<quote><hi rend="i">n’y représente les passions corrompues, que
									pour les allumer</hi></quote> ; <quote><hi rend="i">qu’elle
									devroit donc être</hi><seg type="exquote">, ajoute-t-il,</seg>
								<hi rend="i">la sévérité des nations Chrétiennes contre les
									spectacles ? on n’y parle que de feux, de chaine, de tourmens.
									On veut y mourir en se portant bien</hi>.</quote></p>
						<p>Permettez, Madame, qu’à ces authorités aussi respectables que décisives,
							j’en ajoute une, qui, quoique moins frappante, n’en fera peut-être pas
							moins d’impression sur votre esprit. Voici le fait. En 1779, je fus prié
							de consulter le cas suivant : Un grand Seigneur, qui avoit souvent chez
							lui une compagnie aussi nombreuse que respectable, faisoit représenter
							dans son Château, (non par des Comédiens, mais par des personnes de
							condition qui alloient lui tenir compagnie) les piéces de Moliere &amp;
							autres, qu’on débite sur nos Théatres. On avoit même soin de <hi
								rend="i">Gazer</hi> les endroits les plus libres. On demandoit si ce
							Seigneur pouvoit en conscience, faire représenterces piéces, &amp; l’on
							désiroit là-dessus, non seulement la décision des Docteurs de Sorbonne,
							mais encore celle de Messieurs les Curés de <pb n="25" xml:id="p25"
							/>Paris. La réponse fut aussi claire que précise. Tous les Curés de la
							Capitale déclarerent, d’une voix unanime avec les Docteurs, qui
							signerent avec eux, que le Seigneur susdit ne pouvoit en conscience,
							faire représenter ces piéces, parce que, <quote><hi rend="i">quoique
									gazées, elles n’en portoient pas moins au mal, de leur nature :
									ex se</hi>.</quote> Ce sont les termes. Cela auroit-il besoin
							d’interprête ? est il plus permis d’assister à ces piéces, que de les
							représenter ? &amp; si <hi rend="i">en conscience</hi>, on ne peut
							assister aux piéces de nos Théatres, lorsqu’elles sont <hi rend="i"
								>gazées</hi>, pourra-t-on en être Spectateur innocent, quand elles
							ne seront pas corrigées ?</p>
					</div3>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head type="main"><hi rend="i">Seconde vérité</hi>.
					</head>
					<head type="sub">Les Comédiens ont toujours été, &amp; sont encore
						excommuniés.</head>
					<p><hi rend="big">C</hi>’est en vain, que Mrs. les Encyclopédistes se sont
						ralliés pour renforcer la troupe des partisans du Théatre, &amp; donner un
						nouveau coloris à leurs redites cent fois pulvérisés. Toujours accablés sous
						les poids de la raison, de la Réligion &amp; de l’autorité, souvent en
						contradiction avec leurs propres écrits, &amp; rarement d’accord entr’eux,
						ils n’ont réussi qu’à m’anifester l’impossibilité de leur entreprise, aussi
						irréligieuse que téméraire.</p>
					<p>C’est ce que sentit <hi rend="i">Hedélin D’aubignac</hi>. C’est le second
						faiseur de piéces de Théatres, qui en ait entrepris la justification en
						1657. <quote><hi rend="i">On a</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg>
							<hi rend="i">contre soi</hi>, 1° <hi rend="i">la croyance commune, que
								c’est pécher contre les régles du Christianisme, <pb n="26"
									xml:id="p26"/>d’y assister</hi>. Et 2° <hi rend="i">l’infamie,
								dont les Loix ont noté les Comédiens</hi>.</quote> Double
						difficulté, que d’Aubignac n’a point levée, elle a été, &amp; sera toujours,
						l’écueil où viendront nécessairement échouer tous les Apologistes des
						Spectacles. C’est apparemment pour éviter le naufrage commun, que le
						Rédacteur des articles, <hi rend="i">Comédie &amp; Comédien</hi>, dans le
						6me volume du Grand Vocabulaire François, en 1768, pag. 256, a jugé
						expédient de la déguiser. Satisfait d’avoir copié mot pour mot, tout ce que
							<hi rend="i">l’Encyclopédie</hi><note place="bottom" n="1"><hi rend="i"
								>tom 3 publié par Mr Diderot en 1753. La Doctrine en a été condamnée
								par le Parlement de Paris, en 1759, Le 23 janvier, comme contraire à
								celle de l’Eglise &amp; de l’Etat</hi></note> avoit hazardé 15 ans
						auparavant, en faveur des Comédies &amp; de leurs acteurs, il fait les
						aveux, qu’il y trouve, &amp; ne pouvant nier l’éxistence des foudres de
						l’Eglise contre les Comédiens, que nous trouvons clairement consignées dans
						les Conciles ci-devant cités, pag. 5,6,7,8. Dans les Rituels &amp;c.
						rapportés pag. 16. 17. &amp;c, il feint d’être surpris du peu de
						considération, qu’on a pour eux, &amp; attribue ce prétendu <hi rend="i"
							>préjugé</hi>, à certaines constitutions des tems reculés, dont il n’a
						pas jugé à propos de fixer l’époque, il dissimule adroitement les
						postérieures, ne dit rien des écrits des Peres, &amp; passe l’éponge sur
						tout ce qu’il voit être sans réponse. Ayant ainsi pris le large, il ose
						avancer ce qui suit : <quote><hi rend="i">Ce n’est</hi>, sans doute, <hi
								rend="i">pas une des moindres contradictions de ce monde, que le peu
								de considération que l’on a <pb n="27" xml:id="p27"/>parmi nous,
								pour les Comédiens. Cela est, sans doute, fondé sur d’anciennes
								constitutions, qui ont excommunié, ou déclaré infames les Histrions
								des tems réculés ; mais qu’étoit-ce alors que le Théatre &amp; les
								Comédiens ? des Jongleurs, des Troubadours, qui donnoient au Public
								des farces grossieres, dans lesquelles la Divinité, les Diables
								mêmes avoient des rôles. C’étoit peu, sans doute, d’excommunier
								pareilles gens</hi>.</quote></p>
					<p>Remarquez bien, je vous prie, Madame, que tout ceci est, sans doute ; mais,
						avec la permission du Vocabulaire, je prendrai la liberté de vous faire
						voir, qu’il est faux, que les loix, qui excommunient les Comédiens, n’aient
						eu pour objet, que <hi rend="i">les Histrions des tems reculés</hi>. Et
						d’abord ces <hi rend="i">Jongleurs</hi>, ces <hi rend="i">Troubadours</hi>,
						qui donnoient <hi rend="i">des farces grossieres &amp;c, furent nos prémiers
							Comédiens, dans le quatorzieme Siécle</hi>, selon les mémoires de Mr. le
						Maire. Paris anc. &amp; nouv. C. 2 pag. 503. C’est d’eux que par le Mr.
						Despreaux, dans le troisieme chant de l’Art Poëtique.</p>
					<quote>
						<l rend="i">Chez nos dévots aïeux, le Théatre abhorré,</l>
						<l rend="i">Fut long tems dans la France, un plaisir ignoré ;</l>
						<l rend="i">De pélérins, dit on, une troupe grossiere,</l>
						<l rend="i">En Public, à Paris, y monta la premiere ;</l>
						<l rend="i">Et, sottement zélée en sa simplicité,</l>
						<l rend="i">Joua les Saints, la Vierge, &amp; Dieu par piété.</l>
					</quote>
					<p>Ces Pélerins avoient réussi à former une société, sous le nom de <hi rend="i"
							>Confrérie de la Passion</hi>, dans le quinzieme siécle, sous Charles VI
						&amp; VII <quote><hi rend="i">Nos prémiers Comédiens furent des Troubadours,
								des Jongleurs</hi></quote>, dit l’Encyclopédie tom 3 pag. 671.
								<quote><hi rend="i">Aux Jongleurs <pb n="28" xml:id="p28"
								/>succéderent les Confréres de la Passion</hi></quote> ; le
						Parlement de Paris les proscrivit sous François I par deux arrêts : l’un du
						9 Decembre 1541, &amp; l’autre du 19 Novembre 1548. Il n’y avoit point alors
						à Paris d’autre jeux de Théatre. Ces Histrions, ces Jongleurs &amp;, qui
						jouoient des piéces, dans lesquelles la Divinité, &amp; les Diables mêmes
						avoient des rôles, éxistoient donc encore vers le milieu du seizieme siécle.
						C’étoit donc encore <hi rend="i">peu, sans doute, d’excommunier pareilles
							gens</hi>. Les Confréres de la Passion ne pouvant plus jouer leurs
						piéces, céderent la place à d’autres Comédiens, qu’on nomma, <hi rend="i"
							>enfans sans souci</hi>. Ils représenterent leurs farces à l’Hotel de
						Cluny. l’Eglise &amp; le Parlement de Paris ne leur furent pas plus
						favorables. Celui-ci, fit défense à ces <hi rend="i">sans souci</hi>,
								<quote><hi rend="i">de jouer leurs comédies, ni faire assemblée en
								quelque lieu que ce soit</hi></quote>. Ce sont les termes de
						l’arrêt. Voici ceux de l’Encyclopédie pag. 671 tom. 3.</p>
					<quote>
						<p>« Dès que Henri III. fut monté sur le Trône, il infecta le Royaume de
							farceurs, il fit venir les Comédiens Italiens, surnommés <hi rend="i"
								>Gilosi</hi>, lesquels, au rapport de Mr. de l’Etoile, commencerent
							le Dimanche 29 mai 1577 ; ils prenoient quatre sols de salaire par tête,
							de tous les François ; il y avoit tel concours, que les quatre meilleurs
							Prédicateurs de Paris n’en avoient pas tous autant, quand ils
							prêchoient. Le Mercredi, 26 juin, la Cour assemblée, fit défense aux <hi
								rend="i">Gilosi</hi>, de plus jouer leurs Comédies, parce qu’elles
							n’enseignoient <pb n="29" xml:id="p29"/>que Paillardises. Après avoir
							présenté à la Cour les Lettres patentes, par eux obtenues du Roi, afin
							qu’il fût permis de jouer leurs Comédies, ils furent renvoyés, &amp;
							défenses à eux faites, de plus obtenir &amp; présenter à la Cour, de
							telles Lettres, sous peine de dix mille livres d’amende. »</p></quote>
					<p>Ce fait, cité par Mrs. les Encyclopédistes, nous est confirmé par <hi
							rend="i">Mezeray</hi> <quote>« le luxe, dit cet Auteur, appella du fond
							de l’Italie, une bande de Comédiens surnommés <hi rend="i">Li
								Gilosi</hi>, dont les piéces toutes d’intrigues, d’amourettes &amp;
							d’inventions agréables, pour exciter &amp; chatouiller les passions,
							étoient de pernicieuses Leçons d’impudicité. Ils obtinrent des Lettres
							patentes : le Parlement les rebutta comme personnes, que les bonnes
							Mœurs, les Saints canons, &amp; les Peres de l’Eglise avoient <hi
								rend="i">toujours</hi> réputées infames, &amp; leur défendit de
							jouer, ni de plus obtenir semblables lettres, sous peine de dix mille
							livres d’amende. »</quote> Il est donc constant, que les Comédiens
						voisins du dix-septieme siécle, n’enseignoient que Paillardises, &amp; que
						leurs piéces, toutes d’intrigues, <hi rend="i">n’étoient que de pernicieuses
							leçons d’impudicité</hi>. Il est donc incontestable, que tous les
						Comédiens, sans distinction, avoient toujours été, &amp; étoient encore
						alors <hi rend="i">réputés infames</hi> ; n’étoit-ce pas encore <hi rend="i"
							>peu d’excommunier de pareilles gens ?</hi> L’Auteur du grand
						Vocabulaire ignoroit-il ces faits ? Ce ne fut qu’au commencement du
						dix-septieme Siécle, sous Henri IV. &amp; Louis XIII, que Hardi &amp; Rotrou
						tirerent des carrefours de <pb n="30" xml:id="p30"/>Paris, la Tragédie &amp;
						la Comédie ; mais, dit Mr. le Président Hénault, dans son abrégé de
						l’histoire de France, les faiseurs de ces piéces <quote><hi rend="i">non
								seulement se ressentoient de la corruption du Siécle ; mais encore
								ils l’augmentoient. Ils gâtoient l’esprit &amp; le
						cœur</hi></quote>. Les Comédiens n’étoient donc pas moins dangéreux au
						commencement du dix-septieme siécle, qu’à la fin du seizieme. Aussi étoit-ce
						encore un principe certain alors, que tous les Comédiens étoient <hi
							rend="i">excommuniés</hi>..</p>
					<p>Mr. Fagan, grand Apologiste du Théatre, en convient, disant, en 1752, que les
						piéces ont été pernicieuses aux mœurs, jusqu’à celles de <hi rend="i"
							>Moliere</hi>. C’est à-dire, jusqu’après le milieu du dix-septieme
						siécle.</p>
					<p>Mrs. les Encyclopédistes avouent eux-mêmes, en 1753, <quote><hi rend="i">que
								le comique demeura dans une licence grossiére, jusqu’au commencement
								du siécle de Louis XIV</hi></quote>, c’est-à-dire jusqu’au
						commencement du dix-septieme siécle. Louis XIV, né le 5 Septembre 1638 à St.
						Germain en Laye, est monté sur le Trône en 1643. C’est donc un fait certain,
						de l’aveu même de Mrs. les Encyclopédistes, de Mr. Fagan, de M. le Président
						Henault &amp;, que les Comédies n’ont été que des leçons de <hi rend="i"
							>Paillardises &amp; d’impudicité</hi>, jusqu’au dix-septieme siécle.
						Aussi ne pensoit-on pas encore, en 1630, à révoquer en doute les foudres de
						l’Eglise contre les Comédiens sans distinction. François Delmonaco cité
						pag. 21, les suppose comme un principe incontestable. <quote><hi rend="i">Ce
								qui prouve encore</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg>
							<hi rend="i">que les Comédiens, même de nos jours, péchent mortellement,
									<pb n="31" xml:id="p31"/>c’est qu’ils sont excommuniés par les
								Conciles, les Souverains Pontifes, &amp;c. Personne, ajoute-t-il,
								n’est excommunié qu’il ne soit coupable de péché mortel. Illa
								neminem ligat, nisi mortali crimine illigatum ; verùm
								excommunationis pœnà plectuntur Comici &amp;c.
						&amp;c</hi>.</quote></p>
					<p>On ne pensoit pas différemment en 1649, 1660, 1674, 1677, comme nous l’avons
						vu pag. 16. 17. Personne n’étoit plus intéressé à les nier, ces censures,
						que les Comédiens eux-mêmes. Cependant bien loin d’en douter, ils présentent
						deux requêtes, l’une, en 1696, à Inocent XII, &amp; l’autre, en 1701, à
						Clement XI. pour obtenir l’<hi rend="i">Absolution</hi>, &amp; être relevés
						de la rigueur des Canons à leur égard. Or, premiement, sollicite-t-on
						l’absolution d’une censure, quand en n’en est pas l’objet ? Cependant les
						Comédiens de France sollicitent, &amp; se croient en droit d’espérer de
						l’Eglise l’absolution &amp;c. Ils se croyoient dons sous l’anathême. En
						second lieu, leurs requêtes sont rejettées, l’absolution est réfusée. Ils
						sont donc encore excommuniés. C’est une vérité, dont le grand Bossuet est
						aussi garant, quand il dit, dans ses maximes &amp;c. <quote><hi rend="i">que
								les Comédiens ont toujours été frappés des censures</hi></quote> de
						l’Eglise. Vérité, que suppose comme incontestable, Mr. Lefranc, Marquis de
						Pompignan, ci-devant Prémier Président de la Cour des Aides, à Montauban.
								<quote><hi rend="i">Nos Spectacles</hi><seg type="exquote">, dit ce
								savant Magistrat, dans sa lettre à Louis Racine,</seg>
							<hi rend="i">dans leur état actuel, ne sont pas, à beaucoup près, des
								lieux surs pour la vertu ; &amp; les Acteurs publics étant dans les
								liens de <pb n="32" xml:id="p32"/>l’excommunication
							&amp;c</hi>.</quote> Cette excommunication, si universelle dans ses
						effets, est de la plus grande, &amp; de la plus respectable antiquité…</p>
					<p>Plusieurs Rituels, même modernes, mettent les Comédiens au nombre des
						excommuniés ; &amp; dans les Diocéses, où les Rituels sont moins précis, on
						ne s’en conduit pas moins de la même maniere à leur égard, sans que les
						Magistrats aient jamais troublé l’Eglise, dans la possession constante, où
						elle est, de faire observer dans toute leur rigueur, les loix canoniques
						portées contre les Comédiens… sans distinction. Confer. d’Angers pag.551,
						552.</p>
					<p>Mr. Iraïl, déjà cité, Mr. Fagan, <hi rend="i">dans ses nouvelles
							observations, au sujet des condamnations prononcées contre les
							Comédiens</hi>, ne peuvent en disconvenir : enfin les Encyclopédistes
						eux-mêmes en font l’aveu le plus formel, en 1753, tom. 3 pag. 671. Voici
						comme ils s’expriment… <quote>« L’Eglise Romaine excommunie les Comédiens
							&amp; leur refuse la sépulture Ecclésiastique, s’ils n’ont point renoncé
							au Théâtre, avant leur mort. »</quote></p>
					<p>Le copiste de l’Encyclopédie, a-t-il pu ne pas lire cet aveu ? Pourquoi donc
						n’en parle-t-il pas ? Pourquoi écrivant, en 1768, passe-t-il sous silence,
						l’arrêt du prémier Parlement de France du 22 Avril 1761 ?. Ce n’est pas une
						enigme. Voici le fait : <hi rend="i">Mr. Huerne de la Mothe</hi>, Avocat au
						Parlement de Paris, osa, en 1761, entreprendre, sous les yeux de la Cour, de
						se déclarer pour la profession de Comédien, &amp; de la faire enfin relever,
						en partie, des flétrissures, dont elle a <pb n="33" xml:id="p33"/>été tant
						de fois frappée. Pour réussir, ou plutôt pour en imposer, il ne s’avisa pas
						de nier l’infamie, dont elle est couverte, ni l’excommunication, dont les
						Comédiens de tous les tems ont toujours été l’objet ; mais, forcé d’en
						convenir, il soutient dans sa consultation, que les Comédiens étant déclarés
						infames par les loix civiles, l’Eglise ne pouvoit plus justement les punir
						de la peine de l’excommunication. Pour appuyer sa décision, il abuse d’une
						maxime, qui n’est vraie qu’en matiere criminelle, savoir, <hi rend="i">qu’on
							ne punit point un délit deux fois</hi>.</p>
					<quote>
						<p>« Si<seg type="exquote">, dit-il,</seg> l’Acteur est infame dans l’ordre des Loix, il résulte de
							cette peine d’infamie, que la peine de la Loi contre un délit, détruit
							tout autre peine, parce qu’on ne doit jamais punir deux fois pour le
							même délit. »</p>
					</quote>
					<p>Voici la conséquence qu’il en tire…</p>
					<quote>
						<p>« Ainsi l’infamie prononcée par la Loi contre les Comédiens, les mettroit
							à couvert de l’excommunication de la part de l’Eglise. »</p>
					</quote>
					<p>Mrs. les Avocats au Parlement de Paris étant admis à l’audience, demanderent
							<hi rend="i">d’une voix unanime</hi>, par M. Dains, qui portoit la
						parole, que ledit Mr. <hi rend="i">Huerne</hi> fût retranché de leur corps,
						&amp; déférerent sa consultation, parce que, disoient-ils, <quote><hi
								rend="i">La question touchant l’excommunication encourue par le seul
								fait d’acteur de la Comédie, y est audacieusement décidée en faveur
								des Comédiens… En abusant des maximes sages, &amp; confondant les
								objets, on attaque l’autorité de l’Eglise sur la puissance
								d’excommunier, … Et qu’enfin, on <pb n="34" xml:id="p34"/>tire une
								fausse conséquence de cette maxime, vraie en matiere
							criminelle</hi>, (<hi rend="i">non bis in idem</hi>)</quote></p>
					<p>En parlant du second mémoire de M. Huerne, le corps des Avocats dit, que
								<quote><hi rend="i">c’est une critique indécente de tout ce qui
								condamne &amp; frappe sur les Acteurs</hi></quote>… <quote><hi
								rend="i">Après cet exposé, &amp; examen fait dudit Imprimé</hi><seg
								type="exquote">, dit l’Arret du 22 Avril 1761</seg>… <hi rend="i">Le
								vœu unanime des Avocats sur la personne qu’ils rejettent de leur
								sein, fut confirmé par l’autorité de la Cour… Et le Livre en
								question lacéré &amp; brulé par l’exécuteur de la haute
								justice</hi>.</quote> Se peut-il rien de plus lumineux, &amp; de
						plus décisif ? En faut-il davantage, pour confondre les faiseurs <hi
							rend="i">d’Encyclopédie</hi> &amp; de Grand Vocabulaire François ?</p>
					<p>C’est donc avec raison, que Mr. Denisart, dans sa collection des décisions de
						Jurisprudence, en 1768, au mot Comédien, dit, que <quote><hi rend="i">la
								distinction, que quelques personnes font entre les Comédiens
								François &amp; les Italiens, est regardée avec dérision, parmi les
								gens sensés &amp; instruits, &amp; qu’il faut au contraire, se
								renfermer dans ce principe incontestable, qu’où les Loix du Royaume
								&amp; de l’Eglise ne distinguent point, il ne faut pas
								distinguer</hi></quote>. Cette distinction est insoutenable, dit J.
						J. Rousseau à Mr. d’Alembert. <quote><hi rend="i">La loi couvre
								indistinctement du même opprobre tous ceux qui montent sur le
								Théatre. Quisquis in scenam prodierit</hi>.</quote> C’est donc une
						chose insoutenable à plus forte raison, de dire, que l’Eglise n’a <hi
							rend="i">excommunié</hi> que les Comédiens <hi rend="i">des tems
							reculés</hi>. L’Assurer, c’est ignorance, dit. Mr. Denisart, ou, si vous
						aimez mieux, <quote><hi rend="i">c’est mauvaise foi</hi></quote>. <pb n="35"
							xml:id="p35"/>Ces Messieurs n’ont qu’à faire leur choix. Il faut avouer
						qu’ils ne sont pas plus heureux en prophéties, qu’en époques, qu’en
						mensonges, qu’en dissimulations. <quote><hi rend="i">L’état de
								Comédien</hi><seg type="exquote">, disent-ils pag. 671.</seg>
							<hi rend="i">prendra nécessairement dans tout bon
						esprit</hi>.</quote></p>
					<p>Le Grand Vocabulaire François ne fait qu’enchérir tom. 6. pag. 256.
						L’accomplissement de cet oracle Encyclopédiste n’étoit certainement pas fixé
						à l’époque de l’arrêt, que nous venons de citer.</p>
					<p><quote>« <hi rend="i">Nos Comédiens</hi><seg type="exquote">, ajoutent-ils au
								même endroit,</seg> sont les hommes, qui nous sont aujourd’hui
							nécessaires, &amp; à l’état desquels on refuse l’estime publique. Il y a
							lieu de croire, qu’on reviendra de cet <hi rend="i">injuste
							préjugé</hi> ; nous y sommes du moins invités par l’exemple d’une nation
							sage &amp; éclairée, qui n’a pas dédaigné d’inhumer à Westminster, la
							célébre Comédienne Olfilos, à côté de ses Rois. »</quote> C’est-à-dire,
						selon le langage de ces Messieurs, que l’Eglise &amp;c. &amp;c. &amp;c, la
						Cour la plus auguste, un Corps entier d’Avocats les plus éclairés, enfin les
						écrivains les plus célébres du monde Chrétien, font la guerre au <hi
							rend="i">bon esprit</hi>, &amp; commettent une injustice criante, en
						condamnant, en infamant, &amp; en excommuniant les Comédiens.</p>
					<p>C’est-à-dire en second lieu, qu’à l’exemple de la nation Angloise, au lieu de
						leur refuser la sépulture ecclésiastique, il faudra leur assigner une place
						dans l’Eglise de l’Abbaye de St. Denis en France, pour y faire reposer leurs
							<pb n="36" xml:id="p36"/>cendres, auprès de celles de nos Rois. Ce sera
						apparemment en réparation des Scandales causés par <hi rend="i">l’injuste
							préjugé</hi> de l’Eglise, des Sts Peres &amp;c. &amp;c, de la
						Magistrature &amp;c. Quelles rêveries ! Quelles indécences ! Quels
						blasphêmes ! je ne m’arrête pas à faire sentir ce que vaut cette
						marchandise. Elle ne coute rien à ceux, qui, ayant secoué le joug de la
						Religion, veulent entrainer les autres dans leurs voies ténébreuses, &amp;
						les conduire au même précipice.</p>
					<p><quote>« Il est manifeste, par-tout ce que nous venons de dire, que la
							profession de Comédien est incompatible avec le salut ; la preuve en est
							sensible dans la pratique de l’Eglise, qui, durant la vie, ni même à la
							mort, ne les admet point aux Sacremens, à moins qu’ils ne promettent de
							renoncer à cette profession : elle ne leur accorde pas même les honneurs
							de la sépulture Ecclesiastique, &amp; elle leur réfuse ses suffrages
							&amp; ses Prieres : le refus des Sacremens annonce clairement, que la
							profession est criminelle, que ceux qui l’embrassent, sont dans un état
							habituel de péché mortel ; chaque représentation qu’ils font, en est un
							nouveau. »</quote> Ce sont les termes des conférences déjà citées,
						pag 551. 552.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head type="main"><hi rend="i">Troisieme vérité</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi>Es Spectacles ont toujours été regardés par les
						Conciles, par les Sts Peres, par les Souverains Pontifes, par les prémiers
						Pasteurs, &amp; par ceux du second Ordre, &amp; par tous les <pb n="37"
							xml:id="p37"/>Théologiens du monde Chrétien, comme des occasions
						prochaines de péché. En voici la preuve. On appelle <hi rend="i">occasion
							prochaine de péché, tout ce qui expose au danger moral, ou probable de
							pécher</hi>. Or, les Spectacles, selon les Conciles, les Peres &amp;c,
						exposent au danger moral ou probable de pécher, ils sont donc <hi rend="i"
							>une occasion prochaine de péché</hi>. Voyez les Conciles cités aux pag
						5, 6, 7, &amp; 8. <quote><hi rend="i">Le son des Instrumens</hi><seg
								type="exquote">, dit St. Basile, (Hom. 4. in heram)</seg>
							<hi rend="i">&amp; les chansons des Comédiennes, entrainent les cœurs à
								la corruption exprimée par les airs &amp; par les
							paroles</hi>.</quote></p>
					<p><quote>« <hi rend="i">Quoi !</hi><seg type="exquote"> dit St. Chrysostome, dans
								son Homélie de Saül &amp; de David,</seg> un regard jetté avec trop
							de curiosité, sur une femme, qu’on rencontre par hazard, est quelquefois
							capable de blesser l’ame ; &amp; vous ne craindrez pas de passer
							plusieurs heures à contempler fixement des femmes, qui se parent avec
							tout le soin possible, qui se sont toute leur vie, exercées à remuer les
							passions, &amp; qui n’oublient rien, pour plaire aux spectateurs !… Que
							doit-on espérer dans un lieu, où les yeux, par les objets, &amp; les
							oreilles, par leurs chants lascifs &amp; efféminés, trouvent tant de
							piéges. Cela n’est-il pas aujourd’hui, plus vrai que jamais ? Etes-vous
							de fer, ou de pierre, pour ne recevoir aucune impression de la vue, de
							la parure, des paroles, du chant &amp; des gestes des
							Comédiennes ? »</quote> C’est toujours St. Chrysostome dans son homélie
						contre les spectacles, prononcée à Constantinople en 399. <quote>« Etes-vous
							plus sages, que ces Grands Hommes, qui, à la simple vue d’une <pb n="38"
								xml:id="p38"/>femme, ont été renversés ? comment éviterez-vous cet
							écueil, vous, qui n’êtes appliqués qu’a regarder ces objets dangéreux ?
							&amp;c. »</quote> Tertullien, dans son traité contre les spectacles, au
						chap. 22. 27. St. Cyprien, St. Clement d’Alexandrie, St. Grégoire de
						Nazianze &amp;c. &amp;c. ne s’expliquent pas d’une autre maniere.</p>
					<p>Saint Augustin avoit enfin obtenu d’Alipe, qu’il n’iroit plus aux Spectacles,
						lorsqu’il enseignoit la Rhétorique à Carthage ; mais Alipe ayant été à Rome,
						se laissa entrainer au Théatre par quelques amis. <quote><hi rend="i">J’y
								assisterai</hi><seg type="exquote">, leur disoit-il,</seg>
							<hi rend="i">sans y être, &amp; sans y voir, &amp; ainsi je triompherai
								&amp; des yeux &amp; de vous</hi>.</quote> St. Augustin rémarque,
						qu’il tint d’abord les yeux fermés : <quote><hi rend="i">plût à
								Dieu</hi><seg type="exquote">, ajoute-t-il,</seg>
							<hi rend="i">qu’il eût bouché ses oreilles</hi> !</quote> Alipe frappé
						des acclamations du peuple, ouvrit les yeux &amp; reprit sa prémiere passion
						pour les Spectacles. Tant il est vrai, que celui qui s’expose au danger,
						court à une perte certaine : <quote><hi rend="i">qui amat periculum, peribit
								in illo</hi>.</quote></p>
					<p>C’est aussi la pensée de St. Isidore de Damiette. <quote><hi rend="i">Il
								faut</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg>
							<hi rend="i">s’abstenir d’aller à la Comédie</hi></quote> : pourquoi ?
								<quote><hi rend="i">c’est qu’il est plus aisé d’éviter l’occasion,
								&amp; de s’opposer à l’origine du vice, que d’en arrêter le
								cours</hi></quote>. Dupin tom. 3. 2 partie. <quote><hi rend="i"
								>L’Art des Comédiens</hi><seg type="exquote">, ajoute-t-il,</seg>
							<hi rend="i">n’a d’autre fin, que de corrompre les
						mœurs</hi>.</quote></p>
					<quote>
						<p>« Chaque crime, dit Salvien de Marseilles, n’attaque qu’un de nos sens à
							la fois ; mais la Comédie corrompt en même tems, <hi rend="i">l’ame par
								les pensées, le cœur par les désirs</hi>, les oreilles, <pb n="39"
							/>par <hi rend="i">les équivoques &amp;c</hi>, &amp; les yeux par les
							regards. »</p>
					</quote>
					<p>Ce fut pour ces raisons, que Philippe Auguste chassa les Comédiens de sa
						Cour, en 1182, <quote><hi rend="i">il signala sa piété</hi><seg
								type="exquote">, dit Mezeray,</seg>
							<hi rend="i">par l’expulsion des Comédiens, Jongleurs &amp; farceurs,
								comme des gens qui ne servent qu’à flatter &amp; nourrir les
								voluptés</hi>.</quote></p>
					<p>Tout ce qui a été dit page 9, &amp; suivantes, en est une preuve sans
						replique.</p>
					<p>Le grand Bossuet nous en sera un nouveau garant. Voici ce qu’il dit, dans <hi
							rend="i">ses maximes &amp; réfléxions sur la Comédie</hi>, en parlant
						des piéces de <hi rend="i">Corneille</hi>, de <hi rend="i">Quinault</hi>, de
							<hi rend="i">Racine</hi>, de <hi rend="i">Moliere</hi>, de <hi rend="i"
							>Lully</hi> &amp;c. &amp;c. pag. 5 &amp; suivantes…</p>
					<quote>
						<p>« Chrétien<seg type="exquote">, dit-il,</seg> qui avez appris de St. Paul, que ces infamies ne
							doivent pas être nommées parmi les fidéles… Songez, si vous oserez
							soutenir à la face du Ciel, des piéces où la vertu &amp; la piété sont
							toujours en crainte d’être violées… par les expressions les plus
							impudentes, à qui l’on ne donne que les enveloppes les plus minces.
							Songez encore, si vous jugez digne du nom de Chrétien, de trouver
							honnête la <hi rend="i">corruption réduite</hi> en maximes dans les
							Opera de Quinault &amp;c. Si vous dites, que la seule représentation des
							passions agréables dans les tragédies d’un <hi rend="i">Corneille</hi>,
							&amp; d’un <hi rend="i">Racine, n’est pas dangéreuse à la pudeur</hi>,
							vous démentez ce dernier… Et à la pag. 9. <hi rend="i">Rien de plus
								direct, de plus essentiel, &amp; de plus naturel à ces piéces, que
								d’exciter</hi> les passions les plus dangéreuses, <hi rend="i">non
								par hazard &amp; par accident</hi>, mais directement. <hi rend="i"
								>C’est</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg> <hi rend="i">ce qui fait le dessein formel de
									<pb n="40" xml:id="p40"/>ceux qui les composent, de ceux qui les
								récitent, &amp; de ceux qui les écoutent</hi></p>
						<p>Le prémier principe, sur lequel agissent les Poëtes tragiques &amp;
							comiques, c’est qu’il faut intéresser le spectateur. Si l’Auteur, ou
							l’Acteur d’une tragédie, ne le sait pas émouvoir &amp; le transporter
							par la passion qu’il veut exprimer, où tombe-t-il, si ce n’est dans le
							froid, dans l’ennuyeux, dans le ridicule, selon les régles des maîtres
							de l’art ? <hi rend="i">Aut dormitabo, aut ridebo, &amp;c</hi>. Hor. de
							arte poet. versu 105. C’est donc combattre les régles de l’art, &amp;
							les principes des maîtres, que de dire… Que le Théatre n’excite que par
							hazard &amp; par accident, les passions qu’il entreprend de traiter. Si
							les nudités, si les peintures immodestes, causent naturellement ce
							qu’elles expriment, &amp; que pour cette raison on en condamne l’usage…
							Combien plus sera-t-on touché des expressions du Théatre, où tout paroit
							effectif ? Où ce ne sont pas des traits morts &amp; des couleurs séches,
							qui agissent ; mais des personnages vivans, devrais yeux, ou ardens, ou
							tendres &amp; plongés dans la passion ; de vraies larmes dans les
							Acteurs, qui en attirent d’autres, dans ceux qui regardent ; enfin de
							vrais mouvemens, qui mettent en feu tout le parterre ?… Si tout cela
							n’est pas une occasion prochaine de péché, où pourra-t-on la trouver ?
							Dites, que la pudeur d’une jeune fille n’est offensée que par accident,
							par tous les discours, où une personne de son sexe parle de ses combats,
							où <pb n="41" xml:id="p41"/>elle avoue sa défaite, l’avoue à son
							vainqueur, au public. Dites encore, que les discours, qui servent à
							allumer de telles flammes… Dites, que toutes ces choses, &amp; cent
							autres de cette nature… n’excitent les passions, que par accident,
							pendant que tout crie, qu’elles sont faites pour les exciter, &amp; que
							si elles manquent leur coup, les régles de l’art sont frustrées, &amp;
							les Auteurs &amp; les Acteurs travaillent en vain. Que fait un Acteur,
							lorsqu’il veut naturellement jouer une passion, que de rappeller, autant
							qu’il peut, celles qu’il a ressenties ? Dites, que le feu n’échauffe
							qu’indirectement, &amp; que, pendant qu’on choisit les plus tendres
							expressions, pour représenter la passion, dont brule un amant insensé,
							ce n’est que par accident, que l’ardeur des mauvais désirs sort du
							milieu des flammes. »</p>
					</quote>
					<p>Après le grand Bossuet, écoutons le savant Cardinal d’Aguirre tom. 1 pag. 674
						de l’ouvrage cité pag. 23. <quote>« Combien<seg type="exquote">, dit-il,</seg> de personnes fort
							chastes, qui y sentent exciter des passions, dont elles ne
							s’appercevoient pas auparavant, &amp; qui par là, donnent insensiblement
							accès au déréglement ? Est-il quelqu’un des spectateurs, qui ne revienne
							avec un cœur moins chaste, de ces spectacles, où les expressions, les
							gestes, les tours, les intrigues, tout porte au faux amour ? »</quote></p>
					<p>L’Eloquent Flechier, Evêque de Nismes, parlant des spectacles de ce siécle,
						ne s’exprime pas autrement, que ces grands hommes. <quote>« C’est là, dit-il
							où le Démon forge les traits de feu, qui <pb n="42" xml:id="p42"
							/>enflamment la convoitise, où la mort entre par les Sens. C’est-là, où
							l’image des choses qu’on rèprésente, fait de malheureuses impressions,
							qui ne s’effacent presque jamais &amp;c &amp;c. Où <hi rend="i">sous
								prétexte de représentations innocentes par elles-mêmes</hi>, on
							excite les passions les plus dangéreuses : on offense la vertu des uns,
							&amp; l’on corrompt celle des autres. »</quote> Dans son Mandement cité
						pag. 15. &amp; dans son Panegyrique de St. Augustin.</p>
					<p>Rappellez-vous, le sentiment du <hi rend="i">sublime</hi> Fénélon, cité
						pag. 24. &amp; permettez qu’à ces monumens aussi lumineux, que décisifs,
						j’ajoute ici un petit fragment de la <hi rend="i">lettre de J. J. Rousseau
							Citoyen de Généve, à Mr. Dalembert</hi>, en 1758. <quote>« Le mal qu’on
							reproche au Théatre<seg type="exquote">, dit-il,</seg> n’est pas seulement d’inspirer des passions
							criminelles ; mais de disposer l’ame à des sentimens trop tendres, qu’on
							satisfait ensuite aux dépens de la vertu ; je serois envieux de trouver
							quelqu’un, qui osât se vanter d’être sorti d’une représentation de
							Zaïre, bien prémuni contre l’amour. Qui peut disconvenir, que le Théatre
							de ce même Moliere, dont je suis plus admirateur que personne, ne soit
							une école de vice &amp; de mauvaises mœurs, plus dangéreuse que les
							livres mêmes, où l’on fait profession de les enseigner ? »</quote> Ce
						terrible cri contre les spectacles, ne vient pas de ce que nos adorateurs de
						Théatres appellent <hi rend="i">Dévots enchousiastes, êtres superstitieux,
							esprits qui ne pensent pas, &amp; gens sans conséquence</hi> ; mais d’un
						grand connoiffeur, d’un admirateur de Moliere, d’un faiseur de piéces
						&amp;c.</p>
					<p><pb n="43" xml:id="p43"/>Comment Mr Dalembert lui répondra-t-il ? Le voici.
							<hi rend="i">Il faut l’avouer</hi>, dit ce zélé défenseur du Théatre,
							<hi rend="i">personne</hi> n’a combattu les spectacles avec autant de
						force que vous. <quote>« On ne peut pas dire, que vous condamnez ce que vous
							ne connoissez pas. Vous avez vous-même étudié, analysé, composé
							vous-même, le poison dangéreux, dont vous cherchez à nous préserver ;
							&amp; vous décriez nos piéces de Théatre, avec l’avantage non seulement
							d’en avoir vu ; mais encore d’en avoir fait ; &amp; à ce dernier égard,
							vous nous avez traités comme ces animaux expirans, qu’on acheve dans
							leurs maladies, de crainte de les voir trop souffrir. »</quote></p>
					<p>Se peut-il rien, Madame, de plus formel ? <quote>« <hi rend="i">Je suis
								témoin</hi>,<seg type="exquote"> dit Mr. Roustaut, Auteur
								Protestant, dans un ouvrage imprimé en 1769 pag. 8. </seg><hi
								rend="i">que la lettre</hi> de Mr. Rousseau à éclairé sur les
							mauvais effets du Théatre, une foule de gens à Genêve ; il a démontré,
							que les charmes trompeurs des spectacles ravissent à la fois aux
							Citoyens, leur substance, leur tems, leur santé, leurs mœurs… Ces
							amusemens frivoles infectent l’état entier, &amp; amollisent les
							ames. »</quote></p>
					<p>C’est pourquoi les Rituels de Toulon, de Macon &amp;c, pag. 418 disent, qu’on
						doit regarder comme occasions prochaines de péché mortel, l’assistance à la
						Comédie, à l’Opera, &amp; à tous les spectacles, que représentent les
						Comédiens… &amp; sans aucune distinction.</p>
					<p>C’est ainsi qu’on pensé, &amp; pensent encore <pb n="44" xml:id="p44"
						/>Messieurs les Archevêques &amp; Evêques de Paris, de Lion, de Beauvais, de
						Carcassonne, de Senez, d’Alais, de Limoges, de Marseille, de Dol, &amp;
						plusieurs autres, qui, depuis 1756, ont écrit contre la Comédie, &amp; l’ont
						regardée, avec feû M. le Cardinal de Laon, M. de Rochechouart, comme <hi
							rend="i">une mission établie en faveur du Démon, pour lui attirer des
							esclaves</hi>. C’est encore ainsi, que pense M. le Cardinal de Malines,
						dans sa lettre du 26 Juin 1772 à Mr Desprez de Boissy. <hi rend="i">Je
							gémis</hi>, dit ce respectable Prélat, <hi rend="i">je gémis devant
							Dieu, sur la corruption des mœurs, dont les Théatres sont la cause parmi
							la jeunesse, sans pouvoir l’en garantir, dans un siécle, où on a une
							espéce de fureur pour ces coupables amusemens</hi>.</p>
					<p>Les Conférences d’Angers, dont on peut dire que la morale est celle de tous
						les Diocèses, &amp; de tous les Théologiens du monde Catholique, ne
						s’expliquent pas d’une maniere moins décisive contre les spectacles.
							<quote>« Il est de fait, y est-il dit pag. 550, que la morale du Théatre
							sur les passions, sur les plaisirs, <hi rend="i">est en tout point</hi>,
							opposée aux maximes du Christianisme, jusques dans les piéces étrangéres
							à l’Idolatrie… Nous ignorons, y ajoute-t on, comment on peut justifier
							cette opposition si marquée, <hi rend="i">si capable de corrompre les
								bonnes mœurs, ou d’en augmenter la corruption</hi>. »</quote></p>
					<p>Or, direz-vous, que des spectacles, où il faut être <hi rend="i">de fer ou de
							pierre, pour ne recevoir aucune impression de la vue, de la parure…</hi>
						Que des Acteurs &amp; des Actrices, <hi rend="i">qui se sont toute leur <pb
								n="45"/>vie exercés à remuer les passions criminelles &amp;c, ne
							soient point un poison dangéreux ?</hi></p>
					<p>Direz-vous encore, que des piéces <hi rend="i">si capables de corrompre les
							mœurs &amp;c</hi>, qui portent plus directement au mal, que <hi rend="i"
							>les nudités &amp; les peintures immodestes… Qu’une école enfin
							d’impudicité, &amp; plus dangéreuse que les livres-mêmes, où on fait
							profession d’enseigner les mauvaises mœurs</hi>, prétendrez-vous,
						dis-je, que de semblables spectacles ne soient point <hi rend="i">des
							occasions prochaines de péché ?</hi></p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Quatrieme vérité</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi>’Église a toujours regardé, &amp; regarde encore
						aujourd’hui comme coupables, non seulement les Acteurs de nos piéces
						Dramatiques, mais encore ceux qui en sont les Auteurs, ceux qui de plein
						gré, assistent à leurs réprésentations, en un mot, tous ceux qui coöperent
						aux spectacles du Théatre. En voici les preuves…</p>
					<p>1°. Ceux, qui de plein gré, se mettent dans l’occasion prochaine de péché, ou
						qui ne veulent pas la quitter, en sont coupables : <quote>« <hi rend="i"
								>celui qui aime le péril</hi><seg type="exquote">, dit l’Esprit St,</seg> <hi rend="i">y
								périra</hi> ; non seulement dans ce sens, qu’à force de s’y exposer,
							on y succombe enfin ; mais encore, suivant l’interprétation de l’Eglise
							&amp; des Saints, en matiere de péché, s’exposer au danger prochain de
							le commettre, c’est s’en rendre coupable. Aucune raison de complaisance,
							de bienséance, d’utilité, ne peut excuser…<hi rend="i">La Doctrine de
								l’Eglise veut qu’on arrache <pb n="46" xml:id="p46"/>l’œil, le pied,
								la main, qui scandalisent</hi>. C’est-à-dire, <hi rend="i">qu’il
								faut plutot s’exposer à tout perdre, que de s’exposer au danger de
								pécher</hi>. »</quote> Conférences d’Angers pag. 202. Aussi l’Eglise
						a-t-elle condamné, comme contraire à la Doctrine de J. C, une proposition,
						qui ne faisoit pas une obligation de quitter l’occasion prochaine de pécher,
							<hi rend="i">lorsqu’il y avoit quelque raison d’utilité, ou quelque
							motif honnête de ne le pas faire</hi><note place="bottom" n="1"><hi
								rend="i">Proxima occasio non est fugienda, quando aliqueratio
								utilisant honesta non fugiendi occurrit prop</hi>. 62</note></p>
					<p>Nous venons cependant de voir, que l’Eglise a toujours regardé, &amp; regarde
						encore nos spectacles, comme des occasions prochaines de péché. Ceux qui y
						assistent, sont donc coupables de péché. C’est la conclusion des prémiers
						Pasteurs de l’Eglise, &amp; en particulier, du savant Souvérain Pontife
						Benoit XIV. <hi rend="i">Selon tous les Théologiens</hi>, dit ce grand Pape,
							<quote>« on s’expose au danger de commettre les fautes les plus graves,
							en assistant aux spectacles. Il est donc palpable, qu’on ne peut y
							aller, sans se rendre coupable. »</quote> Ce sont ses propres termes.
						S’en peut-il de plus clairs ? Que peut-on y répondre ?</p>
					<p>2°. Peut-on, sans péché, s’amuser à des œuvres de Satan ? Or, de quoi
						s’occupe-t-on aux Spectacles ? le célébre Massillon va vous l’apprendre au
						nom de l’Eglise.</p>
					<quote>
						<p>« Vous me demandez sans cesse, si les Spectacles sont innocens pour des
							Chrétiens, dit ce grand Evêque, en parlant du petit nombre des Elus. Je
							n’ai à mon tour, <pb n="47" xml:id="p47"/>qu’une demande à vous faire.
							Sont-ce des œuvres de Satan, où des œuvres de J.C. ? car dans la
							Réligion, il n’est point de milieu. Ce n’est pas qu’il n’y ait des
							délassemens &amp; des plaisirs, qu’on peut appeiler indifférens ; mais
							les plaisirs les plus indifférens que la Réligion permette…
							Appartiennent en un sens à J.C… Tout ce que nous faisons, doit être
							d’une telle nature, que nous puissions du moins le rapporter à J. C.,
							&amp; le faire pour sa gloîre. <hi rend="i">Or, sur ce principe
								incontestable de la morale Chrétienne</hi>, vous n’avez qu’à
							décider. Pouvez-vous rapporter à la gloire de J. C. les plaisirs des
							Théatres ? J C. peut-il entrer pour quelque chose dans ces délassemens ?
							Et avant que d’y entrer, pourriez-vous lui dire, que vous ne vous
							proposez dans cette action, que sa gloire, &amp; le désir de lui
							plaire ?</p>
						<p>Quoi ! <hi rend="i">les spectacles, tels que nous les voyons
								aujourd’hui</hi>, plus criminels encore par la débauche… des
							créatures infortunées, qui montent sur le Théatre, que par les scénes
							passionées qu’elles débitent ; les spectacles seroient des œuvres de J.
							C. ! J. C. aimeroit une bouche, d’où sortent des airs lascifs ! J. C.
							formeroit lui-même les sons d’une voix qui corrompt les cœurs ! J. C.
							paroitroit sur les Théatres en la personne d’un Acteur ! d’une Actrice
							effrontée ! <hi rend="i">De gens infames, même selon les loix des
								hommes !</hi> Mais ces <hi rend="i">blasphèmes</hi> me font horreur.
							Or, si ce ne sont pas des œuvres de J. C. dans le sens déjà expliqué,
							c’est-à-dire, des œuvres, qui puissent du moins être rapportées à J. C.,
							ce sont donc des <pb n="48" xml:id="p48"/><hi rend="i">œuvres de Satan :
								donc tout Chrétien doit s’en obstenir…</hi> Donc de quelque
							innocence, dont il puisse se flatter, en rapportant de ces lieux son
							cœur exempt d’impression, il en sort souillé ; puisque par sa seule
							présence, il a participé aux œuvres de Satan. Ce ne sont pas ici des
							conseils… Ce sont nos obligations les plus essentielles… Il s’agit
							d’être Chrétien, ou de ne l’être pas. »</p>
					</quote>
					<p>C’est ainsi, que les Evêques de Toulon, d’Arras, de Macon, &amp; tous les
						Pasteurs de l’Eglise ont instruit leur peuple. C’est ainsi, que le grand
						Bossuet s’est expliqué sur cette matiere, dans ses maximes &amp;c.
						pag. 50.</p>
					<p><quote>« Parmi les commotions, où consiste tout le plaisir de la Comédie, qui
							peut élever son cœur à Dieu ? Qui ose lui dire, qu’il est là pour
							l’amour de lui, &amp; pour lui plaire ? dit Bossuet. »</quote> Un
						Consesseur donneroit-t-il une grande confiance à son malade, si en lui
						présentant à l’article de la mort le Crucifix, il lui disoit,… Voilà ce
						Jesus, cet aimable Sauveur, qui est mort pour vous, voilà ce divin Maître,
						pour l’amour duquel vous avez été tant de fois à la Comédie ? Les plus
						portés à justifier la Comédie, ont-ils jamais osé offrir cette action à
						Dieu, ont-ils jamais pensé à lui rendre graces d’y avoir assisté ? Tout cela
						n’est-il pas une preuve sensible, que leur conscience dément leurs fausses
						lumieres, &amp; qu’ils sont eux-mêmes convaincus au fond de leur cœur, du
						mal qu’il y a d’aller à la Comédie ? Que diront à cela nos faiseurs
						d’objections ?</p>
					<p><pb n="49" xml:id="p49"/>3°. Puisque la Comédie est un si grand mal dans les
						Acteurs &amp; les Actrices qui la représentent, on ne peut douter, que ceux
						qui y concourent… Ceux qui leur fournissent les moyens d’exercer leur
						profession, ne péchent aussi très-griévement, suivant cette maxime de St.
						Paul, que ceux qui font le mal, &amp; ceux qui l’autorisent par leur
						consentement, <hi rend="i">sont devant Dieu, coupables du même péché</hi>.
						Conf. d’Angers pag. 552. 553.</p>
					<p><quote>« Les personnes qui fréquentent le Théatre, l’entretiennent par leur
							assiduité, &amp; sont bien dans le cas exprimé par St. Paul, de ceux qui
							consentent au mal, &amp; en portent le crime. »</quote>
						<hi rend="i">Que penser de ceux, qui vont seulement quelquefois &amp;
							rarement à la Comédie ? Nous ne les excuserons certainement pas</hi>.
						Pourquoi ? C’est qu’ils forment &amp; augmentent l’assemblée des
						spectateurs, &amp; <hi rend="i">que, s’il n’y en avoit pas un certain nombre
							le Théatre seroit bientôt abandonné. Voilà la morale de St. Chrysostome,
							des Peres, nous n’en connoissons point d’autre, que la Réligion puisse
							avouer</hi>. Ce sont toujours les Conf. d’Angers pag. 554 556. <hi
							rend="i">Ne savez-vous pas</hi>, dit le grand St. Chrysostome, <hi
							rend="i">que tout ce qui se fait dans ces représentations, ne porte
							qu’au mal ? Que tout y est plein de poison &amp; d’impureté… Mais,
							dites-vous, il est des personnes, à qui ces représentations ne sont
							aucun mal</hi>. Mais, continue St. Chrysostome, n’est-ce pas un assez
						grand mal, que d’employer si inutilement un si long tems, &amp; d’être aux
						autres un sujet de scandale, &amp; de les attirer à ces représentations par
						son exemple ? <quote>« <pb n="50" xml:id="p50"/>Comment donc êtes-vous
							innocent, puisque vous êtes coupable du crime des autres ? les désordres
							qui s’y passent, retombent sur vous, <hi rend="i">s’il n’y avoit point
								de spectateurs, il n’y auroit point des Comédiens &amp; de
								spectacles</hi>. »<bibl>Hom. de David &amp; de
						Saül.</bibl></quote></p>
					<p><hi rend="i">Ne dites donc pas que vous n’y faites pas de mal, comme si vous
							n’étiez point coupable du mal, que commettent ceux, qui n’y vont qu’à
							votre exemple ?</hi> Hom. 37 sur St. Math. <quote>« Mais quel mal
							faisons-nous, dit encore ce Saint Docteur, dans son Homelie en 399 ? Je
							vous plains d’autant plus, que vous ne sentez pas votre maladie. Vous
							demandez quel mal vous faites ? êtes-vous donc de fer ou de pierre, pour
							ne recevoir aucune impression de la vue, de la parure, des paroles, du
							chant &amp; des gestes des Comédiennes ? Etes-vous plus sages que ces
							grands hommes, qui, à la simple vue d’une femme, ont été renversés ?
							Eviterez-vous cet écueil, vous, qui n’êtes appliqués qu’à regarder ces
							objets dangéreux ? »</quote></p>
					<p><hi rend="i">Vous dites, que vous ne faites point de mal</hi>, dit Mr de
						Rochechouart, dans son Mandement… <hi rend="i">Comptez-vous pour rien le
							mauvais exemple que vous donnez ?… En assistant aux Spectacles, vous
							coöpérez à la perte d’un frere, d’un Chrétien, pour qui J. C. est mort,
							comme pour vous</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Quand, disent les Ordonnances de Toulon, on s’abuseroit assez,
							pour croire qu’on n’y feroit aucun mal, on ne peut se défendre de celui
							qu’y sont les autres, &amp; comme complices des péchés, selon St. Paul,
							… ne méritent pas moins d’être <pb n="51" xml:id="p51"/>punis que les
							Auteurs, &amp;c</hi>. Voyez pag. 17, &amp; 18.</p>
					<p>En un mot, comme il est démontré pag. 34, les Comédiens péchent mortellement,
						chaque fois qu’ils jouent leur rôle. Or, on ne peut, sans être coupable de
						péché, autoriser librement par sa présence, un péché mortel. Il est donc
						manifeste, qu’on péche, en assistant à leurs représentations.</p>
					<p>4°. Mais si les partisans des spectacles péchent, en les autorisant par leur
						présence, sont-ils moins coupables, en y coöpérant par argent, ou autrement,
						&amp; contribuant par là, à entretenir des Chrétiens &amp; Chrétiennes, dans
						un état habituel de damnation ?</p>
					<p><hi rend="i">C’est un péché, dit St. Antonin, d’assister à ces sortes de
							spectacles, &amp; c’en est un autre de donner de l’argent pour cet
							effet</hi>.<note place="bottom" n="1"><hi rend="i">Illicita ars… Et
								peccatum est talia aspicere, &amp; talibus (histrionibus) pro illo
								opere aliquid dare. 5 sum. titulo &amp; Il est mort en</hi>
							1459.</note></p>
					<p>C’est le raisonnement du grand Bossuet, pag. 30 &amp; 31 de ses maximes,
						lesquelles, dit le savant Journaliste de l’année 1694, <hi rend="i"
							>découvrent, avec une entiere évidence, le mal que sont ceux qui
							assistent à la Comédie, &amp; le scandale qu’ils donnent</hi>.
						<quote>« Comptez-vous pour rien, dit Mr. l’Evêque d’Arras, l’argent même,
							dont vous faites un si mauvais emploi ? croyez-vous être innocent, si
							vous fournissez… à une créature impudique, les moyens d’entretenir son
							mauvais commerce ?… Et vous croyez l’être en donnant lieu, solidairement
							avec tous les <pb n="52" xml:id="p52"/>autres, qui assistent aux
							spectacles, à entretenir les acteurs, dans un état, qui sûrement les
							damne ? <hi rend="i">n’est-ce dont rien, dit le Rituel de Toulon &amp;c,
								d’autoriser &amp; d’approuver par sa présence</hi>, l’infame métier
							des Acteurs &amp; des Actrices du Théatre ? de payer le luxe de
							celles-ci, d’entretenir par la leur corruption, de les aider à exposer
							leur cœur en proie, de s’exposer soi-même au danger de leur chants
							&amp;c ? »</quote> Un Auteur élevé dans la morale Chrétienne, ne
						sauroit, sous quelque prétexte que ce puisse être, <hi rend="i">concourir à
							l’entretien du Théatre, sans se rendre lui-même responsable des
							inconvéniens, &amp; des abus, qui y sont attachés ; ni contribuer à
							l’entretien des Acteurs, sans partager le mal qu’ils causent &amp;
							qu’ils sont</hi>. Dit Mr. le Marquis de Pompignan. Tout cela n’a sans
						doute, pas besoin d’explication.</p>
					<p>5°. On ne peut, sans une injustice scandaleuse, refuser l’absolution, pour
						des actions indifférentes, &amp; innocentes en toutes leurs circonstances.
						Cette proposition ne peut être revoquée en doute. Il n’est pas moins
						certain, qu’on doit refuser l’absolution, selon l’intention de l’Eglise, à
						ceux qui ne veulent pas sincérement renoncer aux spectacles. l’Eglise croit
						donc, que c’est un péché d’aller aux spectacles. <hi rend="i">Si après que
							le pénitent a promis de ne plus aller aux spectacles…Il a manqué à sa
							parole, le Confesseur doit lui différer l’absolution</hi>. Ce sont les
						termes du Rituel de Reims, 1677. Telle est la doctrine des Ordonnances
						Synodales de Noyon en 1694. Telle est celle des Docteurs de Sorbonne,
						consultés <pb n="53" xml:id="p53"/>sur cet article : <quote>« A l’égard de
							ceux qui coöpérent à la Comédie… ou qui y assistent de leur plein gré,
							on doit leur refuser l’absolution, s’ils ne veulent pas se corriger,
							&amp; changer de conduite, après avoir été suffisamment avertis. Cela
							n’est-il pas clair ? »</quote></p>
					<p>Mr. l’Evêque d’Arras ne s’exprime pas d’une maniere moins décisive, dans le
						mandement cité… <hi rend="i">Nous ordonnons</hi>, y est-il dit, en parlant
						des spectacles, à tous nos Pasteurs, de s’appliquer avec soin, à empêcher
						ces désordres… Et à tous nos Confesseurs, d’y veiller… Ils suivront les
						régles, que l’Eglise leur donne, pour les péchés publics &amp; de scandale…
						Ils se souviendront, <hi rend="i">que ces personnes ne peuvent être capables
							d’absolution</hi>, sans une véritable douleur de leur faute, &amp; une
						résolution ferme &amp; sincere de ne la plus commettre. Telle est la
						Doctrine consignée dans les Rituels &amp; Ordonnances Synodales d’Auxerre,
						dans les Mandemens de Messieurs les Archevêque &amp; Evêque d’Alby en 1719,
						de Lodêve en 1737.</p>
					<p>Telle est celle du Cardinal <hi rend="i">Delci</hi>, &amp; de 36, tant
						Cardinaux, qu’Archevêque &amp; Evêque en 1770. <quote>« <hi rend="i">Mes
								très chers freres</hi><seg type="exquote">, dit ce Cardinal,</seg> <hi rend="i">ne vous
								laissez pas séduire par ceux, qui, étant ignorans dans la science
								des vertus Chrétiennes, osent vous permettre la fréquentation des
								Théatres, &amp; avancer que les écrits de Sts. Peres contre les
								spectacles, &amp; les condamnations, qu’ils ont prononcées contre
								ces sortes de divertissemens, ne peuvent avoir pour objet, que ceux
								de leur tems</hi>. Ne pensez pas, qu’il y ait une différence <pb
								n="54"/>dans les principes qui nous doivent actuellement diriger sur
							cet objet. Pour vous en convaincre, il me suffira de vous mettre sous
							les yeux, une décision, qu’ont donnée, il y a environ deux mois, contre
							les spectacles, trente six Prélats, tant Cardinaux, qu’Archevêques &amp;
							Evêques, de l’état Ecclésiastique. Nous y avons nous-même, souscrit avec
							plaisir. En voici la substance. Nous soussignés &amp;c… pensons
							unanimement que les Opéra, Tragédies &amp; Comédies, telles qu’elles se
							représentent <hi rend="i">actuellement</hi> sur les Théatres publics,
							portent le plus grand préjudice aux mœurs ; &amp; qu’on ne peut les
							fréquenter sans s’exposer au très grand danger de s’y corrompre… ainsi…
							nous sommes bien éloignés de croire, qu’on puisse regarder ces sortes de
							représentation, comme des divertissement innocens &amp;c. <note
								place="bottom" n="1"><hi rend="i">Ne vos, fideles mei, ab illis
									seduci patiamini, qui in animarum regimine minùs versati,
									Théatralia oblectamenta promovent, afferentes, hujusmodi esse
									Sanctorum Patrum declamationes adversùs eorum temporum
									spectacula proditas, hodiernis verù minime convenientes… id unum
									referam, quod de ipsis hujus generis oblectamentis censuerunt 36
									inter Cardinales, Archiepiscopos atque Episeopos ditionis
									ecclesiasticœ, duobus circiter abhine mensibus, ab insis
									subscripto, cut nos etiam libenter subscrip simus, in quo sic
									hubent… &amp; nos infrà &amp;c unanimi consersune censemus,
									Comœdias… mognum divinœ offensœ periculum prœ se ferre, nec
									modicum vitio incitamentum prœbere, &amp; valde periculosam,
									&amp; morum corruptélœ occasioneix
							exhibere…</hi></note> »</quote></p>
					<p><pb n="55" xml:id="p55"/><hi rend="i">Si le pénitent n’est pas disposé à fuir
							entierement les spectacles, il doit lui refuser l’absolution</hi>
						<quote>« jusqu’à ce que, par des preuves… non équivoques, il soit moralement
							assûré de la sincérité de sa conversion ; &amp; cela, conformément aux
							Ordonnances Synodales… renouvellées à cet égard. »</quote> Ce sont les
						termes des Rituels de Toulon en 1702, de Macon &amp;c en 1780. Qu’a-t-on a y
						répondre ?</p>
					<p>6° Tous les prémiers Pasteurs de l’Eglise, tous les Théologiens, &amp; tous
						les Confesseurs consultés, ainsi que tous ceux qui défendent aux fidéles
						d’assister aux spectacles, donnent <hi rend="i">tous</hi> leurs décisions
							<hi rend="i">par écrit</hi>. Elles sont dans tous les livres de morale.
						Il n’est personne qui ne puisse les lire. On n’a point encore trouvé un
						Confesseur, qui ait osé décider, que ce n’est point un mal d’aller à la
						Comédie, <hi rend="i">&amp; donner sa décision par écrit</hi>. Oui, j’aime à
						me persuader, qu’il n’y a pas ici de Confesseurs, assez peu éclairés sur
						l’article des spectacles, pour n’en pas faire un crime à leurs pénitens ;
						mais si l’on pouvoit en citer un : je lui donnerois hardiment le défi de
						signer sa décision, &amp; je donne par avance la garantie, qu’il n’oseroit
						l’accepter. En faut-il davantage, pour vous prouver, que l’enseignement
						constant de l’Eglise, ne permet pas à de vrais Ministres de J.C. de regarder
						comme innocens, les partisans du Théatre ?</p>
					<p>7° N’est-ce pas un péché, que de mépriser les leçons &amp; les loix de ceux,
						que Dieu nous à donnés pour guide dans les voies du salut ? <hi rend="i"
							>obedite prœpositis vestris &amp;c… si quis Ecclesiam <pb n="56"
								xml:id="p56"/>non audierit &amp;c. Qui vos spernit, me spernit
							&amp;c</hi>.</p>
					<p>Or, direz-vous qu’on peut aller, de plein gré, aux spectacles, sans mépriser
						les leçons &amp; les défenses des prémiers Pasteurs de l’Eglise, &amp; de
						l’Eglise elle-même ? Donnons un peu plus d’étendue à ce raisonnement, pour
						en faire sentir toute la force. La foi, les mœurs, &amp; tout ce qui y a un
						rapport essentiel, sont en partie l’objet de l’infaillibilité, que
						Jesus-Christ communiquera à son Eglise jusqu’à la consommation des siécles,
						pour fixer notre croyance, régler nos mœurs, &amp; diriger notre conduite.
						Il est impossible qu’elle passe jamais les bornes de cette autorité divine.
						Elle seroit coupable d’injustice, si elle le faisoit, avec connoissance de
						cause ; elle cesseroit d’être infaillible, si elle ignoroit l’objet &amp;
						l’étendue de son pouvoir. C’est toujours J.C. qui décide, c’est lui, qui
						commande, c’est lui, qui &amp;c instruit par le Corps Episcopal. Quand il a
						parlé, il n’est plus question de disputer, c’est au fidéle à obéir. Douter
						de ces principes, ce seroit ignorer les prémiers élémens du Cathéchisme
						&amp; du Christianisme. Or, n’est-il pas incontestable, que l’Eglise s’est
						expliquée sur les spectacles ?</p>
					<p>Son enseignement consigné, 1°. Dans les Conciles Généraux &amp; particuliers,
						2°. Dans les Sts Peres, 3°. Dans les écrits des Souvérains Pontifes, 4°.
						Dans les Rituels, 5° Dans les Ordonnances Synodales, 6°. Dans les mandemens
						&amp; instructions pastorales des plus savans &amp; des plu-Célébres Prélats
						de toutes les nations Catholiques, 7°. Dans le concours unanime de tous les
						Théologiens François, Espagnols, Italiens &amp;c, <pb n="57" xml:id="p57"
						/>8°. Enfin dans tous les livres de piété, destinés à édifier &amp; à
						instruire les fidéles, &amp; en particulier à éclairer l’esprit, &amp; à
						former le cœur de la jeunesse ; en un mot, dans tous les monumens, que
						l’Eglise nous présente depuis sa naissance, jusqu’à nos jours : cet
						enseignement, dis-je, ne nous demontre-t-il pas, que l’Eglise a toujours
						condamné les spectacles, &amp; qu’elle les a toujours interdits aux
						fidéles ? Ils ne peuvent donc y assister, sans trangresser ses loix, &amp;
						sans fouler aux pieds ses décisions &amp; ses défenses. Je suis curieux de
						voir une réponse à ce raisonnement.</p>
					<p>8° S’il étoit vrai, qu’il n’y eût point de mal d’aller aux spectacles, s’ils
						pouvoient etre mis au nombre des divertissemens innocens ; ce seroit <hi
							rend="i">une injustice criante</hi>, d’excommunier ceux qui les
						représentent, &amp; de condamner ceux qui y assistent ; ce seroit encore <hi
							rend="i">un scandale public</hi>, de les décrier, non seulement dans des
						compagnies particulieres ; mais même dans l’assemblée des fidéles, dans le
						lieu Saint, &amp; dans les Chaires, où l’on ne doit paroitre, que pour
						enseigner les vérités éternelles, détourner du vice les fidéles, les exciter
						à la pratique des Vertus Chrétiennes, &amp; leur faire respecter la morale
						de Jesus-Christ. Voilà un fait incontestable, le suivant ne l’est pas
						moins.</p>
					<p>Les Ministres du Seigneur ne cessent de monter dans les Chaires de vérité,
						pour inspirer aux fidéles l’horreur des spectacles, c’est de la part de
						l’Eglise, qu’ils leur défendent d’y assister, c’est en son nom, qu’ils leur
						déclarent, qu’elle <pb n="58" xml:id="p58"/>en réprouve les Acteurs, qu’elle
						les met au nombre des personnes infames, qu’elle leur refuse les Sacremens
						&amp; la terre Sainte, s’ils meurent, avant d’avoir renoncé à leur
						profession. Les prémiers Pasteurs de l’Eglise bien loin de fermer la bouche
						à ces Prédicateurs, bien loin de les désavouer, leur ordonnent de prêcher
						cette Doctrine.</p>
					<quote><p>« Les Prédicateurs &amp; les Confesseurs doivent absolument détourner
							les fidéles des Comédies &amp; des spectacles, dit <hi rend="i">St.
								Charle Borromée</hi>, dans son second Concile de Milan ; employer
							pour cette effet, toute l’autorité de leur Ministére, leur représentant
							avec un zéle plein de force, combien les Comédies, qui sont la source de
							tous les maux &amp; de toute espéce de crime, sont conformes aux
							déréglemens du paganisme, &amp; une pure invention du Démon, pour perdre
							les ames.</p>
						<p>Ce sont ces maximes, qu’il est particulierement ordonné aux Prédicateurs
							&amp; aux Confesseurs de suivre, &amp; d’enseigner dans leurs Sermons
							&amp; dans leurs Instructions »</p></quote>
					<p>disent les Rituels de Toulon, Macon &amp;c &amp;c &amp;c, voici ce qu’il faut
						nécessairement en conclure : l’Eglise, aussi essentiellement Sainte,
						qu’infaillible, ne peut garder le silence, quand on abuse de son nom &amp;
						de son autorité, pour accréditer publiquement des erreurs, des injustices
						&amp; des scandales : <quote><hi rend="i">quœ sunt contra fidem, vel bonos mores,
							nec tacet, nec facit, nec approbat Ecclesia</hi>.</quote> C’est un principe,
						dont tout Théologien instruit ne peut douter. Or, l’Eglise ne réclame <pb
							n="59"/>point contre les Prédicateurs, qui déclament en son nom, contre
						la Comédie, l’Eglise ne désaprouve pas le zéle des prémiers Pasteurs, qui ne
						se contentent pas de faire prêcher contre les spectacles, montent eux-mêmes
						en Chaire, &amp; font des Mandemens pour les proscrire. Et non seulement les
						Souvérains Pontifes, ne se contentent pas d’approuver les uns &amp; les
						autres, ils veulent encore les imiter ; par exemple, Bénoit XIV.</p>
					<p>Ce n’est donc pas une injustice de condamner les spectacles, de les décrier
						dans les lieux Saints, &amp; de déclarer coupables, les Acteurs &amp; les
						Spectateurs. Les spectacles ne peuvent donc pas être mis au nombre des
						Divertissemens innocens.</p>
					<p>9° Enfin, un vrai Chrétien peut-il innocemment, aimer des divertissement,
						&amp; assister sans péché, à des piéces, que leurs Auteurs eux-mêmes ont
						abjurées &amp; détestées, <hi rend="i">qui ont fait la matiere de leur
							pénitence, &amp; de leurs justes régrêts, quand ils ont sérieusement
							songé à leur salut ?</hi> C’est la réfléxion du Grand Bossuet, pag. 6
						&amp; 7. de ses maximes. &amp;c. Je l’abandonne aux vôtres, ainsi que les
						précedentes, &amp; frappé en particulier de cette derniere, je finirai cette
						lettre par où je l’ai commencée.</p>
					<lg>
						<l rend="i">Heureux dans sa Jeunesse,</l>
						<l rend="i">Qui prévoit les remords de la sage vieillesse ;</l>
						<l rend="i">Mais plus heureux encor, qui sait les prévenir,</l>
						<l rend="i">Et commence ses jours, comme il veut les finir.</l>
					</lg>
					<p>On ne peut rien ajouter aux sentimens respectueux &amp;c.</p>
					<dateline>Ce 30 Janvier 1781.</dateline>
				</div2>
			</div1>
			<div1 type="letter">
				<pb n="60" xml:id="p60"/>
				<head><hi rend="b">Seconde lettre</hi> contre les spectacles.</head>
				<argument>
					<p><hi rend="i">On en démontre le poison, par l’aveu même de leurs plus fameux
							&amp; plus zélés partisans</hi>.</p>
				</argument>
				<salute><hi rend="sc">Madame</hi>,</salute>
				<p><hi rend="big">V</hi>Ous me faites plaisir, en m’apprenant vous-même quel a été
					le sort de ma Lettre. Depuis, dites-vous, que vous l’avez lue, vous vous sentez
					non seulement assez éclairée, pour éviter les piéges de l’ennemi ; mais encore
					assez de courage, pour l’accabler sous le poids de vos armes.</p>
				<p>Cette pensée me rappelle celle d’un vénérable Prélat, aussi distingué par la
					douceur de ses mœurs, que par la sainteté de sa vie ; Mr. de la Motte Evêque
					d’Amiens, mort en 1774.</p>
				<p>Ce François de Sales de notre siécle, écrivant le 8 de Juin, à Mr. de Boissy,
					Auteur d’un excellent ouvrage contre les spectacles, dit, que…</p>
				<quote><p>« La Réligion nous a toujours fourni des armes contre les spectacles. Si
						le monde soit disant Chrétien, ajoute ce St. Evêque, continue à les aimer
						&amp; à vouloir les justifier, nous avons de quoi le convaincre de faux
						raisonnement &amp; de folie. »</p></quote>
				<p><pb n="61" xml:id="p61"/>N’est-ce pas en effet une folie, &amp; le comble du
					déraisonnement, de vouloir lutter contre l’Eglise, tandis qu’on la reconnoit
					encore pour Mere ? Dès qu’elle a parlé, les ténébres ne font-elles pas
					dissipées, les mensonges dévoilés, les imposteurs confondus, &amp; les rébelles
					terrassés ? On sent le poids de l’autorité &amp;c ; mais on veut des spectacles,
					&amp; l’on n’oublie rien, pour se faire illusion sur leurs suites. Dupe
					d’autrui, &amp; de soi-même, on s’étudie à étouffer la voix des remords, &amp;
					au défaut de solides raisons, on appelle à son secours <hi rend="i">tous les
						grands &amp; frêles raisonnemens des apologistes du Théatre</hi>.</p>
				<p>Ce sont les termes de la Lettre, que Mr. Gresset publia le 14 de Mai 1759, pour
					réparer le scandale, qu’il avoit pu donner <hi rend="i">aux ames honnêtes &amp;
						pieuses</hi>, en travaillant pour les spectacles. <quote>« Depuis plusieurs
						années<seg type="exquote">, dit-il,</seg> j’avois beaucoup à souffrir intérieurement, d’avoir
						travaillé pour le Théatre… Il s’élevoit souvent des nuages dans mon ame, <hi
							rend="i">sur un art si peu conforme à l’esprit du Christianisme…</hi> Je
						souffrois, &amp; je ne travaillois pas moins dans le même genre. Je
						cherchois à étouffer cette voix des remords…<hi rend="i">Ou je croyois y
							répondre par de mauvaises autorités, que je croyois bonnes. Au défaut de
							solides raisons</hi>, j’appellois à mon sécours tous les Grands. &amp;c.
						Les noms sacrés, dont on abuse, pour justifier la composition des ouvrages
						Dramatiques, &amp; les dangers des spectacles, les textes prétentendus
						favorables, les anecdotes fabriquées, <pb n="62" xml:id="p62"/>les sophismes
						des autres &amp; les miens ; tout cela n’étoit que du bruit… Guidé par la
						Foi, ce flambeau lumineux, devant qui toutes les lueurs du tems
						disparoissent, devant qui s’évanouissent <hi rend="i">toutes les rêveries
							sublimes &amp; profondes de nos foibles esprits forts</hi>… Je vois sans
						nuages &amp;c., que les Loix sacrées de l’Evangile, &amp; la morale profane,
						le Sanctuaire &amp; le Théatre, font des objets inalliables. &amp;c. &amp;c.
						&amp;c. »</quote></p>
				<p>Quelles sont donc, ajoutez-vous, <hi rend="i">ces rêveries sublimes</hi>, que les
					partisans des spectacles appellent à leur secours, pour entreprendre la
					justification d’un art si opposé à l’esprit du Christianisme, &amp; quels sont
					ces frêles raisonnemens, dont parle Mr. Greffet ?</p>
				<p>Il n’en est point, qui ne m’ait été répété plusieurs fois. Je vais vous les
					mettre sous les yeux, avec les réponses qu’on y a faites. Je vous en abandonne
					le jugement.</p>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Premiere objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">L</hi>Es Théatres des siécles passés n’offrant à leurs
						spectateurs qu’Idolatrie &amp; impudicités manifestes, on a dû les interdire
						aux fidéles, mais aujourd’hui, que la Comédie est tellement épurée, qu’il
						n’y a rien, que l’oreille la plus chaste ne puisse entendre, pourquoi ne
						seroit-il pas permis d’y aller ? C’est ce que me disoit une Dame, avec qui
						j’étois à table, il n’y a pas trois mois. Voici la monnoie, dont je l’ai
						payée.</p>
					<p>1° Avez-vous jamais lu ces piéces anciennes, <pb n="63" xml:id="p63"/>dont
						vous parlez ? lui dis-je, les avez-vous jamais eues en mains, en avez-vous
						jamais vu même le titre ? Si vous ne les avez jamais ni lues, ni vues,
						comment pouvez-vous assûrer qu’elles n’offroient aux spectateurs
						qu’Idolatrie ?</p>
					<p>2°. Direz-vous que les Peres de l’Eglise certifient ce fait ? Mais êtes-vous
						en état de les lire, &amp; de les entendre mieux, que le grand Bossuet ?
						C’est précisément pour répondre à cette objection, que ce savant Prélat
						renvoie aux Sts. Peres &amp; aux Docteurs de l’Eglise. <quote>« <hi rend="i"
								>C’est lire trop négligemment les Peres</hi><seg type="exquote">, dit-il, pag. 48
							&amp;c,</seg> <hi rend="i">de ses maximes</hi>, que d’assûrer, qu’ils ne
							blament dans les spectacles de leur tems, que l’Idolatrie &amp; les
							impudicités. C’est etre trop sourd à la vérité, que de ne pas sentir,
							que leurs raisons portent plus loin. Ils blament dans les Théatres,
							l’inutilité, les passions excitées, la parure, le désir de voir &amp;
							d’etre vu, la malheureuse rencontre des yeux, qui se cherchent &amp;c
							&amp;c. »</quote> Dites, ajoute-t-il, <hi rend="i">que les Peres ne
							blament pas toutes ces choses, &amp; tout cet amas de périls, que les
							Théatres réunissent : dites, qu’ils n’y blament pas même les choses
							honnêtes, qui enveloppent le mal, &amp; lui servent
						d’introducteur</hi>.</p>
					<p>3°. Répondrez-vous, qu’on a lu les Peres pour vous ? mais en a-t-on trouvé un
						seul, qui ne dise le contraire de ce que vous avez si hardiment avancé ?…
						&amp; après l’avoir renvoyée aux Conférences d’Angers, citées pag. 11 &amp;
						12, j’ajoutai ce qui suit : <quote><hi rend="i">Tous les jeux du Théatre ne se
							faisoient pas en faveur des Idoles</hi>.</quote>
						<pb n="64" xml:id="p64"/>Cette observation est clairement marquée dans
						Tacite Ann. L. 14. Et alors, dit Tacite, <hi rend="i">les Bouffons ne
							paroissoient pas sur le Théatre, pas même du tems de Néron</hi>.</p>
					<p>Mais si ces jeux n’étoient pas en faveur des Idoles, comment n’offroient-ils
						qu’Idolatrie ? D’ailleurs l’Idolatrie ne regnoit plus en Occident, avant la
						fin du cinquieme siécle, &amp; elle étoit entiérement abolie en Orient,
						avant la fin du sixieme. Il n’y étoit donc plus question d’Idolatrie dans
						les spectacles. Mais les Conciles, les Peres &amp;c. En un mot, les Loix
						Ecclésiastiques &amp; Civiles leur ont-elles été plus favorables, dans les
						siécles suivans ? Les Peres, disent les Conférences d’Angers, pag. 547 déjà
						citée… <quote>« n’ont pas seulement blâmé la Comédie, telle qu’elle étoit,
							sous le regne de l’Idolatrie ; mais telle quelle étoit devenue, sous les
							Empereurs Chrétiens, séparée de tous les rits du Paganisme
							aboli. »</quote>
						<hi rend="i">O Serviteur de J. C. ! ne vous y trompez pas</hi>, dit St.
						Bernard, mort en 1158. <hi rend="i">Dieu a en horreur les partisans des
							spectacles</hi>.<note place="bottom" n="1"><hi rend="i">Hunc refert
								Belloy : L. 3 spectaculorum mor. Distinct. 6</hi>.</note></p>
					<p>Le Bienheureux Laurent, prémier Patriarche de Venise, &amp; Auteur du même
						siécle, dit, que les partisans des spectacles n’auront d’autre partage, que
						les flammes éternelles : <quote><hi rend="i">talia autem sectantes gehennalibus
							flammis cruciabuntur</hi>.</quote><note place="bottom" n="2"><hi rend="i">De
								Casto connubio verbi &amp; animæ C</hi>. 4.</note> Après avoir
						rapporté les sixieme, septieme &amp; douzieme Conciles généraux, &amp; les
						autres monumens cités depuis la page 4 &amp; suivantes, je <pb n="65"
							xml:id="p65"/>priai la Dame de me dire, comment il pouvoit y être
						question d’Idolatrie ? La Dame ne répondant pas à ma question, je lui en fis
						une autre. Celui dont vous êtes l’écho, lui dis-je, avoit-il lu lui-même ces
						piéces anciennes, &amp; en savoit-il sur cet objet, plus que le Pere Lebrun,
						le Marquis de Pompignan, M. Garnier &amp;c ? Qu’en pensent-ils ?
							<quote>« Voulez-vous une preuve parlante, que les piéces du Théatre,
							pendant le regne du Paganisme, étoient souvent <hi rend="i">plus
								chastes</hi>, que celles d’à présent ? dit le savant Pere Lebrun.
							Jugeons-en par les Tragédies, qui nous restent des prémiers siécles…
							Elles furent composées &amp; représentées sous un Empereur, aussi impie,
							&amp; aussi débauché, que l’étoit Néron. Cependant, ne faut-il pas
							avouer, qu’elles sont plus chastes, que celles qu’on représente
							aujourd’hui ? »</quote> voyez ses discours, pag. 76, 77, 78, 85 &amp; 86
						&amp;c.</p>
					<p>M. le Marquis de Pompignan, qui a fait une étude particuliére de ces piéces
						anciennes, nous en donnera-t-il une idée différente ? Ecoutons-le dans sa
						traduction des Tragédies d’Eschyle, en 1770. <quote>« Je ne pense point sans
							étonnement<seg type="exquote">, dit-il,</seg> au prodigieux avantage, que les païens ont sur les
							Chrétiens à l’égard de la morale du Théatre. Il n’y a point en cela, de
							distinction à faire de nation, ni d’Auteur ; François, Italiens,
							Anglois, Espagnols… Corneille, Racine, tous se réunissent à consacrer à
							l’amour, la Muse de la Tragédie. »</quote></p>
					<p><hi rend="i">Qu’on ne s’excuse point</hi>, dit encore le Pere Lebrun, <hi
							rend="i">sur ce qu’on n’entend pas de mauvais <pb n="66" xml:id="p66"
							/>mots dans les Tragédies. On n’entendoit rien dans les anciennes, qui
							fît des impressions si facheuses, on étoit très-réservé à la
							Comédie</hi>.</p>
					<quote><p>« Si l’on avoit aimé &amp; souffert des impuretés sur le Théatre, on
							en auroit eu une belle occasion, au tems de <hi rend="i">Néron</hi>, de
								<hi rend="i">Commode</hi> ; &amp; <hi rend="i">d’Héliogabale</hi>.
							Cependant on ne fauroit rien trouver, qui prouve que le Théatre des
							anciens ait été souillé par les indécences, qu’on se représente. Et si
							l’on n’en trouve ni sous Néron, ni sous Commode, ni sous Héliogabale,
							quand voudroit-t-on en trouver ? »</p></quote>
					<p>Mr. Garnier, autre savant Académicien, &amp; Professeur au Collége Royal,
						comparant nos spectacles actuels, avec ceux des anciens, dit, dans <hi
							rend="i">son Education Civile, Paris 1765</hi>.</p>
					<quote><p>« Comment avez-vous remplacé les chœurs des anciens ? Par des
							confidens &amp; des confidentes, que je n’oserois nommer par leur nom,
							&amp; qui semblent n’avoir d’autres fonctions, que de corrompre ceux
							qu’ils conseillent. Quels modéles osez-vous offrir aux femmes ? Des
							Phédres, des Cléopatres, des Hermiones, des Roxannes, des Eriphiles,
							&amp;c. Voudriez-vous avoir de pareilles Héroïnes pour filles, ou pour
							femmes ? »</p></quote>
					<p>Ces savans, comme vous voyez, Madame, ont lu les piéces des <hi rend="i"
							>siécles passés</hi>, &amp; celles des siécles moins réculés ; ils vous
						en rendent compte, qu’avez-vous, ou qu’à-t-on à opposer à leurs
						raisons ?</p>
					<p>Direz-vous après cela, Madame, que les Théatres anciens n’offroient à leurs
						spectateurs qu’Idolatrie &amp; impudicités ? Direz-vous encore, que <pb
							n="67"/>la Comédie actuelle <hi rend="i">est tellement épurée, qu’il n’y
							a rien, que l’oreille la plus chaste ne puisse entendre ?</hi></p>
					<p>4°. Depuis quand, je vous prie, peut-on se glorifier d’un si heureux
						changement ? Depuis quand nos spectacles sont-ils si utiles ? C’est ici, où
						s’embarassent encore nos partisans &amp; défenseurs du Théatre.</p>
					<p>Mr. de Campigneulles assure, <hi rend="i">que la Comédie de bonnes mœurs,
							avoit lieu au quinzieme siécle</hi>, il est démenti par tous les autres,
						&amp; en particulier, par Mrs. les Encyclopédistes. Selon eux, <hi rend="i"
							>la Comédie demeura dans une licence grossiere, jusqu’au commencement du
							Regne de Louis XIV</hi>. c’est-à-dire, au commencement du dix-septieme
						siécle. Ce Prince né le 5 Septembre 1638, à Saint Germain en Laye, parvint à
						la Couronne le 14 Mai 1643. Voyez l’Encyclopédie tom. 3. pag. 671.</p>
					<p>Mrs. les Encyclopédistes sont contredits par Mr. le Président Henault, &amp;
						par Samuel Chapuzeau, ancien Apologiste du Théatre, ainsi que par Mr. Fagan,
						un des plus zélés défenseurs des spectacles : celui-ci écrit, en 1752, <hi
							rend="i">que c’est au tems de Moliere, que les piéces sont devenues
							suffisamment bonnes pour les mœurs… Que la Comédie, telle qu’elle a été
							traitée par Moliere, est suffisamment bonne</hi>. Moliere n’a représenté
						ses piéces, qu’après le milieu du siécle dernier. Il est mort en 1673,
						17 Février.</p>
					<p>Mais laissons ces Mrs. aux prises les uns avec les autres : ce qui revient à
						notre sujet, c’est qu’ils conviennent, que la Comédie &amp;c, a été <pb
							n="68"/>bonne au tems, &amp; depuis le tems de Moliere ; &amp; voici, en
						peu de mots, dequoi vous faire voir combien ils en imposent à ceux qui
						veulent bien se laisser tromper. L’Eglise refuse encore aujourd’hui la
						sépulture aux Comédiens, qui meurent, sans avoir renoncé à leur profession,
						elle les tient encore dans les liens de l’excommunication, elle n’a jamais
						varié sur cet objet.</p>
					<p><quote>« Tous les suffrages de l’opinion, de la bienséance &amp;c, fussent
							ils réunis en faveur de l’art Dramatique, il n’a jamais obtenu
							l’approbation de l’Eglise, dit Mr. Gresset. Il faut donc de deux choses
							l’une »</quote> … ou dire, que l’Eglise est coupable d’injustice &amp;
						de scandales, ou, que nos spectacles ne sont pas aussi épurés, qu’on
						voudroit nous le faire croire : ce raisonnement dispense de tout autre
						discussion. Mr. Gresset l’appelle <hi rend="i">motif sans réponse</hi>. En
						donnerez-vous une ? Mais oublions pour un moment, ces armes invincibles, que
						la Réligion nous a toujours fournies contre les spectacles : les Auteurs les
						plus célébres du dernier siécle &amp; de celui-ci, les maitres de l’art,
						&amp; les plus zélés Apologistes du Théatre, vont eux-mêmes nous apprendre
						ce que nous devons penser, des prétendues pureté &amp; utilité des piéces,
						depuis le tems de Moliere jusqu’à présent.</p>
					<p>Quel jugement en a porté Nicole, en particulier, ce célébre écrivain &amp;
						comtemporain de Moliere ? Qu’en dit-il dans ses essais de morale tom. 3 en
						1658 ? <hi rend="i">la Comédie</hi>, écrit-il, <hi rend="i">est une école
							&amp; un exercice de vices</hi>. Le métier de Comédien, <hi rend="i">est
							un emploi indigne d’un Chrétien, <pb n="69" xml:id="p69"/>ceux qui
							l’exercent, sont obligés de le quitter… cette profession est contraire
							au Christianisme</hi>.</p>
					<p>En 1660. Mr. Bourdelot, Avocat au Parlement de Paris, fit imprimer une lettre
						contre <hi rend="i">les désordres de la Comédie</hi>.</p>
					<p>En 1666. M. Armand de Bourbon, Prince de Conti, âgé de 37 ans, après avoir
						observé, tant à la Cour qu’à la Ville, les effets du Théatre, dit, que <hi
							rend="i">l’Instruction</hi> n’est point la fin d’une piéce de Théatre ;
							<hi rend="i">cette fin</hi>, ajoute ce Prince, <hi rend="i">n’est
							véritable, ni dans l’intention du Poëte, ni dans celle du
							Spectateur…</hi></p>
					<quote><p>« Le désir de plaire est ce qui conduit le prémier ; le second est
							conduit par le plaisir d’y voir peintes les passions semblables aux
							siennes. La Comédie peignant les passions d’autrui, émeut notre ame de
							telle maniere, qu’elle fait naitre les nôtres, quelle les nourrit,
							qu’elle les échauffe, qu’elle les rallume, même lorsqu’elles sont
							éteintes. »</p></quote>
					<p>En 1672. Mr. Voisin, Conseiller du Roi, n’écrit pas avec moins de véhémence,
						contre les spectacles de son tems.</p>
					<p>En 1674 Mr. Samuel Chapuzeau, ancien Apologiste des spectacles, &amp; aussi
						Comtemporain de Moliere, assure, dans son Théatre François, imprimé à Lion,
						pag. 40 &amp; 131, que, depuis 1642, notre Théatre s’étoit encore <hi
							rend="i">beaucoup licencié, que le goût l’emportoit souvent sur la
							raison… On veut</hi>, dit-il, <hi rend="i">de l’amour, &amp; en
							quantité, &amp; de toutes les manieres. &amp;c. &amp;c</hi>.</p>
					<p>Mr. de St. Evremont, né en 1613, sept ans avant Moliere, &amp; mort en 1703 :
							<hi rend="i">Ce célébre écrivain, ce Seigneur d’un jugement solide, qui
							ne se piquoit point d’une morale rigide, étoit <pb n="70" xml:id="p70"
							/>cependant équitable, &amp; avoit de l’érudition</hi>. Ce témoignage ne
						sera pas suspect, il est du grand Vocabulaire tom. 25 pag. 425. Qu’a-t-il
						dit des spectacles, dans le treizieme tome de ses œuvres ? Le voici : <hi
							rend="i">l’esprit de notre Réligion est directement opposé à celui du
							Théatre</hi>.</p>
					<p>Mr. Boileau Despreaux, né en 1636, fut, selon Mr. de Voltaire, <hi rend="i"
							>l’honneur de la France</hi>. Boileau, dit le Grand Vocabulaire, <hi
							rend="i">mourut en 1711, couvert de gloire, après avoir été l’athlète du
							bon goût. Ecoutons donc l’honneur de la France, &amp; l’athlète du bon
							goût</hi>.
						<quote>« Quoi ! disoit Despreaux à ses amis, des maximes, qui feroient
							horreur dans le langage ordinaire, se produisent impunément, dès
							qu’elles sont mises en vers, elles montent sur le Théatre !… C’est peu
							d’y étaler les exemples, qui instruisent à pécher, &amp; qui ont été
							détestés par les Païens-mêmes ; on en fait aujourd’hui des conseils,
							&amp; même des préceptes. »</quote></p>
					<p>Et qui est-ce, qui expose ainsi les sentimens de Mr. Boileau ? c’est Mr.
						Valincourt, né en 1653. Ce célébre Académicien, dit le Grand Vocabulaire,
						tom. 9 pag. 138, <hi rend="i">cet homme illustre, qui mourut en 1738,
							régretté de tous les gens de Lettres. La candeur &amp; la probité
							formoient son caractere, il ne savoit ni feindre, ni flatter</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Mrs. de Sorbonne</hi>, dit encore <hi rend="i">l’athlête du bon
							goût, dans le recueil de ses Lettres pag</hi>. 110 &amp; 115 ; <hi
							rend="i">en acceptant le College des quatre Nations, ont demandé, pour
							prémiere condition, qu’on éloignàt du Collége, le Théatre de la
							Comédie</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Les Comédiens ont déjà marchandé des places <pb n="71"
								xml:id="p71"/>dans cinq ou six endroits… l’allarme est dans le
							quartier, tous les bourgeois, qui sont gens du Palais, s’y opposent…
							s’il y a quelque malheur, dont on puisse se réjouir, c’est, à mon avis,
							celui des Comédiens</hi>. Et ailleurs, parlant à Mr. Jean Racine, qui
						avoit écrit avec chaleur, une lettre en faveur des spectacles : <quote><hi rend="i"
							>Votre lettre</hi><seg type="exquote">, lui dit-il,</seg><hi rend="i"> est très-bien écrite ; mais vous défendez une
							très-mauvaise cause. L’Athlête du bon goût</hi></quote>, étoit donc bien éloigné
						de goûter les spectacles, &amp; de les regarder, comme tellement épurés,
						qu’on ne pût douter de leur utilité.</p>
					<p>Mr. Fléchier, né en 1632, <hi rend="i">cet Orateur Célébre, reçû à l’Académie
							Françoise en 1673</hi>, selon le Vocabulaire François, tom X pag. 554,
						cet homme, <hi rend="i">qui, par ses Oraisons Funêbres, balança la
							réputation de Bossuet, dit, que le Théatre est l’art de corrompre les
							cœurs, que c’est-là, où le Démon forge les traits de feu, qui enflamment
							la convoitise &amp;c</hi>. Je ne finirois pas, si je voulois rapporter
						en détail, toutes les réclamations faites contre les spectacles, pendant que
						vivoit Moliere, ainsi qu’après sa mort La seule année 1694 nous présente
						neuf écrits de la derniere force.</p>
					<p>Le grand Bossuet en particulier, cet homme <hi rend="i">immortel</hi>, selon
						Mr. de Voltaire, ne nous laisse rien à désirer sur ce sujet.</p>
					<p>Un partisan du Théatre ayant fait imprimer plusieurs piéces, fit mettre en
						tête, une lettre favorable aux spectacles ; elle fut attribuée au Pere
						Caffaro, qui en désavoua une partie, &amp; se rétracta sur l’autre.</p>
					<p><pb n="72" xml:id="p72"/>Mr. Bossuet lui écrivant le 9 mai 1694, lui dit :
							<quote>« la prémiere chose, que j’y reprens, c’est que vous ayez pu
							dire, que la Comédie, telle qu’elle est aujourd’hui, n’a rien de
							contraire aux bonnes mœurs, &amp; qu’elle est même si épurée, à l’heure
							qu’il est, sur le Théatre françois, qu’il n’y a rien, que l’oreille la
							plus chaste ne puisse entendre. Il faudra donc que nous passions pour
							honnêtes, les impiétés &amp; les infamies, dont sont pleines les
							Comédies de Moliere ?… d’un Auteur, qui vient à peine d’expirer, &amp;
							qui remplit, <hi rend="i">encore à présent</hi>, tous les Théatres, des
							équivoques les plus grossieres, dont ont ait jamais infecté les oreilles
							des Chrétiens ? Même de nos jours, où le Théatre vous paroit si épuré,
							on voit encore les prostitutions &amp; les adultéres toutes crues, dans
							les piéces de Moliere. »</quote></p>
					<p>Fenelon, né en 1651, <hi rend="i">cet homme sublime</hi>, dit le Grand
						Vocabulaire François, tom. 10 pag. 340, &amp;c <hi rend="i">fut enlevé à
							l’Eglise, aux Lettres &amp; à la Patrie en 1715</hi>.
						<quote>« Cet Académicien, qui fut plus d’une fois utile à son corps, par son
							goût &amp;c, »</quote> est Auteur d’un excellent traité <hi rend="i">de
							l’Éducation des filles</hi>. Qu’y dit-il au chap. 13 ? <hi rend="i">Les
							Comédies corrompent les mœurs</hi>. Et dans sa lettre à l’Academie
						Françoise, il dit, en parlant des spectacles, <hi rend="i">qu’on n’y
							représente les passions corrompues, que pour les allumer
						&amp;c</hi>.</p>
					<p>L’Illustre Henri François d’Aguesseau, Chancelier de France, dont la mémoire
						sera toujours chére à la France, dit le Vocabulaire tom.7.pag.344. Ce grand
						Magistrat, né en 1668, <pb n="73" xml:id="p73"/>est mort en 1751. Que dit-il
						aussi des spectacles ? <hi rend="i">Qu’ils nous ont appris à ne plus rougir
							des passions de l’amour &amp;c</hi>.
						<quote>« <hi rend="i">Le charmes des spectacles</hi><seg type="exquote">, dit-il encore,</seg> <hi rend="i">les actions,
								qui y font représentées, &amp;c. &amp;c</hi>, étouffent peu-à-peu
							les remords de la conscience, en appaisant les scrupules, &amp; effaçant
							insensiblement cette pudeur importune… ainsi, soit que le spectacle ne
							cause qu’une émotion passagére, qui faussement paroit innocente ; soit
							qu’il excite, ou qu’il rappelle des passions plus durables… Ce qui fait
							le plaisir des spectacles, c’est ce qui en fait le danger, &amp; on peut
							dire prèsque toujours, <hi rend="i">que la meilleure piéce en un sens,
								est en un autre sens, la plus mauvaise</hi>. »</quote></p>
					<p>Le Grand Vocabulaire François, tom. 25 pag. 177 &amp; 178, fait un trop bel
						éloge de Mr. le Duc de la Rochefoucauld, Prince de Marsillac, &amp; fils de
						François I., pour qu’il ne soit pas cité dans la cause des spectacles. Il
						fut aussi comtemporain de Moliere. Né en 1613, il mourut en 1680.
							<quote>« Sa valeur &amp; son esprit le mirent au prémier rang des
							Seigneurs de la Cour… Sa maison étoit le rendez-vous de tout ce que
							Paris &amp; Versailles avoient d’ingénieux. Les <hi rend="i">Racines,
								les Boileau, les Sévigné, les la Fayette</hi>, trouvoient dans sa
							conversation, des agrémens, qu’ils avoient cherchés vainement
							ailleurs. »</quote> Cherchons aussi dans ses <hi rend="i"
							>réfléxions</hi> &amp; dans ses <hi rend="i">maximes</hi>, ce qu’on doit
						penser des piéces de Moliere. &amp;c. &amp;c. <hi rend="i">Entre tous les
							plaisirs dangéreux pour la vertu, dit ce Prince, entre tous ceux, qu’on
							a inventés, il n’y en a pas <pb n="74" xml:id="p74"/>qui soient plus à
							craindre, que ceux des Théatres. &amp;c. &amp;c</hi>. Le grand
						Vocabulaire pag. 178, dit, que <hi rend="i">ce petit recueil de maximes …
							accoutuma à penser ;</hi> mais accoutuma-t-il quelque Contemporain de
						Moliere à penser, que <hi rend="i">la pureté &amp; l’utilité des
							spectacles</hi>, ne pouvoient se révoquer en doute ?</p>
					<p>Bayle lui-même, qu’on ne mettra certainement pas au nombre <hi rend="i">des
							dévots &amp;c</hi> dit, dans un des volumes de sa République des
						lettres, au mois de Mai 1684. Qu’il ne croit nullement, que la Comédie soit
						propre à corriger les crimes &amp; les vices … On peut même <hi rend="i"
							>assurer</hi>, dit-il, <hi rend="i">que rien n’est plus propre à
							inspirer la coquetterie, que les piéces de Moliere &amp;c
						&amp;c</hi>.</p>
					<p>Mr. de Fontenelle, né à Paris en 1657, &amp; mort en 1757, ce mortel, <hi
							rend="i">qu’on peut regarder comme l’esprit universel, que le siécle de
							Louis XIV ait produit, selon Mr. de Voltaire. Cet homme supérieur à ses
							ouvrages</hi>, dit le Grand Vocabulaire tom XI, pag 131 <quote>« Composa
							des piéces, &amp; imita beaucoup Quinault … On l’a regardé comme le
							prémier des hommes, dans l’art nouveau de répandre des lumiéres, il a
							été sans contrédit, au dessus de tous les savans, qui n’ont pas eu <hi
								rend="i">le talent de l’invention</hi>. »</quote> C’est toujours le Grand
							Vocabulaire.</p>
					<p>Laissons donc parler <hi rend="i">Ce prémier des hommes, dans l’art de
							répandre des lumiéres</hi>. Quelles sont celles qu’il nous donne sur les
						spectacles du dix-sept &amp; dix huitieme siécle ? <quote>« Les piéces<seg type="exquote">,
							dit-il,</seg> du Théatre François, sont des preuves de l’ignorance des <hi
								rend="i">Poëtes de notre tems</hi>. »</quote> <pb n="75" xml:id="p75"/><hi
								rend="i">On y embellit les vices</hi>. Je n’ai jamais, dit
						il à ce sujet, <quote><hi rend="i">je n’ai jamais entendu la purgation des
								passions, par le moyen des passions mèmes</hi>.</quote></p>
					<p>Le fameux Riccoboni, Auteur &amp; Acteur du Théatre Italien, sur lequel il a
						paru pendant grand nombre d’années, ce Comédien, dis-je, dans la préface de
						son Traité <hi rend="i">de la réformation du Théatre</hi> en 1743, nous
						dira-t-il, que la Comédie est aujourd’hui tellement épurée &amp;c.
						Écoutons-le. <quote>« Je crois<seg type="exquote">, dit-il,</seg> que c’étoit précisément à un homme
							tel que moi, qu’il convenoit d’écrire sur cette matiere … Je l’avoue
							donc avec sincérité, je sens le grand bien, que produiroit la
							suppression entiere du Théatre… Les principes de corruption … reçoivent
							une nouvelle force des spectacles publics, où les Peres &amp; les Meres
							ont l’imprudence … de conduire leurs enfans. Or, continue Riccoboni,
							qu’elles atteintes ne doivent pas donner à leur innocence, la nombre
							infini de <hi rend="i">maximes empestées</hi>, qui se débitent dans les
							Tragédies &amp;c.. Les expressions &amp; les images licencieuses, que
							présentent les Comédies ? Ils ne les effacent jamais de leur
							mémoire. »</quote></p>
					<p><hi rend="i">Les Comédies de Moliere sont plus pernicieuses, qu’utiles au
							perfectionnement des mœurs</hi>, dit Mr. de Saint Pierre, en 1730.
						Telles sont toutes celles qu’on ne cesse de donner tous les jours ; celles
						de Scarron, Monfleuri, Baron, d’Ancourt, Poisson, Dufresny &amp;c.</p>
					<p>Mr Simonet, dans sa dissertation sur la Comédie, en 1732, dit, <quote>« <hi
								rend="i">que notre Théatre, tout épuré, qu’on prétende qu’il soit,
								est <pb n="76" xml:id="p76"/>très-dangéreux à fréquenter ;</hi>
							parce que si les piéces présentent quelque fois des leçons de vertus, on
							n’en rapporte cependant que les impressions du vice. »</quote></p>
					<p>Selon <hi rend="i">Mr. Vart</hi>, autre Apologiste des Théatres, <hi rend="i"
							>notre Théatre ne se reformera pas sur la passion de l’amour</hi>.</p>
					<p>Selon le Célébre Jean de la Placette, le Nicole des protestans, on voit sur
						nos Théatres <hi rend="i">un esprit de coquetterie, trés-éloigné non
							seulement des régles du Christianisme ; mais encore de celles de la
							vertu païenne …</hi> Si notre Théatre est purgé <hi rend="i">des
							grossiéretés anciennes, il n’en est que plus dangéreux</hi>.</p>
					<p>C’est pourquoi dans la Ville d’Utrecht, en particulier le 5 d’Avril 1771, la
						Comédie fut défendue. Cette défense fut renouvellée le 21 Avril 1777.
								<quote>« <hi rend="i">Attendu que cela</hi>, (les Comédies &amp;
							Tragédies) <hi rend="i">tend à la perte des bonnes mœurs, …</hi> &amp;
							entraine avec soi, beaucoup de mauvaises suites… défenses à tous, &amp;
							à chacun, tels qu’ils soient, jeunes ou vieux, de jouer, ou laisser
							jouer dans leur maison, soit Tragédie ou Comédie, ou même d’y paroitre,
							sous peine de deux cens florins &amp;c. »</quote> Faisons ici le
						sacrifice des journaux de Verdun, depuis 1756, jusqu’à 1775, Du journal
						Chrétien, depuis la même année jusqu’à 1774. Du journal des beaux arts,
						année 1769 &amp; 1771. Du journal Encyclopédique, 1769. Du journal des
						savans depuis 1756 jusqu’à 1775. Des feuilles hebdomadaires des mêmes
						années, &amp; dans lesquelles nous lisons expressément, <hi rend="i">que les
							spectacles sont <pb n="77" xml:id="p77"/>contraires à la profession du
							Christianisme</hi>. Ecoutons encore les plus récens Apologistes des
						Théatres ; Mr. Nougaret, un des plus zélés, prétend qu’ils sont <hi rend="i"
							>l’école des mœurs</hi>, dans son livre intitulé <hi rend="i">l’art du
							Theatre</hi> en 1769 ; mais il nous en donne des preuves toutes
						contraires : <hi rend="i">on sait</hi>, dit-il, dans le même ouvrage,
							<quote>« qu’on ne peut faire réussir une piéce, qu’en flattant les
							passions des cœurs corrompus. Peut-être même qu’en recherchant la
							mécanique de celles de nos piéces, qui ont fait le plus de bruit, on
							trouvera que c’est en elle un fond de libertinage, qui produit dans la
							représentation, je ne sais quelle espéce d’illusion &amp;
							d’ensorcellement. »</quote>
						<hi rend="i">La Comédie &amp; la Tragédie</hi>, dit encore Mr. Nougaret,
							<quote>« mettent toujours l’amour en jeu ; mais le spectacle moderne,
							c’est-à-dire le Théatre Italien, met l’indécence en action, tout dans
							les Drames de ce Théatre, conspire à faire rougir la
						pudeur. »</quote></p>
					<p>Et vous, Madame, vous oserez avancer, <hi rend="i">que nos piéces sont
							tellement épurées, qu’il ny a rien &amp;c ?</hi></p>
					<p>Mr. Dorat, autre maître tout récent de l’art, &amp; grand adorateur du
						Théatre, nous dit, dans ses refléxions sur l’art dramatique :</p>
					<p>1°. <hi rend="i">Qu’on va aux spectacles, pour y retrouver ses penchans &amp;
							ses vices</hi>. 2°. <hi rend="i">Que notre Théatre n’est nullement un
							asyle ouvert à la raison &amp; aux bienséances</hi>.</p>
					<p>En 1776 paroit le paysan perverti ; quoique l’Auteur y fasse assez connoître
						son goût pour les spectacles, il ne peut cependant s’empêcher d’avouer, <hi
							rend="i">que les spectacles exaltent les passions, <pb n="78"
								xml:id="p78"/>&amp; par là corrompent les mœurs</hi>. Cela
						prouve-t-il qu’ils soient bien épurés &amp; bien utiles ? Vous êtes sans
						doute indignée, Madame, contre ceux qui vous en ont ainsi imposé sur ce
						sujet ; mais qu’elle sera votre surprise, quand vous verrez les imposteurs
						confondus par eux-mêmes ? Ouvrons l’Encyclopédie, non pour en étudier les
						erreurs ; mais pour en lire les paradoxes.</p>
					<p><hi rend="i">La politesse gase les vices</hi>, est-il dit pag. 669, tom. 3 ;
							<hi rend="i">mais c’est une espéce de draperie légére, à travers
							laquelle, les grands maîtres savent bien dessiner le nud</hi>. Et à la
						pag. 671, Mrs. les Encyclopédiftes-nous invitent à suivre l’exemple des
						Anglois, qu’ils nous représentent comme <hi rend="i">une nation sage &amp;
							éclairée</hi>. Voyons donc de quelle nature sont les piéces de cette
						nation si <hi rend="i">sage</hi>. Elle-même nous l’apprendra.</p>
					<p><hi rend="i">Sous Charles II. qui succéda à Cromwel, vers 1660, on vit
							l’Écriture Sainte tournée en ridicule, la vertu méprisée, &amp; la
							Réligion publiquement jouée sur les Théatres de Londres</hi>. C’est ce
						que nous apprennons de Guillaume Law, dans son livre intitulé … <hi rend="i"
							>Raisons qui démontrent pleinement, que les plaisirs du Théatre sont
							absolument illicites. Seconde édition à Londres</hi> 1726.</p>
					<p>Jean Dryden, l’un des plus fameux Poëtes de la nation Angloise, se livra, du
						tems de Moliere, à toute la licence de son Pays. Toutes ses piéces ne
						respirent &amp; n’offrent qu’obscénités ; mais dès l’année 1688, ayant eu le
						bonheur de reconnoitre ses écarts, il se repentit des ouvrages, qu’il avoit
						fournis au Théatre, &amp; déclara qu’il ne connoissoit rien de plus
						dangéreux, que les spectacles.</p>
					<p><pb n="79" xml:id="p79"/>Jeremie Collier, écrivain Anglois, qui, selon le
						Dictionnaire Historique, par une société de gens de Lettres, édition de
						1772, <hi rend="i">réunissoit l’esprit du Chrétien, avec la politesse du
							gentil-homme. Cet homme profond a enrichi sa nation de plusieurs
							ouvrages estimables, dont deux critiques du Théatre Anglois sont du
							nombre</hi>. L’un parut en 1698, sous ce titre, <hi rend="i">de
							l’impureté &amp; de l’impiété du Théatre Anglois</hi>. Est-ce là ce que
						nous devons imiter ? L’autre est de 1699, <quote><hi rend="i">Réfléxions sur la
							Comédie ancienne &amp; moderne. Les mœurs</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg><hi rend="i"> &amp; la Réligion
							n’ont point de plus grands ennemis, que les Poëtes Dramatiques ; &amp;
							après avoir prouvé que le vice est substitué à la vertu, distingué,
							applaudi &amp;c, il ajoute : c’est un fait que les choses se passent
							ainsi sur notre Théatre</hi>.</quote> Il fait ensuite l’énumération des piéces
						Angloises, &amp; en montre la corruption. Je supprime le portrait de ces
						piéces, par respect pour l’innocence de ceux qui liront ceci. Mr. Collier
						continue… <hi rend="i">Quel est l’homme raisonnable, qui puisse envisager,
							d’un œil tranquile, tant de désordres inouïs</hi> ?</p>
					<p>Charles Powei, autre Ecrivain Anglois de ce siécle, dans un ouvrage intutilé,
							<hi rend="i">les malheurs de l’Angleterre</hi>, en parlant des
						irrégularités des Théatres de sa nation, <hi rend="i">on y voit</hi>,
						dit-il, <hi rend="i">la gravité méprisée, la vertu avilie, la Réligion
							profanée, … Les plaisirs de la débauche mis en honneur</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Enfin</hi>, dit encore un Anglois de ce siécle, Auteur des
						dissertations sur Tacite, nous pouvons dire, que la postérité ne peut rien
						ajouter à notre dissolution : <hi rend="i">ce qu’elle peut faire de pis, est
							de nous imiter</hi>.</p>
					<p><pb n="80" xml:id="p80"/>Ce qui augmente la surprise, c’est que bien loin que
						Mrs les Encyclopédistes infirment ce que les Anglois nous disent eux-mêmes
						de la corruption de leurs Théatres, ils nous en donnent eux-mêmes la
						garantie. Ne m’en croyez pas, lisez vous-même l’Encyclopédie tom. 3.
						pag. 668. En parlant du Théatre Anglois, on y dit ce qui suit : … <hi
							rend="i">Dans lequel la vraisemblance est rigoureusement observée, aux
							dépens-mêmes de la pudeur</hi>. Ce n’est pas tout : lisez encore ce
						qu’ils disent des nôtres : <quote><hi rend="i">le Comique obscêne est encore
							souffert sur nos Théatres, par une sorte de prescription</hi>.</quote> C’est
						donc encore un usage &amp; une Loi, de représenter des obscénités sur nos
						Théatres. Je dis <hi rend="i">une Loi</hi>, parce que, comme je le vois au
						même endroit, <hi rend="i">les usages sont des Loix</hi>.</p>
					<p>Mr. Dalembert, un des plus célébres Encyclopédistes, ne doit pas etre ici
						oublié. Dans son éloge de Mr. Bossuet, lu dans les séances publiques de
						l’Académie Françoise, imprimé chez Moutard en 1779, il dit, <hi rend="i">que
							ce Prélat avoit été lui-même au Théatre dans sa jeunesse, uniquement
							pour se former à la déclamation ; mais qu’il n’avoit usé, que très
							rarement, de ce dangéreux moyen de s’instruire, &amp; que depuis qu’il
							fut dans les Ordres, il y renonça pour toujours ; qu’il refusa même
							d’aller voir à la Cour, la Tragédie d’Esther</hi>. Et dans sa réponse à
						J. J. Rousseau, il avoue, que nos spectacles sont un <hi rend="i">poison
							dangéreux</hi>. Dans cette même réponse, il nous représente comme une
						nation, dans laquelle les Citoyens sont <hi rend="i">rares, les amis</hi>
						inconstans, <hi rend="i">les <pb n="81" xml:id="p81"/>Peres</hi> injustes,
							<hi rend="i">les enfans</hi> durs, <hi rend="i">les femmes</hi> fourbes
						&amp; infidéles, c’est-à-dire une nation corrompue, &amp; c’est pour ces
						raisons, qu’il prétend, qu’il nous faut <hi rend="i">d’autres plaisirs, que
							ceux du chaste amour</hi> ; &amp; il dit au même endroit, <hi rend="i"
							>qu’il est persuadé, que chez une nation corrompue, le Théatre est un
							nouveau moyen de corruption ?</hi></p>
					<p>Cela voudroit-il dire, que la Comédie est aujourd’hui tellement épurée, qu’il
						n’y a rien, que l’oreille la plus chaste ne puisse entendre ? Et de
						semblables aveux seroient-ils faits pour prouver la pureté &amp; l’utilité
						de nos Théatres ?</p>
					<p>Ecoutons encore Mrs. les Encyclopédistes. Ils se plaignent amérement du <hi
							rend="i">peu de considération qu’on a pour les Comédiens ;</hi> ces
						hommes, selon eux, nous sont non seulement utiles ; mais même <hi rend="i"
							>nécessaires</hi>. Pourquoi ? C’est parce que <hi rend="i">ceux qui
							occupent nos Théatres François</hi>, disent-ils pag. 671 tom. 3, <hi
							rend="i">sont les organes des prémiers génies, des hommes les plus
							célébres de la nation, Corneille, Racine, Moliere, la Chaussée,
							Voltaire. &amp;c</hi></p>
					<p><hi rend="i">Nos Comédiens</hi>, dit le Grand Vocabulaire tom. 6. pag. 256,
							<quote>« sont les organes de ces hommes illustres, de ces génies rares,
							qui feront à jamais l’honneur de la France ; les Corneilles, les Racine,
							les Moliere, les Voltaire &amp;c. Tels sont les hommes, qui nous sont
							aujourd’hui nécessaires. »</quote></p>
					<p>Comme ces Mrs, avoient auparavant décidé, Encyclopédie tom. 3. pag. 669, <hi
							rend="i">que l’utilité de la Comédie, telle qu’elle est aujourd’hui, ne
							peut se révoquer en doute</hi>. Ils se sont <pb n="82" xml:id="p82"
						/>apparemment imaginés, que par respect pour cet oracle, personne n’auroit
						osé en examiner la prétendue vérité ; ou (ce qui est plus vrai-semblable),
						ils ont cru, que plusieurs aimeroient mieux les croire, que se donner la
						peine d’entrer en discussion. Quoiqu’il en soit, Madame, en vous défendant
						de douter de <hi rend="i">l’utilité de la Comédie, telle qu’elle est
							aujourd’hui</hi>, ils vous prouvent, que vous devez la regarder comme
						une école de lubricité, où l’on ne peut aller, sans se deshonnorer devant
						Dieu. En effet, demandons à ces génies rares, ce que nous devons penser de
						leurs piéces &amp; de leurs organes, quel jugement en ont-ils porté
						eux-mêmes ?</p>
					<p>Jean Racine, né en 1639, &amp; mort en 1699, nous parle encore dans ses
						écrits. Ecoutons-le : c’est un Pere Chrétien, qui veut instruire son fils,
						&amp; faire servir à son instruction, les écueils, dont il connoissoit le
						danger. Voici comme il s’exprime, dans une lettre à Louis Racine son
						fils…</p>
					<quote><p>« Vous sçavez ce que je vous ai dit des Opéra &amp; des Comédies, on
							doit en jouer à Marly : le Roi &amp; la Cour… auroient une mauvaise
							opinion de vous, si vous aviez si peu d’égards pour moi &amp; pour mes
							sentimens. Je sçais que vous ne serez pas deshonnoré devant les hommes,
							en allant aux spectacles ; mais comptez-vous pour rien, de vous
							deshonnorer devant Dieu ?</p>
					<p>Cet homme illustre, &amp; devenu sans peine, mais malheureusement
							pour lui, le Prince des Poëtes… fit longtems retentir les Théatres, des
								<pb n="83" xml:id="p83"/>applaudissemens, qu’on donnoit à ses
							piéces… Mais détestant dans l’amertume de son cœur, les applaudissemens
							profanes, qu’il ne s’étoit attirés, qu’en offensant Dieu, il en auroit
							fait une pénitence publique, s’il lui eut été permis. »</p></quote>
					<p><hi rend="i">Ce sont les termes de Mr. Tronchon, dans son Epitaphe</hi>.</p>
					<p>C’est à Pierre <hi rend="i">Corneille</hi>, né en 1606, &amp; mort en 1684,
						qu’on doit, selon le Grand Vocabulaire tom. 7. pag. 50 &amp; 51, <hi
							rend="i">non seulement la Tragédie &amp; la Comédie ; mais.. l’art de
							penser</hi>. Nous apprendra-t-il à penser, que nos Théatres sont
						tellement épurés &amp;c, &amp; qu’on ne peut douter de leur utilité ? Point
						du tout. Il s’est reproché mille &amp; mille fois, d’avoir travaillé pour le
						Théatre.</p>
					<lg>
						<l rend="i">Corneille, du Théatre abjurant les maximes,</l>
						<l rend="i">Eut voulu n’en avoir jamais souillé ses rimes.<note
								place="bottom" n="1"><hi rend="i">Mr. Lebrun connu par ses
								Odes</hi></note></l>
					</lg>
					<p>Mr. Fagan est forcé d’en convenir, dans ses observations, en 1751, ainsi que
						Mr. Iraïl. <hi rend="i">Corneille &amp; Racine ont eu raison</hi>, dit le
						prémier, <hi rend="i">de gémir d’avoir passé leur vie dans une occupation
							condamnée. N’est-il pas bien cruel</hi>, dit-il encore en Apologiste du
						Théatre, <hi rend="i">que les Auteurs de Cinna, d’Héraclius, de Phédre ;
							aient été fondés à verser des larmes d’un juste repentir ?</hi> &amp;
						Mr. Bossuet se sert du témoignage de Racine lui-même, pour prouver que ses
						piéces, &amp; celles de Corneille, <hi rend="i">sont pernicieuses à la
							pudeur</hi>.</p>
					<p><pb n="84" xml:id="p84"/>Qu’elles ont été les piéces de Quinault, né en 1635,
							<hi rend="i">de ce rare génie, aujourd’hui mis par la postérité, sur la
							même ligne, que Mr. Despreaux</hi> ? selon le Grand Vocabulaire tom. 24,
						publié en 1772. pag. 58 &amp; 59. Quinault, <hi rend="i">ce pere de la
							Poësie lyrique, s’est</hi> aussi <hi rend="i">repenti</hi>, d’avoir
						travaillé pour les spectacles, <hi rend="i">&amp; à baigné de ses pleurs,
							les lauriers, qu’il devoit plus au génie, qu’au travail</hi>. Mr.
						Despreaux, l’athlête du bon goût, traite de <hi rend="i">lubriques</hi> les
						piéces de Quinault ; &amp; Mr. Bossuet atteste, à la face de l’univers, de
						l’avoir vu pleurer sur ses propres ouvrages. <hi rend="i">Songez</hi>,
						dit-il pag. 6. de ses maximes, &amp;c <hi rend="i">si vous jugez digne du
							nom Chrétien, de trouver honnête la corruption réduite en maximes, dans
							les Opéra de Quinault… Pour moi</hi>, ajoute-t-il, <hi rend="i">je l’ai
							vu cent fois, déplorer ces égaremens</hi>.</p>
					<p>Mr. Houdart de la Mothe, né vers 1672, &amp; mort en 1731, fut Auteur d’un
						grand nombre de piéces, dans lesquelles, selon le Grand Vocabulaire, tom. 18
						pag. 413, <hi rend="i">il y a plus de raison, plus de profondeur, &amp; plus
							de finesse, que dans celles de Boileau</hi>. Qu’a donc pensé des piéces
						de notre Théatre, cet homme, dont le mérite a surpassé celui de <hi rend="i"
							>l’honneur de la France ? Il abjura ses travaux couronnés, &amp; déclara
							les maximes de ces sortes d’ouvrages, diamétralement opposées aux
							maximes du Christianisme</hi>. Dans son Ode sur la fuite du Monde, il
						appelle nos Théatres, une <hi rend="i">vive école des passions</hi> ; il
						falloit bien que les sentiments de ce grand homme fussent connus, puisque le
						Grand Vocabulaire est forcé d’avouer, qu’il <pb n="85" xml:id="p85"/>pensoit
						comme les Théologiens, <hi rend="i">sur les dangers des spectacles</hi>.
						Voyez tom. 18. pag. 413.</p>
					<p>Nous ne devons pas passer ici sous silence, les maximes de Mr. Gresset sur
						cette matiere. <hi rend="i">Ce véritable homme de Lettres, cet Auteur plein
							de raison, de graces &amp; de goût, cet Académicien du bon ton</hi>,
						(tom 8. de l’année Littéraire 1774.) en un mot, ce Poëte célébré, dont le
						Théatre François se glorifie d’avoir &amp; de représenter les piéces, comme
						celles de <hi rend="i">Racine</hi>, de <hi rend="i">Corneille</hi> &amp;c.,
						ne vous sera pas plus favorable, Madame, que ceux, dont nous venons de
						parler. <quote>« L’unique regret, qui me reste<seg type="exquote">, dit-il, en parlant de ses
							piéces,</seg> c’est de ne pouvoir point assez effacer le scandale, que j’ai pu
							donner à la Réligion par ce genre d’ouvrage, &amp; de n’être point à
							portée, de réparer le mal que j’ai pu causer. Le moyen de réparation,
							autant qu’elle est possible, dépend de votre agrément pour la publicité
							de cette Lettre ; j’espére que vous voudrez bien permettre qu’elle se
							répande, &amp; que les regrets sincéres, que j’expose ici à l’amitié,
							aillent porter mon Apologie partout où elle est nécessaire… Tout fidéle,
							quelqu’il soit, quand ses égaremens ont eu quelque notorieté, doit en
							publier le désaveu, &amp; laisser un monument de son
						repentir… »</quote></p>
					<p>Il est donc incontestable, que ces grands hommes ont abjuré leurs propres
						ouvrages, qu’ils ont regardé leurs propres piéces, comme <hi rend="i"
							>lubriques</hi>, &amp; qu’ils en ont fait <hi rend="i">la matiere de
							leur pénitence &amp; de leurs justes regrêts, quand ils ont <pb n="86"
								xml:id="p86"/>sérieusement songé à leur salut</hi><note
							place="bottom" n="1"><hi rend="i">Bossuet, maximes &amp;c. pag. 6 &amp;
								7</hi>.</note>. Ce sont cependant ces piéces, que nous représentent
							<hi rend="i">aujourd’hui</hi> nos Comédiens ; Mrs les Encyclopédistes ne
						nous permettent pas d’en douter.</p>
					<p>Eh ! depuis quand regarde-t-on, comme des Comédies épurées, des piéces <hi
							rend="i">lubriques, une vive école des passions, &amp; des maximes, qui
							feroient honneur dans le langage ordinaire ?</hi> Ce sont en
						particulier, les expressions de <hi rend="i">Despreaux, l’athlête du bon
							goût</hi>, selon le Grand Vocabulaire, &amp; de <hi rend="i">l’honneur
							de la France</hi>, selon Voltaire.</p>
					<p>Depuis quand regarde-t-on comme utiles, &amp; même <hi rend="i"
							>nécessaires</hi> à la patrie, les organes de la <hi rend="i">lubricité,
							&amp; du Comique obscene</hi> &amp;c ? Depuis quand enfin mérite-t-on
						des louanges, &amp; dévient-on estimable, en faisant profession de
						représenter des piéces, que leurs Auteurs, les hommes les plus célébres de
						la nation, ont detestées, comme <hi rend="i">diametralement opposées aux
							maximes du Christianisme, &amp; pernicieuses à la pudeur ?</hi> Ce n’est
						donc pas <hi rend="i">l’utilité</hi> de la Comédie, mais son poison, ses
						dangers, &amp; ses suites fâcheuses, <hi rend="i">qu’on ne peut révoquer en
							doute</hi>.</p>
					<p>St. Augustin étoit assurément, un génie rare, un homme des plus célébres ;
						croyez-vous, Madame, que ceux, qui seroient les <hi rend="i">organes</hi> de
						ses désordres, dont il a fait pénitence ; de ses écarts, dont il a pleuré
						pendant le reste de sa vie ; de ses erreurs, qu’il a rétractées ; croyez
						vous, dis-je, que de tels organes fussent bien utiles, &amp; bien dignes de
						considération.</p>
					<p><pb n="87" xml:id="p87"/>Nous avons abondamment vu, depuis la pag. 68, ce
						qu’ont pensé des piéces de Moliere, les Nicole, les Bossuet, tous les grands
						hommes contemporains, comme ceux qui leur ont succédé jusqu’à nos jours,
						sans en excepter les Riccoboni &amp; les Bayle. Faisons encore ici parler J.
						J. Rousseau, son témoignage ne peut pas etre suspect. <hi rend="i">On
							convient</hi>, dit-il dans sa Lettre à Mr. Dalembert, <quote>« &amp; on
							le sentira chaque jour davantage, que Moliere est le plus parfait Auteur
							comique, dont les ouvrages nous soient connus ; mais qui peut
							disconvenir aussi, que le Théatre » &amp;c. Voyez pag. 42 &amp;
							43.</quote></p>
					<p>Ce sont cependant ces piéces, qu’on nous donne aujourd’hui, c’est de ces
						piéces, que nos Comédiens sont <hi rend="i">aujourd’hui</hi> les organes.
						Que dirons-nous de celles de Voltaire ? Cet homme aussi connu par ses
						blasphêmes, que par ses écrits ? Qu’a-t-il lui-même pensé de nos piéces
						actuelles ? Personne n’ignore, dit Mr. l’Evêque d’Amiens, dans son Mandement
						publié le jour de Pâques, dans tout son Diocése, l’année 1781,
							<quote>« personne n’ignore, que parmi les mauvais livres, dont la France
							est inondée… beaucoup d’ouvrages du Sieur Voltaire tiennent le prémier
							rang, &amp; ont opéré une affreuse corruption. Nous en avons eu une
							preuve éclatante, qu’on ne peut se rappeller sans effroi. Ces ouvrages
							formerent, il y a quelques années ; une société de jeunes gens, qui
							afficherent hautement, dans le Diocése d’Amiens, les impiétés &amp; les
							débauches les plus abominables, &amp; conduiserent l’un d’eux sur
							l’échafaud, &amp; <pb n="88" xml:id="p88"/>de là, au bûcher, ou il fut
							brûlé avec <hi rend="i">le Dictionnaire Philosophique</hi>, qu’il avoit
							pris pour son corps de Doctrine : ces impies se vantoient d’etre les
							Disciples de Voltaire, &amp; d’avoir puisé dans ses livres, leurs
							sentimens &amp; leur conduite… En effet, personne n’a plus malignement
							saisi, que cet abominable Auteur, l’art de séduire. Quoiqu’il soit
							quelque fois échappé à Voltaire de rendre des hommages à la Réligion, il
							n’y a rien de si sacré, qu’il n’ait blasphêmé. Il a bouleversé tous les
							principes des mœurs, &amp; a rompu tous les liens, qui attachent les
							hommes à Dieu, à leurs Supérieurs, à leurs égaux… Dans la Poësie, il a
							souvent prostitué son talent à l’impiété, &amp; aux obscénités les plus
							infames… Voltaire impie acharné, qui a abusé de tous ses talens, pour se
							rendre le corrupteur de son siécle, &amp; dont la mort aussi détestable
							que la vie, l’a fait rejetter avec horreur de la sépulture Chrétienne,
							qu’on n’a pu lui procurer, que par subtilité, dans un pays éloigné
							&amp;c &amp;c &amp;c. »</quote> Un tel homme, Madame, n’étoit-il pas
						fait pour épurer nos Théatres ? Quel honneur pour les Comédiens de nos
						jours, &amp; quelle utilité pour la France, de les avoir pour organes de ce
						génie rare ! &amp; qui sera désormais assez téméraire, pour oser douter de
						l’utilité de nos spectacles ? Ecoutons-le lui-même, il va nous en dire son
						sentiment.</p>
					<p><hi rend="i">De plus de quatre cens Tragédies, qu’on a données au Théatre,
							depuis qu’il est en possession de quelque gloire en France, il n’y en a
							pas dix, <pb n="89" xml:id="p89"/>qui ne soient fondées sur une intrigue
							d’amour</hi>, ce sont ses expressions.</p>
					<quote><p>« Les connoisseurs, qui se plaisent plus à la douceur élégante de
							Racine, qu’à la force de Corneille, me paroissent ressembler à ceux qui
							preférent les nudités du Corrége, au chaste &amp; noble pinceau de
							Raphaël.<note place="bottom" n="1"><hi rend="i">Le Corrége est le nom
									d’un peintre de Corregio en Modenois. Il est mort en
								1534</hi></note> »</p></quote>
					<p><hi rend="i">Le Public qui fréquente les spectacles</hi>, dit-il dans sa
						lettre déjà citée, <quote>« est aujourd’hui plus que jamais, dans le goût du
							Corrége »</quote> Ne croiroit-on pas que Voltaire aprés cela, va
						travailler à la reformation du Théatre ? point du tout. En fidéle partisan
						de l’Encyclopédie, il a cru qu’il devoit se faire <hi rend="i">un devoir de
							conformer ses sentimens &amp; ses idées, aux mœurs de la société, de
							regarder les préjugés comme des principes, &amp;c</hi>. En conséquence,
						bien loin d’imiter le généreux Romain (Quintius Capitolius), qui disoit à
						ses Citoyens… <hi rend="i">j’ai grande envie de vous plaire ; mais dussai-je
							encourir la rigueur de vos censures, j’aime mieux sauver vos mœurs</hi>.
						Voltaire au contraire fait l’humiliant aveu de flatter le goût du Corrége.
							<hi rend="i">Il a donc fallu</hi>, dit-il, <hi rend="i">me plier aux
							mœurs du tems, &amp; commencer tard à parler d’amour</hi>.</p>
					<p>Aussi a-t-il soin de nous dire, que bien en prit à Corneille, de ne s’être
						pas borné dans son <hi rend="i">Polieucte</hi>, à faire casser les statuts
						de Jupiter. Il ajoute, que tous ceux qui vont aux spectacles, l’avoient
						assuré, que Zaïre auroit peu intéressé, si elle n’avoit été amoureuse
						&amp;c. Voyez sa <pb n="90" xml:id="p90"/>préface de Zaïre. Voulez-vous un
						autre échantillon de sa morale ? <hi rend="i">Prenez son temple du
							goût</hi>. Il vous défendra d’exclure quelque plaisir que ce soit. <hi
							rend="i">Vous êtes des plaisirs, il n’en est point qu’on doive
							exclure</hi>.</p>
					<p>Quelles horribles maximes <hi rend="i">!</hi> Et quand il n’y est point
						question de coquetterie &amp;c, de quoi y parle-t-on ?… De détruire les
						dogmes de la Réligion &amp;c &amp;c. <hi rend="i">Une coquetterie
							perpétuelle</hi>, un Théatre, où il n’est question <hi rend="i">que
							d’intrigues d’amour, &amp; où le public ne veut que les nudités du
							Corrége &amp;c &amp;c</hi>, sont-ils <hi rend="i">bien propres à exciter
							à la vertu &amp; à l’horreur du vice ?</hi> Tel est cependant notre
						Théatre, tels sont nos spectacles. C’est la décision du Prince des prétendus
						Philosophes de nos jours, du Héros de Mrs. les Encyclopédistes, &amp; du
						Théatre, en un mot de Voltaire.</p>
					<p>En est-ce assez, Madame, pour vous convaincre qu’il s’en faut de beaucoup,
						que la Comédie n’ait plus rien, qui puisse aujourd’hui offenser les oreilles
						chastes ? J’ai consenti, comme vous l’avez vu, à faire juger la cause des
						spectacles, par tout autre tribunal, que par ceux, auxquels il appartient
						d’en connoitre &amp; de prononcer. Je pouvois, sans doute, exclure celui des
						Poëtes Dramatiques, &amp; de tous ceux qui sont attachés aux Théatres <hi
							rend="i">par goût, par intérêt, ou par passion</hi>.</p>
					<p>On sent en effet, avec Mr de Boissy, ancien Auteur du Mercure, que ces sortes
						de personnes ont besoin de <hi rend="i">lettres de créance</hi>, pour être
						reçues à faire l’apologie des spectacles ; cependant bien loin de les
						récuser, comme j’étois en droit de <pb n="91" xml:id="p91"/>le faire, je les
						ai pour ainsi dire, établies juges dans leur propre cause, &amp; dans la
						vôtre, en acceptant pour arbitres, non <hi rend="i">des êtres superstitieux,
							non des esprits, qui ne pensent pas &amp;c &amp;c</hi>. mais… des
						écrivains, qui ont fait la gloire du siécle dernier, &amp; l’ornement de
						celui-ci, des Auteurs, dont ils font eux mêmes le plus bel éloge, <hi
							rend="i">des lumieres de l’Eglise de France</hi>, des Magistrats <hi
							rend="i">illustres, dont la mémoire sera toujours chere à la
						France</hi>, des Académiciens <hi rend="i">célébres &amp; du bon ton</hi>.
						Les Nicole, les Prince de Conti, de Marsillac, les Fléchier, les Fénélon,
						les Bossuet, les D’aguesseau, les Pompignan, les Valincourt, les Despreaux,
						les Gresset, les Lebeau, les Fontenelle, les Racine, les St. Evrémont, les
						Houdard de la Motte, les Simonet, les la Placette, les J. J. Rousseau
						&amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
					<p>Les plus fameux Apologistes, &amp; les plus zélés adorateurs du Théatre, les
						Yart, les Nougaret, les Chapuzeau, les Dorat, les Champigneulles, les
						Corneille, les Quinault &amp;c &amp;c, Bayle lui-même, &amp; Riccobini.
						Enfin Mrs. les Encyclopédistes, les Dalembert, les Marmontel, les Voltaire
						&amp; leurs clients.</p>
					<p>Peut on, Madame, désirer une composition plus honnête, &amp; plus favorable à
						votre cause, &amp; à celle des partisans du spectacle ? Permettez que je
						vous fasse ici une question… Ces arbitres, ces hommes immortels &amp;c
						&amp;c, sont-ils en état de prononcer sur la cause des spectacles, ou ne le
						sont-ils pas ? si vous me dites, que ces génies rares n’ont point assez de
						lumieres &amp; de goût, pour juger cette affaire, il sera donc faux <pb
							n="92"/>de dire, que l’utilité de notre Comédie moderne, ne peut se
						révoquer en doute ; &amp; que c’est sans raison, que vous assurez, qu’elle
						est tellement épurée, qu’il n’y a rien, que l’oreille la plus chaste ne
						puisse entendre. Et si ces lumieres de la France, ces athlètes du bon goût
						&amp;c, ne sont pas assez éclairés, pour porter un jugement sur la nature de
						nos Théatres, à qui faudra-t-il donc s’addresser, pour s’en instruire ?
						Sera-ce aux Pasteurs de l’Eglise, aux Conciles, aux Souverains Pontises, au
						S. Pere, au prémier Parlement de France ? Cette cause y est décidée sans
						appel. Mais si ces hommes sublimes &amp;c ne peuvent être récusés, il est
						donc constant, que la Comédie, telle qu’elle est aujourd’hui, &amp; telle
						qu’elle a été depuis Moliere, <hi rend="i">est une école, où on apprend à
							pécher, &amp; à ne plus rougir du vice &amp;c &amp;c. &amp;c</hi>. Il
						n’est donc pas vrai, que nos Théatres soient suffisamment épurés &amp;c.</p>
					<p>5°. Il est vrai, que dans quelques nouvelles piéces, on se sert d’expressions
						moins grossieres ; mais en revanche, l’esprit de corruption n’y est-il pas
						répandu d’une maniere plus piquante ? Laissons encore ici parler les
						Bossuet, les Bourbon, les Simonet, les la Placette &amp;c. <quote>« Le
							grossier, que vous en ôtez, dit le grand Bossuet, feroit horreur, si on
							le montroit ; &amp; l’adresse de le cacher, ne fait qu’y attirer la
							volonté d’une maniere plus délicate, &amp; qui n’en est que plus
							périlleuse, lorsqu’elle paroit plus épurée. »</quote> Réfléxions sur la
						Comédie, pag. 21.</p>
					<p><hi rend="i">Quoiqu’on veuille dire, que le Théatre ne souffre plus rien que
							de chaste, &amp; que les passions y <pb n="93" xml:id="p93"/>soient
							traitées d’une maniere plus honnête, dit Mr. le Prince de Conti, en
							parlant du Théatre François… Je soutiens, qu’il n’en est pas moins
							contraire à la vertu, &amp; j’ose même dire, que le retranchement de ces
							choses immodestes, le rend beaucoup plus à craindre</hi>.</p>
					<lg>
						<l rend="i">Des discours trop grossiers le Théatre épuré,</l>
						<l rend="i">Cependant à l’amour est par nous consacrè…</l>
						<l rend="i">Le poison de l’amour a bientôt pénétre,</l>
						<l rend="i">D’autant plus dangéreux, qu’il est mieux préparé.</l>
					</lg>
					<p>Ce sont les réfléxions de Mr. Louis Racine à Mr. de Valincourt.</p>
					<p><hi rend="i">Notre Théatre, tout épuré qu’on prétende qu’il soit, est
							très-dangéreux à fréquenter</hi> ; dit Mr. de Simonet, dans sa
						dissertation sur la Comédie.</p>
					<p><hi rend="i">Si notre Théatre est purgé des anciennes grossiéretés, il n’en
							est que plus dangèreux</hi>. Dit le célébre de la Placette.</p>
					<p><hi rend="i">Nos spectacles, dans leur état actuel, ne sont pas, à beaucoup
							près, des lieux surs pour la vertu</hi>, dit M. de Pompignan, dans sa
						lettre à Mr. Racine fils. <quote>« Parmi les piéces de la Chaussée, qui
							passent unanimement pour être les moins impures, en est-il une seule,
							dont l’amour ne soit le mobile, &amp; où il ne soit point caractérisé
							avec des traits, &amp; des détails d’autant plus dangéreux, qu’ils sont
							mieux ménagés ? Tout y est si tendre, &amp; si touchant, que le cœur est
							affecté dès les prémieres scénes. »</quote> Qui parle ainsi ? C’est
						l’Auteur même de <hi rend="i">l’essai sur la Comédie moderne. Cette
							politesse</hi>, dit Dom Ramire, dans son triomphe, en 1751, <quote>« ces
							grandes leçons, sont <pb n="94" xml:id="p94"/>des fleurs agréables, sous
							lesquelles le serpentest caché. L’Elégance &amp; la politesse, qui
							regnent aujourd’hui sur nos Théatres, ne font que rendre plus aigres,
							&amp; plus pénétrants, les traits qu’on y enfonce dans l’ame des
							spéctateurs. »</quote>
						<hi rend="i">A quoi s’est enfin terminé la réforme du Théatre ?</hi> Dit le
						Rituel de Macon &amp;c. <hi rend="i">C’est qu’on y présente aux infirmes,
							des appas plus cachés &amp; plus dangéreux</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Si le venin des passions est aujourd’hui plus enveloppé, &amp;
							préparé avec plus d’art, il n’en est que plus dangéreux. Le poison le
							plus fin n’est-il pas le plus mortel ?</hi> Voyez le Poëte de mœurs en
						1779.</p>
					<p>Voilà, Madame, lui dis-je en finissant, voilà une partie de mes garans,
						pouvez-vous les récuser ? Qu’avez-vous à répliquer ?</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Seconde objection.</hi></head>
					<p>N’Est-ce pas un bien d’occuper les fainéans, d’amuser les joueurs, &amp; de
						distraire les libertins ? Sans les spectacles, à quoi ne seroient pas
						exposés les peres de famille, soit pour l’honneur de leurs femmes, soit pour
						la fûreté de leurs filles, soit &amp;c. &amp;c. &amp;c ?</p>
					<p>N’est-ce pas un bien, que d’empêcher un grand mal ? c’est ce que me demandoit
						un Philosophe il y a peu de tems. Voici quelle fut ma réponse… Oui,
						Monsieur, c’est un bien d’empêcher un grand mal, <hi rend="i">quand on le
							peut, sans faire un autre mal</hi> ; mais il n’est pas permis de faire
						même un petit mal, pour en empêcher un beaucoup plus considérable ; par <pb
							n="95"/>exemple, j’apprends qu’une personne veut exécuter un noir
						projet, dont les suites seroient très-fâcheuses pour elle, &amp; pour sa
						famille ; je vais aussi-tôt la trouver, je l’amuse, le coup est manqué, j’ai
						fait évanouir ce projet, c’est sans doute un grand bien : mais si je ne
						pouvois innocemment l’arrêter, ferois je un bien en lui ôtant la vie ? Ce
						seroit cependant un grand bien, d’avoir empêché ce scélérat de deshonorer sa
						famille &amp;c &amp;c ; mais, <hi rend="i">non sunt facienda mala, ut
							eveniant bona</hi>. Il n’est jamais permis de faire du mal, pour qu’il
						en résulte un bien, quel qu’il puisse être dans l’ordre moral.</p>
					<p>Je dis en second lieu, que c’est un bien d’occuper les fainéans &amp;c.
						&amp;c, à des choses utiles, ou au moins indifférentes ; mais que c’est un
						mal, de les amuser par des jeux illicites &amp; criminels. D’ailleurs on
						suppose ici, qu’on ne pourroit supprimer les spectacles, sans qu’il en
						résultât nécessairement un plus grand mal : en un mot, que de deux maux <hi
							rend="i">nécessaire</hi>, il faut choisir le moindre ; mais où sont donc
						ces mortels, à qui il ne reste d’autre ressource, que de courir aux
						spectacles, ou de se livrer aux plus grands désordres ? Car enfin, les
						fainéans sont-ils nécessités à la fainéantise ? Les joueurs ne peuvent ils
						pas se corriger ? Et les libertins ne peuvent-ils pas renoncer à leurs
						désordres ? Je supposé même pour un moment, qu’un Souverain ordonne des
						spectacles, pour empêcher de plus grands désordres, seriez-vous obligé d’y
						aller, ou autorisé à y paroître ? Vous n’êtes sans doute ni fainéant, ni
						joueur, ni libertin. Si l’on n’inventoit des Comédies que <pb n="96"
							xml:id="p96"/>pour amuser des imbéciles, voudriez-vous vous y
						trouver ?</p>
					<p>Sans les spectacles, ajoutez-vous, à quoi les peres de famille ne
						seroient-ils pas exposés ? Mais 1°. si les spectacles sont si nécessaires
						pour le bon ordre &amp; la fûreté publique, il faut donc que les peres de
						famille jouissent paisiblement de la tranquilité qu’on leur ménage, quand on
						rassemble ces oisifs &amp;c, .&amp; qu’ils n’aillent pas les trouver, où on
						ne les a attirés, que pour les empêcher de mal faire. Les meres ne doivent
						donc pas y aller réveiller &amp; enflammer par leur présence, &amp;
						enflammer par leur présence, &amp; par celle de leurs filles, leurs
						inclinations vicieuses.</p>
					<p>2°. Sans les spectacles, à quoi &amp;c ! Pour moi, dit Voltaire, dans sa
						lettre à Racine, <hi rend="i">je ne les regarde pas comme une occupation qui
							retire de la débauche. N’y a-t-il pas assez de tems, avant &amp; après
							les spectacles, pour se livrer aux mouvemens des passions les plus
							effrénées ?</hi></p>
					<p>3°. Paris fut-il mieux policé, quand Henri III. y eut fait venir des
						Comédiens ? Les peres de famille y furent-ils plus tranquilles
						qu’auparavant ? Ce n’est certainement pas le sentiment de Mezeray, ni des
						autres Auteurs Contemporains.</p>
					<p>4°. Y a-t-il moins de mœurs, moins de Réligion, moins de fidélité dans les
						femmes, moins de pudeur dans les filles, moins de docilité dans les enfans,
						dans les Villes où il n’y a pas de spectacles ?</p>
					<p>5°. Si les spectacles sont ni nécessaires, pourquoi donc les interrompt-on
						pendant certains tems de l’année ? Par exemple : l’Impératrice <pb n="97"
							xml:id="p97"/>Marie-Therese, Reine de Hongrie, a fait un réglement en
						1754 pour ses Etats, dans lesquels les Comédies, les Opéra &amp; autres
						spectacles publics sont défendus, 1°. Tous les Vendredis de l’année, 2°.
						Dans l’Avent, à commencer au 14 Décembre. Les jours de Noël, des Rois, tout
						le Carême &amp;c. &amp;c. &amp;c. Et en France, ne sont-ils pas aussi
						interrompus pendant certains jours ? Sur-tout pendant des deuils &amp; des
						calamités publiques ? Dira-t-on que les Souverains pendant ce tems, veulent
						laisser une libre carriere au désordre, sous prétexte de dévotion ?
						Prétendra-t-on, qu’ils facilitent le crime, pour détourner les vengeances du
						Ciel ? Et ne faudra-t-il pas les rendre responsables de la surabondance des
						désordres, qui se commettent ces jours-là</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Troisieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">I</hi>L n’y a qu’un <hi rend="i">dévot</hi> &amp; un <hi
							rend="i">bigot</hi>, ajouta le Philosophe, qui puisse refuser d’aller
						aux spectacles. Mr., lui répondis-je, je vous avoue ingénuement mon
						ignorance, je ne conçois pas comment on peut être tout à la fois, un <hi
							rend="i">dévot</hi> &amp;c un <hi rend="i">bigot</hi>. Comment en effet,
						le grand Vocabulaire définit-il un <hi rend="i">dévot</hi> ? C’est, dit-il,
						une personne <hi rend="i">pieuse</hi>, <hi rend="i">attachée aux devoirs du
							Christianisme</hi>. Deshonnore-t-on St. Bernard, l’orsqu’en le citant,
						on dit.… le <hi rend="i">dévot St. Bernard</hi> ? L’Eglise fait-elle injure
						au sexe, quand priant pour lui, elle l’appelle le <hi rend="i">sexe
							dévot</hi> ? Mais le <hi rend="i">bigot</hi> est le singe du <hi
							rend="i">dévot</hi>, le bigot est un hypocrite qui contrefait le dévot ;
						comment allier <pb n="98" xml:id="p98"/>deux choses si opposées ? Le
						Philosophe soit disant, pour se tirer d’embarras, me fit la demande
						suivante.…</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Quatrieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">S</hi>I la Comédie est si contagieuse, comment a-t-elle donc
						pu avoir, &amp; pourquoi a-t-elle encore tant de partisans ? Je suis
						surpris, lui dis-je, qu’un homme instruit me fasse semblable question : car…
						tout Chrétien fait, que l’Eglise toujours dirigée par l’esprit Saint, ne
						peut se tromper, ni tromper les fidéles, &amp; qu’elle est aussi juste dans
						les Loix, qu’elle est infaillible dans ses décisions. C’est pourquoi, dit
						St. Augustin, vouloir mettre en question, si l’on doit se conformer aux
						leçons, aux loix &amp; à la discipline générale de l’Eglise, c’est se rendre
						coupable de la démence la plus insolente. <hi rend="i">Si quid totum per
							orbem frequentat Ecclesia, quin sit faciendum disputare, insolentissima
							insania est</hi>. Jugez par là, Mr., de tous ceux qui, pour justifier
						leur conduite, s’appuient sur le grand nombre de ceux qui en sont les
						partisans. Leur déraisonnement se réduit à celui-ci. Il n’est pas possible
						qu’un parti, qui a toujours eu, &amp; qui a encore beaucoup de partisans,
						soit dangéreux, contagieux, &amp;c. Or, les spectacles ont toujours eu,
						&amp; ont encore beaucoup d’apologistes &amp; de partisans ; ainsi quoique
						puisse faire l’Eglise, quoique puissent en penser tous les Peres &amp;c, les
						spectacles ne peuvent être contagieux &amp; contraires à l’esprit du
						Christianisme. Il est donc palpable, que ce <pb n="99" xml:id="p99"
						/>prétendu raisonnement ne peut sortir de la bouche d’un fidéle : il n’est
						ni impiété, ni blasphême, ni ordure, qu’on ne crût pouvoir justifier par des
						récriminations de cette trempe.</p>
					<p>Si la mission de J. C., diroit l’un, étoit si visiblement Divine, si sa
						conduite étoit si sainte, si son cœur étoit si bienfesant, comment a-t-on pu
						soutenir que ses miracles étoient diaboliques ? Qu’il étoit lui-même un
						démoniaque, &amp; un perturbateur du repos public ? Si vers la fin du
						sixieme siécle, la Comédie n’étoit qu’une <hi rend="i">pernicieuse leçon
							d’impudicité</hi>, comment a-t-elle pu avoir alors tant de partisans ?
						Si du tems même de St. Cyprien, les spectacles étoient <hi rend="i">de vrais
							pestes</hi>, pourquoi n’y couroit-on pas moins alors qu’aujourd’hui ?
							<hi rend="i">ab omnibus ad spectaculum curritur</hi>. Si du tems de St.
						Chrysostome, ils étoient des chaires de pestilence &amp;c. &amp;c, pourquoi
						prétendroit-on, qu’il n’y avoit aucun mal d’y assister ? Si la fourberie,
						l’ingratitude &amp; la crapule sont des vices si odieux &amp; si pernicieux
						pour la société, comment ont-ils pu avoir, &amp; pourquoi ont-ils encore
						tant de partisans ? si le duel est si contraire aux loix Divines &amp;
						Royales, comment a-t-il encore tant d’apologistes &amp; de partisans ?
						&amp;c. &amp;c.</p>
					<p>Si négliger l’affaire du salut, diroit un autre, si renvoyer la pénitence
						dans les cloitres, si aimer le monde avec ses manieres de penser &amp;
						d’agir, sont des preuves du plus déplorable des aveuglemens, comment cet
						aveuglement a-t-il pu avoir, &amp; pourquoi a-t-il encore tant d’apologistes
						&amp; de partisans ? Faites, je vous prie, attention <pb n="100"
							xml:id="p100"/>à cette funeste inconséquence de la plupart des
						Chrétiens. Tous font profession de croire, que la voie, que prend le plus
						grand nombre, est la voie de perdition. <hi rend="i">Multi vocati, pauci
							electi</hi>. Mais dès qu’on blame leur conduite, ils prétendent la
						justifier par celle du plus grand nombre. Ce n’est point par les exemples,
						mais par les loix, que nous devons nous conduire, <hi rend="i">non exemplis,
							sed regulis ducimur</hi>.</p>
					<p>Un fidéle ne fait pas attention à ce qu’on fait ; mais à ce qu’on doit
						faire : <quote><hi rend="i">non quid fiat, sed quid fieri debea attende</hi>.</quote> Les
							<hi rend="i">Gilosi</hi>, comme je l’ai remarqué pag. 29, n’enseignoient
						que des paillardises &amp; des impudicités ; en étoient-ils moins suivis ?
						Le concours de ceux qui alloient à leurs piéces, enétoit-il moins frappant ?
						C’est donc en vain, que pour innocenter les Théatres, on objecte le nombre
						&amp; la qualité de leurs partisans. Un crime, quelque commun qu’il soit, ne
						cesse pas d’être crime, &amp; le grand nombre de ses partisans n’en fera
						jamais une vertu. Au reste, l’époque des Apologistes du Théatre n’est pas si
						ancienne, qu’on voudroit l’insinuer. <hi rend="i">George Scudery</hi> Auteur
						de sept piéces de Théatre, dont il s’étoit fait une ressource contre la
						faim ; <hi rend="i">Scudery</hi>, dont les écrits <hi rend="i">sans art
							&amp; languissans semblent être formés en dépit du bon sens</hi>. dit
						Despreaux, osa le premier entreprendre par écrit, en 1639, la défense des
						spectacles.</p>
					<p>Finissons enfin cette réponse par celle de St. Augustin : déjà de son tems on
						s’autorisoit du grand nombre de ceux qui alloient au spectacle. Que répond
						ce St. Docteur ? <quote>« Ah !<seg type="exquote"> disoit-il,</seg> <pb n="101" xml:id="p101"/>si vous
							avez la crainte de Dieu, ne vous faites pas illusion sur le grand nombre
							de vos partisans, pesez ! avec équité, l’autorité qui vous parle,
							détournez les yeux de la folie du Théatre, &amp; ne vous laissez pas
							entrainer par le grand nombre de ceux qui y courent. »</quote>
						<hi rend="i">Si justus es, non numera, sed appende, non respicias ad
							Théatrum insaniæ ; mendax est. Noli imitari turbas concurrentes</hi>. Le
						prétendu Philosophe n’ayant rien à répliquer à des vérités aussi palpables,
						crut se tirer d’embaras en me faisant une autre question. La voici…</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Cinquieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">M</hi>Ais si les spectacles sont si contagieux, pourquoi donc
						les souffre-t-on ?</p>
					<p>Mais, Mr., lui répliquai-je… 1°. Si les piéces des <hi rend="i">Gilosi
							n’étoient que des leçons d’impudicités, &amp;c &amp;c</hi>. D’ou vient
						donc, qu’ils furent autorisés à les représenter, malgré les arrêts du
						Parlement de Paris ? 2°. Si c’étoit péché de courir aux tournois, &amp; si
						l’Eglise ne cessa d’excommunier, pendant plus de 500 ans, ceux qui
						s’exerçoient à ces jeux meurtriers, d’où vient donc, qu’on les souffrit,
						&amp; qu’ils ne cesserent que lorsqu’en 1568, Henri II. y fut blessé à
						mort ? 3°. Si les lieux de débauches, &amp; consacrés aux plus honteux
						libertinages, sont si pernicieux aux mœurs, &amp; si opposés à l’esprit du
						Christianisme, pourquoi donc souffre-t-on ces écoles de saran, &amp; ces
						réceptacles d’ordures, <pb n="102" xml:id="p102"/>dans les Capitales mêmes
						des Royaumes Catholiques ? 4°. Si l’usage des bains communs aux deux sexes,
						étoit si opposé à la pudeur, pourquoi donc a-t-il été souffert pendant tant
						de siécles, malgré toutes les réclamations &amp; toutes les loix de
						l’Eglise ? 5°. Si quelque fois il arrive qu’on sévisse contre les petits,
						tandis que les plus grands commettent impunément les mêmes fautes,
						s’ensuit-il que les crimes de ceux-ci ne soient plus crimes, parce qu’on les
						tolére ? 6°. Enfin, parceque je ne pourrois vous dire pourquoi un Dieu
						infiniment Saint, n’écrase pas les coupables sous le poids de sa justice,
						&amp; pourquoi il souffre, &amp; semble dissimuler les désordres de ses
						créatures, pourriez-vous en conclure que ces désordres cesseroient d’être
						des abominations à ses yeux ? Non sans doute, &amp; pourquoi ? C’est qu’il
						est également certain, que Dieu est infiniment Saint ; &amp; que cependant
						il souffre nos ingratitudes. Pour croire ce fait, je n’ai pas besoin d’en
						savoir les motifs : comme je croirois, sans hésiter, que les lieux de
						débauches sont opposés à la sainteté du Christianisme, quand même
						j’ignorerois pourquoi on les souffre. 7°. Théodoric, Roi d’Italie, avouoit,
						que ce n’étoit point aux spectacles, qu’on devoit attendre de la modestie
						&amp; de la retenue : <quote><hi rend="i">mores autem in spectaculis quis
							requirat ?</hi></quote> Il les regardoit comme la ruine des mœurs &amp; de la
						pudeur : <quote><hi rend="i">spectaculum expellens gravissimos mores… evacuatio
							honestatis</hi>.</quote> Pourquoi donc les souffroit-il ? Il va vous le dire :
						il est quelque fois nécessaire de tolérer quelques folies du peuple, pour
						l’empêcher d’en faire de <pb n="103" xml:id="p103"/>plus grandes. <hi
							rend="i">Hac nos fovemus necessitate populorum</hi>. Apud Cass. L. 1.
						Epist. 27 L. 3. Epist. 51. En faut-il davantage, pour vous faire toucher au
						doigt, que tout ce qui est toléré, n’est pas pour cela innocent &amp;
						licite ? C’est une vérité, dont l’Evangile même, la raison &amp;
						l’expérience ne nous permettent pas de douter.</p>
					<p>L’Eglise, dit S. Augustin, souffre quelque fois des choses, qu’elle
						condamne : <quote><hi rend="i">Ecclesia multa tolerat, qua non probat</hi>.</quote>
						Toujours semblable à un champ femé de froment, dit St. Matt. C. 13. v. 19,
						elle y verra toujours croitre l’ivraie ; &amp; ne pouvant l’arracher,
						crainte d’arracher aussi le bon grain, elle s’applique à le faire connoître
						aux fidéles, de peur qu’ils ne prennent pour bonne nourriture, ce qui ne
						pourroit que leur nuire. <hi rend="i">Sinite utraque crescere
						&amp;c</hi>.</p>
					<p>L’Eglise, dit le Pere Lebrun, <quote>« gémissant sur l’empressement, que les
							Chrétiens sont paroitre pour des pratiques condamnables, n’ose en venir
							à des extrêmités, &amp; se contente d’ordonner à ses Ministres, de leur
							en inspirer de l’horreur. »</quote> C’est ainsi qu’en usa St. Charles,
						dans son troisieme Concile de Milan Act. parte 4. pag. 483.</p>
					<p>Enfin dit S. Augustin, <hi rend="i">on sait que les plus grandes licences
							étant passées en coûtume, on s’habitue même à en faire l’Apologie :
							&amp; pour lors, quoique réprouvées, elles parviennent à forcer
							l’autorité publique de les tolérer. Nous n’avons en horreur, que les
							péchés qui ne sont pas à la mode</hi>. Voyez encore la pag. 14. <hi
							rend="i">Peccata <pb n="104" xml:id="p104"/>quamvis magna &amp;
							horrenda, cum in consuetu dinem venerunt, aut parva, aut nulla esse
							credunt, usque adèo, ut non solum occultanda, verùm etiam prœdicanda
							videantur… sic nostris temporibus, multa mala ita in apertam
							consuetudinem venerunt, ut pro his, non solum excommunicare aliquem non
							audeamus, sed nec clericum degradare… inusitata peccata sola
							exhorrescimus</hi>. Rien de si frappant, que les exemples que nous cite
						ce St. Docteur sur ce sujet, dans son épitre 43. <hi rend="i">Ad Glorium
							&amp; Eluesium. Nov. edit</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Les loix humaines, ajoute St. Thomas, ne sont pas tenues à
							réprimer tous les maux</hi>. 1. 2 Quæst. XCVI. Art. II. &amp; rien, dit
						Tertullien, ne peut prescrire contre la vérité de la Doctrine Evangélique,
						quoique souvent la coûtume prévaille même sur les préceptes de J.C.</p>
					<p>En voilà, je crois, Monsieur, plus que vous n’en demandiez. Le Philosophe
						avoua sa défaite ; mais il s’en fallut de beaucoup que plusieurs Dames se
						regardassent comme battues. Toutes vouloient parler en même tems ; mais moi,
						qui n’ai pas le talent de satisfaire, par une seule réponse, à des
						difficultés disparates, je pris le parti de leur demander grace, jusqu’à ce
						qu’elles fussent convenues de parler chacune à leur tour : la plus
						respectable eut enfin la préférence : voici son achyle.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="105" xml:id="p105"/>
					<head><hi rend="i">Sixieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">Q</hi>Uoi, Mr. me dit-elle, je verrai des Ecclésiastiques aux
						spectacles, &amp; je croirai faire mal en y assistant comme eux ?</p>
					<p>Quoi, Madame, repliquai-je, je verrai un Apôtre trahir Jesus-Christ, &amp; je
						croirai faire mal en le trahissant comme lui ? En voulez-vous davantage,
						Madame, pour bien sentir l’inconséquence de votre réfléxion ? Daignez peser
						les questions suivantes… 1°. Parceque même parmi les personnes de condition,
						il s’en trouveroit qui seroient infidéles &amp;c, prétendriez-vous qu’il
						vous fût permis de les imiter ? 2°. Parce que des juges corrompus par
						présens ou autrement, auroient condamné des innocens, l’injustice ne
						seroit-elle plus un mal ? 3°. Parce que des militaires auroient lâché le
						pied dans une bataille, &amp; que les plus grands d’un Royaume se seroient
						révoltés contre leur Souverain, pourroit-on sans faire mal, imiter leur
						conduite ? 4° Parceque des hommes non appellés, ou qui n’ont pas répondu à
						la sainteté de leur vocation, se livreroient aux péchés les plus honteux,
						penseriez-vous que ce ne fût pas un mal de faire comme eux ? 5°. Enfin, si
						ces Ecclésiastiques de nom, alloient se jetter à l’eau, croiriez-vous que
						vous ne fissiez pas mal d’aller vous précipiter avec eux ?</p>
					<p>Mr. <hi rend="i">de Montchal</hi> dit aussi dans ses mémoires, que le
						Cardinal de Richelieu autorisoit la Comédie, en y assistant ; mais il
						ajoute, qu’en <pb n="106" xml:id="p106"/>cela, ce Prélat se conduisoit comme
						bien d’autres, <quote>« par un esprit bien contraire à celui de tous les
							Peres de l’Eglise, qui l’ont condamnée comme la corruption des mœurs,
							&amp; une école publique de libertinage. »</quote> Quoi ! Parce que des
						mortels honorés du Sacerdoce, de la Pourpre même, méneroient une vie
						scandaleuse, vous croiriez ne point faire mal, en faisant comme eux ? Depuis
						quand donc peut-on se croire innocent, en augmentant le nombre des
						coupables ? &amp; où trouve-t-on, qu’on puisse, sans faire mal, suivre
						l’exemple de ces Ecclésiastiques, dont la vie est si peu réguliere, &amp; si
						équivoque, que Voltaire lui-même les appelle <hi rend="i">des êtres
							indéfinissables ?</hi> Ecoutez J.C., votre Docteur &amp; le mien, c’est
						lui-même, qui va vous instruire &amp; vous répondre.</p>
					<p>Quelque irréguliere que tuisse être la conduite de quelques-uns de mes
						Ministres, nous dit ce Divin Maître ; la Doctrine qu’ils vous enseignent, ne
						doit rien perdre par leur vie scandaleuse. La vérité &amp; l’autorité
						viennent de moi. Je les ai communiquées aux Apôtres, &amp; au corps visible
						des Pasteurs, que j’ai établis pour vous instruire ; écoutez donc, &amp;
						faites ce qu’ils vous disent. <hi rend="i">Quœcumque dixerint vobis,
							facite</hi> ; mais ce qui vient de leur volonté corrompue, est à eux,
						&amp; vous devez vous garantir de leurs mauvais exemples : <hi rend="i"
							>secundum opera corum nolite facere</hi></p>
					<p>Et vous, Madame, vous prétendrez au contraite, pouvoir suivre l’exemple de
						ces <hi rend="i">êtres indéfinissables</hi>, quoique l’Eglise les condamne,
						&amp; <pb n="107" xml:id="p107"/>vous défende de les imiter ? Vous vous
						croirez innocente, en transgressant comme eux, les loix de votre Mere ?
						Voudriez-vous bien, Madame, me répondre à tout cela ? Dites donc tant qu’il
						vous plaira, que les Ecclésiastiques vont à la Comédie, exagérez à votre
						aise, le nombre des coupables : voici ce que j’en concluerai…. Ces
						Ecclésiastique, quels qu’ils soient, savent, ou doivent savoir, que les
						spectacles leur sont défendus. Ils en sont donc plus coupables, &amp; les
						spectacles n’en sont pas plus innocens. <hi rend="i">Ces êtres
							indéfinissables</hi> en seront plus sévérement punis, &amp; ceux qui les
						auront imités, ne seront pas trouvés sans tâche. Ces aveugles volontaires
						tomberont dans le précipice ; &amp; ceux, qui auront marché sur leurs
						traces, y seront entrainés avec eux. Madame **** étant réduite au silence,
						Madame la Marquise prit la parole.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Septieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">M</hi>Ais, Mr, dit-elle, n’avez-vous pas cent fois entendu
						répéter, que rien ne forme mieux une jeunesse, que la Comédie ?</p>
					<p>Mais, Madame, lui dis-je, n’avez-vous pas entendu répéter mille fois des
						faits controuvés, des comptes à faire dormir debout, des mensonges
						grossiers, &amp; des inepties les plus risibles ? Permettez-moi d’ajouter,
						Madame, que j’ai lu l’excellent livre de Mr. de Fénélon, sur <hi rend="i"
							>l’éducation des filles</hi>, celui de Mr. l’Abbé <hi rend="i"
							>Clement</hi>, <pb n="108" xml:id="p108"/>Prédicateur du Roi, &amp;
						jadis Aumonier &amp; Confesseur des Dames de France. <hi rend="i">Maximes
							pour se conduire chrétiennement dans le monde. Les maximes &amp; les
							réfléxions du Grand Bossuet sur la Comédie</hi>. Les réglemens des
						Demoiselles de St. Cyr &amp;c &amp;c &amp; un très grand nombre de livres
						écrits pour l’instruction de la jeunesse, ainsi que beaucoup d’autres de
						piété ; &amp; je défie hardiment, qu’on m’en montre un, où il soit dit, que,
						pour former la jeunesse, il faille l’envoyer aux spectacles.</p>
					<p>L’université de Paris est bien éloignée de le croire, comme on peut le voir
						dans ses statuts. Le prémier Parlement de France ne pensoit pas autrement,
						quand le 20 janvier 1765, il défendit les Tragédies &amp; Comédies dans les
						colléges.</p>
					<p>Enfin, aprés lui avoir mis sous les yeux tout ce qui a été dit depuis la page
						62 jusqu’à 94. Je pris la liberté de finir, par la question suivante… Depuis
						quand a-t-on le talent de former la jeunesse à <hi rend="i">l’école de
							l’impureté, &amp; où tout conspire à faire rougir la pudeur ?</hi> La
						demande étoit embarassante, &amp; la Marquise, qui a de l’esprit, ne
						cherchant pas à y répondre, mais à en éluder la force, répliqua qu’elle
						trouvoit plus à profiter à la Comédie, qu’à un sermon, &amp; à un
						panégyrique des Saints…</p>
					<p>Choqué d’un tel propos, je pris le parti de la dissimulation ; mais faisant
						attention, que Madame la Marquise alloit à peine à la derniere basse messe,
						les jours de Dimanches &amp; Fêtes, &amp; qu’elle n’avoit pas assisté à un
						sermon depuis plus de six ans, je fus, je l’avoue, violemment <pb n="109"
							xml:id="p109"/>tenté d’en tirer avantage : le triomphe auroit été trop
						odieux. Je m’avisai donc de lui demander, si elle permettroit que le plus
						auguste de nos tribunaux de France, &amp; le corps de Mrs. les Avocats au
						Parlement de Paris, lui fissent connoitre leur sentiment sur la comparaison
						énoncée. <hi rend="i">Volontiers</hi>, me dit-elle, <hi rend="i">ces Mrs.
							sont éclairés, &amp; ne sont certainement pas si austéres que
						vous</hi>.</p>
					<p>J’espere lui dis-je, Madame, que vous voudrez bien prendre lecture de l’arrêt
						du Parlement, du 22 Avril 1761. Le plaidoyer, qui en est le motif, qui a été
						fait par le corps des Avocats, &amp; approuvé d’une voix unanime, y est
						applaudi par la Cour, <hi rend="i">&amp; la comparaison de la Comédie avec
							le Panégyrique des Sts. dans la chaire</hi>, y est qualifiée de <hi
							rend="i">blasphêmatoire</hi>. Avez vous, Madame, quelque chose de plus
						décisif ? Et en effet, continuai-je, s’il est vrai, qu’il soit plus
						avantageux d’aller à la Comédie qu’au sermon, n’allez donc plus, ô ames
						fidéles ! n’allez plus aux Temples consacrés à Dieu, pour y apprendre la
						science des Saints. Le Théatre à pris leurs places. C’est là, où J.C. vous
						attend ; c’est là, où il préside ; c’est là enfin, où il veut vous éclairer,
						vous instruire &amp; vous toucher.</p>
					<p>L’Eglise, il est vrai, vous interdit les spectacles, &amp; en excommunie les
						Acteurs ; mais rassûrez-vous, ô ames chrétiennes ! méprisez ses ordres,
						&amp; mettez-vous peu en peine de ses loix. J.C. vous a donné droit aux
						moyens de sanctification, qu’il vous à merités par l’effusion de tout son
						sang. La Comédie vous en présente un <pb n="110" xml:id="p110"/>plus
						efficace que la Prédication Evangélique. Volez donc aux spectacles, pour y
						entendre la voix de J.C. dont ces malheureux &amp; malheureuses, que
						l’Eglise rejette de son sein, sont les organes, c’est par leur bouche, qu’il
						veut y parler à votre cœur. Négliger d’y aller, ne seroit-ce pas un crime ?
						N’est-ce pas là, Madame, la substance de votre proposition ? &amp; si elle
						n’est pas blasphêmatoire, où trouverons-nous donc des blasphêmes ?…</p>
					<p>La Marquise plus touchée de l’arrêt du Parlement, que de toutes les décisions
						de l’Eglise, avoua qu’elle ne croyoit pas la chose aussi sérieuse, &amp;
						promit de ne jamais plus paroitre aux spectacles. Cette réponse ne fut pas
						du goût d’une Dame fort partisante des spectacles, &amp; Mademoiselle sa
						fille fut fort aise de la voir en prendre la défense.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Huitieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">V</hi>Ous citerez, dit-elle, tant que vous voudrez, le
						Parlement de Paris, &amp; tout ce qu’il vous plaira ; pour moi, je ne vois
						pas pourquoi on ne pourroit pas aller à la Comédie, ni comment on peut la
						condamner. Quel mal, aprés tout, y a-t-il d’assister aux spectacles ?</p>
					<p>Mais, Madame, lui répondis-je, parce que vous ne voyez pas pourquoi une chose
						est défendue, s’ensuit-il qu’elle vous soit permise ? &amp; parce que vous
						ignorez les raisons, pour lesquelles on l’interdit aux fidéles, pouvez-vous
						en <pb n="111" xml:id="p111"/>conclure qu’elle n’est ni condamnée ni
						condamnable ? Cette objection a quelque chose de commun avec la cinquieme.
						Ne devons nous obéir à Dieu, à l’Eglise &amp; au Roi, que lorsqu’ils nous
						auront fait part de leurs motifs, &amp; exposé les raisons de leur
						conduite ?</p>
					<p><hi rend="i">Quel mal enfin</hi>, dites vous, <hi rend="i">fait-on en allant
							aux spectacles ?</hi> Cette objection, Madame, n’est pas nouvelle. Les
						Chrétiens, partisans du Théatre, la proposerent dès les prémiers siécles de
						l’Eglise Ceux de Constantinople demandoient à St. Chrysostome, en 399, <hi
							rend="i">quel mal faisons nous &amp;c ?</hi> Or, permettez-moi de vous
						le demander : parce qu’ils ne voyoient pas de mal d’aller alors aux
						spectacles, ou parce qu’ils prétendoient qu’il n’y en avoit pas, les
						spectacles en étoient-ils plus épurés, étoient-ils moins coupables en y
						assistant ?</p>
					<p><hi rend="i">Quel mal fait-on &amp;c ?</hi> Mais quel bien y fait-on, même
						pour le corps ? Se peut-il un air plus empesté &amp; moins salubre, que
						celui qu’on respire à la Comédie pendant des heures entieres ? Voudroit-on
						demeurer autant de tems, dans un hopital, pour y soulager les membres
						souffrants de J.C. ? Je dis plus… En est-il beaucoup, parmi les Apologistes
						de ces plaisirs funestes, qui voulussent demeurer à l’Eglise aussi long-tems
						qu’au Théatre ? Vous soutenez toujours qu’il n’y a point de mal d’aller aux
						spectacles, dit un Prélat de ce siécle ; mais qui de vous, ou des
						successeurs des Apôtres, que vous devez écouter comme J.C.… jugera cette
						question ? <hi rend="i">Voyez toute la premiere lettre</hi>. Cela ne
						mérite-t-il pas une réponse ?</p>
					<p><pb n="112" xml:id="p112"/><hi rend="i">Quel mal fait-on &amp;c ?</hi>
						Daignez, Madame, interroger les écrivains, qui ont fait la gloire du siécle
						dernier &amp; de celui-ci, les hommes universels, les Encyclopédistes
						eux-mêmes, ils vous l’apprendront. <hi rend="i">Voyez la seconde
							Lettre</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Quel mal fait-on &amp;c ?</hi> 1°. N’est-ce pas un mal de
						désobéir à l’Eglise ? Vous avez défendu à Mademoiselle votre fille, tout
						commerce avec certaines personnes. Vous avez eu vos raisons-peu m’importe ;
						mais ce qui revient à mon sujet, c’est qu’elle continue de les voir en
						cachette… Ma chere mere, dit-elle, en pensera ce qu’elle voudra. Pour moi,
						je ne vois pas pourquoi je ne pourrois pas fréquenter ces personnes, ni
						comment on peut m’interdire leur aimable &amp; amusante compagnie. Quel mal
						après tout, y a-t-il de leur parler, &amp; d’aller chez elles ? La
						Demoiselle fort déconcertée ne niant point le fait, la Dame se mettoit en
						colere contre elle, en lui disant… Sçavez-vous bien, Mademoiselle, que je
						suis votre mere, &amp; que quand je vous dis quelque chose, c’est à vous à
						m’obéir &amp; à respecter mes ordres ? Comment vous oserez !…</p>
					<p>Madame, Madame, repris-je, daignez modérer votre transport, &amp; me donner
						encore un petit moment d’audience… Quoi, ajoutai-je, vous vous emportez
						contre Mademoiselle, parce qu’elle a méprisé une défense, que vous lui avez
						faite, sans lui en faire connoitre le motif ! Je prétens, dites vous,
						qu’elle m’obéira. Je n’ai point de compte à lui rendre de ma conduite. Une
						mere n’en doit point à sa fille, j’ai le droit <pb n="113" xml:id="p113"/>de
						lui commander, c’est a elle à m’obéir, c’est mon enfant, c’est tout dire. Je
						l’avoue, Madame, elle est votre enfant ; mais ne l’êtes vous pas de
						l’Eglise ? Avez-vous plus de droit sur Mademoiselle votre fille, que
						l’Eglise n’en a sur vous ? Vous vous plaignez avec chaleur, de ce qu’une
						fille ne tient point compte d’une défense non motivée, &amp; vous prétendrez
						être innocente, en méprisant celle de l’Eglise, qui vous interdit les
						spectacles, en vous en disant même les raisons ? Permettez encore, que j’aie
						l’honneur de vous faire ici une petite question. Quel mal fait-on en donnant
						un repas d’amitié, ou en y participant ? Ceux de charité, qui précédoient la
						Communion Eucharistique, pendant les prémiers siécles de l’Eglise,
						présentoient-ils même l’ombre du mal ? l’Eglise cependant les a défendus,
						après plus de trois siécles, &amp; a interdit toute nourriture avant la
						Communion. Savez vous pourquoi, Madame ? Non, Mr., répondit-elle. Vous lui
						obéissez cependant, comme tous les autres fidéles, qui souvent n’en savent
						pas plus que vous là-dessus, &amp; vous croiriez insulter à l’Eglise, en
						vous presentant à la Ste. Table avec des amis, après avoir sobrement bu
						&amp; mangé avec eux. Pourquoi donc n’obéissez-vous pas à cette même Eglise,
						qui vous interdit les spectacles, fussent-ils même indifférens en eux
						mêmes ? 2°. N’est-ce pas un mal de se mettre dans une occasion prochaine de
						péché ? &amp;c. 3°. Peut-on, sans péché, s’amuser à des œuvres de Satan
						&amp;c &amp;c ? Et après lui avoir détaillé tout ce qui a été dit depuis la
						pag. 45, jusqu’à 59 inclusivement.… Ah, Mr., me dit-elle, <pb n="114"
							xml:id="p114"/>je vois que je n’avois cherché jusqu’à présent, qu’à me
						faire illusion. La désobéissance de ma fille, me fait sentir la mienne, son
						inconduite est l’effet des spectacles ; elle y a appris l’art de me
						mépriser, &amp; de me tromper. Que n’ai je pas à me reprocher de l’y avoir
						conduite ! Mr. Lebrun avoit bien raison de dire, ajouta-t-elle…</p>
					<lg>
						<l rend="i">Qu’à jamais le Théatre se ferme,</l>
						<l rend="i">Les dogmes qu’il contient, les leçons qu’il renfermes,</l>
						<l rend="i">Loin de nous corriger, de nous rendre meileurs,</l>
						<l rend="i">Séduisent l’innocence, &amp; corrompent les mœurs.</l>
					</lg>
					<p>Pourquoi donc ne voulons-nous jamais devenir sages, qu’à nos propres dépens ?
						Une troisieme Dame, qui attendoit son tour avec beaucoup d’impatience, prit
						aussi-tôt la place de celle-ci.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Neuvieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">M</hi>R., me dit-elle, voudriez-vous bien avoir la bonté de me
						dire, pourquoi l’Eglise a défendu les repas des prémiers Chrétiens avant la
						sainte Communion ?…</p>
					<p>Madame, lui dis-je, c’est parcequ’ils étoient pour quelques-uns, un sujet de
						dissipation, &amp; pour quelques autres, un sujet de gourmandise &amp;
						d’ivrognerie. Satisfaite sur cette question, elle me fit aussi-tôt la
						suivante… Mon Confesseur, me dit-elle, m’est un garant, que chacun a sa
						maniere de voir, c’est un homme assurément très éclairé, &amp;
						très-expérimenté. M’étant un jour confessée d’avoir été aux spectacles, il
						me <pb n="115" xml:id="p115"/>demanda, si j’y avois fait du mal. Je lui
						répondis que non ; en conséquence, il me donna l’absolution ; je ne m’en
						confesse plus, &amp; il ne m’en parle plus. Soutiendrez-vous encore après
						cela, ajouta-t-elle, que c’est un mal d’aller à la Comédie ?</p>
					<p>Je pris d’abord la liberté de dire, que je voulois bien ne pas douter du
						fait, &amp; sans ajouter que je trouvois la demande du Confesseur aussi
						pitoyable, que celle de la pénitente, je lui fis toucher au doigt, par les
						raisons rapportées pag. 52, 53 &amp; 54. qu’un Confesseur exact, <hi
							rend="i">doit refuser l’absolution à tous ceux, qui, après avoir été
							suffisamment avertis, ne sont pas entiérement disposés à fuir les
							spectacles</hi>. Je veux, ajoutai-je, que Mr. votre Confesseur soit
						éclairé &amp;c, mais toutes ses lumieres empêchent-elles que les preuves,
						que je viens de vous donner, ne soient décisives ? Tous les Curés de Paris,
						tous les Théologiens du monde Chrétien, tous les écrivains les plus
						célébres, tous les <hi rend="i">génies rares</hi>, tous les <hi rend="i"
							>athlêtes du bon goût</hi>. Tous les Saints Peres, les Souverains
						Pontifes, &amp; tous les Pasteurs de l’Eglise, sont-ils moins éclairés, que
						Mr. votre Confesseur ? Dieu a-t-il défendu à tous les autres d’être savans,
						pour communiquer toutes ses lumieres au vôtre ? j’ai aussi, moi, Madame, un
						Confesseur très-éclairé, &amp; dont l’expérience est bien connue ; je suis
						bien assuré, qu’il vous refuseroit l’absolution, s’il ne vous trouvoit pas
							<hi rend="i">disposée à fuir entiérement les spectacles</hi>, &amp;
						qu’il vous donneroit sa décision <hi rend="i">par écrit</hi> : ce que
						n’oseroit faire le vôtre &amp;c comme pag. 55. Que <pb n="116" xml:id="p116"
						/>vous en semble, abstraction faite de vos plaisirs, lequel des deux devroit
						mériter la préférence, indépendamment des autres raisons, qui condamnent la
						conduite du vôtre ?</p>
					<p>Imaginez vous, Madame, que Mademoiselle, dont nous parlions, il n’y a qu’un
						moment, avoit été trouver son Confesseur, &amp; s’étoit accusée d’avoir été
						plusieurs fois chez des personnes, dont Madame sa mere lui avoit interdit la
						compagnie. Interrogée si elle y avoit fait du mal, elle répondit que non ;
						en conséquence, elle eut l’absolution. Elle ne s’en confesse plus,
						quoiqu’elle aille toujours voir ces personnes, malgré la défense réitérée ;
						le Confesseur ne lui en parle plus. Soutiendrez-vous encore après cela, que
						ce soit un mal à cette Demoiselle, d’avoir commerce &amp;c, malgré la
						défense de Madame sa mere ?</p>
					<p>Un jeune homme s’est confessé d’avoir été dans un lieu de débauche, ce
						Confesseur complaisant lui demande, s’il y a fait du mal ? il lui dit que
						non, &amp; il reçoit l’absolution. Il continue d’y aller, pour y rire &amp;
						se délasser. Il ne s’en confesse plus, &amp; le Confesseur ne lui en parle
						plus. Direz-vous après cela que ce soit un mal d’aller dans des lieux de
						débauche ?</p>
					<p>Enfin, un autre se présente à lui, &amp; s’accuse d’avoir trop bu au
						cabaret : interrogé s’il n’y a point fait de mal, &amp; s’il n’a pas tapagé,
						il répond, qu’il n’y a jamais eu de dispute, &amp; que c’est dans ce tems
						qu’il est plus gai… Il reçoit en conséquence l’absolution ; cet ivrogne ne
						se confesse plus de son ivrognerie. Le Confesseur <pb n="117" xml:id="p117"
						/>ne lui en parle plus. Direz-vous après cela que ce soit un mal de trop
						boire, quand on a le vin bon ?</p>
					<p>Que penseriez-vous, Madame, de Mademoiselle &amp;c ? &amp; des lumieres,
						ainsi que de l’expérience du Confesseur ? Quoi ! diriez-vous, parce que
						Mademoiselle a échappé au danger, que Madame sa mere appréhendoit pour elle,
						en est-elle moins coupable d’avoir désobéi ? &amp; puisqu’elle continuoit de
						le faire, en étoit-elle moins dans une habitude de désobéissance ? en
						étoit-elle moins en conséquence, incapable d’absolution ? je veux,
						ajouteriez vous, que ce jeune homme n’ait pas été la victime de son
						étourderie ; mais en a-t-il moins péché, en se mettant dans l’occasion
						prochaine de le commettre, &amp; a-t-il moins été un sujet de scandale à
						ceux qui ont été témoins de sa conduite ?</p>
					<p>Soit enfin, que celui qui a le vin bon, péche moins en s’énivrant, que celui
						qui l’auroit mauvais ; mais cela empêche-t-il qu’il n’offense Dieu, en
						passant les bornes de la sobriété, &amp; de la tempérance ? &amp; le
						Confesseur, qui absoudroit cet ivrogne d’habitude, en feroit-il moins un
						sacrilège ? Faisons, Madame, l’application de ceci à votre raisonnement…</p>
					<p>S’accuser d’avoir été de plein gré à la Comédie, c’est se confesser 1°.
						d’avoir désobéi à l’Eglise, 2°. de s’être mis dans une occasion prochaine de
						péché, 3°. de s’être amusé à des œuvres de satan ? &amp;c &amp;c voyez
						pag. 45 &amp; suivantes, le Grand Bossuet pag. 29 &amp; 30 <hi rend="i">de
							ses maximes ; &amp; réflexions sur la Comédie. S’il n’y a là <pb n="118"
								xml:id="p118"/>rien</hi>, dit-il, <hi rend="i">qu’il faille porter à
							la confession, hélas ! quel aveuglement faut-il qu’il y ait parmi les
							Chrétiens</hi> !… <hi rend="i">N’est-ce rien, que d’immoler des
							Chrétiennes à l’incontinence publique, d’une maniere plus dangéreuse,
							qu’on ne feroit dans les lieux qu’on n’ose nommer ? N’est-ce rien aux
							spectateurs de payer le luxe des Comédiennes, ces malheureuses
							Chrétiennes, d’entretenir leur corruption… D’aller apprendre d’elles,
							tout ce qu’il ne faudroit pas savoir ?</hi></p>
					<p>Un partisan des spectacles s’étant servi du nom d’un Religieux, pour dire,
						que ce n’est pas un mal d’aller aux spectacles, ajoute… <hi rend="i"
							>Faloit-il donc prendre le nom d’un Prêtre, pour achever d’oter aux
							fidéles, le peu de componction qui reste encore dans le monde, pour tant
							de désordres ?</hi> Voyez pag. 57, 58 &amp; 59. Cela n’est-il pas
						décisif ?…</p>
					<p>Un vieux Chevalier fort instruit, voyant Madame interdite, soyons de bonne
						foi, lui dit-il… Ou vous n’avez pas compris ce que vous a dit votre
						Confesseur, ou quelqu’éclairé qu’il puisse être sur-tout autre sujet, c’est
						en celui-ci un aveugle, qui en dirige un autre. C’est un de ces guides, qui
						mettent, dit l’esprit St, des coussinets sous les coudes des pécheurs, &amp;
						les conduisent à la perdition… Comme bien d’autres, vous avez cherché un
						Prophête complaisant, vous l’avez malheureusement trouvé ; <hi rend="i">qui
							vult decipi, decipiatur</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Ne cherchons donc plus</hi>, continua t-il avec Mr. l’Evêque
						d’Arras, <hi rend="i">ne cherchons plus, ni à nous tromper, ni des
							directeurs rélâchés, qui flattent sur cela la cupidité. Consultons notre
							conscience, <pb n="119" xml:id="p119"/>&amp; nous n’irons plus au
							Théatre</hi>. Je sais très-bien, ajouta-t-il, que chacun a sa maniere de
						voir ; par exemple, un avare ne voit pas les choses comme un prodigue, &amp;
						celui qui n’est ni l’un ni l’autre, ne pense &amp; ne voit ni comme l’avare,
						ni comme le prodigue ; mais cela veut-il dire, qu’il soit libre à chacun de
						voir &amp; de penser, comme il juge à propos, sur les choses qui ne sont pas
						indifférentes ?.… Un jeune homme, qui a des principes &amp; des mœurs, a une
						maniere de voir bien différente, de celui qui n’a ni réligion, ni mœurs…
						S’ensuit-il, qu’on puisse imiter celui-ci, &amp; adopter sa maniere de
						voir ?… La Demoiselle, dont on a parlé, avoit une maniere de voir bien
						différente de celle de Madame sa mere, à l’égard de la compagnie, qui lui
						avoit été interdite. Direz-vous que cette Demoiselle soit innocente en
						désobéissant, en conséquence de sa maniere de voir ? Enfin un Confesseur ne
						peut, sans se rendre coupable de sacrilége, absoudre un pécheur d’habitude,
						sans l’avoir suffisamment éprouvé. Un pécheur, qui reçoit l’absolution dans
						cet état, généralement parlant, devient coupable d’un sacrilége, &amp; il en
						fait un second, s’il approche de la Ste. Table, sans amendement, &amp;
						conséquemment, sans une véritable contrition. <hi rend="i">Ubi emendatio
							nulla, ibi pœnitentia necessariò vana</hi>. Ces principes sont
						incontestables.</p>
					<p>Cependant ces pécheurs, que l’Eglise &amp; le bon sens font voir être
						incapables d’absolution, trouvent souvent des Confesseurs, qui la leur
						accordent. Il y a donc des Confesseurs, qui ont une <pb n="120"
							xml:id="p120"/>maniere de voir différente ; mais sont-ils tous des
						fidéles dispensateurs des Sacremens, que J.C. leur a confiés ?… Ces
						Ambassadeurs infidéles passent les bornes du pouvoir, que J.C. leur a donné,
						pour la réconciliation des pécheurs. Ils vous disent, <hi rend="i">au nom de
							Dieu, je vous donne la vie. Ego te absolvo</hi>. Et dans le même moment,
						Dieu prononce une sentence de mort contre son indigne Ministre, &amp; le
						prétendu innocent. Voilà, Madame, dit le brave Chevalier, ce qu’on a eu soin
						de me faire comprendre, en m’instruisant sur le Sacrement de Pénitence. Sans
						ces lumieres, j’aurois été souvent très-désireux de trouver ces Confesseurs
						commodes, qui mettent leurs pénitens fort à l’aise, en lès dispensant de se
						sauver. Au reste, ajouta-t-il, je connois des partisans du Théatre, qui ne
						mettent pas leurs Confesseurs en jeu. Quoi ! disent-ils, vous n’osez aller à
						la Comédie ? Que vous êtes simple ! Pour moi, j’y assiste fréquemment, &amp;
						je ne m’en confesse point. Que pensez-vous de cette preuve, Madame ? Je ne
						m’accuse pas d’avoir été à la Comédie ; donc ce n’est pas un mal d’y aller.
						Je ne m’accuse point d’une haine invétérée ; donc la haine n’est pas un mal.
						Une jeune personne ne s’est point confessée d’un péché honteux ; donc il
						n’est point péché. Par ce prétendu raisonnement, ne feroit-on pas bientô :
						disparoitre tous les péchés du monde ? Malheur à ceux, qui approchent des
						Sacremens, avec des dispositions si contraires à celles que J.C. demande
						d’une ame pénitente ; croyez-vous, que quiconque se laisse prendre à de
						semblables piéges, donne une grande idée de son génie ?</p>
					<p><pb n="121" xml:id="p121"/>Un jeune homme du nombre de ceux, qui ne doutant
						de rien, décident de tout en souverains, mit aussi son liard au jeu, &amp;
						nous dit, avec autant de hardiesse que de confiance :</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Dixieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">E</hi>N vérité, Mrs. &amp; Dames, je vous admire ! Vous vous
						escrimez sur le chapitre des spectacles, comme sur une chose sérieuse, &amp;
						de la derniere conséquence. Vous ignorez donc que le Pape lui-même a ses
						Comédiens, &amp; qu’il va tous les jours à la Comédie ?</p>
					<p>Oui, Mr, lui répondis-je, je vous avoue que je l’ignorois ; mais ignorez-vous
						aussi, que le grand Turc a depuis dix ans, une chapelle Royale, &amp; qu’il
						y entend tous les jours la messe ? Assurément, Mr, me dit-il en riant, ce
						fait est incroyable, &amp; je ne comprens pas, comment une personne d’esprit
						comme vous, ose en faire mention.</p>
					<p>Le vôtre répliquai-je, l’est assurément beaucoup plus, &amp; je comprens
						encore moins, comment vous avez osé le hazarder, vis-à-vis de personnes, que
						vous respectez… Le Grand Turc a-t-il écrit depuis dix ans, qu’il ne va pas à
						la Ste Messe ? L’auroit-il peut-être fait annoncer par quelque écrivain ?
						&amp; Mr. voudroit-il bien nous faire part de ses découvertes sur cet
						objet ? Ce fait, dites-vous, est un fait risible, &amp; contre toute vrai
						semblance ; mais le vôtre est-il mieux appuyé ?. S’il avoit eu l’ombre de
							<pb n="122" xml:id="p122"/>vrai-semblance, auroit-il échappé aux
						Comédiens &amp; aux partisans des spectacles ? Quoi ! auroient-ils dit, les
						Papes défendent la Comédie, ils excommunient les Acteurs &amp; Actrices,
						tandis qu’ils ont nos semblables auprès d’eux, &amp; qu’ils assistent
						eux-mêmes à leurs représentations ! Voudriez-vous bien, Mr, nous indiquer un
						Comédien, un partisan du Théatre, un écrivain intéressé, qui ait fait
						mention de cette découverte &amp; de ce fait ? C’en est un, que les
						Souverains Pontifes ont écrit, &amp; fait écrire contre les spectacles. C’en
						est un autre, qu’ils ont excommunié &amp; qu’ils excommunient encore les
						Comédiens. Voyez pag. 19 &amp; 20. Il est donc plus incroyable, que les
						Souvérains Pontifes ayent des Comédiens, qu’il ne l’est, que le Grand Turc
						aille à la Messe. J’ajouterai, qu’il n’y a au plus, qu’un mensonge joyeux, à
						dire que le Grand Turc va tous les jours à la Messe ; mais qu’il est aussi
							<hi rend="i">indécent qu’injuste</hi>, de certifier l’éxistence de la
						Comédie &amp; des Comédiens du Pape. Si la Comédie étoit même une chose
						indifférente, pourroient-ils la condamner, &amp; y aller eux-mêmes, sans se
						rendre coupables d’inconséquence, &amp; d’une injustice criante ? Nous ne
						devons calomnier personne, encore moins les Puissances Souveraines. Il est
						permis de dire quelque chose pour rire ; mais il n’est jamais du ton
						honnête, de le faire au dépens de la Réligion, du respect dû aux Souverains,
						&amp; de la justice qu’éxigent de nous la raison, la politesse &amp; le
						Christianisme… Si les spectacles sont mauvais, dit-on sans cesse, pourquoi
						le Pape les souffre-t-il ? Mais je vous le <pb n="123" xml:id="p123"
						/>demande à mon tour, si les spectacles sont innocens, pourquoi les Papes
						les condamnent-ils &amp;c &amp;c ? Qu’on me réponde à cette question, j’ai
						déja répondu à la prémiere, pag. 98, 99 &amp; 100. Un Souverain peut tolérer
						un désordre, pour en éviter un plus grand ; mais malheur au particulier qui
						profite de cette tolérence !</p>
					<p>Un Monsieur plus âgé, &amp; beaucoup plus réservé, ne trouvant pas expédient
						d’objecter des faits de cette nature, m’obligea à mettre fin à ma
						morale.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Onzieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">P</hi>Our moi, dit-il, je suis plus sincere, &amp; j’avoue,
						qu’on prouve qu’on n’a rien de bon à dire, quand on est obligé de recourir à
						des faits, qui se détruisent d’eux-mêmes. D’ailleurs, quand même le Pape
						iroit à la Comédie, il s’ensuivroit, qu’il ne seroit pas ce qu’il enseigne ;
						mais cela ne prouveroit pas, qu’on puisse sans péché, aller à la Comédie.
						Aussi ne suis-je pas partisan de la Comédie, continua-t-il ; si j’y vais, ce
						n’est, que pour y trouver compagnie, &amp; m’y délasser un moment.</p>
					<p>Monsieur, lui dis-je, vous êtes sincere ; examinez les raisons, qui
						condamnent ceux qui vont aux spectacles ; elles sont également pour tous,
						&amp; il est palpable, qu’elles ont la même force contre tous les
						spectateurs. Les Conciles, les Sts Peres &amp;c &amp;c n’ont connu aucune de
						ces distinctions, qu’on n’a inventées, que pour éluder <pb n="124"
							xml:id="p124"/>l’autorité, &amp; se faire une conscience à sa mode. De
						plus, Mr., si vous n’allez aux spectacles, que pour y trouver des personnes,
						avec qui vous puissiez lier conversation, d’où vient donc, que quand vous en
						sortez, vous êtes si bien instruit, de la façon dont tel Comédien a fait son
						rôle ? De la figure, &amp; des dangéreux charmes de telle &amp; telle
						Comédienne ? &amp;c &amp;c ? Pourquoi en avez-vous si bien retenu les
						gestes, le chant, &amp; le ton ? &amp;c Êtes-vous de fer &amp;c ?
						Oseriez-vous vous entretenir familierement avec vos amis, tandis qu’on
						représente, ou tandis qu’on joue des instrumens ? Le souffriroit-on ? Le
						trouveriez-vous vous-même poli ? Iriez-vous, s’il n’y avoit point de
						spectacles, &amp; ne préféreriez-vous point de vous délasser dans des lieux
						moins empestés &amp; moins tumultueux &amp;c &amp;c ? Si vous aviez défendu
						à Mademoiselle votre fille, l’entrée de quelques maisons &amp;c qu’elle y
						allât, sous prétexte d’y trouver une compagnie, pour s’y délasser &amp;c,
						vous contenteriez-vous de cette monnoie ? N’auriez-vous rien à lui
						répliquer ? Faites vous-même, Mr., l’application à l’objet présent.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Douzieme ocjection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">M</hi>Ais, Mr, reprit-il, si les Comédiens font mal, tant pire
						pour eux. Que j’aille à la Comédie, ou que je n’y aille pas, ne
						représentera-t-on pas toujours ? Ce n’est donc pas pour moi, qu’on donne la
						Comédie, je ne suis donc pas coupable en y allant.</p>
					<p><pb n="125" xml:id="p125"/>Mais, Mr, lui dis-je, si l’on vous refusoit
						l’entrée à la Comédie, &amp; si l’on ajoutoit que ce n’est pas pour vous,
						qu’on joue : ne répondriez-vous pas, qu’on joue pour vous, comme pour les
						autres, qu’ils n’y ont pas plus de droit que vous, &amp; que vous l’avez
						acheté comme eux ? Les spectacles se donnent sans exception, pour tous ceux
						qui forment &amp; augmentent l’assemblée des spectateurs … &amp; pour tous
						ceux, qui payent le droit d’y assister … Faites votre devoir, n’y paroissez
						plus … Que le plus grand nombre en fassent de même ; <hi rend="i">le Théatre
							sera bientôt abandonné…</hi></p>
					<p>Vous sçavez, que dans telles &amp; telles compagnies, on n’entend que des
						sarcasmes contre la Réligion, &amp; contre ceux, qui se font gloire d’en
						avoir ; vous n’ignorez pas, qu’on y tient sans cesse, des propos de la
						derniere indécence, &amp; qu’on n’y chante que des chansons équivoques
						&amp;c. Vous y allez de plein gré. Direz-vous, que vous pouvez vous y
						présenter sans péché ? Cependant tant pire pour ces compagnies : que vous y
						ailiez, ou que vous n’y ailiez pas, ces désordres n’auront pas moins leur
						cours. Cela est juste, reprit une Dame.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Treizieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">M</hi>Ais, me dit-elle, si la Comédie est un si grand mal,
						pourquoi donc y voit-on habituellement, des personnes très-regulières, &amp;
						qui communient souvent ?</p>
					<p>Mais, Madame, combien de personnes, dont <pb n="126" xml:id="p126"/>la
						conduite nous paroit fort regulière, &amp; qui, devant Dieu, sont jugées
						dignes des supplices éternelles ? <hi rend="i">Est via, quœ videtur homini
							recta, abominatio est ante Deum</hi>.</p>
					<p>Mais si la médisance est un si grand mal, pourquoi donc bien des personnes
						réguliéres, &amp; qui communient souvent, médisent-elles encore plus
						fréquemment ?</p>
					<p>Rien n’étoit, en apparence, plus régulier, que la conduite de <hi rend="i"
							>Dérues</hi>, on croyoit voir en lui la probité personnifiée ; Dérues,
						ce malheureux Dérues, communioit tous les jours, tandis qu’il formoit, &amp;
						qu’il exécutoit le noir projet d’empoisonner la mere &amp; l’enfant. En
						conclurez-vous, que l’empoisement n’est pas un si grand mal ? Non, non,
						Madame, les communions fréquentes ne sont pas toujours la preuve d’une piété
						solide, elles supposent les dispositions réquises ; celui qui les a, reçoit,
						en communiant, le gage précieux de la glorieuse immortalité : <hi rend="i"
							>vivet in æternum</hi> : mais celui qui, se faisant une morale à sa
						guise, &amp; une piété à sa mode, ose s’approcher de la table sainte ; il
						n’est pas douteux, qu’il n’y avale son jugement, &amp; qu’il ne s’y
						incorpore sa propre condamnation : <quote><hi rend="i">judicium sibi manducat &amp;
							bibit</hi>.</quote> Plût à Dieu que le nombre des sacriléges fût moins
						considérable ! dit l’Apôtre St Paul. Ce n’est donc pas seulement <hi
							rend="i">la fréquente</hi> communion, qui sanctifie ; mais <hi rend="i"
							>la digne &amp; fréquente communion</hi>. Ce n’est point avoir la Foi,
						que de croire toutes les vérités révélées, à l’exception d’une seule. Ce
						n’est point être juste, que d’observer toutes les loix, à l’exception <pb
							n="127" xml:id="p127"/>d’une. Et ce n’est pas être innocent, que de fuir tous les
						vices, à la réserve d’un seul : <quote><hi rend="i">qui peccat in uno, factus est
							omnium reus</hi>.</quote></p>
					<p>Une ame vraiment chrétienne, ne passe pas une bonne partie de sa vie, dans la
						recherche de ses aises, dans le jeu, &amp; dans les parties de plaisirs ;
						mais attentive aux oracles de J. C. même, elle se souvient, que, pour être
						sauvé, il faut travailler sans cesse, à la mortification de ses sens, porter
						sa croix tous les jours, &amp; vivre de la vie de la foi… <hi rend="i"
							>Abneget semet ipsum, tollat crucem suam quotidie &amp;c</hi> &amp;
						heureusement occupée de ces vérités, elle travaille sans relâche, à mériter
						par ses bonnes œuvres, la couronne qui n’est promise qu’à la persévérance :
							<hi rend="i">satagite &amp;c contendite &amp;c</hi>.</p>
					<p>Une personne réellement pieuse, ne s’accommode point de mille frivolités,
						&amp; d’une vie, dont la principale occupation est de n’en avoir aucune,
						&amp; dont la plus grande inquiétude est d’imaginer, à quoi on pourra tuer
						le tems ; passez moi le terme ; mais touchée de ses infidélités passées,
						elle profite avec empressement, de tous les instans présens, pour racheter
						ceux qu’elle a malheureusement perdus, ou criminellement employés : <hi
							rend="i">redimentes tempus, quoniam dies mali sunt</hi>. Plus occupée de
						plaire à Dieu qu’au monde, elle n’est ni idolatre de sa figure, ni esclave
						d’une parure &amp;c, dont on fait étalage, même dans le lieu Saint. Ses plus
						cheres délices sont, de remplir avec édification, tous les dévoirs, que
						l’aimable sévérité de l’Evangile lui impose, &amp; de témoigner à son
						Créateur, les <pb n="128" xml:id="p128"/>sentimens d’amour, de
						reconnoissance &amp; de respect, qui lui sont dus. Reconnoissez-vous à ces
						traits beaucoup de ces personnes, dont on voudroit ici réaliser la vertu,
						&amp; canoniser la conduite ?</p>
					<p>Cette objection a été proposée en 1694. Voici ce qu’y répond le grand
						Bossuet, dans <hi rend="i">ses Maximes &amp; Réfléxions &amp;c</hi>.
						pag. 40., 41., 42 &amp; 43. En parlant de ces gens de probité, qui
						communient souvent, &amp; qui cependant vont aux spectacles … <quote>« Que
							je crains, dit-il, que leur probité ne soit celle des sages du monde,
							qui ne savent s’ils sont Chrétiens ou non, &amp; qui s’imaginent avoir
							rempli <hi rend="i">tous les devoirs de la vertu</hi>, lorsqu’ils vivent
							en gens d’honneur, sans tromper personne, pendant qu’ils <hi rend="i">se
								trompent eux-mêmes</hi>, en donnant tout à leurs
							plaisirs ! »</quote></p>
					<quote><p>« Ce sont de tels sages, à qui J. C. déclara, que les <hi rend="i"
								>secrets de son Royaume sont cachés :</hi> ce sont des gens
							invulnérables, qui peuvent passer des jours entiers, à entendre des
							chants &amp; des vers passionnés &amp; tendres, sans en être émus :
							&amp; des gens d’une si éminente vertu, ajoute-t il, n’écoutent pas ce
							que dit St. Paul <hi rend="i">: que celui qui croit être ferme, craigne
								de tomber :</hi> ils ignorent que, quand ils seroient tellement à
							tout épreuve, qu’ils n’auroient rien à craindre pour eux-mêmes, ils
							auroient encore à craindre <hi rend="i">le scandale, qu’ils donnent aux
								autres</hi>, selon ce que dit ce même Apôtre : <quote><hi rend="i">pourquoi
								scandalisez vous votre frere infirme ? Ne perdez point, par votre
								exemple, celui, pour qui J. C. est mort</hi>.</quote> »</p></quote>
					<quote><p><pb n="129" xml:id="p129"/>« Ils ne savent pas même, ce que prononce
							le même St. Paul. <hi rend="i">Que ceux qui consentent à un mal, y
								participent</hi>. Que je crains encore une fois, qu’ils ne soient de
							ces scrupuleux, qui coulent le Moucheron, &amp; qui avalent le Chameau ;
							ou que l’Auteur ne nous fasse des vertueux à sa mode, qui croient
							pouvoir être ensemble au monde &amp; à Jesus-Christ. »</p></quote>
					<p>Je fis ensuite un petit résumé de ce qui avoit été dit à la premiere
						objection, pag. 62 &amp;c. à la quatrieme, pag. 98 &amp;c. à la sixieme,
						pag. 105, à la huitieme, pag. 110 &amp;c, en un mot il peut se faire que
						l’on communie souvent, sans être vertueux ; mais on ne peut goûter des
						plaisirs illicites, sans être coupable.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Quatorzieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">C</hi>’Est en vain, Mr., me dit une autre, oui c’est en vain,
						qu’on prêche, &amp; qu’on déclame contre les spectacles, on ne cessera pas
						pour cela d’y aller.</p>
					<p>Oui, Madame, répondis-je, c’est en vain que la charité de J. C. nous presse,
						&amp; nous sollicite au bien, on ne cessera pas d’y être insensible. C’est
						en vain qu’on prêche contre la médisance, contre la fornication, contre le
						jurement, contre la friponerie &amp;c. &amp;c. on ne cessera pas de pécher
						&amp;c. &amp;c. La résistance à la grace cessera-t-elle d’être un péché,
						parce qu’on en abusera jusqu’à la fin ? Et parce que l’on continuera de
						médire, de jurer &amp;c cessera-t-on d’être <pb n="130" xml:id="p130"
						/>coupable ? Les Ministres du Seigneur feront toujours leurs devoirs, en
						levant la voix contre les prévaricateurs ; &amp; ceux qui feront la sourde
						oreille, éprouveront la justice d’un Dieu, dont ils auront negligé les avis,
						&amp; méprisé les ordres. Il faut avoir bien peu de choses à dire, pour
						proposer des objections de cette espece ! Enfin la derniere, plus par envie
						de s’instruire, que de disputer, proposa d’abord la</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Quinzieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">P</hi>Armi les piéces de Théatre, dit-elle, il en est de
						saintes ou honnêtes, on m’avertit quand on doit les représenter, est-ce donc
						un mal aussi d’y assister ?</p>
					<p>Madame, lui répondis-je, il y a plus de trois cens ans, que St. Antonin a
						satisfait à cette demande, il décide formellement à l’endroit cité pag. 9 …
							<hi rend="i">qu’on doit abandonner les Comédiens, &amp; fuir leurs
							représentations, quoiqu’elles soient quelques fois honnêtes. Cùm
							histriones utantur indifferenter tali exercitatione ad representandum
							etiam turpia… Peccatum est talia aspicere &amp;c</hi>. Deplus, je ne
						connois que deux ou trois piéces au plus, qu’on puisse regarder comme
						honnêtes, tant pour la morale, que pour le caractére ; mais… Ces piéces dit
						le Comte de Valmon tom. 2. pag. 80, se trouvent comme dénaturées,
						lorsqu’elles sont représentées par des organes, qui sont habituellement ceux
						de la volupté. <quote><hi rend="i">Ce qu’il y a de plus pur</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg> <hi rend="i">se trouve en
							contraste <pb n="131" xml:id="p131"/>avec le mœurs de ceux qui les
							représentent, s’altére en quelque sorte, par les jeux des Acteurs, &amp;
							devient nuisible par les idées qu’ils font naître</hi></quote> : &amp; comment
						des Actrices, toutes dévouées à la volupté, dit Mr. de Boissy, ne
						l’inspireroient-elles pas ?</p>
					<p>Le Sanctuaire &amp; le Théatre sont des objets absolument inalliables, dit
						Mr. Gresset en 1759.</p>
					<p><hi rend="i">Tout ce qui est régulier &amp; sage, auroit je ne sais quoi, de
							froid sur le Théatre</hi>, dit Mr. de Fontenelle.</p>
					<p>La Réligion elle-même n’y est traitée, sur tout aujourd’hui, qu’avec
						indécence ; tout y est sacrifié au jeu des passions, dit encore le Comte de
						Valmont pag. 97 &amp; 98.</p>
					<p><quote>« Le Théatre, dit Mr. de St. Evrémont, paroit toujours à la plupart
							des spectateurs, perdre de son agrément dans la représentation des
							choses Saintes, &amp; les Saintes perdent du respect <hi rend="i">qu’on
								leur doit, quand on les représente sur le Théatre</hi>. » Dans ses
							œuvres tom. 3.</quote> Aussi Athalie &amp; Esther, ces deux
						chefs-d’œuvre de Racine, n’ont-ils été dabord régardés par le Public, que
						comme des sujets de dévotion propres à amuser des enfans. On s’étoit
						tellement prévenu contre ces deux piéces, que Despréaux fut presque le seul,
						qui en prît la défense ; &amp; si enfin elles eurent du succès sur le
						Théatre, c’est au Duc d’Orleans, &amp; aux circonstances, qu’il faut
						l’attribuer. Tant il est vrai, que le Saint &amp; l’honnête ne font pas
						fortune au Théatre. Voyez Mr. de Boissy tom. I. pag. 338 &amp; 339. Qu’on se
						rappelle encore ici, ce qui a été dit pag. 88 &amp; 89.</p>
					<p><pb n="132" xml:id="p132"/>D’ailleurs, au commencement de la Tragédie la plus
						pure, n’y a-t-il pas un Prologue, qui quelquefois ne l’est gueres ? Et la
						petite piéce, qu’on donne à la fin, n’est-elle pas ordinairement infame ?
						C’est la réflexion du Poëte de mœurs, tom. 3. pag. 212. C’est celle du Comte
						de Valmont tom. 2. pag. 80. C’est celle de Mr. de Pompignan, dans sa lettre
						à Racine. <quote>« On vient, dit-il, de jouer <hi rend="i">Polieucte</hi>,
							le Théatre change ; on joue <hi rend="i">l’école des Maris : en est-ce
								une d’amour conjugal ? Et cette satyre du mariage achevera-t-elle
								les beaux sentimens, que la vertu de Pauline avoit commencé
								d’inspirer ? »</hi></quote></p>
					<quote><p>« On vient de représenter <hi rend="i">Athalie</hi>… Les violons
							jouent, George Dandin paroit ; &amp; dans le même lieu, où étoit le
							Temple de Jerusalem, je vois le rendez-vous nocturne d’un jeune homme
							avec une femme mariée. Je voudrois savoir, si les effets de ces
							différens contrastes peuvent jamais tourner au profit de la Réligion
							&amp; des mœurs ? »</p></quote>
					<p>Non, dit l’Auteur du <hi rend="i">Mimographe, ou idée d’une femme
							honnête</hi>. <quote>« Un Chrétien ne peut se dissimuler, que la
							représentation d’Athalie &amp; de Polieucte, est viciée sur les Théatres
							actuels. »</quote> C’est un partisan du Théatre, qui s’exprime ainsi, en
						1770. C’est aussi l’idée de l’Auteur de la réponse à la Préface de <hi
							rend="i">Judith</hi>.
						<quote>« D’ailleurs, dit-il, la plupart des piéces Saintes, ne le sont, que
							par le nom, &amp; la liberté que se donnent toujours les auteurs
							d’ajouter à la vérité historique, les incidens propres à amuser les
							spectateurs, en fait des Drames doublement <pb n="133" xml:id="p133"
							/>scandaleux ; comme dans la Tragédie de Judith, on a inventé l’intrigue
							de Mizaël. »</quote> Et quelque égayée que fût cette piéce par les
						intrigues de l’amour profane, après avoir été applaudie pendant un Caréme,
						elle fut sifflée à la rentrée d’après Pâques.</p>
					<p><hi rend="i">De pareils sujets, dit Madame de Sévigné, ne conviennent point à
							de tels Acteurs</hi>. Voyez le Compte de Valmont, tom. 2. pag. 100 &amp;
						101. <hi rend="i">Les sentimens, qui seroient les plus corrects sur le
							papier</hi>, dit Riccoboni, <hi rend="i">changent de nature, en passant
							par la bouche des Acteurs, &amp; deviennent criminels par les idées
							corrompues qu’ils sont naitre dans l’esprit du spectateur, même le plus
							indifférent</hi>. Qu’on se souvienne, que c’est un fameux Comédien qui
						parle.</p>
					<p>Enfin, Madame, une personne respectacle m’ayant dit, il y a peu de tems,
						qu’elle n’avoit été que deux fois à la Comédie, &amp; qu’avant d’y paroitre,
						elle avoit eu soin de s’informer des piéces qu’on devoit représenter ces
						jours là ; qu’y avez-vous appris ? lui ai-je dit à mon tour, on vous avoit
						annoncé ces piéces, comme bien épurées &amp;c, qu’en pensez-vous vous-même ?
							<hi rend="i">Je ne puis vous le dissimuler</hi>, m’a-t-elle répondu, <hi
							rend="i">j’y ai entendu bien des équivoques, qui m’ont fait
						peine</hi>.</p>
					<p>Qu’on se familiarise donc moins avec ces termes enveloppés, &amp; finement
						gazés, qu’on ne contracte plus l’habitude de rire de ces faillies à la mode,
						de ces paroles à double sens, si opposées à l’esprit du Christianisme, on
						s’appercevra bientôt, qu’on ne peut revenir du Théatre <pb n="134"
							xml:id="p134"/>comme on y étoit allé ; <hi rend="i">que la meilleure
							piéce en un sens, est en un autre sens, la plus mauvaise, &amp; qu’une
							personne, qui aime son salut, ne doit pas aller à ces sortes de
							piéces</hi>. Voyez le Célébre d’Aguesseau. Voyez aussi le Poëte des
						mœurs, tom. 3. pag. 216. Je ne puis passer ici sous silence, un fait non
						moins frappant, que tout ce que j’ai eu l’honneur de vous mettre sous les
						yeux.</p>
					<p>Un Chirugien Major d’un Regiment Suisse, en garnison dans cette Ville, il y a
						6 ans, avoit un garçon agé de 12 ou 13 ans. Je ne sais par quel motif, il
						lui ordonna d’aller aux spectacles. Le jeune homme n’y fut que par force ;
						mais rien ne lui échappa pendant la piéce. Quelques jours après, se trouvant
						en compagnie avec Mr. son pere, il s’oublia un peu. Mr. son pere, qui s’en
						apperçut, voulut lui faire sentir sa faute ; mais ce fils, auparavant si
						obéissant &amp; si respectueux, reçut fort mal la reprimande de Mr. son
						pere. Celui-ci offensé, lui dit, Mr. savez-vous que je suis votre pere ? <hi
							rend="i">Mon pere</hi> ? repliqua-t-il aussi-tôt. <hi rend="i">Il n’y a
							plus de pere, ce sont des tryans</hi>. C’est la leçon qu’il avoit
						apprise à la Comédie du <hi rend="i">pere de famille</hi>. C’est cependant
						une piéce, dont nos Dames sont enthousiasmées. Ce pere affligé de la faute
						de son fils, ne le fut pas moins d’en avoir été la cause, &amp; ne put
						retenir ses larmes. Permettez qu’à ce fait j’en ajoute un autre, encore plus
						récent, arrivé aussi dans la même Ville !…</p>
					<p>Un jeune pere de famille touchant à son dernier moment, fait appeler son
						épouse ; <pb n="135" xml:id="p135"/>&amp; après lui avoir fait les derniers
						adieux, je n’ai qu’une grace, lui dit-il, à vous demander : ne permettez
						jamais que mes enfans aillent aux spectacles. Plût à Dieu que je n’y eusse
						jamais mis les pieds ! L’épouse est encore en vie, ainsi que les témoins de
						ce triste aveu. Ceci peut servir d’instruction à bien des peres &amp; meres,
						qui répondront à Dieu de la perte de leurs enfans.</p>
					<p>La Dame fut attendrie à ce récit, &amp; Mr. son mari prenant sa place, me
						dit : mais enfin, Mr.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Seizieme objection.</hi></head>
					<p><hi rend="big">P</hi>Lusieurs personnes n’aiment pas le jeu, la promenade les
						ennuye, les assemblées leur sont insipides : rien ne les amuse que les
						spectacles ; ne leur sera-t-il pas au moins permis d’y aller de tems en
						tems, pour y trouver un délassement ?</p>
					<p>Voici quelles ont été mes réponses. Le délassement dabord n’est que pour ceux
						qui se sont au moins un peu sérieusement occupés, le fainéant, &amp; les
						faiseurs de riens n’ont aucun droit au délassement. Or, quelles sont les
						occupations du grand nombre de ceux qui courent habituellement aux
						spectacles ? <hi rend="i">Quelles sont les personnes qu’on se propose d’y
							amuser ?</hi> Dit J. J. Rousseau. <hi rend="i">Ce sont prémierement, des
							gens désœuvrés, dont l’imagination est dépravée par l’oisiveté, la
							fainéantise, &amp; l’amour du plaisir</hi>. Ce sont des gens, dont les
						journées sont en grand <pb n="136" xml:id="p136"/>partie, employées à la
						toilette, &amp; le reste à parler de pompons, de falbalats, de coeffures
						&amp;c &amp;c. <hi rend="i">Ce sont en second lieu, comme tout le monde en
							convient, des gens corrompus, qu’il faut empêcher de mal faire</hi>. Le
						délassement est-il bien nécessaire ? je dis plus ; est-il même permis à de
						semblables Chrétiens ? Est-ce d’ailleurs un délassement, de se renfermer
						pendant plusieurs heures, dans une sale empestée par les bougies &amp; par
						des haleines, dont beaucoup ne doivent pas être des plus saines ?</p>
					<p>J’avoue, dit Mr. l’Archevêque de Lyon, dans son Mandement de 1770…
							<quote>« J’avoue, qu’il est des plaisirs innocens &amp; permis, des
							délassemens, dont la Réligion regle l’usage ; mais quand est-ce, qu’ils
							sont avoués par cette Réligion sainte ? C’est lorsqu’ils ne sont ni
							dangéreux, ni excessifs. »</quote> Or, peut-on appliquer ces caractéres
						à des spectacles absolument <hi rend="i">Illicites, &amp; criminels ?</hi>
						Law. Collier Conférences d’Angers. &amp;c. &amp;c.</p>
					<p>1°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce que l’Eglise les a
						toujours regardés avec abomination, &amp; que son intention a toujours été,
						d’en détourner les fidéles. Fléchier, de Rochechouart, le Cardinal le Camus,
						le Rituel de Toulon &amp;c. &amp;c.</p>
					<p>2°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce que <hi rend="i">les
							Sts Peres les ont toujours regardés comme ennemis des bonnes mœurs,
							&amp; qu’ils ont sévérement condamné l’esprit qui y méne, &amp; les
							spectateurs qui y prennent plaisir, comme coupables des crimes qui y
							sont représentés</hi>. Rituel de Toulon &amp;c. &amp;c.</p>
					<p>3°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce que tous les <pb
						n="137" xml:id="p137"/>Théologiens, même les plus relâches, les condamnent. &amp;
						décident unanimement avec St. Thomas, que les laïcs mêmes se rendent
						coupables de péché, en y assistant. Benoit XIV &amp;c. &amp;c.</p>
					<p>4°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parcequ’on y prodigue à <hi
							rend="i">d’impertinentes récréations</hi>, un tems toujours
						très-précieux. St. François de Sales.</p>
					<p>5°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce qu’on <hi rend="i">ne
							peut offrir à Dieu tout ce qui s’y fait. Parce que ce sont des œuvres de
							Satan</hi>. Rituel de Toulon &amp;c., Bossuet, Fléchier &amp;c.</p>
					<p>6°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce qu’ils nous mettent en
						péril de nous déranger, &amp; qu’en y assistant, <hi rend="i">on s’expose au
							danger de commettre les fautes les plus graves</hi>. Parce qu’ils sont
							<hi rend="i">un poison</hi>, &amp; un moyen dangéreux de s’instruire.
						St. François de Sales, Benoit XIV. Bossuet, Armand de Bourbon, de Clermont
						Tonnerre, Evêque de Noyon, Dalembert. <hi rend="i">Tout n’y est qu’un poison
							préparé</hi>. Didatus, dans son commentaire sur St. Thomas, page
						546.</p>
					<p>7°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce que <hi rend="i">les
							plus honnêtes attaquent secrettement la pudeur, &amp; qu’elle y est
							toujours offensée, ou toujours en crainte d’être violée par les
							expressions les plus impudentes</hi>. Bossuet.</p>
					<p>8°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce que ce ne sont <hi
							rend="i">que des intrigues d’amour, qu’une coquetterie perpétuelle,
							&amp; que tout y prêche le plaisir de la galanterie</hi>. Fénélon,
						Voltaire, J. J Rousseau, Nougaret, Simonet, de la Placette &amp;c.</p>
					<p>9°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’ils sont féconds en
							mauvais exemples ; parce qu’ils sont la <pb n="138" xml:id="p138"/>cause
							de la corruption des mœurs parmi la jeunesse ; parce qu’on y renforce
							les maximes les plus pernicieuses, &amp; que les enfans, dans un age
							encore tendre, y commencent à se familiariser avec le vice</hi>.
						Bossuet, Fléchier, d’Aguesseau, le Cardinal de Malines, l’Athlête du bon
						goût, Riccoboni, J. J. Rousseau, le Prince de Marsillac, Mr. l’Avocat
						Séguier, dans son réquisitoire du 18 Avril 1770, imprimé par ordre du Roi,
						le Cardinal Delci &amp;c, les Curés de Paris, en 1779.</p>
					<p>10°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parcequ’ils sont la source de
							toute sorte de péchés, &amp; une vive école des passions</hi>. Le
						Cardinal le Camus, Houdart de la Motte, Nougaret &amp;c.</p>
					<p>11°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’on n’y fait la Cour
							qu’au plus fort, c’est-à dire, aux gens dont le cœur est gâté</hi>. J.
						J. Rousseau, Nougaret, d’Arnaud.</p>
					<p>12°.<hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’ils réveillent en l’ame,
							mille sortes de mauvaises affections</hi>. St. François de Sales.</p>
					<p>13°. <hi rend="i">Parce qu’ils nuisent aux forts, aux foibles, &amp; à ceux
							qui tiennent le milieu</hi>. Le Cardinal d’Aguirre.</p>
					<p>14°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’ils ne sont destinés
							qu’à rèmuer &amp; enflammer les passions corrompues, de l’aveu même des
							plus zélés partisans du Théatre</hi>. Poëte des mœurs, tom. 3. pag. 212.
						J. J. Rousseau, Fénélon &amp;c, &amp; tous les Saints Peres.</p>
					<p>Or, dit Mr. le Batteux, dans une dissertation favante, qui occupa l’Académie
						en 1770, <hi rend="i">est-il utile, en bonne morale, d’enflammer ainsi des
								<pb n="139" xml:id="p139"/>passions par amusement, &amp; d’arroser
							des plantes, qu’il faudroit laisser sécher ?</hi></p>
					<p>15°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’on y offense la vertu
							des uns, &amp; qu’on y corrompt celle des autres</hi>. M. l’Evêque de
						Montpellier, &amp; Fléchier.</p>
					<p>16°.<hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce que le sexe, qui devroit
							avoir le plus de pudeur, n’y est occupé qu’à détruire celle de
							l’autre</hi>. M. de Rochechouart.</p>
					<p>17°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce que ce sont des œuvres de
							ténèbres, auxquelles on ne peut assister sans scandale</hi>. Bossuet,
						Fléchier, Gresset. <hi rend="i">Plus les mœurs d’une personne sont
							pures</hi>, dit le Comte de Valmont, tom. 2. pag. 84 ; <hi rend="i">plus
							sa piété partout ailleurs est édifiante, plus aussi elle devient un
							sujet de scandale… dans ces lieux dangéreux</hi>.</p>
					<p>18°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’ils flattent la
							corruption du cœur, étouffent peu à peu les remords de la conscience,
							effaçant insensiblement la pudeur</hi>. D’Aguesseau.</p>
					<p>19°.<hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parcequ’il est palpable qu’on ne
							peut y aller, sans se rendre coupable, &amp; qu’on y applaudit à des
							piéces, que les Comédiens ne peuvent représenter, sans un mépris énorme
							des Loix Ecclésiastiques</hi>. Benoit XIV., Delmonaco.</p>
					<p>20°. <hi rend="i">Illicités &amp; criminels</hi>, parce que ceux qui y vont
						de plein gré, <hi rend="i">contribuent à entretenir des freres, dans un état
							habituel de damnation, &amp; qu’on ne peut contribuer</hi>, ni par
						argent, ni autrement, <hi rend="i">à l’entretien de ces malheureux, sans
							partager le mal qu’ils causent &amp; qu’ils font</hi>. Bossuet, de
						Rochechouart, de Pompignan.</p>
					<p><pb n="140" xml:id="p140"/>21°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce
							que les hommes les plus célébres de la nation, les génies les plus rares
							&amp;c. &amp;c</hi>., les ont abjurés, détestés &amp; baignés de leurs
						larmes, &amp; en ont fait la matiere de leur pénitence. Comme <hi rend="i"
							>Racine, Corneille, Quinault, Houdart de la Motte, Gresset &amp;c.
							&amp;c</hi>.</p>
					<p>22°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce que par les exemples
						des <hi rend="i">Cléopatres</hi>, des <hi rend="i">Phedres</hi>, &amp;c.
						&amp;c. on y apprend aux femmes &amp; aux filles à ne plus rougir.
						d’Aguesseau.</p>
					<p>23°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce qu’on n’y enseigne
						que <hi rend="i">l’ambition ; l’amour &amp; les fureurs sont des passions
							dignes des grands cœurs</hi> ; comme dans Messala à Titus.</p>
					<p>24°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels, parce qu’on y remplit encore nos
							Théatres des équivoques les plus grossiéres</hi>. Comme dans les piéces
						de Moliere, dit Mr. Bossuet.</p>
					<p>25°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce qu’on y apprend aux
						femmes à tromper leurs maris. Comme dans George Dandin.</p>
					<p>26°. <hi rend="i">Illicites &amp; criminels</hi>, parce qu’on y loue le
						crime, &amp; qu’on y met sous les yeux des spectateurs, l’intrigue la plus
						licencieuse, &amp; la passion la plus criminelle. Comme dans l’Amphitryon,
						dit J. J. Rousseau.</p>
					<p>27°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi>., parce que, sous prétexte de blamer
						l’hypocrisie, <hi rend="i">on introduit un fourbe, dont l’intrigue, les
							maximes &amp; les démarches, de l’aveu même des sectateurs de Moliere,
							sont dangéreuses à tous égards ;</hi> comme dans le <hi rend="i"
							>Tartuffe</hi>. J.J. Rousseau.</p>
					<p>28°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi>., parce qu’on y joue la vertu, de la
						maniere la plus indécente ; comme dans le <hi rend="i">Misantrope</hi>.</p>
					<p><pb n="141" xml:id="p141"/>29°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi>, parce
						qu’on y accuse le Ciel, de punir des crimes, qu’il fait commettre aux
						hommes, qu’on prétend même n’être pas libres ; comme dans <hi rend="i"
							>Phedre</hi> &amp; dans <hi rend="i">Œdipe</hi>.</p>
					<p>30°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi>, parce qu’on s’y étudie à ridiculiser
						les Dogmes de la Réligion, &amp; à détruire les pratiques de piété les plus
						respectables de l’Eglise ; comme dans <hi rend="i">Mahomet</hi>.</p>
					<p>31°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi>. ; parce qu’on y accrédite, &amp;
						qu’on y loue <hi rend="i">l’exercice inhumain des duels, &amp; qu’on s’y
							fait une vertu, d’une brutalité</hi> : comme dans le Cid de
						Corneille.</p>
					<p>32°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi>, parce qu’on y donne comme un devoir,
						l’horrible &amp; exécrable doctrine du Suicide : comme dans le personnage de
							<hi rend="i">Merope</hi>.</p>
					<p>33°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi> ; parce qu’on y tourne en dérision,
						les droits les plus sacrés des peres &amp; meres sur leurs enfants, des
						maîtres sur leurs serviteurs à voler, à mépriser leurs parens &amp; leurs
						maîtres, &amp; à s’en moquer, avec la plus indigne insolence : comme dans
							<hi rend="i">l’Avare</hi>, dans <hi rend="i">l’Usurier</hi> &amp;c.</p>
					<p>34°. <hi rend="i">Illicites &amp;c</hi> ; parce qu’on y invite la jeunesse, à
						se laisser entrainer au malheureux penchant de ses passions, à imiter la
						brutalité des animaux, &amp; à envier leur sort : comme dans les piéces de
							<hi rend="i">Quinault</hi>, où il est dit ;</p>
					<lg>
						<l rend="i">Aimable jeunesse,</l>
						<l rend="i">Suivez la tendresse.</l>
						<l rend="i">Laissez-vous apprendre,</l>
						<l rend="i">Quels sont ses plaisirs…</l>
						<l rend="i">Les oiseaux vivent sans contrainte,</l>
						<l rend="i">En amour, ils sont tous</l>
						<l rend="i">Moins bêtes que nous.</l>
					</lg>
					<p><pb n="142" xml:id="p142"/>Telles sont, Mr., les piéces de nos jours, les
						piéces les plus recherchées, &amp; les plus à la mode. Tels sont les
						spectacles, qu’il n’a jamais été possible d’empêcher de nuire aux mœurs.
							<note place="bottom" n="1"><hi rend="i">Mr. le Beau, Sécrétaire
								perpétuel de l’Académie Françoise</hi></note> Tels sont enfin <hi
							rend="i">ces jeux, qu’on affecte de rendre criminels, bien loin de
							songer à les rendre utiles</hi>.<note place="bottom" n="2"><hi rend="i"
								>Despreaux, l’Athlête du bon goût &amp;c</hi>.</note>
						<hi rend="i">Et les pompes du Démon, auquel nous avons renoncé par le
							Baptême</hi>.<note place="bottom" n="3"><hi rend="i">Instructions
								Chrétiennes imprimées par ordre de M. l’Archevêque de Besançon, en
								1755, pag 352</hi></note> Demanderez-vous encore, s’il n’est pas
						permis à un fidèle, d’aller y chercher un divertissement ? Non, non, <hi
							rend="i">ce ne sont point des divertissemens, ce sont des sources de
							crimes, ce sont des meurtres</hi>, <note place="bottom" n="4"><hi
								rend="i">Refléxions sur les principales vérités de la
							Réligion</hi>.</note>
						<hi rend="i">des amusements coupables, de faux &amp; malheureux plaisirs,
							&amp; un infaillible moyen de rendre la séduction plus certaine &amp;
							plus prompte</hi>.<note place="bottom" n="5"><hi rend="i">L’Abbe Clément
								dans son sermon sur les spectacles</hi>.</note></p>
					<quote><p>« Combien donc se rendent coupables, des peres foibles, des meres
							imprudentes, &amp; des guides, indignes de l’être, qui, en y conduisant
							leurs enfans, <hi rend="i">leur présentent eux-mêmes la coupe
								empoisonnée du plaisir &amp; de la volupté !</hi> Hélas ! n’y
							boiront-ils pas assez tôt sans eux ? Leurs passions ne
							s’éveilleront-elles pas assez d’elles-mêmes ? Faut-il encore les faire
							naître d’avance, ou les irriter ? <hi rend="i">Sont-elles donc leur mere
								pour aider à les séduire</hi> »<note place="bottom" n="6"><hi
									rend="i">Le Comte de Valmont tom. 2 pag. 106… Ordonnances
									synodales de Toulon</hi> &amp;c.</note></p></quote>
					<quote><p><pb n="143" xml:id="p143"/>« Quel jugement terrible n’auront pas à
							craindre dans leurs derniers momens, les peres &amp; meres, qui, par
							leur exemple, auront inspiré à leurs enfans le goût &amp; l’amour du
							Théatre ! Obligés encore plus que les autres à s’interdire la
							fréquentation des spectacles… ne se rendent-ils pas coupables devant
							Dieu, de toutes les suites, qu’elle peut avoir, à l’égard de leurs
							enfans ? Et n’est-ce pas sur eux principalement, que tombe la
							malédiction lancée par J. C., contre ceux qui sont une occasion de chûte
							pour les petits &amp; pour les foibles ? <note place="bottom" n="1"><hi
									rend="i">Le Poëte des mœurs. Tom 3, pag. 214 &amp;
								215</hi>.</note></p></quote>
					<p>Je conçois bien, Mr., ajoutai-je, que cette morale vous trouble, &amp; vous
						contrarie à l’excès. <hi rend="i">Durus est hic sermo</hi>. Dans St. Jean
						Chap. 6. v. 61. Mais si cette doctrine vous paroit si désagréable,
						trouverez-vous plus doux l’oracle sorti de la bouche de J. C. même ? Malheur
						à vous, qui êtes esclaves de vos plaisirs : <quote><hi rend="i">Væ vobis, qui
							ridetis</hi>.</quote> Et s’il vous est si dur d’être arraché à un plaisir
						fugitif, que seroit-ce donc d’entendre la sentence, qui exclura pour
						toujours du vrai bonheur, ceux qui lui auront préféré les fausses délices de
						la terre ? <hi rend="i">Discedite à me maledicti &amp;c</hi>.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head><hi rend="i">Conclusion.</hi></head>
					<p><hi rend="big">V</hi>Oilà donc les spectacles condamnés, &amp; réprouvés par
						les Conciles d’Orient &amp; d’Occident, par tous les Saints Peres, depuis la
						naissance de <pb n="144" xml:id="p144"/>l’Eglise, jusqu’à nos jours ; par
						les Souverains Pontifes, &amp; en particulier, par Benoit XIV. Par tous les
						statuts, les Rituels, &amp; toutes les Ordonnances des différens Diocéses du
						monde Catholique. Par la décision unanime des Théologiens François,
						Italiens, Espagnols &amp;c. Par le prémier Parlement de France. Par les
						écrivains les plus célébres, &amp; dont on ne peut récuser l’autorité : par
						les ennemis mêmes de l’Eglise : par les Auteurs mêmes intéressés à soutenir
						leur cause : par les génies les plus rares, &amp; qui feront à jamais,
						l’honneur de la France. Enfin, par les raisons mêmes, dont les partisans de
						la Comédie se servent pour l’innocenter.</p>
					<p>En faut-il davantage, pour confondre ceux-ci, &amp; leur fermer la bouche ?
						Je sens bien avec St. Augustin, (<hi rend="i">L. conf. 10 c. 23</hi>, ) que
						les idoles du monde, &amp; les victimes de ses faux plaisirs, n’aiment pas
						les lumieres, qui leur en découvrent les dangers : <quote><hi rend="i">oderunt
							redarguentem</hi>.</quote> Je sais par expérience, ce que dit S. Jerome : qu’on
						offense souvent ceux dont on condamne les penchans, &amp; dont on demande
						des sacrifices <hi rend="i">nécessaires : offendit omne, quod nolumus</hi>.
						In Epist. ad gal. C. 4.</p>
					<p>Je n’ignore pas enfin, que c’est encourir la disgrace, même du plus grand
						nombre de ce qu’on appelle poli &amp; honnête, que d’exposer au grand jour,
						des vérités qui ne sont pas de leur goût : <quote><hi rend="i">inimicus vobis
							factus sum verum dicens</hi>.</quote> Gal. 4. v 16.</p>
					<p>C’est ce qu’à dit S. Augustin en pareil cas, sermon 383… <hi rend="i">Quibus
							consulendo videor onerosus, <pb n="145" xml:id="p145"/>quorum requirens
							utilitatem, cogor offendere voluntatem</hi>. Quoi ! Ajoute ce St.
						Docteur, le desir que j’ai de votre salut, doit-il donc être le sujet de
						votre indignation ? <hi rend="i">Mihi indignaris qui se sanum fieri
							cupio</hi>. N’est-ce pas contre ceux qui vous séduisent, que vous devez
						vous armer d’une sainte colere ? ou plutôt, n’est-ce pas contre vous même ?
							<hi rend="i">Mira perversitas ! medicanti irascitur, qui non irascitur
							sagittanti. Tu inimicus est medico, ego morbo. Tu diligentiæ meæ, ego
							pestilentiæ tuæ</hi>.</p>
					<p>Quoiqu’il en soit, je ne cesserai de leur dire avec le Grand Bossuet :
							<quote>« Qui que vous soyez, qui plaidez la cause des Théatres, vous
							n’éviterez pas le jugement de Dieu. Cessez, cessez de soutenir ce genre
							d’amusement, où la vertu &amp; la piété sont toujours ridicules, la
							corruption toujours excusée &amp;c. »</quote></p>
					<p>Et si je n’ai pas la consolation de diminuer le nombre des aveugles
						volontaires, dont parle le Célèbre Fénélon, je suis fondé à esperer celle de
						désabuser ceux qui sont encore plus zélés pour le salut éternelle de leur
						ame, que pour des plaisirs passagers &amp; toujours dangéreux. Effrayés de
						leurs suites malheureusement trop fécondes, ils diront &amp; penseront comme
						Racine.</p>
					<lg>
						<l rend="i">Ainsi quoiqu’à mes yeux le Théatre ait des charmes,</l>
						<l rend="i">Je suis &amp; ne veux point me préparer des larmes.</l>
					</lg>
					<p><hi rend="i">J’ai l’honneur d’être &amp;c</hi>.</p>
					<dateline><hi rend="i">Ce 22 Avril 1781</hi>.</dateline>
				</div2>
			</div1>
			<div1 type="privilege">
				<pb/>
				<head><hi rend="b">Approbation.</hi></head>
				<p><hi rend="big">L</hi>Es autorités très-respectacles &amp; les raisonnemens
					très-solides qui forment cet Ouvrage en rendent l’impression très-utile ; on
					desire ardemment qu’il soit lu avec pause, &amp; l’esprit dépouillé de toute
					prévention.</p>
				<dateline>Mons, le 24 Mars 1782.</dateline>
				<signed>P. J. DUMONT, Curé de St. Germ. Doy. de Mons, Cens. des Livres.</signed>
			</div1>
			<div1 type="privilege">
				<head>Permission.</head>
				<p><hi rend="big">R</hi>Ien n’empêche l’Impression du Livre ayant pour titre <hi
						rend="i">Le Pour &amp; Contre les Spectacles</hi>.</p>
				<dateline>Mons, ce 23 Mars 1782.</dateline>
				<signed>A. PEPIN.</signed>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
