<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pour le Vendredy de la Semaine de la Passion. Sur le petit nombre des Elûs.
                    Troisiéme partie [extrait] [Sermons sur les Evangiles du Carême]</title>
                <author key="Massillon, Jean-Baptiste (1663-1742)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12133696/jean-baptiste_massillon/">Jean-Baptiste
                    Massillon</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/massillon_petit-nombre-des-elus_1705</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Baptiste Massillon, « Pour le Vendredy de la Semaine
                            de la Passion. Sur le petit nombre des Elûs. Troisiéme partie
                            [extrait] », in <hi rend="i">Sermons sur les Evangiles du Carême</hi>,
                        <pubPlace>Trévoux</pubPlace>, <publisher>Etienne Ganeau</publisher>,
                        <date>1705</date>, p. 244-263. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=SJo0mBN1vdIC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1705"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <pb n="244" xml:id="p244"/>
                <p>2°. Vous avés renoncé à la chair dans vôtre Baptême, c’est à dire, que vous
                    avés promis de ne point vivre selon les sens : vous vous êtes engagés à
                    regarder comme des crimes la molesse, l’indolence, la sensualité, &amp; pour
                    m’exprimer avec le grand Apôtre, à crucifier vôtre chair, à la châtier, à
                    reduire vôtre corps en servitude ; ce n’est pas ici un état de perfection
                    fondé sur la severité de la morale, c’est un vœu solemnel fondé sur le plus
                    saint de tous les actes de Religion. Ce n’est point un conseil, c’est le devoir
                    le plus indispensable de la Foi du Chrétien. Or où sont ceux qui soient plus
                    fidelles à ce vœu qu’au premier ? à voir la delicatesse avec laquelle on
                    traite son corps, à l’indolence &amp; l’oisiveté à laquelle s’abandonnent les
                    gens du monde, ne les prendroit-on pas plûtôt pour des Disciples d’Epicure que
                    pour des enfans de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> &amp; de son
                    Eglise ?</p>
                <p>Enfin vous avés renoncé à Satan &amp; à ses œuvres : vous l’avés promis
                    &amp; juré ; mais où sont les Fidelles qui y renoncent ? qui disent
                    anatheme à ses charmes &amp; à ses attraits ? Quelles sont les œuvres de
                    Satan ? <pb n="245" xml:id="p245"/>ce sont celles que pour l’ordinaire vous faites, gens
                    du monde, ce sont les jeux, les plaisirs, les spectacles, les divertissemens,
                    les Cercles, les Assemblées où il préside, les mensonges dont il est le pere,
                    l’orgueil dont il est le modelle, les jalousies, les envies, les inimitiés dont
                    il est l’artisan. Or où sont ceux qui n’ont point levé le voile ? qui
                    s’abstiennent de ses œuvres, qui fuient ses charmes ? &amp; ici, pour vous
                    le dire en passant, voilà bien des questions decidées, vous nous demandés si les
                    spectacles, les comedies, les opera, les bals, les theatres vous sont défendus
                    ou permis : je ne veux sur cela qu’un principe qui vous servira à décider
                    toutes sortes de cas en cette matiere. Le voici : c’est de vous demander à
                    vous-mêmes : sont-ce des œuvres de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, ou des
                    œuvres de Satan ? car il n’y a point de milieu : ce n’est pas que la
                    Religion Chrétienne ne connoisse &amp; ne permette certains délassemens, &amp;
                    de corps &amp; d’esprit, sans lesquels les travaux paroîtroient rebutans, &amp;
                    la vertu trop farouche ; mais ces sortes de délassemens ne sont permis que
                    pour en venir à une devotion plus serieuse, &amp; la Religion <pb n="246" xml:id="p246"/>n’en
                    reconnoît point d’autre fin. Tout ce que nous faisons, que nous pleurions, que
                    nous nous rejoüissions, que nous travaillons, que nous nous reposions, tout doit
                    être d’une telle nature que nous le rapportions à <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> nôtre chef : sans cela ce ne sont point ses œuvres
                    que nous faisons.</p>
                <p>Ce principe le plus indubitable de nôtre Religion une fois supposé, tous ces
                    spectacles dont je viens de parler, sont-ils permis ou défendus ?
                    Pouvés-vous dire que vous y assistés pour l’amour de <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> ? Cette œuvre profane &amp; de l’invention de Satan,
                    peut-elle trouver sa place parmi les œuvres pures des Chrétiens ? <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi> peut-il entrer dans cette maniere de
                    délassement ? Auriés-vous bien assés d’impudence pour lui dire que c’est
                    par rapport à lui que vous allés à ces Comedies, à ces danses ?
                    Oseriés-vous lui dire : oüi, mon Sauveur, c’est pour vôtre gloire que je
                    cours à ces spectacles, à ces assemblées mondaines, que je me presente devant
                    ces objets scandaleux. Je vous offre ce divertissement : c’est pour l’amour
                    de vous que je vais le prendre, afin de vous plaire &amp; de vous servir
                    davantage.</p>
                <p><pb n="247" xml:id="p247"/>Quoi donc un Dieu crucifié autoriseroit ces plaisirs ? Un Dieu
                    mort en croix se trouveroit sur ces infames theatres ? <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> animeroit une bouche qui prononce tant de paroles
                    impudiques ! <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> donneroit le mouvement à des
                    levres qui ne debitent que des fables ? Quoi ! <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> formeroit ces sons d’une voix ou d’un instrument qui
                    corrompt les cœurs ? Quoi ! il approuveroit ces chansons lascives qui
                    n’inspirent qu’un amour profane, il voudroit qu’on lui rapportât un art funeste
                    qui lui ravit tant d’Adorateurs, qui seduit tant d’ames innocentes. Quoi !
                        <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> paroîtroit au milieu de ces suppôts de
                    Satan, &amp; voudroit être adoré en la personne d’un Acteur, ou d’une Actrice
                    infame ! <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> inspireroit une doctrine dont le
                    poison entre par tous les sens, &amp; dont toutes les maximes ne tendent qu’à
                    embraser les cœurs &amp; les faire brûler d’une flamme criminelle !</p>
                <p>Etoit-ce-là vos plaisirs &amp; vos délassemens, pieux Fidelles, dans ces
                    Assemblées saintes, où vous ne vous entreteniés que des moiens de salut ?
                    où vous ne donniés à vos sens que le triste ; mais solide <pb n="248" xml:id="p248"
                    />plaisir de la mortification, où vôtre esprit ne s’occupoit que des choses du
                    Ciel, où vôtre bouche ne prononçoit que des protestations d’une nouvelle
                    fidelité, où vôtre voix ne servoit qu’à entonner des Cantiques sacrés, où l’on
                    ne mangeoit que pour vivre, où l’on ne faisoit ensemble quelques repas sobres
                    &amp; mediocres, que pour serrer plus étroitement les nœuds sacrés d’une commune
                    charité, où l’on ne parloit que de souffrances, que d’austerités, que de
                    pénitence, où l’on s’entrexhortoit au martire, où l’on se préparoit à la mort
                    par la pieuse lecture des consolantes verités de l’Ecriture, ou par la
                    meditation des souffrances de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>.</p>
                <p>Or si ces œuvres ne peuvent se rapporter à <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, ce ne
                    sont donc point ses œuvres, &amp; si ce ne sont point ses œuvres, ce sont celles
                    de Satan, dit Tertulien, &amp; si ce sont les œuvres de Satan, tout Chrétien
                    doit s’en abstenir. Donc, de quelque innocence que vous vous flattiés en
                    assistant à ces spectacles profanes, vous en sortés toûjours soüillés, &amp; par
                    consequent criminels, parce que vous participés aux œuvres de Satan que vous
                    aviés detestées, &amp; que vous violés <pb n="249" xml:id="p249"/>témerairement les promesses
                    que vous aviés faites à <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> &amp; à son Eglise dans
                    vôtre Baptême. Ce ne sont point ici de simples conseils, mes Freres, ce sont des
                    obligations, les plus essentielles de vôtre vocation : vôtre Foi n’en
                    connoît point de plus indispensables ; ce ne sont point de ces verités dont
                    la pratique ou le violement vous rendent plus ou moins parfaits ; mais qui
                    vous rendent fidelles, ou rebelles, en les observant ou ne les observant pas.
                    Cependant, ô étrange corruption ! qui les observe comme il faut ces verités
                    sacrées ? qui les croit d’une obligation si étroite ? &amp; qui est ce
                    qui fait le moindre scrupule de faire ces œuvres de Satan ? Helas !
                    loin de s’en faire des crimes, on s’en fait honneur : on est presque
                    embarrassé dequoi l’on s’accusera au Tribunal sacré de la Pénitence, quoi qu’on
                    soit chargé de mille crimes de la sorte ; &amp; après une vie toute
                    mondaine, toute voluptueuse, toute sensuelle, passée dans les jeux, dans les
                    spectacles, on ne trouve presque rien à dire au Prêtre !</p>
                <p>Ah ! si vous vous souveniés bien des engagemens de vôtre Baptême ! si
                    vous vous representiés chaque jour devant les <pb n="250" xml:id="p250"/>yeux le détachement
                    du monde, la fuite de ses pompes &amp; de ses plaisirs, la haine de vous-même,
                    la mortification de vos sens, la vie de la Foi, que vous avés embrassées, la
                    conformité avec <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, qu’il exige de vous comme son
                    membre &amp; son enfant, si vous le compreniés bien, qu’il faut aimer Dieu de
                    tout vôtre cœur sans retour, ni partage, que vous ne pouvés sans crime porter
                    ailleurs vos affections &amp; vos desirs, que toute pensée, toute parole, toute
                    œuvre qui ne se rapporte point à lui, est l’œuvre de Satan, &amp; par consequent
                    criminelle, qu’un simple regard qui ne tend pas à lui &amp; à sa gloire, lui
                    deplaît, l’offense ; qu’une seule demarche quelque innocente qu’elle
                    paroisse, si elle ne se fait pas selon la charité, nous rend rebelles &amp;
                    coupables : si vous les compreniés bien, dis-je, ces verités, vous gemiriés
                    sans cesse, vous viendriés souvent au pied du Tribunal vous declarer coupable
                    devant <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> vôtre Juge, dont le Confesseur tient la
                    place.</p>
                <p>Quoi ! diriés-vous, l’état que j’ai embrassé dans le Baptême, exige de moi
                    une vigilance si exacte, un courage si <pb n="251" xml:id="p251"/>infatiguable, des exercices
                    si saints, une retenuë si grande, une haine du monde si absoluë, un amour de
                    Dieu si universel : une legere partie de ce tems qui m’a été donné pour
                    travailler à mon salut, ou passé inutilement, ou emploié à des choses profanes,
                    est capable de me rendre un serviteur criminel, ou du moins inutile. Ah !
                    si cela est, me dirés-vous, qui pourra donc se sauver ?<note n="*"
                        place="bottom"><hi rend="i">Mat.</hi> 19.</note>
                    <quote><hi rend="i">Quis ergo poterit salvus esse ?</hi></quote> Qui pourra se
                    sauver ? Le voulés-vous sçavoir ? ce sont ceux qui craindront sans
                    cesse d’être du nombre des reprouvés : ceux qui veilleront pour ne jamais
                    se laisser surprendre. Qui pourra se sauver ? Ce sera cet homme de qualité,
                    cet homme riche, qui dans sa grandeur &amp; son opulence se tiendra toûjours
                    humble &amp; detaché des choses de la terre, qui compatira aux besoins de ses
                    freres. Qui pourra se sauver ? Ce sera cette femme Chrétienne, qui
                    renfermée dans l’enceinte de son domestique, éleve ses enfans dans la crainte de
                    Dieu, laisse au Seigneur le soin de leur destinée, les aime tous d’une égale
                    tendresse, ne leur marque d’autre place que celle où Dieu les <pb n="252" xml:id="p252"
                    />appellera, ne s’abandonne point aux modes de luxe &amp; de vanité, ne se
                    trouve point dans les cercles de railleries &amp; de médisances, ne s’assied
                    point dans la Chaire du mensonge, ne paroît gueres qu’au Temple, &amp; n’y va
                    que pour y prier &amp; y adorer, qui ne suit point les usages, les coûtumes, les
                    maximes du monde, &amp; qui par son rang &amp; ses exemples donne du credit à la
                    vertu. Qui pourra se sauver ? ce fidelle qui imite la candeur &amp; la
                    bonne foi des premiers Chrétiens, qui marche sur leurs traces : un homme
                    qui n’est vigilant que pour empêcher que le vice n’entre dans son ame, qui n’est
                    juste que pour abandonner lui-même ses droits temporels &amp; soûtenir ceux de
                    ses Freres, qui n’est puissant, grand, élevé en autorité que pour défendre ceux
                    qui ont besoin de son appui, &amp; proteger le foible &amp; l’innocent :
                    heureux que pour combler les pauvres de ses bien-faits : sincere qui
                    n’entretient pas le vice en le dissimulant : désinteresse qui ne trahit pas
                    son ministere pour un vil interêt : charitable qui ne fait pas ses
                    largesses du bien d’autrui ; mais qui fait de son bien propre le patrimoine
                    de l’indigent : patient qui ne murmure <pb n="253" xml:id="p253"/>pas contre la main
                    Toute-puissante qui le frappe, &amp; qui pardonne une injure si-tôt qu’il l’a
                    reçuë : doux &amp; affable au milieu de l’éclat &amp; de la pompe qui
                    l’environne, pénitent dans la prosperité comme dans l’adversité, joïeux dans les
                    maux comme dans les biens. Qui pourra se sauver ? vous-même, mon Frere, qui
                    le demandés, si vous voulés entrer dans ces voies.</p>
                <p>Or ceux qui vivent de la maniere que je viens de dépeindre, ne composent pas sans
                    doute le plus grand nombre : on n’en trouve que très-peu dans le monde,
                    &amp; vous en convenés vous-même ; il est donc certain, que tandis que vous
                    suivrés le grand nombre, cette multitude de mondains, vous ne serés pas du
                    nombre de ceux qui se sauvent. Si cependant vous vous vantés de pouvoir vous
                    sauver en vivant comme vous faites, tout le monde peut se vanter comme vous,
                    puisqu’à un petit nombre d’Impies près, qui secoüant le joug de leur conscience,
                    ne veulent suivre de regle que l’impieté &amp; le libertinage, tous les autres
                    vivent comme vous agissent comme vous, se conduisent comme vous, &amp; par
                    consequent le plus grand nombre se sauveroit selon vous, ce qui <pb n="254" xml:id="p254"
                    />pourtant est contraire aux paroles de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, qui dit
                    qu’il y aura peu d’élus,<note n="*" place="bottom"><hi rend="i"
                        >Mat.</hi> 20.</note>
                    <quote><hi rend="i">pauci verò electi</hi></quote> : Il est donc de foi que vous ne
                    pourrés vous sauver, tandis que vous suivrés la multitude, &amp; que vous vivrés
                    comme les autres.</p>
                <p>Voilà qui fait trembler, mes Freres ; &amp; ce sont ici de ces verités
                    d’autant plus terribles, qu’elles s’adressent à chacun en particulier : il
                    n’est peut-être personne ici qui ne dise en lui-même : oüi, je vis comme
                    ceux qui sont de mon âge, de mon rang, de mon état, de ma profession, &amp;
                    puisque je suis le plus grand nombre, je suis donc perdu : je me danne avec
                    la multitude ; mais quoiqu’on se represente qu’il n’y aura de sauvés qu’un
                    petit nombre de gens qui operent leur salut avec crainte &amp; en tremblant, on
                    ne laisse pas de se calmer &amp; d’esperer contre toute esperance. Tout le monde
                    se flatte qu’après avoir été confondu parmi la foule des Pécheurs, on en sera
                    distingué par la misericorde du Seigneur, chacun se repose sur une chimerique
                    confiance, &amp; c’est pour la détruire que je vous expose le danger où vous
                    êtes. Voici ce que j’ajoûte à ce que je vous ai dit.</p>
                <p><pb n="255" xml:id="p255"/>Je suppose que ce soit ici nôtre derniere heure à tous : (car
                    je ne m’en exempte pas moi-même) que les Cieux vont s’ouvrir sur nos têtes, que
                    le tems est passé, &amp; que l’éternité commence : que <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> va paroître pour nous juger selon nos œuvres, &amp; que
                    nous sommes tous ici pour attendre de lui, ou le coup de grace, ou le coup de
                    mort. Je vous le demande, frappé de terreur moi-même, ne separant point mon sort
                    du vôtre, &amp; me mettant dans la même situation où nous devons tous paroître
                    un jour devant Dieu nôtre Juge, &amp; où je vous prie de vous mettre dès
                    maintenant pour un moment : si <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, dis-je,
                    paroissoit dès à present pour faire la terrible separation des Justes &amp; des
                    Pécheurs ; croiés-vous que le plus grand nombre fut sauvé ?
                    croiés-vous que le nombre des Justes fût au moins égal à celui des
                    Pécheurs ? croiés-vous que s’il faisoit maintenant la discussion des œuvres
                    du grand nombre qui est dans cette Eglise, il trouvât seulement dix Justes parmi
                    nous ? Je vous le demande : vous l’ignorés &amp; je l’ignore comme
                    vous, où en seroient tous les autres ? Disons plus : il y a beaucoup
                        <pb n="256" xml:id="p256"/>de pécheurs qui ne veulent pas se convertir, plusieurs qui le
                    veulent &amp; ne le font pas, d’autres qui ne se convertissent que pour
                    retomber, ou enfin qui par une fausse temerité croient ne pas avoir besoin de se
                    convertir ; commencés par retrancher d’abord ces quatre sortes de
                    Pécheurs : car ils ne seront pas du nombre des Elus, puisque nul d’eux
                    n’est en grace. Où êtes-vous donc maintenant, Justes aux yeux de <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi> ? Paroissés &amp; vous separés des Pécheurs :
                    froment demêlés-vous de la paille ; que restera-t’il après cela ?
                    Ah ! nôtre perte est presque certaine, &amp; nous n’y pensons pas !
                    nous sommes dans la voie de perdition &amp; nous ne songeons pas à en
                    sortir !</p>
                <p>Quand même il ne devroit y avoir qu’un seul reprouvé de nous tous, &amp; qu’une
                    voix du Ciel nous le viendroit annoncer sans assigner qui il est, qui de nous ne
                    trembleroit pas ? Chacun d’entre nous ne diroit-il pas de soi-même comme
                    autrefois chaque Disciple : n’est-ce point moi ; Seigneur, qui suis ce
                    reprouvé ? Quel est mon sort &amp; ma destinée ? Suis-je du nombre de
                    vos élus ou de celui des malheureux ? me ferés-vous passer à vôtre droite
                        <pb n="257" xml:id="p257"/>avec les benits de vôtre Pere, ou me précipiterés-vous dans
                    l’Enfer avec les maudits ? Voilà ce que chacun de nous diroit : si
                    nous ne nous mettons donc en état de detourner de dessus nous ce malheur par nos
                    larmes, nôtre pénitence &amp; nôtre fidelité, sommes-nous sages ! Peut-être
                    que parmi nous il n’y aura pas dix Justes. Que sçai-je ? peut-être même n’y
                    en aura-t’il pas un seul : car, ô mon Dieu, je n’ose sans fraieur tourner
                    les yeux sur l’abîme de vôtre justice &amp; la multitude de nos iniquités :
                    peut être, dis-je, de nous tous, il n’y en aura qu’un seul de sauvé ; &amp;
                    vous croiés que ce sera vous, mon Frere ! vous vous calmés sur cette fausse
                    confiance, vous qui avés plus de sujet de craindre que tout autre, vous qui
                    devriés trembler quand ce malheureux sort ne tomberoit que sur un
                    reprouvé !</p>
                <p>O mon Dieu ! qu’on connoît peu le danger où l’on est exposé de ne pas faire
                    tous ses efforts pour en sortir ! Quoi ? un malheureux pécheur ne se
                    trouble pas le moindre moment sur un objet où les plus justes ont séché de
                    fraieur ! A cette seule pensée de la destinée éternelle on a vû de saints
                    Pénitens frapper leur poitrine, se <pb n="258" xml:id="p258"/>troubler, se couvrir de cendres
                    &amp; de cilice, ouvrir à peine la bouche pour demander à leurs Freres :
                    croiés-vous que le Seigneur me fera misericorde ? On les a vûs prêts à
                    succomber sous les austerités qu’ils redoubloient, si vôtre misericorde, ô mon
                    Dieu, n’eût commandé à l’orage de leur cœur effraié, de s’appaiser. Voilà ce
                    qu’ont fait tant des Saints : &amp; après tant de crimes, tant de chûtes
                    &amp; de rechûtes, presque tout le monde demeure tranquille : des pécheurs
                    déjà exclus de la celeste Patrie dont ils se sont rendus indignes, demeurent
                    calmes sur leur destinée ; tout ce que l’on recommande aux Ministres qui
                    les assistent, c’est de ne point les effraier, de ne point leur parler de ces
                    terribles verités, &amp; de les aider à se seduire &amp; à se tranquiliser dans
                    la fausse paix de leur conscience criminelle.</p>
                <p>Mais que conclure de ces grandes verités ? qu’il faut desesperer de son
                    salut. A Dieu ne plaise, mes Freres, que je veuille ici aigrir vos plaies, en
                    voulant les guerir ; mon dessein est seulement de vous detromper de ces
                    funestes erreurs, qui vous font croire qu’en suivant les Usages, les Coûtumes,
                    les Maximes, &amp; la multitude <pb n="259" xml:id="p259"/>du monde, vous êtes dans la voie du
                    salut. Je veux seulement vous faire comprendre que pour être du petit nombre de
                    ceux qui se sauvent, il faut se separer de la multitude, &amp; ne point se mêler
                    avec la foule qui est toûjours le plus mauvais parti : que quelque étroite
                    que soit cette voie, il faut faire tous ses efforts, pour y entrer ;
                    quelque petit que soit ce nombre d’Elus, il faut faire son possible pour en
                    être.</p>
                <p>Lorsque les Juifs furent prêts de quitter la Judée, &amp; de partir pour être
                    captifs à Babilone, le Seigneur leur parla en ces termes, par son Prophete
                    Jeremie : enfans d’Israël, lorsque vous serés arrivés à Babilone, vous
                    verrés les Peuples qui porteront sur leurs épaules des Dieux d’or &amp;
                    d’argent, de pierre &amp; de bois, pour donner de la crainte aux Nations ;
                    donnés-vous bien de garde de vous laisser entraîner au torrent du mauvais
                    exemple : &amp; ne craignés pas comme les autres ces Divinités impuissantes
                    &amp; chimeriques ; &amp; voiant devant &amp; derriere vous la multitude
                    qui adore ces Idoles, dites dans le fond de vos cœurs : c’est vous seul, ô
                    mon Dieu, qu’il faut adorer : c’est vous seul que nous voulons adorer,
                    &amp; qui seul <pb n="260" xml:id="p260"/>merités d’être adoré ;<note n="*"
                        place="bottom"><hi rend="i">Baruch. 6.</hi></note>
                    <quote><hi rend="i">dicite in cordibus vestris : te oportet adorari
                    Domine.</hi></quote></p>
                <p>Souffrés, mes Freres, que je finisse mon Discours par ces paroles : au
                    sortir de ce Temple vous allés rentrer dans le monde figuré par l’infidelle
                    Babilone : vous y allés voir ces Dieux d’or &amp; d’argent, postés dans les
                    places publiques, devant qui presque tout le monde est prêt de fléchir le
                    genoüil : vous y allés trouver les Idoles vivantes de luxe &amp; de vanité,
                    ces hommes &amp; ces femmes revêtus d’habits riches &amp; pretieux qui brillent
                    par la pompe de leur train, &amp; la magnificence de leur équipage, devant qui
                    tout le monde rampe &amp; se prosterne : vous y allés trouver ces marques
                    d’orgueil dont tous les riches &amp; les grands se parent ; pour inspirer
                    du respect &amp; de la crainte aux petits : ces plaisirs que tout le monde
                    se permet, ces richesses que tout le monde adore, ces voluptés aprés lesquelles
                    tout le monde soupire, ces honneurs &amp; ces dignités que tout le monde brigue,
                    ces usages que tout le monde embrasse ; prenés bien garde de vous laisser
                    entraîner à ces exemples de mondains : ne vous laissés par aller au torrent
                    de la <pb n="261" xml:id="p261"/>multitude ; &amp; si vous voulés être du petit nombre de
                    ces Israëlites fidelles, dites comme eux dans vôtre cœur : oüi, mon Dieu,
                    il n’y a que vous qu’il faille adorer, <quote><hi rend="i">te oportet adorari
                        Domine</hi></quote>. Je renonce aux maximes de ce monde trompeur : je déteste
                    ses Loix : je ne veux point de commerce avec un Peuple qui vous
                    méconnoît : j’ai en horreur les fausses Divinités qu’il respecte : les
                    Idoles qu’il adore ne sont point des Dieux comme le nôtre : ils sont
                    l’ouvrage de ses mains ; vous seul, ô mon Sauveur, mérités qu’on vous aime,
                    qu’on vous serve, qu’on vous adore ; &amp; les Loix corrompuës de Babilone
                    n’ont rien de commun avec les saintes Loix de Jerusalem. Je vous adorerai dans
                    la sincerité de mon cœur : je tournerai vers vous seul tout mon
                    culte : on traittera de foiblesse ma devotion &amp; ma pieté ; mais
                    heureuse foiblesse qui me donnera la force de resister aux attaques de Satan,
                    &amp; de ne me pas laisser surprendre aux vains charmes de la seduisante
                    Babilone ; &amp; comme j’espere en vous seul, je veux n’adorer &amp; ne
                    servir que vous.</p>
                <p>Ah ! le tems de la captivité finira, ô mon Dieu ! vous nous
                    transporterés un <pb n="262" xml:id="p262"/>jour dans la sainte Sion : c’est alors que
                    vous regnerés sur les Impies, qui aujourd’hui ne vous reconnoissent pas, que
                    toute puissance, toute prosperité, toute grandeur, tous titres ; que tous
                    les plaisirs, les honneurs, les richesses, les possessions de la terre seront
                    anéanties, &amp; que vous seul demeurerés. On comprendra, mais trop tard, que
                    vous seul merités d’être adoré &amp; servi, aimé &amp; glorifié, parce que tout
                    sera passé dans le monde &amp; que vous seul serés immuable, &amp; demeurerés
                    éternellement, <hi rend="i">te oportet adorari Domine.</hi></p>
                <p>Voilà le fruit que vous devés tirer de ce Discours : vivés dès à present
                    comme si vous êtiés prêts de paroître devant vôtre Juge ; veillés pour vous
                    preserver de la corruption du grand nombre, pensés sans cesse que ce grand
                    nombre se danne : detestés ses maximes, méprisés ses usages, ne comptés
                    pour rien ses coûtumes, &amp; souvenés-vous que tous les Saints se sont separés
                    au moins de cœur &amp; d’affection de son commerce, pour ne s’attacher qu’à <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi>, ne suivre que ses Loix, ne craindre que lui,
                    &amp; n’aimer que lui. C’est ainsi qu’après vous être separés vous-mêmes de la
                    compagnie des Pécheurs en <pb n="263" xml:id="p263"/>ce monde, vous en serés encore separés
                    dans l’autre, où le Sauveur vous dira : venés les benits de mon Pere,
                    possedés le Roiaume qui vous est preparé dès le commencement des siecles. Je
                    vous le souhaite.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
