<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Des Spectacles [Code de la religion et des mœurs, II]</title>
				<author key="Meusy, Nicolas (Abbé)"
					ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb10531269d">Nicolas Meusy</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/meusy_spectacles_1770</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Nicolas Meusy, « Des Spectacles », in <hi rend="i">Code de la Religion et des
						mœurs ou Recueil des principales Ordonnances depuis l’établissement de la
						Monarchie Françoise, concernant la Religion &amp; les Mœurs, par M. l’Abbé
						Meusy, Prêtre du Diocèse de Besançon</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
						<publisher>Humblot</publisher>, <date>1770</date>, tome II, titre XXVIII,
					p. 368-381. PDF : <ref target="http://books.google.fr/books?id=oHaZh7fki8MC"
						>Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1770"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapter">
				<pb n="368" xml:id="p368"/>
				<head type="sur">Titre XXVIII.</head>
				<head type="main"><hi rend="i">Des Spectacles.</hi></head>
				<p><hi rend="sc">I</hi>L est plus d’une manière dans la société d’instruire les
					hommes, de corriger les abus, de détourner du vice. Les préceptes peuvent
					diriger, les récompenses encourager, les menaces intimider, les peines arrêter ;
					mais un exercice qui, éclairant l’esprit, le formeroit ; qui, touchant le cœur,
					le corrigeroit ; qui, faisant connoître la vertu, la rendroit aimable ; qui,
					montrant le vice, en découvriroit la laideur, seroit le plus beau présent qu’on
					pût faire au public. Pourquoi desirer un bien que nous possédions ? Dans nos
					représentations antiques &amp; grossières, l’esprit à la vérité ne brilloit pas,
					mais le cœur y gagnoit ; nos pères s’y délassoient ; ils en sortoient
						meilleurs<note place="bottom" n="a"><p>Cela ne dura guères ; il s’y étoit
							déja glissé tant d’abus que le Procureur-Général du Roi fit des
							remontrances en 1541 pour les faire défendre. <quote>« Le commun peuple,
								disoit-il au Parlement, dès huit à neuf heures du matin délaissoit
								la Messe Paroissiale, Sermon &amp; Vêpres pour aller esdits jeux
								garder sa place, &amp; y être jusqu’à cinq heures du soir, eut cessé
								les prédications ; car n’eussent eu les Prédicateurs qui les eust
								écouté : &amp; retournant desdits jeux, se mocquoient hautement
								&amp; publiquement par les rues desdits jeux &amp; des joueurs,
								contrefaisans quelques langages impropres qu’ils avoient ouis
								desdits jeux, ou autres choses malfaites, criant par dérision que le
								Saint-Esprit n’avoit point voulu descendre, &amp; par d’autres
								mocqueries ; &amp; le plus souvent les Prêtres des Paroisses, pour
								avoir leurs passe-temps d’aller esdits jeux, ont délaissé dire
								Vespres les jours de Festes, &amp; les ont dites tout seuls dès
								l’heure de midi, heure non accoutumée ; &amp; même les Chantres ou
								Chapelains de la Sainte-Chapelle de ce Palais, tant que lesdits jeux
								ont duré (six ou sept mois) ont dit Vespres les jours de Festes à
								heure de midi, &amp; encore les disoient en poste pour aller esdits
								jeux ».</quote> Voyez les Œuvres de Saint-Evremond, <hi rend="i"
								>tome</hi> 3, <hi rend="i">p.</hi> 151, édit. de 1740, dans une note
							de Desmaiseaux. <quote>« Le temps où nos bons aïeux, comme dit l’Abbé
								des Fontaines, pleuroient à nos vieilles comédies, étoit déja
								passé ».</quote></p></note>. On n’offroit à leurs yeux <pb n="369"
						xml:id="p369"/>que des Acteurs modestes : leurs oreilles n’entendoient que
					des leçons de vertu : le cœur en recevoir l’empreinte, elle s’étendoit sur
					toutes les actions. Aujourd’hui tout est renversé dans les spectacles qu’on nous
					offre ; si l’esprit paroît y gagner, le cœur à coup sûr y perd, ou plutôt le
					cœur &amp; l’esprit y perdent. Eh ! quelles funestes impressions ne font pas des
					Actrices métamorphosées, l’indécence devenue à la mode, le vice paré de tous les
					agrémens qu’on lui prête ? Le sujet des piéces, les Acteurs, leurs voix, leurs
					gestes, tout effémine, tout amollit, tout séduit, tout corrompt. Sont-ce-là des
					leçons pour rendre les hommes meilleurs ? Qu’on nous donne des piéces que les
					oreilles chrétiennes puissent entendre : qu’on les représente avec la décence
					qui convient à des chrétiens : que la vertu y soit peinte avec les graces, le
					vice avec les traits qui leur sont propres ; on ramenera les <pb n="370"
						xml:id="p370"/>spectacles à la fin de leur première institution, &amp; les
					Loix n’auront plus à condamner des abus qui deshonorent notre siècle, qui font
					gémir la Religion &amp; la pudeur.</p>
				<p>Charlemagne déclara infâmes les histrions &amp; les farceurs, par une Loi portée
					l’an 789. <hi rend="i">Capitul. Reg. Francor. tome</hi> <num>i</num>, <hi
						rend="i">col.</hi> 229, <hi rend="i">art.</hi> 44. Il leur défendit de
					former aucune accusation en Justice. Pour se conserver l’ame pure de tous vices,
					dit-il, <hi rend="i">add.</hi> 3, il faut éviter de voir ou d’entendre les
					insolences de ces jeux sales &amp; honteux. <quote><hi rend="i">Histrionum
							turpium &amp; obscœnorum insolentias Jocorum.</hi></quote></p>
				<p>L’Ordonnance du Prévôt de Paris du 14 Septembre 1395, défend aux Jongleurs de ne
					rien dire, représenter ou chanter dans les places publiques, ou ailleurs qui
					puisse causer quelque scandale, à peine d’amende arbitraire &amp; de deux mois
					de prison au pain &amp; à l’eau. Si la disposition de cette sage Ordonnance
					étoit observée à l’égard de nos Comédiens modernes, il y en auroit beaucoup
					parmi eux qui observeroient un Carême continuel.</p>
				<p>Le Parlement de Paris permit, par Arrêt du 9 Novembre 1543, aux Confrères de la
						Passion<note place="bottom" n="a"><p>L’on est tout étonné d’apprendre, dit
							l’Auteur du <hi rend="i">Dictionnaire du Droit Canonique</hi>, que nos
							Comédiens François d’aujourd’hui n’ont succédé qu’à des farceurs, qui au
							commencement du dernier siècle représentoient toujours des scènes
							pieuses, telles que la passion de Jesus-Christ, sa naissance, &amp;c.
								<quote>« On voit encore aujourd’hui au lieu même où subsiste la
								Comédie Italienne, au-dessus de la porte qui donne dans la rue
								Françoise, les attributs de la Passion représentés en relief ;
								emblême, dit Villaret, de la piété des premiers Instituteurs de ce
								théâtre. Cette maison appartient aux anciens Confrères de la
								Passion ».</quote></p></note>
					<pb n="371" xml:id="p371"/>(c’étoient nos premiers Comédiens) de s’établir dans
					l’ancien Hôtel des Ducs de Bourgogne qu’ils avoient acheté, &amp; d’y avoir un
					théâtre, à condition de n’y jouer que des sujets profanes, <hi rend="i">licites
						&amp; honnêtes</hi>, &amp; leur fit de très-expresses défenses d’y
					représenter aucun mystère de la Passion, ni autres mystères sacrés. <hi rend="i"
						>Dictionnaire de Trévoux</hi>, verbo <hi rend="i">Comédie</hi>.</p>
				<p>Les abus qui s’introduisirent dans la représentation des mystères mêmes donnèrent
					lieu à cette défense.</p>
				<p>En 1609, une Ordonnance de Police défendit aux Comédiens de représenter aucunes
					comédies ou farces, qu’ils ne les eussent communiqué au Procureur du Roi. <hi
						rend="i">Recherches de Pasquier, liv. 7, ch 5</hi> ; Naudé, dans son <hi
						rend="i">Mascurat, pag.</hi> 214 &amp; 215.</p>
				<quote>
					<label type="head"><hi rend="sc">Déclaration de Louis XIII</hi>, <lb/><hi
							rend="i">Concernant les pièces jouées par les Comédiens</hi>, <lb/>Du
						4 Avril 1641.</label>
					<p>LOUIS, &amp;c. Les continuelles bénédictions qu’il plaît à Dieu épandre sur
						notre règne, nous obligeant de plus en plus à faire tout ce qui dépend de
						nous pour retrancher tous les déréglemens par lesquels il peut être
						offensé ; la crainte que nous avons que les comédies qui se représentent
						utilement pour le divertissement des peuples soient quelquefois accompagnées
						de représentations peu honnêtes, qui laissent de mauvaises impressions dans
						les esprits, fait que nous sommes résolus de donner des ordres <pb n="372"
							xml:id="p372"/>précis pour éviter de tels inconvéniens. A ces causes….
						faisons… défenses… à tous Comédiens de représenter aucunes actions
						malhonnêtes, ni d’user d’aucunes paroles lascives ou à double-entente, qui
						puissent blesser l’honnêteté publique, &amp; sur peines d’être déclarés
						infâmes, &amp; autres peines qu’il écheoira : enjoignons à nos Juges, chacun
						en son district, de tenir la main à ce que notre volonté soit religieusement
						exécutée ; &amp; en cas que lesdits Comédiens contreviennent à notre
						présente Déclaration, nous voulons &amp; entendons que nosdits Juges leur
						interdisent le théâtre<note place="bottom" n="a"><p>Qu’on observe cette Loi,
								il n’y aura pas peut-être un seul théâtre de Comédiens dans le
								Royaume.</p></note>, &amp; procédent contr’eux par telles voies
						qu’ils aviseront à propos, selon la qualité de l’action, sans néanmoins
						qu’ils puissent ordonner plus grandes peines que l’amende ou le
						bannissement : &amp; en cas que lesdits Comédiens règlent tellement les
						actions du théâtre qu’elles soient du tout exemptes d’impureté, nous voulons
						que leur exercice, qui peut innocemment divertir nos peuples de diverses
						occupations mauvaises, ne puisse leur être imputé à blâme, ni préjudicier à
						leur réputation dans le commerce public ; ce que nous faisons afin que le
						desir qu’ils auront d’éviter le reproche qu’on leur a fait jusqu’ici, leur
						donne autant de sujet de se contenir dans les termes de leur devoir des
						représentations publiques qu’ils feront, que la crainte des peines qui leur
						seroient inévitables, s’ils contrevenoient à la présente Déclaration.</p>
				</quote>
				<p><pb n="373" xml:id="p373"/>J’ai remarqué au Titre du respect dû aux Eglises, que
					l’Ordonnance du 24 Juillet 1728 défend d’afficher aux portes des Eglises des
					pièces de théâtre, à peine de destitution.</p>
				<p>Les Comédiens Italiens jouissoient autrefois du privilége exclusif de jouer
					pendant la semaine du Carême, dite de la Passion. Les Directeurs de l’Opéra
					&amp; les Comédiens François, fâchés de perdre cette semaine, se sont avisés de
					solliciter à la Cour la même faveur ; mais le Roi, loin de répondre
					favorablement à leur requête, vient de donner une nouvelle preuve de son zèle
					pour la Religion, &amp; sur-tout dans ce saint temps, en interdisant, même aux
					Comédiens Italiens, toute représentation pendant ladite semaine. Cette défense
					est du mois de Mars 1765. Les Règlemens defendent les spectacles à certains
					jours de l’année, de même que dans les temps d’une affliction ou calamité
					publique.</p>
				<p>J’ai dit sous le titre de farceurs &amp; bâteleurs, que les Ordonnances leur
					défendoient (de même à tous autres Comédiens) de se servir d’habits
					Ecclésiastiques. Cette défense n’est pas nouvelle ; un Capitulaire rapporté par
					M. Baluze, tom. <num>i</num>, p. 96, l’avoit déja fait, à peine de punition
					corporelle &amp; d’exil : <quote><hi rend="i">Si quis ex Scenicis vestem
							sacerdotalem aut monasticam, vel mulieris Religiosæ, vel qualicumque
							Ecclesiastico statui similem indutus fuerit, corporali pœnæ subsistat
							&amp; exilio tradatur.</hi></quote></p>
				<p>L’Impératrice-Reine défendit en 1754 les Comédies, Opéras, Concerts, &amp; autres
					Spectacles <pb n="374" xml:id="p374"/>publics ; 1°. tous les vendredis de
					l’année ; 2°. dans l’Avent, à commencer au 14 Décembre ; 3°. le jour de Noël,
					tout le Carême, le jour de Pâques, les jours des Rogations ; 4°. les jours de la
					Pentecôte, Trinité, Octave de la Fête-Dieu ; 5°. les Fêtes de la Sainte-Vierge
					&amp; leurs veilles, quand même ces dernières ne seroient point fêtées ; 6°. les
					jours des Quatre-Temps, de la Toussaint &amp; la veille des Trépassés, des
					Rois ; 7°. le premier Octobre &amp; le 14 Novembre, jours anniversaires de la
					naissance &amp; du nom de l’Empereur Charles VI ; le 28 Août &amp; 19 Novembre,
					jours de la naissance &amp; du nom de l’Impératrice Elisabeth ; &amp; le
					20 Octobre, jour de la mort de l’Empereur Charles VI.</p>
				<p>Les Empereurs Romains n’avoient pas un fort grand respect pour les Comédiens ; en
					quoi ils furent très-différens du stupide Néron. Tillemont, tom. <num>i</num>,
					dit qu’ils furent chassés de Rome sous Tibère.</p>
				<p>Valère Maxime ne vouloit pas que les femmes assistassent à la représentation des
					Pièces galantes. La Novell. 117 permet au mari le divorce, en cas que la femme
					aille auxdits Spectacles malgré lui. Si cette Loi avoit encore lieu, il y auroit
					plus d’un divorce en France. Julien défendoit aux Sacrificateurs de ses faux
					Dieux d’y assister, de même que d’aller aux cabarets. Epist. 49. En un mot, les
					Romains avoient tant de mépris pour les Acteurs que les Citoyens, qui montoient
					sur le Théâtre, étoient chassés de leur Tribu ; ce qui étoit la peine la plus
					infamante dont les Censeurs punissoient les <pb n="375" xml:id="p375"
					/>Citoyens : <quote><hi rend="i">Cùm artem ludicram scenamque totam probro
							ducerent genus id hominum, non modò honore Civium reliquorum carere, sed
							etiam Tribu moveri notatione Censoriâ voluerunt.</hi></quote> Cicero
					lib. 4 de Republ. apud S. Aug. lib. 2 de Civit Dei, cap. 9 &amp; 13.</p>
				<p>Valentinien, Valens &amp; Gratien ne leur furent pas favorables. On peut voir la
					Loi qu’ils portèrent en 372, <hi rend="i">lib.</hi> 1. <hi rend="i">Magist. Cod.
						Theod. de Spectacul.</hi> Théodose, Gratien &amp; Valentinien, défendirent
					par une Loi du 19 Mai 386, à tous Juges de se trouver aux jeux publics, soit du
					Théâtre, soit du Cirque, à l’exception des jours de la naissance &amp; de
					l’avénement des Empereurs : leur défendent même dans ces jours d’y assister
					l’après-dîner. Les mêmes Empereurs ne veulent pas qu’on donne des spectacles les
					jours de Dimanches, pour ne pas confondre, disent-ils, une solemnité toute
					divine avec des spectacles profanes. <hi rend="i">Cod. Theod. lib. 2 nullus de
						Spectacul.</hi> Théodose le jeune &amp; Valentinien défendent de représenter
					aucuns jeux, soit du Théâtre, soit du Cirque, les Dimanches, les jours de Noël,
					Epiphanie, Pâques, &amp; les cinquante jours jusqu’à la Pentecôte ; les Fêtes
					des Apôtres, afin, dit la Loi, que le peuple n’étant point distrait dans ces
					saints jours par des plaisirs profanes, puisse appliquer tout son esprit au
					service de Dieu : ils soumettent à cette Loi les Payens &amp; les Juifs. <hi
						rend="i">Lib. ult. de Spectacul. Cod. Theod.</hi></p>
				<p>Personne n’ignore que les plus anciens Conciles <pb n="376" xml:id="p376"
					/>prononcent l’excommunication contre tous Farceurs, Sauteurs &amp; Comédiens,
					tant qu’ils exercent cette odieuse profession. On peut voir le 4<hi rend="sup"
						>e</hi> &amp; le 5<hi rend="sup">e</hi> Canon du premier Concile d’Arles ;
					le Can. 88 du quatrième Concile de Carthage de l’an 398. Il est vrai que les
					Comédiens d’aujourd’hui sont différens de ces anciens Farceurs ; mais l’Eglise
					n’a point encore fait de distinction en leur faveur, &amp; l’usage assez général
					est de regarder les Comédiens comme excommuniés.</p>
				<p>Les spectacles sont défendus aux Clercs : <quote><hi rend="i">Non oportet
							ministros altaris, vel quoslibet Clericos spectaculis aliquibus…
							interesse.</hi></quote> C. 37, dist. 5 de consecr. C. Presbyteri,
					dist. 34, &amp;c. <note place="bottom" n="a"><p>Les Comédiens ne peuvent
							représenter sur leurs théâtres ni les Ecclésiastiques ni les Religieux.
							Voyez <hi rend="i">Encyclopédie</hi>, verbo <hi rend="i"
							>Comédien</hi>.</p></note>.</p>
				<p>Ils sont défendus dans les Eglises : <quote><hi rend="i">Mandamus quatenùs ne per
							hujusmodi turpitudinem Ecclesiæ inquinetur honestas, prælibatam
							ludibriorum consuetudinem, vel potiùs corruptelam curetis à vestris
							Ecclesiis extirpare.</hi></quote> C. Cùm decorem <hi rend="i">de vit.
						&amp; honest. Cleric.</hi> Je ne crois pas que cette défense regarde des
					représentations honnêtes, mais seulement des jeux de théâtre obscènes &amp;
					indécens. La suite du texte le fait assez connoître. <quote><hi rend="i"
							>Interdùm</hi><seg type="exquote">, y est-il dit,</seg>
						<hi rend="i">ludi fiunt in Ecclesiis theatrales, &amp; non solùm ad
							ludibriorum spectacula introducuntur in eis monstra larvarum, verùm
							etiam in aliquibus festivitatibus, Diaconi, Presbyteri ac Subdiaconi
							insaniæ suæ <pb n="377" xml:id="p377"/>ludibria exercere
						præsumunt.</hi></quote>
					<quote><hi>Non tamen hic prohibetur</hi><seg type="exquote">, dit la
							Glose,</seg>
						<hi rend="i">repræsentare præsepe Domini, Herodem, Magos, &amp; qualiter
							Rachel plorabat filios suos, &amp; cætera quæ tangunt festivitates
							illas, de quibus hic fit mentio ; cùm talia potiùs inducant homines ad
							compunctionem, quàm ad lasciviam vel voluptatem, sicut in Pascha,
							Sepulchrum, Domini, &amp; alia repræsentantur ad devotionem excitandam,
							&amp; quod hoc possit fieri.</hi></quote> Arg. de consecr. dist. 2.
						C. <hi rend="i">Semel.</hi> Ces spectacles mêmes devinrent des abus souvent
					fort ridicules.</p>
				<p>Cet usage se conserva jusqu’au Concile de Bâle, qui en fit un point de Réforme
					adopté par la Pragmatique au Titre <hi rend="i">de spectaculis in Ecclesiâ non
						faciendis</hi>. Les derniers Conciles de Rouen 1581, de Tours 1583, de
					Bourges 1584, défendent les spectacles aux jours de Dimanches &amp; de
					Fêtes.</p>
				<p>Ceux de Mayence, Tours, Rheims, Châlons-sur-Saône, tenus en 813, défendent aux
					Evêques, Prêtres &amp; autres Clercs, à peine de suspense &amp; d’être mis en
					pénitence, d’assister à aucuns spectacles. Charlemagne autorisa ces
					Conciles.</p>
				<p>Je ne puis, en finissant ce Titre, me refuser au plaisir de transcrire un trait
					de la Réponse de <hi rend="i">Rousseau</hi> à <hi rend="i">d’Alembert</hi>, qui
					souhaitoit l’établissement d’un théâtre à Genève. Voici ce que lui écrit cet
					homme singulier, qui dans cette occasion sçait parfaitement réfuter ce qu’on
					pourroit dire de plus spécieux en faveur du Théâtre. <quote>« Je vois en
						général, dit-il, que l’état de Comédien est un état de <pb n="378"
							xml:id="p378"/>licence &amp; de mauvaises mœurs ; que les hommes y sont
						livrés au desordre ; que les femmes y mènent une vie scandaleuse. Je
						pourrois imputer ces préjugés aux déclamations des Prêtres, si je ne les
						trouvois établis chez les Romains avant la naissance du Christianisme, &amp;
						non-seulement courans vaguement dans l’esprit du peuple, mais autorisés par
						des Loix expresses, qui déclaroient les Acteurs infâmes, leur ôtoient le
						titre &amp; le droit de Citoyen Romain, &amp; mettoient les Actrices au rang
						des prostituées…… Loin de distinguer entre les Comédiens, Histrions &amp;
						Farceurs, ni entre les Acteurs des Tragédies &amp; ceux des Comédies, la Loi
						couvre indistinctement du même opprobre tous ceux qui montent sur le
						Théâtre, <quote><hi rend="i">quisquis in scenam prodierit, ait Prætor,
								infamis est</hi></quote><note place="bottom" n="a"><quote><p>(<hi
										rend="i">Notatur infamiâ</hi>) <hi rend="i">qui antis
										lubricæ, prometiandivè causâ in sienam
								prodierit.</hi></p></quote></note>. Tout en est mauvais &amp;
						pernicieux ; tout tire à conséquence pour les spectateurs ; &amp; le plaisir
						même du Comique étant fondé sur un vice du cœur humain, c’est une suite de
						ce principe, que plus la Comédie est agréable &amp; parfaite, plus son effet
						est funeste aux mœurs ».</quote> Où est le Prêtre, dont Rousseau voudroit
					badiner en passant, qui en diroit davantage ?</p>
				<p>Les Apologistes du Théâtre ne font pas honneur à leur esprit (peut-être même à
					leurs mœurs), quànd ils en prennent la défense. Ils conviennent eux-mêmes de la
					nécessité de réformer le Théâtre, <pb n="379" xml:id="p379"/>&amp; conséquemment
					ils le condamnent ; &amp; il sera condamnable tant qu’il demeurera dans l’état
					actuel. <hi rend="i">Fagan</hi> dans ses <hi rend="i">nouvelles Observations sur
						les Comédiens</hi>, Paris 1751, souhaite qu’on réforme la Comédie,
						1°. <quote>« du côté de la politique, à se rendre de plus en plus sevère sur
						le choix des Sujets ; 2°. du côté de la conscience, à maintenir les
						Règlemens déja établis, lesquels consistent à ne point permettre de Pièces
						tirées des Ecritures-Saintes<note place="bottom" n="a"><p>J’excepterois
								Athalie, Esther, &amp;c. représentées avec décence.</p></note>,
						ainsi que plusieurs Magistrats s’en sont déja déclaré ; 3°. à mettre ordre à
						la conduite des Acteurs &amp; des Actrices, qui éclateroit trop, comme on en
						a vû plusieurs exemples ; à recommander enfin aux Censeurs de redoubler
						d’exactitude, pour ne souffrir dans les Pièces, ni impiétés, ni satyres
						personnelles, ni obscénités. Eh ! que demandons-nous autre chose<note
							place="bottom" n="b"><quote><p>« Quoi de plus odieux à la société, dit
									un Auteur moderne, que de voir tous les jours des citoyens
									consacrer leurs plus beaux jours à des filles de théâtre nées
									dans le libertinage ? De quelle peine ne devroit-on pas punir
									les insultes qu’elles font à la vertu, en ne daignant pas même
									sauver les apparences du desordre ! Quel malheureux privilége
									que celui de leur état !
						&amp;c. »</p></quote></note> ? »</quote></p>
				<p>Marmontel, dans son Apologie du Théâtre, convient que <quote>« à l’égard des
						tentations auxquelles une Actrice est exposée, il en est qui dans la
						situation actuelle des choses, semblent comme inévitables<note
							place="bottom" n="c"><p>Ce sont sans doute ces crimes inévitables,
								non-seulement pour les Actrices, mais encore pour les spectateurs,
								qui ont causé ces repentirs amers des Racine, des Corneille, des la
								Fontaine, des Quinault, des Greffet, &amp;c. d’avoir travaillé pour
								le théâtre. La lettre de ce dernier qui lui fait tant d’honneur est
								du 14 Mai 1759.</p></note> ; on ne doit pas s’attendre<seg
							type="exquote">, ajoute-t-il,</seg> de <pb n="380" xml:id="p380"/>voir
						des mœurs pures au Théâtre, tant que le fruit du travail &amp; du talent ne
						pourra suffire aux dépenses attachées à cette Profession ».</quote></p>
				<p>Sans doute M. Marmontel voudroit qu’on donnât de grosses pensions aux
					Comédiennes ; mais les personnes sensées, les véritables Citoyens, qui estiment
					peu le dangereux &amp; le frivole, ne penseront jamais comme lui. Le plaisir de
					gens sans mœurs qui fréquentent d’ordinaire le Théâtre, doit-il se payer par le
					fruit des sueurs &amp; des travaux du laboureur tombant sous le faix ; du
					Citoyen religieux, qui compte pour peu le Théâtre ? Qu’il pese tout dans la
					balance de la raison ; qu’il examine le plus grand bien de l’Etat (la religion
					même &amp; les mœurs à part), &amp; il nous donnera ensuite le fruit de ses
					réflexions.</p>
				<p>Quant au Comédien Laval, je crois qu’il n’a voulu que plaisanter en prenant le
					parti du Théâtre dans sa Réfutation de la Lettre de Rousseau. Il n’a pas
					prétendu sans doute prouver dans une Réponse <hi rend="i">brusquée en dix-sept
						jours</hi>, qu’un Comédien est un homme digne de toute l’estime du Public ;
					un homme qui en seroit persuadé, y mettroit plus de temps &amp; plus de
					raison.</p>
				<p>Voyez sur cette matière S. Augustin, Sermon 198 ; l’Apologétique de Tertullien
					sur les abominations des anciens Théâtres. V. sur ceux de France <pb n="381"
						xml:id="p381"/>le Traité de l’Opinion, liv. I, part. 1, chap. 5 de la
					Poésie ; le Mandement de M. de la Rochechouart, Evêque d’Arras, de l’an
					1696.</p>
				<p>On peut consulter encore le Projet de d’Aubignac pour la Réforme du Théâtre.
					M. l’Abbé de Besplas dans ses <hi rend="i">Causes du bonheur public</hi>,
					pag. 367 ; dans ses Observations sur la nécessité de la Réforme du Théâtre ; la
					Lettre de l’immortel Fénélon à l’Académie Françoise ; Riccoboni sur la
					Réformation du Théâtre ; les Maximes &amp; Réflexions sur la Comédie dans les
					Opuscules du grand Bossuet, tom. 2 <hi rend="i">in</hi>-12. où il réfute la
					Lettre en faveur des Théâtres, attribuée au P. Caffaro, Théatin, &amp; désavouée
					par ce Religieux. L’Auteur des querelles littéraires auroit dû dire quelque
					chose de ce désaveu. Le quatrième Traité des Essais de morale de Nicole ; le
					P. le Brun, dans son Discours sur la Comédie.</p>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
