<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sur la liberté du théatre</title>
                <author key="Millin de Grandmaison, Aubin-Louis (1759-1818"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12525262/aubin-louis_millin/">Aubin-Louis Millin de
                    Grandmaison</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/millin-de-grandmaison_liberte-du-theatre_1790</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Aubin-Louis Millin de Grandmaison, <hi rend="i">Sur la Liberté du
                    Théatre</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Lagrange</publisher>,
                        <date>1790</date>, in-8, 60 p. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k481767">Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1790"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="3" xml:id="p3"/>
                <head>Sur la liberté du théatre.</head>
                <p><hi rend="big">T</hi><hi rend="sc">ous</hi> les peuples de la terre ont des fêtes
                    publiques et des spectacles ; toutes les nations policées ont des théâtres,
                    qu’elles regardent à la fois comme des lieux de plaisir et d’instruction. Les
                    hommes mêmes les moins éclairés, ceux qui ne lisent jamais, y prennent quelque
                    teinture de la fable et de l’histoire, y puisent quelques préceptes de morale,
                    et le philosophe y admire le développement et la peinture fidele de toutes les
                    passions.</p>
                <p>Le théâtre, comme délassement, comme instruction, comme lieu d’assemblée, n’est
                    donc pas une chose indifférente ; mais il ne sçauroit être considéré de la même
                    maniere dans un état libre et dans un état despotique.</p>
                <p>Dans l’un, il doit être soumis à des loix ; dans l’autre, à des regles
                    arbitraires.</p>
                <p>Un gouvernement despotique doit beaucoup multiplier les plaisirs pour distraire
                        <pb n="4" xml:id="p4"/>le peuple de ses maux, et lui en faire perdre le
                    souvenir ; mais il doit établir dans les spectacles une police sévere, de peur
                    que ces lieux d’assemblée ne deviennent un point de réunion où l’on puisse
                    prendre des résolutions contre ses intérêts. Personne ne doit pouvoir y élever
                    la voix ni parler au public<note n="1" place="bottom"><hi rend="sc">Tout</hi> le
                        monde sait que M. Billard, auteur du <hi rend="sc">Suborneur</hi>, fut
                        arrêté et enfermé un an à Charenton. Il avoit osé se lever sur un banc dans
                        l’orchestre, haranguer le parterre, et le prendre pour juge du refus que les
                        comédiens avoient fait de sa piece. A peine avoit-il achevé ces mots, <hi
                            rend="sc">Messieurs, le comédien Préville</hi>…… que déjà il n’étoit
                        plus libre. Aujourd’hui, on fait impunément des motions dans le parterre. Si
                        elles sont ridicules, les huées et les sifflets les ont bientôt étouffées.
                        Le public assemblé est tumultueux et peu poli, mais rarement il est
                        injuste.</note>, excepté les acteurs. Des soldats doivent toujours empêcher
                    que les témoignages de contentement ou de désapprobation ne soient trop
                        vifs<note n="2" place="bottom">Ce fut contre la Morliere, fameux chef de
                        cabale, que la police déploya d’abord tous ses moyens : avant lui, on
                        jouissoit de plus de liberté au spectacle ; mais à cette époque le parterre
                        étoit toujours rempli d’espions prêts à dénoncer un mot contre une piece ou
                        contre une actrice comme un véritable attentat. Les ministres portoient même
                        l’arbitraire de leur autorité jusqu’à interdire à quelques particuliers
                        l’entrée des spectacles. Au moindre bruit, les sentinelles entroient par
                        deux côtés, dans le milieu du parterre, et saisissoient, souvent par
                        méprise, le voisin tranquille du spectateur qui siffloit ou applaudissoit :
                        on le conduisoit au corps-de-garde, delà au châtelet, d’où il ne sortoit
                        qu’avec un ordre du maréchal de Biron, et le vieux satrape faisoit beaucoup
                        de difficultés pour le donner. Mais c’étoit sur-tout quand les gentilshommes
                        de la chambre vouloient soutenir une mauvaise actrice, qui avoit pour eux
                        des talens particuliers, qu’on déployoit toute la puissance des baïonnettes.
                        La garde étoit doublée, vingt applaudisseurs à gages occupoient le milieu du
                        parterre, et au moindre signe de désapprobation les soldats s’avançoient
                        pour s’emparer de ceux qui avoient osé le donner. On n’étoit libre de
                        siffler à son aise qu’aux premieres places. Jamais M. le maréchal de Duras
                        n’avoit fait des dispositions plus savantes que quand il voulut chasser
                        Mademoiselle Saint-Val., malgré le vœu du public. Les évolutions que les
                        gardes-françoises firent alors dans le parterre, peuvent passer pour des
                        chefs-d’œuvres de tactique.</note>, dans la crainte que le peuple ne
                    s’accoutume à des mouvemens tumultueux<note n="3" place="bottom">Il est aisé aux
                        despotes, de prévoir les premiers orages qui se forment contre leur
                        puissance. Dès que le peuple s’agite, que loin d’être épouvanté au premier
                        aspect de leurs satellites, il ose tenter une résistance, même inutile, ils
                        doivent voir que leur joug devient insupportable, que les esprits
                        s’électrisent par le frottement, et que leur injuste pouvoir sera renversé.
                        Depuis près d’un an, avant la révolution, le peuple n’étoit plus si doux, si
                        facile à conduire. Dans les lieux d’assemblée et dans les spectacles, il
                        opposoit la résistance à la force armée, souvent il enlevoit les captifs des
                        mains des gardes-françoises, et il les forçoit à les rendre. Je l’ai vu,
                        dans ces derniers instans, former le siége d’un corps-de-garde. Ces
                        premieres convulsions étoient les symptômes de la révolution qui s’est
                        opérée.</note>.</p>
                <p>Si les chefs d’un tel gouvernement laissent subsister un assez grand nombre de
                    spectacles pour amuser le peuple, ils limitent pourtant ce nombre à cause de la
                    difficulté qu’ils éprouveroient à les surveiller : delà l’établissement des
                    priviléges accordés à l’intrigue par la faveur, et qui ont toujours été, pour
                    les hommes en place, une source de prévarications de tous les genres.</p>
                <p>En fixant à un très-petit nombre les grands théâtres, ils laissent sur-tout
                    multiplier les petits spectacles, parce qu’ils ont pour eux l’avantage d’amuser
                    le peuple sans <pb n="5" xml:id="p5"/>l’éclairer, et de le jeter, par la
                    dépravation des mœurs, dans cette abjection, où il faut qu’il demeure pour être
                    plus facilement gouverné.</p>
                <p>C’est par une raison tout-à-fait semblable qu’ils établissent, sur les pieces des
                    grands théâtres, la censure la plus sévere.</p>
                <p>Quant à celles des petits spectacles, on leur permet d’être très licencieuses,
                    pour vu qu’elles n’aient ni plan ni conduite ; si elles ne blessent pas le bon
                    sens et la raison, le censeur les défend comme attentatoires aux priviléges des
                    grands théâtres<note n="4" place="bottom">Après avoir passé à la censure de la
                        police, les pieces des petits spectacles devoient encore éprouver celle des
                        comédiens François et Italiens. Si les acteurs, chargés de cette censure,
                        trouvoient la piece bien conduite, ils retranchoient quelques scenes, qui la
                        privoient de l’enchaînement et de la suite qu’elle devoit avoir. Aussi
                        quelle licence, quelle hardiesse, aux directeurs des petits spectacles,
                        d’oser se permettre de représenter, comme au théâtre François, des pieces
                        vraisemblables. Souvent les comédiens privilégiés ne souffroient que des
                        scenes épisodiques Quelquefois ils retenoient pour leur théâtre une piece
                        destinée aux petits spectacles. Mais le plus souvent ils jugeoient la piece
                        trop au-dessus des petits spectacles, et trop au-dessous du leur ; alors ils
                        la défendoient absolument, et elle n’étoit jouée nulle part.</note>.</p>
                <p>Les censeurs doivent être choisis parmi les hommes qui se sont toujours montrés
                    le plus pénétrés des principes de ce gouvernement ; et pour les y attacher
                    davantage, on leur accorde des graces personnelles, dont la continuité et la
                    stabilité dépendent entiérement du maintien de ces mêmes principes.</p>
                <p>Ces précautions ne suffisent pas encore ; et malgré l’approbation du censeur, les
                    réclamations d’un homme en place, d’un ambassadeur,<note n="5" place="bottom">M.
                        d’Aranda, ambassadeur d’Espagne, a fait défendre <hi rend="sc">dom
                            Carlos</hi>, tragédie de M. le Febvre, jouée chez Madame de Montesson,
                        et que les comédiens François alloient représenter sur leur théâtre.
                        Campistron, pour traiter le même sujet, avoit été obligé de placer la scene
                        dans un autre pays, et d’appeler son héros <hi rend="sc"
                        >Andronic</hi>.</note> d’un homme puissant suffisent pour empêcher la
                    représentation.</p>
                <p><pb n="6" xml:id="p6"/>La tragédie doit enseigner les grandes vérités politiques,
                    et les vertus publiques.</p>
                <p>Les auteurs tragiques sont donc obligés, s’ils veulent exprimer une idée forte,
                    de tourmenter leur génie pour la couvrir du voile de l’allégorie. S’ils veulent
                    parler de la religion, ils ne peuvent mettre en scone que les prêtres de
                    Jupiter, d’Apollon et de Céres, des Druides, des Bonzes et des Bramines. S’ils
                    veulent peindre le sublime amour de la liberté, c’est dans les républiques
                    anciennes, chez les Grecs et chez les Romains qu’ils doivent puiser leur sujet ;
                    et s’ils veulent exposer toutes les injustices et les atrocités d’un
                    gouvernement despotique, ils ne peuvent guère offrir au spectateur que des
                    Musulmans.</p>
                <p>Si malgré toutes ces précautions la piece présente encore des rapprochemens trop
                    aisés à faire, des allusions trop faciles à saisir, il est défendu aux comédiens
                    de la jouer, et au public de l’entendre.<note n="6" place="bottom">La tragédie
                        des <hi rend="sc">Druïdes</hi>, de M. Leblanc, fut défendue à la huitieme
                        représentation, parce qu’on y voyoit la fille d’un roi prenant l’habit des
                        vestales, et que, par une circonstance singuliere, Madame Louise, fille de
                        Louis XV, venoit de se faire carmelite. <hi rend="sc">Ericie</hi> ou la <hi
                            rend="sc">Vestale</hi>, par M. de Fontanelle, a été défendue pendant
                        quinze ans, quoiqu’on la jouât dans toutes les provinces, parce que, sous
                        cette allégorie, l’auteur s’étoit permis de peindre les dangers des vœux
                        monastiques.</note>. Il faut que ces allégories, ces allusions ne puissent
                    être senties, que par le petit nombre d’hommes extrêmement au courant, de sorte
                    que la leçon est rarement reçue par ceux pour qui elle est faite.</p>
                <p><pb n="7" xml:id="p7"/>Nous devons cependant convenir que cette gêne, comme celle
                    de la rime, a quelquefois été la source de beautés, qu’une plus grande facilité
                    de tout exprimer n’auroit pu produire.</p>
                <p>Chez un peuple ainsi gouverné, il ne peut donc exister de tragédies vraiment
                    nationales. On n’y peut guere exposer les grandes vérités qui intéressent la
                    nation entiere, et l’éclaireroient sur ses droits ; on n’ose y débiter que des
                    leçons d’une morale usée et commune ; la soumission aveugle au despotisme des
                    rois y est réduite en principes, et fortifiée par des exemples ; on y déploie
                    toutes ces idées gothiques et chevaleresques, qui n’ont pour fondement que des
                    préjugés, et les vertus publiques qu’on y loue le plus, sont des traits d’un
                    courage souvent inconsidéré, ou d’un faux honneur, qui, dans les états
                    despotiques, tient lieu de vertus<note n="7" place="bottom"><p>Pour justifier
                            cette assertion, je citerai quelques vers d’une tragédie, qui a été
                            regardée comme vraiment nationale, et qui, à ce titre, a obtenu le plus
                            grand succès.</p>
                        <p>Dans le siége de Calais, Edouard, après avoir fait la peinture du
                            gouvernement Anglois, s’écrie :</p>
                        <quote>
                            <l>Mais que voyois-je en France ? un roi, maître suprême,</l>
                            <l>  En qui vous révérez la Divinité même :</l>
                            <l>Des grands, que son pouvoir a seul rendu puissans ;</l>
                            <l>  Du bras qui les soutient, apuis reconnoissans :</l>
                            <l>Un peuple doux, sensible….. une famille immense,</l>
                            <l>  A qui le seul amour dicte l’obéissance ;</l>
                            <l>  Qui laisse tous ses droits à son pere asservis,</l>
                            <l>Sûre qu’il veut toujours le bonheur de ses fils.</l>
                            <bibl><hi rend="sc">Siege de Calais</hi>. Acte 3. Scene 2.</bibl>
                        </quote></note>.</p>
                <p>Le but de la comédie est de donner des leçons de morale et de vertus privées.</p>
                <p>Comme dans ce genre d’ouvrage on ne discute guere les intérêts des gouvernemens,
                    et qu’on n’y introduit que des hommes <pb n="8" xml:id="p8"/>d’une condition
                    commune, il conserve plus de liberté que la tragédie. Mais en permettant à la
                    comédie de verser le ridicule sur quelques états, il en est qu’elle ne peut
                    attaquer. On y déchire la perruque d’un commissaire ; on y met <hi rend="i"
                        >Sangsue</hi> aux prises avec <hi rend="i">Brigandeau</hi> ; mais on ne peut
                    présenter un curé respectable à la vénération qu’il doit inspirer, ni exposer un
                    prêtre fanatique à l’opprobre qu’il mérite<note n="8" place="bottom">Mélanie ;
                        l’Honnête Criminel ; Comminges ; Jean Hennuyer, évêque de Lizieux, ont
                        toujours été proscrits de la scene.</note>.</p>
                <p>Si la comédie est du genre héroïque, si elle représente des hommes d’une
                    condition plus élevée, elle est soumise aux mêmes entraves que la tragédie<note
                        n="9" place="bottom">La Partie de Chasse d’Henri IV a été proscrite pendant
                        tout le regne de Louis XV. On la jouoit cependant sur tous les théâtres
                        particuliers ; mais il étoit défendu de l’offrir au peuple. Les ministres
                        redoutoient la comparaison qu’il pourroit faire de ces deux rois. Cette
                        leçon, que des courtisans prenoient pour une flatterie, étoit terrible, et
                        capable de tirer ce sardanapale de sa stupeur, s’il en avoit au
                        profiter.</note>.</p>
                <p>Tel est l’état du théâtre sous un gouvernement despotique.</p>
                <p>Tel étoit le nôtre avant la prise de la Bastille.</p>
                <p>Cette forteresse, en tombant, a laissé échapper des idées de liberté, qu’elle
                    sembloit tenir captives : ces idées se sont étendues à tout ; mais relativement
                    au théâtre, l’esprit de curiosité a plus fait que la connoissance des
                    principes.</p>
                <p>Les comédiens Français ont donné <hi rend="i">Marie de Brabant</hi>, <hi rend="i"
                        >Ericie</hi>, <hi rend="i">l’Honnête Criminel</hi>, <pb n="9" xml:id="p9"
                    />et l’on a été surpris, de n’y pas trouver un seul vers qui pût alarmer la
                    prudence des magistrats. Ces pieces ont même été jugées plus foibles, parce
                    qu’on s’étoit figuré, qu’une fougueuse énergie avoit été le prétexte de leur
                    proscription.</p>
                <p>On avoit beaucoup entendu parler d’une tragédie de <hi rend="i">Charles IX</hi>,
                    par <hi rend="sc">M. de Chénier</hi>. Le public a voulu voir sur la scene ce
                    cardinal frénétique, un des plus ardens instigateurs de la St. Barthelemy. La
                    lutte des préjugés contre les principes a été longue et vive<note n="10"
                        place="bottom">On se rappelle la résistance de l’assemblée de la commune ;
                        la lutte du district des Carmes et de celui des Cordeliers ; les bruits
                        répandus que l’on s’égorgeroit dans la salle ; les pistolets que plusieurs
                        spectateurs avoient dans leur poche, et cependant jamais représentation n’a
                        été plus tranquille.</note> ; mais enfin, sans se rendre à la raison, ils
                    ont cédé à la crainte, et les prêtres catholiques ont perdu avec tous les autres
                    privileges, celui de ne pouvoir être exposés sur la scene tels qu’ils sont,
                    vertueux ou fanatiques.</p>
                <p>Cette époque étoit donc celle d’une révolution pour le théâtre François, et cette
                    révolution a été le sujet de plusieurs ouvrages.</p>
                <p>Ceux qui ont écrit les premiers, se sont d’abord occupés de réclamer pour les
                    comédiens l’état civil, dont ils étoient privés par un injuste préjugé<note
                        n="11" place="bottom">MM. de Chénier et Laya ont écrit sur ce sujet. Voyez
                        aussi quelques lettres imprimées dans la <hi rend="sc">Chronique de
                            Paris</hi>.</note>. L’assemblée <pb n="10" xml:id="p10"/>nationale a
                    reconnu la justice de leurs droits, et ils ont obtenu le décret qu’ils
                    desiroient.</p>
                <p>On avoit lieu de croire que les comédiens, devenus citoyens actifs, électeurs et
                    éligibles, élevés pour la plupart aux grandes militaires dans les bataillons de
                    leurs districts, et ayant coopéré eux-mêmes par leur constance, leur assiduité,
                    leur zele et leur courage à la révolution, qui nous a rendus libres, ne
                    prétendroient pas jouir des bienfaits de la nouvelle constitution, et conserver
                    les priviléges exclusifs, qui leur ont été accordés sous l’ancien régime.</p>
                <p>C’est assurément ce qu’ils ne devoient pas faire.</p>
                <p>C’est pourtant ce qu’ils ont fait<note n="12" place="bottom"><p>MM. Les comédiens
                            François n’ont-ils pas fait quitter le titre de <hi rend="sc">Théatre
                                François</hi> au théâtre du Palais-royal, comme si cet adjectif <hi
                                rend="sc">François</hi> ne pouvoit pas être appliqué sans
                            distinction à tous les théâtres, sur lesquels on ne parle ni hébreu, ni
                            grec, ni latin, ni allemand, ni anglois, ni italien, etc.</p>
                        <p>Ils ont fait plus, en présentant à l’assemblée de la commune un mémoire,
                            par lequel ils réclament les priviléges exclusifs qui leur ont été
                            accordés par Louis XIV et par Colbert ; ils veulent faire regarder
                            l’extinction de ces priviléges comme la perte de l’art, et dans le même
                            moment ils jouent <hi rend="sc">Les Trois Noces</hi>, piece ornée de
                            musique et de danses, qui réunit les deux genres de l’opéra et de la
                            comédie italienne. Il faut convenir qu’ils exécutent cet <hi rend="sc"
                                >opéra comique</hi> à merveille, que Mesdemoiselles le Vienne, Joly
                            et Lange chantent et dansent avec beaucoup de grace, et qu’on ne peut
                            pas donner à des couplets plus d’esprit et d’expression que M.
                            Dazincourt ; mais les succès qu’ils obtiennent, doivent leur prouver que
                            la nature ne les ayant point bornés à un seul genre de talent, tout
                            privilége, qui les empêcheroit de les déployer, seroit injuste et
                            vexatoire, qu’il priveroit le public du plaisir qu’il trouve à les
                            entendre, et qu’il les frustreroit des applaudissemens qui leur sont
                            dus. Ils doivent réfléchir qu’il peut exister sur d’autres théâtres des
                            êtres <hi rend="sc">privilégiés</hi> comme eux, sinon par le roi, du
                            moins par la nature, et que ce seroit une souveraine injustice d’arrêter
                            les efforts de leur zele pour obtenir les mêmes applaudissemens.</p>
                        <p>Un homme de lettres, amateur du talent des comédiens ; mais ennemi des
                            privileges, a fait au sujet des Trois Noces les vers suivans :</p>
                        <quote>
                            <l>Par ordre de la liberté,</l>
                            <l>Que le temps rendra plus polie,</l>
                            <l>Chez vous Melpomene et Thalie</l>
                            <l>Diront enfin la vérité :</l>
                            <l>Par nos suffrages enhardie</l>
                            <l>Votre ardeur les secondera,</l>
                            <l>Mais si vous chantez l’opéra,</l>
                            <l>Ne chantez pas la tragédie.</l>
                        </quote></note>.</p>
                <p>Ils agissent en cela comme une femme qui seroit à-la-fois prude et galante, pour
                    avoir les plaisirs du vice et les honneurs de la vertu.</p>
                <p>Parmi les ouvrages, qui avoient pour unique but la réforme du théâtre, on doit
                    principalement distinguer ceux de MM. de Chénier et de Cailhava.</p>
                <p>Dans son traité <hi rend="i">de la Liberté du Théâtre</hi>, <pb n="11"
                        xml:id="p11"/>ouvrage fortement écrit et profondément pensé, M. de Chénier
                    n’a examiné qu’une partie du sujet, l’abolition de la censure.</p>
                <p>M. de Cailhava, dans son dernier écrit, qui a pour titre : <hi rend="i">Les
                        causes de la décadence du théâtre, et les moyens de le faire refleurir</hi>,
                    a parfaitement démontré que cette décadence n’étoit occasionnée que par le
                    défaut de rivalité et de concurrence ; mais plus littérateur que publiciste, il
                    a moins considéré le grand intérêt de la conservation des principes qui tiennent
                    à notre liberté, que son amour pour l’art dramatique qu’il a cultivé avec
                    succès. Il propose l’établissement d’un second théâtre <hi rend="i"
                        >privilégié</hi>. Il indique pour les divers théâtres des réunions, des
                    séparations, des suppressions qu’il croit utiles, mais qui ne pourroient
                    s’effectuer qu’en laissant agir une autorité absolue, arbitraire, et absolument
                    opposée aux droits de la propriéte.</p>
                <p>Le comité de constitution a rendu public son projet de loi pour la liberté de la
                    presse, dont la liberté du théâtre est une partie très-essentielle. Ce projet,
                    n’ayant pas été jugé assez favorable dans quelques points à <pb n="12"
                        xml:id="p12"/>la liberte, a été retiré, et sera présenté avec des changemens
                    quand l’assemblée nationale s’occupera de l’ordre judiciaire ; mais on y
                    distingue que les commissaires ont déjà établi quelques-uns des principes
                    relatifs à la liberté du théâtre, en déclarant que toutes les pieces imprimées
                    doivent être communes aux différens théâtres cinq ans après la mort de
                        l’auteur<note n="13" place="bottom"><quote><p><hi rend="sc"
                                >Article</hi> XVIII. Les pièces de théâtre, soit imprimées, soit
                                manuscrites, ne pourront être jouées sur aucun théâtre public
                                pendant la vie de l’auteur, ou moins de cinq ans après sa mort, sans
                                son consentement exprès et par écrit, ou de celui de ses ayans
                                cause. Chaque infraction à la présente loi sera punie par des
                                dommages et intérêts, d’une valeur égale à la recette totale de la
                                réprésentation ; mais cinq ans après la mort de l’auteur, toutes ses
                                pieces seront sensées un bien commun à tous les théâtres.</p>
                            <p><hi rend="sc">Art.</hi> XIX. Les articles 14, 15, 16 et 17 regardent
                                aussi la musique imprimée, et l’article 18 est commun à la musique
                                de théâtre, imprimée ou manuscrite.</p>
                            <p><hi rend="sc">Art</hi>. XX. Les comédiens, qui sont déjà en
                                possession de jouer des ouvrages de musique et des pieces de
                                théâtre, composés par des auteurs vivans, et sans leur consentement,
                                seront obligés d’obtenir leur consentement, sinon ils seront tenus
                                de payer à l’auteur une rétribution qui sera réglée par la
                                municipalité ; et, dans ce dernier cas, le caissier du théâtre, ou
                                toute autre personne indiquée par l’auteur, sera dépositaire de
                                cette rétribution, pour en rendre compte à
                        l’auteur.</p></quote></note>.</p>
                <p>Ce projet, ces ouvrages ont réveillé tous les ennemis de la liberté du théâtre,
                    et, par conséquent, de la liberté de la pensée la plus précieuse de toutes. Ils
                    ont réuni leurs efforts à ceux des comédiens pour s’y opposer. Un grand nombre
                    d’auteurs dramatiques s’est assemblé, et ils ont présenté au comité de
                    constitution un mémoire qui n’est rempli que de vues personnelles et
                    pécuniaires ; d’autres auteurs, dans la vûe d’intéresser les comédiens et d’être
                    joués plus promptement, ont embrassé leur parti et ont défendu leurs priviléges,
                    ou du moins, desirant en secret de les voir anéantir, ils n’ont pas osé les
                    attaquer.</p>
                <p>Ces considérations m’ont engagé à développer les principes que je crois les <pb
                        n="13"/>seuls admissibles, sur la liberté du théâtre. Je ne discute pas
                    l’étendue des priviléges respectifs des comédiens du Royaume<note n="14"
                        place="bottom"><p>La connoissance de la hiérarchie dramatique étoit
                            véritablement une science difficile à acquérir, et l’on ne sauroit trop
                            admirer le génie fécond du ministre de Paris, pour trouver le moyen
                            d’accorder de nouveaux priviléges sans enfreizidre les anciens.</p>
                        <p>L’<hi rend="sc">Opéra</hi> ayant la suprématie, tous les autres théâtres
                            lui étoient subordonnés, et il levoit sur eux, même sur le théâtre
                            François et sur le théâtre Italien, un impôt assez considérable pour
                            leur permettre de mauvais ballets.</p>
                        <p>Les <hi rend="sc">Comédiens François</hi> ne pouvoient pas jouer des
                            opéras comiques.</p>
                        <p>Les <hi rend="sc">Comédiens Italiens</hi> ne pouvoient pas jouer des
                            pieces sans musique. Ils en obtinrent ensuite la permission, pourvu
                            qu’ils y conservassent toujours le personnage d’arlequin. Quand ils
                            eurent chassé les véritables Italiens, qui étoient leurs peres, ils
                            purent jouer des pieces sans musique, même en cinq actes, mais point de
                            tragédie. Il étoit permis à l’acteur de s’évanouir, même de se blesser ;
                            mais il lui étoit défendu de se tuer ou de mourir. Ces pieces devoient
                            remplacer les cannevas Italiens, les mardis et les vendredis, et ces
                            jours-là il leur étoit interdit, par l’opéra, de jouer des pieces en
                            musique. Ils viennent d’obtenir du ministre de Paris la levée de cette
                            défense. Et certes, ils doivent être très-reconnoissans de cet excès de
                            bonté et d’indulgence.</p>
                        <p>Ces trois grands théâtres, vexés réciproquement par leurs priviléges
                            respectifs, vexoient encore plus les autres théâtres.</p>
                        <p>Le <hi rend="sc">Théatre de Monsieur</hi> ne jouoit que des opéras
                            Italiens, ou parodiés de l’Italien. Mais il étudoit la loi, en supposant
                            que des opéras originaux étoient parodiés ; c’est ainsi qu’il joue l’<hi
                                rend="sc">Isle enchantée</hi>, de M. Bruni, et le <hi rend="sc"
                                >nouveau dom Quichotte</hi>, de M. Champein.</p>
                        <p>Les comédiens de la cour ne pouvoient pas s’approcher de Paris de plus de
                            deux lieues, ils jouoient à Saint-Cloud.</p>
                        <p>Nous avons vu comment les grands théâtres exerçoient sur les petits la
                                <hi rend="sc">Dictature</hi>, la <hi rend="sc">Censure</hi>, la <hi
                                rend="sc">Découpure</hi>.</p>
                        <p>Les <hi rend="sc">Varietés</hi> ne pouvoient jouer que des piéces en
                            trois actes.</p>
                        <p>M. <hi rend="sc">Nicolet</hi> étoit obligé de conserver ses danseurs de
                            cordes.</p>
                        <p>M. <hi rend="sc">Audinot</hi> n’a pu, pendant long-temps, faire parler
                            que des marionettes ; on lui a permis ensuite de leur substituer des
                            enfans.</p>
                        <p>Les <hi rend="sc">Elèves de l’Opéra</hi> ne pouvoient d’abord jouer que
                            des pantomimes. On leur permit ensuite, mais avec beaucoup de
                            difficulté, quelques petites pieces.</p>
                        <p>Ces divers théâtres ne pouvoient pas même chanter un pont-neuf ; et quand
                            une chanson étoit nécessaire, l’acteur la récitoit, et les violons en
                            jouoient l’air.</p>
                        <p>Pour obtenir la permission de chanter, les entrepreneurs des <hi
                                rend="sc">Beaujolois</hi> convinrent que leurs acteurs ne seroient
                            que les gestes pendant que des musiciens chanteroient pour eux dans la
                            coulisse.</p>
                        <p>Comment imaginer de nouveaux subterfuges ? Les entrepreneurs des <hi
                                rend="sc">Bleuettes</hi> trouverent la solution de ce problème ; ils
                            se soumirent aux mêmes entraves que les Beaujolois, et de plus ils
                            mirent une gaze entre eux et les spectateurs.</p>
                        <p>Les <hi rend="sc">Associés</hi> jouoient des pieces de toute espece ;
                            mais ils étoient obligés de les faire précéder par des marionettes.</p>
                        <p>Les <hi rend="sc">Délassemens</hi> avoient aussi des marionettes ; mais,
                            pour différer des associés, ils furent obligés d’adopter la gaze des
                            bleuettes.</p>
                        <p>Ces derniers spectacles étoient d’abord soumis à jouer la parade, ensuite
                            on les obligea seulement a conserver toujours le <hi rend="sc">Théatre
                                extérieur</hi>.</p>
                        <p>Dans la rue Saint-Antoine, quelques amateurs jouoient la comédie. Le
                            propriétaire de la salle voulut, pour retirer ses frais, louer les
                            loges ; on lui fit les défenses les plus séveres ; enfin, à force de
                            protections, il obtint ce qu’il desiroit, à condition qu’on ne
                            commenceroit qu’à 7 heures, c’est-à-dire, une heure après les autres
                            spectacles.</p>
                        <p>C’est sans doute aussi pour ne pas enfreindre les priviléges, que
                            M. Séraphin ayant donné à son spectacle le titre d’<hi rend="sc">Ombres
                                Chinoises</hi>, Astley a nommé les siennes <hi rend="sc">Ombres
                                Angloises</hi>.</p>
                        <p>Enfin les curiosités, les spectacles ambulans étoient grévés, sinon de
                            priviléges, du moins de permissions qui ne s’obtenoient qu’à prix
                            d’argent.</p>
                        <p>Je ne finirois pas si je voulois rapporter toutes les entraves
                            réciproques, les redevances mutuelles, imposées aux divers
                            spectacles.</p>
                        <p>Comment suivre cette échelle, cette graduation de priviléges et ses
                            ramifications ? Aussi étoit-elle sans cesse la source de débats, de
                            réclamations toujours décidées à l’avantage de celui qui payoit le
                            plus.</p>
                        <p>Anéantissez les priviléges, plus de querelles, plus de procés ; chacun
                            jouira des fruits de son industrie, et ne devra compte qu’à la loi.</p>
                        <p>Ne consultez pas les directeurs de ces différens théâtres, ils vous
                            diront qu’il faut supprimer tous les priviléges qui les gênent, mais que
                            le leur est une propriété qu’ils ont acquise ; ils vous montreront les
                            arrêts du conseil qu’ils ont obtenus, les contrats de cession, etc.
                            etc.</p>
                        <p>C’est ainsi que l’armée patriotique de Bordeaux, demande, dans son
                            adresse, la suppression des priviléges des compagnies des Indes et du
                            Sénégal, et la conservation de ceux de la ville de Bordeaux et de la
                            Guyenne.</p>
                        <p>C’est ainsi que raisonnent et que raisonneront toujours les
                            privilégiés.</p></note> je ne les regarde tous que comme des monumens du
                    despotisme que l’on avoit su introduire jusques dans les choses les plus
                    frivoles. J’examine seulement quel doit être le théâtre dans notre nouvelle
                    constitution, et quelle est l’espece de liberté qui lui convient.</p>
                <p>Pour procéder avec plus de méthode, je diviserai cette importante question en six
                    questions principales :</p>
                <p>1°. Tous les hommes ont-ils indistinctement le droit d’élever un théâtre ?</p>
                <p>2°. Peut-on prescrire aux entrepreneurs des théâtres les quartiers et les lieux
                    où ils doivent les placer ?</p>
                <p>3°. Peut-on leur défendre de s’établir dans des quartiers ou des lieux
                    particuliers ?</p>
                <p>4°. Les genres doivent-ils être fixés ?</p>
                <p>5°. Les pieces imprimées doivent-elles être communes à tous les théâtres après la
                    mort des auteurs ?</p>
                <p>6°. La censure doit-elle être exercée sur le théâtre ?</p>
                <pb n="14" xml:id="p14"/>
                <div2 type="section">
                    <head>§. I. <hi rend="i">Tous les hommes ont-ils, indistinctement, le droit
                            d’établir un théâtre ?</hi></head>
                    <p>Je ne conçois pas qu’un homme qui a lu la déclaration des droits, quelque
                        pénétré qu’il soit de la rouille des préjugés, puisse être pour la
                        négative.</p>
                    <p>Tous les hommes sont égaux en droits. Ainsi tout privilége exclusif ne
                        sçauroit exister, puisqu’il priveroit absolument tous les citoyens des
                        droits qu’il attribueroit à un petit nombre de citoyens.</p>
                    <p>Tout ce qui peut nuire est défendu par la loi.</p>
                    <p>Le théâtre ne sçauroit donc pas nuire, puisqu’il n’est pas défendu par la
                        loi.</p>
                    <p>La liberté consiste à pouvoir faire tout ce qui n’est pas défendu par la
                        loi.</p>
                    <p>Il est donc permis d’élever un théâtre, puisque le théâtre n’est pas défendu
                        par la loi.</p>
                    <p>La loi ne sçauroit défendre à un citoyen ce qu’elle permet à un autre.</p>
                    <p>Si un seul homme peut élever un théâtre, tous les autres hommes ont donc le
                        même droit.</p>
                    <p><pb n="15" xml:id="p15"/>Ces principes ne sçauroient être contestés par
                        personne ; mais ceux qui se montrent contraires à la liberté du théâtre,
                        prétendent que, dans ce cas, leur application est dangereuse.</p>
                    <p>Aucune application d’une loi n’est dangereuse, ou la loi n’est pas bonne dans
                        toutes ses parties, et il faut que le corps législatif la refasse, ou y
                        ajoute un article relatif au cas qu’elle n’avoit pas prévu.</p>
                    <p>Mais il n’y a pas encore de loi qui permette à tout le monde d’élever un
                        théâtre.</p>
                    <p>Il n’y en a pas non plus qui le défende ; des priviléges ne sont pas des
                        loix.</p>
                    <p>Tout ce qui n’est pas défendu, par la loi, est permis par la loi.</p>
                    <p>Ainsi, en s’attachant rigoureusement aux principes, il demeurera démontré que
                        tous les hommes, étant égaux en droits, ont celui d’élever un théâtre, comme
                        d’élever une boutique, d’exploiter une mine, d’établir une manufacture,
                        etc.</p>
                    <p>Ces principes sont incontestables, il ne s’agit donc plus que de rédiger une
                        bonne loi qui punisse les abus qu’on en pourroit faire.</p>
                    <p>Cette loi est bien difficile à poser :</p>
                    <p><pb n="16" xml:id="p16"/>Sans doute, elle est difficile, mais elle est
                        possible ; car par-tout où je conçois un délit, je conçois une peine contre
                        ce délit, et par conséquent une loi qui détermine cette peine.</p>
                    <p>Il suffit donc d’établir le principe pour démontrer, que la liberté du
                        théâtre ne peut être genée sans porter atteinte à la liberté de penser.</p>
                    <p>Mais je veux bien encore réfuter les objections banales que l’on peut faire
                        contre l’application de ce principe.</p>
                    <p>On avance d’abord que les spectacles ne pouvant pas être très-nombreux, la
                        prohibition porte sur trop peu d’individus, pour être nuisible à la
                        société.</p>
                    <p>Mais c’est la disposition même d’une loi qui fait qu’elle est juste ou
                        injuste, et non le nombre plus ou moins grand des individus qu’elle
                        concerne :</p>
                    <p>Si les spectacles sont nombreux, l’injustice des priviléges est plus
                        grande.</p>
                    <p>Si ils sont peu nombreux, ce n’est pas même la peine de commettre une
                        injustice.</p>
                    <p>Il est faux d’ailleurs que les priviléges portent sur peu d’individus,
                        puisqu’ils <pb n="17" xml:id="p17"/>gênent dans leurs plaisirs les amateurs
                        nombreux des spectacles.</p>
                    <p>Ceux qui conviennent de la nécessité de la concurrence pour les progrès de
                        l’art dramatique, prétendent qu’on doit se borner à l’érection d’un autre
                        grand théâtre.</p>
                    <p>Certes sous le déspotisme des ministres de Paris, et des gentilshommes de la
                        chambre, l’établissement d’un second théâtre, c’est-à-dire, la concession
                        d’un second privilége, étoit tout ce que l’on concevoit de mieux, parce que
                        l’on ne pouvoit pas prévoir qu’un jour les priviléges seroient anéantis.
                        Pendant vingt ans, les gens de lettres et les amateurs ont sollicité, sans
                        succès, ce second théâtre, et l’on n’imagine pas aujourd’hui comment il a pu
                        éprouver tant de difficultés.</p>
                    <p>A présent, ceux-mêmes qui ont empêché le second théâtre par tant de moyens,
                        sentent bien que tous les priviléges absolument exclusifs doivent être nuls,
                        et ils en sollicitent l’établissement, dans la seule vûe de s’opposer à la
                        liberté indéfinie du théâtre.</p>
                    <p>Dans quelques années, quand on aura joui de cette liberté, on ne concevra pas
                            <pb n="18"/>plus qu’elle aie pu éprouver des obstacles, que l’on ne
                        conçoit aujourd’hui comment, dépuis vingt ans, on n’a pas un second
                        théâtre.</p>
                    <p>Créer un second théâtre, c’est accorder un second privilége, et non pas les
                        anéantir ; c’est faire beaucoup pour un second entrepreneur, ou une seconde
                        société ; mais rien pour la liberté, rien pour l’art dramatique : car point
                        d’art quelconque sans liberté.</p>
                    <p>Créer un second théâtre, c’est partager l’empire, et non pas briser ses
                        fers.</p>
                    <p>Qui prescrira, en matiere de priviléges, quel est le terme où l’on doit
                        s’arrêter ? qui décidera si un troisieme demandeur, un quatrieme, un
                        cinquieme n’ont pas un droit égal à la concurrence ?</p>
                    <p>La prudence du magistrat.</p>
                    <p>Sa prudence, c’est sa volonté, et sa volonté n’est pas la loi.</p>
                    <p>Un privilége pour un second théâtre, est un arrêt d’exclusion pour un
                        troisieme.</p>
                    <p>Un privilége pour un troisieme théâtre, est un arrêt d’exclusion pour un
                        quatrieme.</p>
                    <p>Et l’on oseroit ainsi fermer la carriere, <pb n="19" xml:id="p19"/>limiter le
                        nombre des concurrens, et fixer des bornes à l’industrie, au talent et au
                        génie.</p>
                    <p>Il seroit dangereux de souffrir un plus grand nombre de théâtres.</p>
                    <p>Quel seroit ce danger ?</p>
                    <p>Paris seroit bientôt rempli de théâtres.</p>
                    <p>Qu’importe ?</p>
                    <p>Cette multiplicité de théâtres entraînera la chute de l’art.</p>
                    <p>Avancer que le grand nombre des acteurs nuira aux progrès de la déclamation,
                        c’est comme si l’on disoit que le grand nombre des auteurs dramatiques est
                        la cause de la décadence du théâtre.</p>
                    <p>La multiplicité des petits spectacles est dangereuse pour le peuple ; elle
                        corrompt ses mœurs, et favorise la paresse.</p>
                    <p>Je conviens que, si l’on trouvoit un moyen de forcer tous les paresseux d’un
                        empire à travailler, il s’enrichiroit du produit de leur travail et de leur
                        industrie, et que la misere y seroit moins grande. Mais il est impossible de
                        contraindre la nonchalance et la paresse à devenir actives et laborieuses ;
                        et il y a, dans Paris, une multitude d’hommes qui ne <pb n="20" xml:id="p20"
                        />sont jamais occupés le soir, et qui inondent les quais, les billards, les
                        cabarets, etc.</p>
                    <p>Les perruquiers, les domestiques sont de ce nombre ; et ce sont eux qui, avec
                        les hommes désoccupés, remplissent les petits spectacles<note n="15"
                            place="bottom">Les Délassemens, les associés, et les autres petits
                            spectacles des boulevards, sont remplis, les jours d’opéra, par les
                            domestiques qui attendent leurs maîtres. Ceux qui préferent ces
                            plaisirs, sont ordinairement les plus sages et les plus exacts. Ils y
                            demeurent, pour 6 sols, jusqu’à l’heure de la sortie de l’opéra, tandis
                            que beaucoup de leurs camarades perdent dans les billards, ou dépensent,
                            avec des filles ou au cabaret, des sommes fort au-dessus de leurs
                            facultés ; et ce dérangement les conduit souvent à des actions basses
                            pour eux, et dangereuses pour leurs maîtres.</note>.</p>
                    <p>Ne vaudroit-il pas mieux qu’on jouât sur ces théâtres, pour un prix modique,
                        les pieces de nos bons auteurs, que de débiter au peuple ces pieces infâmes
                        qui lui inspirent le goût du vice, au lieu de l’amour des vertus.</p>
                    <p>Ces petits spectacles, à un très-bas prix, ne sauroient nuire aux grands
                        théâtres ; car aucun de ceux qui les suivent, ne pourroient supporter de
                        voir jouer les mêmes pieces aux délassemens, aux associés, etc.</p>
                    <p>Pourquoi voudroit-on priver le peuple des jouissances que se procurent les
                        autres hommes ? Pourquoi ne pourroit-il pas rire à <hi rend="i">George
                            Dandin</hi>, et pleurer à <hi rend="i">Zaïre</hi>, pour 6 et 12 sols,
                        puisque le prix des autres théâtres lui en interdit l’entrée ?</p>
                    <p>C’est déshonorer la scene et les chefs-d’œuvres des grands hommes.</p>
                    <p><pb n="21" xml:id="p21"/>Déshonore-t-on la peinture, parce qu’on vend des
                        tableaux sur le pont-au-change et sur le port au bled ?</p>
                    <p>Déshonore-t-on <hi rend="i">Vernet</hi>, parce qu’on y expose des copies de
                        ses marines ?</p>
                    <p>Le peuple n’est pas capable de sentir ces chefs-d’œuvres.</p>
                    <p>Ceux qui avancent cette assertion, n’ont jamais assisté à un spectacle <hi
                            rend="i">gratis</hi> ; les traits gais et touchans, les belles
                        situations, y sont toujours saisis avec justesse et promptitude, et vivement
                        applaudis.</p>
                    <p>Le peuple n’iroit pas à ces spectacles ; il n’aime que les farces.</p>
                    <p>Si le peuple n’alloit pas à ces spectacles, leur établissement cesseroit
                        bientôt, et ne pourroit causer aucun ombrage ; mais, loin que le peuple
                        cherche les farces, il est certain que, dans les petits spectacles, les
                        traits de vertu et de courage les plus exagérés, exprimés avec le plus
                        d’emphase et d’invraisemblance, sont ceux qu’il entend avec le plus de
                        plaisir.</p>
                    <p>Les gens du monde, dégoûtés du beau, ne viennent à ces spectacles que pour
                        ces traits dont la licence et la trivialité forcent <pb n="22" xml:id="p22"
                        />le rire, et ce sont eux qui se plaîgnent de ce que la morale s’introduit
                        même dans les petits spectacles, et de ce qu’elle y est ennuyeuse, tandis
                        que le peuple témoigne sa satisfaction de la maniere la moins équivoque<note
                            n="16" place="bottom">Pendant plusieurs années on a joué aux Associés
                            toutes les pieces du théâtre François, sous d’autres titres : <hi
                                rend="sc">Le Pere de Famille</hi>, s’appeloit les <hi rend="sc"
                                >Embarras du ménage</hi>, <hi rend="sc">Béverley</hi>, la <hi
                                rend="sc">Passion du Jeu</hi>, <hi rend="sc">Zaïre</hi>, le <hi
                                rend="sc">Grand Turc mis a mort</hi>, et le peuple suivoit tellement
                            ce spectacle, qu’en peu d’années les directeurs, qui avoient commencé
                            sur des treteaux, ont a été en état de faire bâtir une assez jolie
                            salle. Aujourd’hui que ces pieces leur sont défendues, ils jouent tous
                            les drames de M. Mercier, et ceux de M. de Falbaire, la <hi rend="sc"
                                >Révolution de Portugal</hi>, l’<hi rend="sc">Epouse vertueuse</hi>
                            et d’autres pieces imprimées ou manuscrites, qui ne se jouent pas sur
                            les autres théâtres. Le peuple suit et applaudit, à l’ambigu comique, le
                                <hi rend="sc">Soufflet</hi>, les <hi rend="sc">Dragées d’un jeune
                                Prince</hi>, la <hi rend="sc">Conspiration manquée</hi>, etc. Aux
                            grands danseurs du roi, l’<hi rend="sc">Honnête Huissier</hi>, le <hi
                                rend="sc">Voleur converti</hi>, le <hi rend="sc">Héros
                                Américain</hi>, les <hi rend="sc">Enfans du Soleil</hi>, piece dans
                            laquelle l’auteur a enchâssé plusieurs morceaux du poëme des <hi
                                rend="sc">Incas</hi>, de M. de Marmontel ; enfin aux délassemens, on
                            ne voit sur l’affiche que <hi rend="sc">Louis XII</hi> ; <hi rend="sc"
                                >Robert le Fort</hi> ; <hi rend="sc">Pharamond</hi>, etc. Voilà les
                            pieces que le peuple suit, les titres qui l’attirent, tandis que les
                            gens du monde ne courent qu’aux pieces ordurieres.</note>.</p>
                    <p>Puisqu’il n’est pas de moyens de forcer la paresse au travail, il ne faut
                        donc pas fermer les spectacles au peuple ; tâcher qu’ils deviennent pour
                        lui, sans qu’il s’en apperçoive, un lieu d’instruction publique ; c’est la
                        seule maniere de les rendre utiles, au lieu d’être dangereux.</p>
                    <p>Il faut donc, pour arriver à ce but, leur laisser toute liberté ; en bannir
                        la licence, non par la censure et les prohibitions, mais par des loix sages
                        et séveres. C’est ainsi que le peuple perdra cette grossiereté de langage si
                        rebutante, et cette barbarie révoltante qui lui a fait souiller de sang la
                        plus belle des révolutions.</p>
                    <p>Pourquoi le peuple d’Athenes, qui n’avoit pas la faculté de lire, parce que
                        l’imprimerie n’existoit pas, et que les copies des manuscrits coûtoient trop
                        cher, étoit-il le peuple le plus poli, et parloit-il un <pb n="23"
                            xml:id="p23"/>langage si épuré ? C’est qu’il se formoit aux théâtres, où
                        tous les citoyens, sans distinction, étoient admis ; dans les fêtes
                        publiques, où les grands poëtes et les grands historiens récitoient leurs
                        belles compositions et disputoient le prix ; et dans les places publiques où
                        il entendoit l’éloquence, tantôt douce, tantôt foudroyante, de ses
                        orateurs.</p>
                    <p>Voilà pourquoi une marchande d’herbes d’Athenes reconnut, à un seul mot, que
                        Théophraste étoit étranger.</p>
                    <p>Il est inutile de répondre à ceux qui prétendent que les troupes seroient
                        trop fatiguées par la garde qu’il faudroit faire. On sait combien les
                        soldats recherchent la garde des spectacles, qui leur vaut un surcroît de
                        paie.</p>
                    <p>La multiplicité des spectacles ne sauroit donc être dangereuse.</p>
                    <p>Mais quand il seroit vrai qu’elle auroit des inconvéniens, je pourrois encore
                        répondre à ce raisonnement : la liberté du théâtre est précisément ce qui en
                        empêchera la multiplicité.</p>
                    <p><pb n="24" xml:id="p24"/>Ils pourront se multiplier par le droit ; mais le
                        nombre en sera toujours borné par le fait.</p>
                    <p>L’établissement d’un théâtre exige un emplacement, une salle, des magasins
                        d’habits et des acteurs. Toutes ces choses nécessitent des frais
                        considérables ; et quand les priviléges n’existeront plus, il n’y aura qu’un
                        espoir presqu’assuré de réussir qui pourra engager les capitalistes à prêter
                        des fonds. On verra d’abord une lutte d’efforts et de succès ; mais
                        l’avantage demeurera nécessairement à ceux qui réuniront le plus de moyens
                        pour plaire au public ; c’est son suffrage seul, et non pas le caprice des
                        magistrats qui doit fixer les places.</p>
                    <p>Ces efforts impuissans entraîneront la ruine de quelques particuliers ; et le
                        gouvernement doit veiller en pere sur les propriétés des citoyens comme sur
                        leur vie.</p>
                    <p>Sans doute, un bon gouvernement doit avoir des loix générales, qui protegent
                        les propriétés et les défendent de la fraude et de l’injustice ; mais cette
                        prévoyance si utile, si nécessaire deviendroit la plus accablante des
                        tyrannies, si elle rendoit les <pb n="25" xml:id="p25"/>magistrats juges des
                        spéculations particulieres.</p>
                    <p>Défendre à des directeurs d’élever un théâtre, sous prétexte que cette
                        entreprise les ruinera seroit une action aussi ridicule que d’empêcher un
                        spéculateur d’un autre genre d’exploiter une mine, sous prétexte que le
                        filon qu’il veut travailler n’est pas aussi riche qu’il le pense, et ne le
                        dédomagera pas de ses frais.</p>
                    <p>Chacun est maître de disposer à son gré de sa fortune.</p>
                    <p>De la sienne, oui ; de celle des autres, non ; et ces faux spéculateurs
                        entraîneront les capitalistes dans leur ruine.</p>
                    <p>Tout homme qui associe un autre homme à une spéculation ne le ruine pas ; ils
                        se réunissent pour partager les bénéfices ou les pertes de l’entreprise ;
                        ils s’enrichissent ou se ruinent ensemble : des loix qui empêcheroient ces
                        associations, ces compagnies, jusqu’à ce que les magistrats s’en fussent
                        rendu les juges, frapperoient d’inertie le commerce et l’industrie.</p>
                    <p>Ces considérations ridicules étoient celles que le garde-des-sceaux, le
                        directeur, <pb n="26" xml:id="p26"/>et le secrétaire de la librairie
                        faisoient valoir, pour empêcher les journaux. Aujourd’hui chacun peut faire
                        un journal, avec plus ou moins de succès : cependant aucun journaliste n’a
                        encore exposé son bilan.</p>
                    <p>Mais ce sont les priviléges qui ruinent les entrepreneurs et les
                        compagnies.</p>
                    <p>Malgré l’étendue des priviléges, l’opéra coûte un argent prodigieux au
                        gouvernement, et jamais la recette n’a été au niveau de la dépense.</p>
                    <p>Malgré leurs priviléges, MM. les comédiens François et Italiens ont des
                        dettes si énormes, qu’ils sont aujourd’hui fort embarassés pour y
                        satisfaire.</p>
                    <p>Quant aux autres spectacles, il est certain que le possesseur d’un privilége
                        qui permet à lui seul de faire ce qui est défendu à tous les autres, ne
                        manquera jamais de trouver des capitalistes qui s’associeront à son
                        entreprise. C’est ainsi que MM. l’Ecluse et Malter, les premiers
                        entrepreneurs des Variétes, se sont ruinés ; que ceux actuels ont eu
                        beaucoup de peine à faire prospérer cette entreprise, dont le succès seroit
                        peut-être encore incertain sans l’heureuse <pb n="27" xml:id="p27"
                        />situation de leur salle : c’est ainsi que le théâtre des éleves de l’opéra
                        a tombé, que Torré et les entrepreneurs du colisée ont fait banqueroute, que
                        les Beaujolois peuvent à peine se soutenir, et que le Cirque et le Panthéon
                        auront le même sort.</p>
                    <p>Ce sont donc les priviléges qui enfantent pour les théâtres les inconvéniens
                        que, selon leurs défenseurs, ils doivent empêcher. Quand le théâtre sera
                        libre, les capitalistes ne seront plus séduits par l’exclusivité, ils
                        peseroient mieux les dangers de l’entreprise, et la fortune des particuliers
                        sera beaucoup moins exposée.</p>
                    <p>Ainsi la suppression des priviléges dramatiques sera utile aux auteurs qui ne
                        peuvent être joués que sur un seul théâtre, aux acteurs qui ne peuvent jouer
                        que sur un seul théâtre, aux ouvriers de tous genres qui ne peuvent
                        travailler que pour un seul théâtre, et au public qui jouira de l’effet
                        heureux que produira la concurrence, et ne sera pas forcé à ne voir les
                        pieces de Moliere et de Racine que sur un seul théâtre<note n="17"
                            place="bottom">Depuis long-temps les gens de lettres se plaingent de ce
                            que les comédiens sont seuls les maîtres d’admettre ou de refuser les
                            pieces qu’on leur présente, et ils ont raison. Il est certain que les
                            comédiens étant privilégiés, il est impossible d’appeler de leurs
                            arrêts. Mais quand la liberté du théâtre sera admise, toutes ces
                            querelles entre les différens spectacles, entre les acteurs, entre les
                            auteurs et les comédiens, cesseront, les comédiens seront alors, avec
                            justice, les maîtres de recevoir une piece comme on sera maître de la
                            leur donner. S’ils abandonnent une piece, sous prétexte qu’elle ne leur
                            produit rien, cet abandon rendra à l’auteur la permission de la porter
                            sur un autre théâtre, ou on la fera valoir. C’est ainsi que plusieurs
                            ouvrages, perdus à jamais pour le public, reparoîtront et augmenteront
                            ses plaisirs.</note>.</p>
                    <p>La suppression des priviléges ne sera fâcheuse que pour les comédiens,</p>
                    <p><pb n="28" xml:id="p28"/>Leur conservation n’étoit donc utile qu’aux
                            comédiens<note n="18" place="bottom">MM. les comédiens François, après
                            avoir avancé dans leur adresse, page 7, qu’une seconde troupe nuiroit
                            aux progrès de l’art dramatique, ajoutent : « On ne peut se rappeler,
                            sans émotion, le succès momentané qu’usurpa Pradon sur le divin
                            Racine ». Ils n’ont donc pas lu l’histoire de leur théâtre ; ils ne
                            savent donc pas que la <hi rend="sc">Phedre</hi> de Pradon, qui fut
                            préférée par une cabale de beaux esprits à la <hi rend="sc">Phedre</hi>
                            de Racine, fut donnée pour la premiere fois en 1676, et celle de Racine
                            en 1677 et qu’ainsi Pradon auroit toujours en l’avantage, et que Racine
                            n’auroit pas réussi à faire jouer sa <hi rend="sc">Phedre</hi>, s’il u’y
                            avoit pas eu deux troupes.</note>.</p>
                    <p>Il en est ainsi de tous les priviléges ; ils ne sont bons que pour les
                        privilégiés.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. II. <hi rend="i">Doit-on prescrire aux entrepreneurs des différens
                            Spectacles les quartiers et les lieux où ils doivent les
                        placer.</hi></head>
                    <p><hi rend="sc">Il</hi> est certain qu’il seroit plus avantageux qu’il y eût
                        des théâtres dans les différens quartiers, que de les voir tous se réunir
                        dans un seul.</p>
                    <p>C’est pourtant ce qui pourra arriver, si on leur laisse une liberté absolue ;
                        ainsi les magistrats doivent avoir l’autorité de leur fixer les quartiers où
                        ils doivent s’établir.</p>
                    <p>Aucunement.</p>
                    <p>L’intérêt des directeurs de spectacles, l’unique objet pour lequel ils
                        travaillent, est celui de gagner de l’argent ; ainsi ils s’établissent dans
                        les lieux où ils esperent parvenir plus sûrement à ce but. Quelques <pb
                            n="29" xml:id="p29"/>personnes du marais, du faubourg St.-Germain, de la
                        Cité, demandent un spectacle, mais ces spectacles seroient sans
                        spectateurs.</p>
                    <p>Il seroit très-incommode, sans doute, que les boulangers fussent réunis dans
                        un seul endroit ; eh bien, ils sont dispersés dans les différens quartiers ;
                        pourquoi ? parce que par-tout on a besoin de manger et que partout ils
                        trouvent à vendre.</p>
                    <p>Dans tous les lieux où il y a des acheteurs, il y a des marchands ; par-tout
                        où il y aura des spectateurs, il y aura des théâtres.</p>
                    <p>Il seroit injuste d’ordonner à un marchand de s’établir dans un endroit où il
                        ne trouveroit pas à vendre.</p>
                    <p>La police a fait l’impossible pour établir un marché, rue d’Aguesseau,
                        pourquoi n’y a-t-elle pas réussi ? c’est qu’il n’y a pas d’acheteurs.</p>
                    <p>Que les habitans d’un quartier offrent à un entrepreneur des soumissions
                        assez considérables pour le fixer dans son centre, il s’y établira bientôt
                        un spectacle ; mais c’est à lui seul à choisir le lieu qui lui convient
                        davantage.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="30" xml:id="p30"/>
                    <head>§. III. <hi rend="i">Peut-on empêcher un théâtre de s’établir dans un
                            quartier ou dans un lieu particulier</hi> ?</head>
                    <p><hi rend="sc">La</hi> loi ne peut pas forcer un homme à faire ce qui est
                        utile aux autres hommes ; mais elle peut l’empêcher de faire ce qui leur
                        nuiroit.</p>
                    <p>Ainsi elle ne peut pas forcer un entrepreneur de spectacle à s’établir dans
                        un quartier ; mais elle pourroit l’empêcher de s’établir dans un lieu
                        particulier, si, dans ce lieu, il pouvoit nuira à d’autres hommes.</p>
                    <p>Les magistrats peuvent donc leur interdire les rues trop étroites, les
                        endroits où il y a peu de débouchés, peu de place pour ranger les voitures,
                        et ceux où les maisons trop mal construites et trop rapprochées, seroient
                        trop exposées aux incendies ; afin que la sûreté et la vie des citoyens ne
                        soient pas compromises.</p>
                    <p>Il ne peut pas exister d’autres motifs d’interdiction.</p>
                    <p>Mais, pourra-t-on permettre à un spectacle de s’établir à côté d’un
                        autre ?</p>
                    <p><pb n="31" xml:id="p31"/>Assurément, si la sureté publique n’y est pas
                        intéressée.</p>
                    <p>Un marchand d’étoffes peut-il défendre à un autre marchand d’étoffes de
                        devenir son voisin ? Non. sans doute ; celui qui aura des étoffes de
                        meilleur goût, un magasin mieux décoré, des commis plus polis, et qui vendra
                        à meilleur marché, méritera la préférence, et sera sûr de l’obtenir.</p>
                    <p>Il en est de même des spectacles.</p>
                    <p>Si un entrepreneur ne veut pas avoir des voisins trop près de lui, je ne
                        connois qu’un moyen, c’est d’acheter tout un quartier, et de se fixer au
                        centre.</p>
                    <p>A Londres, les deux grands spectacles sont très-près l’un de l’autre, et
                        cette proximité n’a jamais été l’objet d’aucune réclamation.</p>
                    <p>Une loi qui banniroit un spectacle du voisinage d’un autre, nuiroit
                        également, et à l’entrepreneur qui voudroit acheter un terrein, et à celui
                        qui voudroit le vendre ; il se peut qu’un propriétaire eut un terrein si
                        bien placé pour l’établissement d’un spectacle qu’il le vendit deux cent
                        mille francs à un directeur, tandis qu’autrement il ne <pb n="32"
                            xml:id="p32"/>le vendroit pas la moitié, et que peut-être même il ne le
                        vendroit pas du tout.</p>
                    <p>Il n’y a donc que la sûreté publique qui puisse faire exclure un théâtre d’un
                        lieu particulier<note n="19" place="bottom">MM. les comédiens Italiens ne
                            sont donc pas fondés à empêcher le théâtre de Monsieur de s’établir, rue
                            des filles Saint-Thomas, parce que cette rue est trop voisine de leur
                            spectacle. Comment détermineroient-ils la distance à laquelle il seroit
                            permis de les approcher. Ils ont encore moins de droit de solliciter la
                            destruction de ce charmant spectacle, le seul où ils puissent prendre
                            des leçons de chant et de goût, et où leurs compositeurs puissent se
                            former.</note>.</p>
                    <p>Tout entrepreneur de spectacle doit avoir le droit de l’établir quand il lui
                        plaîra, et où il lui plaîra, en faisant une simple déclaration à la
                        municipalité, qui ne pourra s’y opposer que dans les cas prescrits par la
                        loi.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. IV. <hi rend="i">Les genres doivent-ils être fixés aux différens
                            Spectacles.</hi></head>
                    <p><hi rend="sc">Il</hi> seroit aussi ridicule d’obliger des acteurs à ne jouer
                        que des tragédies, ou des comédies, ou des farces, ou à ne chanter que de
                        grands operas, ou des comédies, en vaudevilles, que de contraindre les
                        auteurs et les musiciens à ne s’essayer que dans l’un de ces genres. Il
                        auroit fallu, d’après ce principe, empêcher Racine de donner <hi rend="i"
                            >les Plaideurs</hi> ; Corneille, <hi rend="i">le Menteur</hi> ;
                        Voltaire, <hi rend="i">Nanine</hi> ; Piron, <hi rend="i">Gustave</hi> ;
                        Destouches, <hi rend="i">le Rapatriage</hi>, etc.</p>
                    <p><pb n="33" xml:id="p33"/>Enfin l’interdiction d’un seul genre ne pourroit se
                        faire qu’en vertu d’un privilége qui attribueroit exclusivement ce genre à
                        un seul théâtre ; ainsi elle porte par cela seul sa condamnation.</p>
                    <p>Il suffit de jeter les yeux sur la note (14), pour sentir tout le ridicule
                        des priviléges dramatiques.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. V. <hi rend="i">Les pieces imprimées doivent-elles être communes à tous
                            les théâtres ?</hi></head>
                    <p>Une piece de théâtre imprimée ne doit pas être soumise à d’autres loix qu’un
                        livre imprimé. Elle appartiendra donc au public un certain nombre d’années
                        après la mort de l’auteur.</p>
                    <p>Cependant chaque théâtre regarde ses pieces comme une propriété ; c’est ce
                        qu’on appelle leur fonds.</p>
                    <p>Corneille, Racine, Moliere, ont travaillé pour leur siecle et pour la
                        postérité, pour la France, pour l’Europe entiere, et non pas pour les
                        comédiens.</p>
                    <p>Les comédiens François ont acheté ce fonds un million.</p>
                    <p><pb n="34" xml:id="p34"/>Il leur en a rapporté douze. L’immensité de ce
                        produit ne pourroit cependant pas devenir un titre contre leur propriété, si
                        elle étoit réelle ; mais ils ne peuvent être propriétaires d’une piece
                        qu’ils n’ont pas payée ; c’est le public qui, en donnant son argent à la
                        porte, paie les auteurs et les acteurs. Les acteurs n’abandonnent qu’une
                        foible portion de la recette ; c’est donc le public qui, après la mort de
                        l’auteur, devient le véritable propriétaire des pièces qu’il a lui seul
                        acquises. Les sociétés sont main-mortables et inhabiles à succéder.</p>
                    <p/>
                    <p>Si les pieces imprimées ne devenoient pas, au bout d’un certain temps, une
                        propriété nationale, elles devroient appartenir aux héritiers des auteurs,
                        et non pas aux comédiens<note n="20" place="bottom"><p>Quand on songe au peu
                                de soin que les acteurs mettent souvent aux anciens ouvrages, aux
                                moyens qu’ils emploient pour faire <hi rend="sc">tomber</hi>, dans
                                    <hi rend="sc">les regles</hi>, les pieces des auteurs vivans,
                                afin d’en devenir propriétaires, et qu’on les voit prétendre être
                                les héritiers des auteurs, on a envie de s’écrier comme
                                Rhadamiste :</p>
                            <quote>
                                <l>Qui, vous, seigneurs, qui seuls causâtes leur ruine ;</l>
                                <l>Ah ! doit-on hériter de ceux qu’on assassine ?</l>
                            </quote></note></p>
                    <p>Eh bien, si la nation est propriétaire, ses pieces ne doivent être jouées que
                        sur le théâtre de la nation.</p>
                    <p/>
                    <p>Nos chefs-d’œuvres dramatiques constituent le théâtre de la nation, dans
                        quelque pays du monde qu’on les lise ou qu’on les joue. Appeler ainsi la
                        salle dans laquelle on <pb n="35" xml:id="p35"/>les représente, c’est
                        prendre le contenant pour le contenu<note n="21" place="bottom"><p>Ce sont
                                les chefs-d’œuvres de nos grands auteurs dramatiques qui composent
                                le <hi rend="sc">Théatre de la Nation</hi> : ce n’est pas le local
                                sur lequel on les représente, à qui l’on doit exclusivement donner
                                ce titre ; et il nous semble qu’avant de se l’arroger, il faudroit
                                préalablement avoir le consentement de la nation, où au moins de ses
                                représentans. Autrement l’opéra, ce spectacle si magnifique, qui
                                attire les étrangers, se croira en droit de le prendre, les
                                comédiens Italiens aussi : nous avons déjà le <hi rend="sc">Cirque
                                    de la Nation</hi>, et nous aurons bientôt <hi rend="sc">Les
                                    grands Danseurs de la Nation</hi>, <hi rend="sc">les Délassemens
                                    de la Nation</hi>, <hi rend="sc">les Bleuettes de la
                                Nation</hi>, etc…</p>
                            <p>Ce titre contraste d’ailleurs avec celui de comédiens du roi ; et si
                                MM. les comédiens François l’obtiennent, ils doivent renoncer aux
                                vingt-deux mille livres que le roi leur paie, et aux pensions qu’il
                                leur fait.</p>
                            <p/>
                            <p>Si MM. les comédiens François ont imaginé, en se donnant eux-mêmes un
                                titre exclusif, empêcher la liberté du théâtre, ils se sont
                                trompés ; elle est nécessaire pour les progrès de l’art dramatique,
                                et pour que les <hi rend="sc">Pieces de la Nation</hi> soient
                                dignement représentées.</p></note>.</p>
                    <p>Quelle sera donc la récompense des comédiens François, pour avoir conservé
                        ces ouvrages ?</p>
                    <p>Ce ne sont pas les comédiens qui nous les ont conservés, mais l’imprimerie.
                        Les pieces d’Eschyle, de Sophocle, d’Euripide, d’Aristophane, de Séneque, de
                        Plaute, de Térence ne nous sont-elles pas parvenues ? et cependant les
                        comédiens n’en ont jamais joué aucune.</p>
                    <p>Ils ont des dettes considérables, dont ce fonds doit être regardé comme
                        l’hypotheque.</p>
                    <p>Peut-on, raisonnablement, solliciter la conservation d’un abus, parce que
                        l’on a contracté des dettes, et que l’on prétend qu’elles sont hypothequées
                        sur la jouissance de cet abus.</p>
                    <p>Or, les priviléges sont un abus.</p>
                    <p>Mais ou devoit croire que les priviléges dureroient éternellement.</p>
                    <p>Qui pouvoit penser qu’un jour la Bastille seroit prise d’assaut ? c’est
                        pourtant ce qui est arrivé.</p>
                    <p><pb n="36" xml:id="p36"/>Que deviendroit aujourd’hui une hypotheque établie
                        sur la Bastille<note n="22" place="bottom">On a pourtant donné des pensions
                            au commissaire pourvoyeur de la Bastille, à l’aumônier de la Bastille,
                            aux porte-clefs de la Bastille, mais les prisonniers et les vainqueurs
                            de la Bastille n’ont rien obtenu.</note>.</p>
                    <p>Pourquoi les comédiens, qui ont joui, pendant cent ans, des priviléges
                        exclusifs, et qui ont fait des profits énormes, sont-ils endettés ?</p>
                    <p>Leur inconduite et l’imperitie de leur administration sont-elles un titre
                        pour la conservation d’un abus ?</p>
                    <p>Ils doivent, il faut que leurs créanciers prennent avec eux toutes les
                        sûretés possibles ; mais ils ne peuvent considérer une chose qui
                        n’appartient pas à leurs débiteurs comme une hypotheque.</p>
                    <p>La nation ne peut pas abandonner ses droits et sa propriété, parce que
                        quelques particuliers s’en sont fait une hypotheque.</p>
                    <p>MM. les comédiens François ont déjà détruit eux mêmes cette objection, en
                        assurant que si la comédie a des dettes, elle possede un mobilier
                        considérable, des biens-fonds et d’autres propriétés, dont la valeur immense
                        ne peut se calculer<note n="23" place="bottom">Adresse de MM. les comédiens
                            François à la commune de Paris, page 10, l. 19.</note>.</p>
                    <p>Ils prétendent que, si d’autres comédiens se permettent de jouer leurs
                        pieces, ils seront ruinés. Ils comptent donc bien peu <pb n="37"
                            xml:id="p37"/>sur leurs talens, sur cette tradition qu’ils prétendent
                        posséder seuls, s’ils ne se croient pas en état de soutenir la
                        concurrence ?</p>
                    <p>Leur salle est désavantageusement située. Qui les empêche de la quitter et de
                        se fixer ailleurs ? Ils ne manqueront pas de trouver des capitalistes qui
                        s’associeront à leur entreprise.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>§. VI. <hi rend="i">La censure doit-elle être établie sur les pieces de
                            théâtre ?</hi></head>
                    <p>Je ne conçois pas qu’on puisse seulement faire cette question à un peuple
                        vraiment libre.</p>
                    <p>M. de Chenier a établi, à ce sujet, les véritables principes dans son <hi
                            rend="i">Traité de la liberté du théâtre</hi>, et dans quelques lettres
                        au <hi rend="i">Journal</hi> et à la <hi rend="i">Chronique de
                        Paris</hi>.</p>
                    <p>L’article XI de la <hi rend="i">Déclaration des droits</hi> ne prononce-t-il
                        pas que tout homme est libre de publier sa pensée, de quelque maniere que ce
                        soit, sauf à répondre de l’abus de cette liberté, dans les cas déterminés
                        par la loi.</p>
                    <p><pb n="38" xml:id="p38"/>Le théâtre est sûrement une maniere de publier sa
                        pensée ; ainsi un auteur dramatique ne doit rendre compte de sa pensée qu’à
                        la loi.</p>
                    <p>La censure ne peut être établie sans l’opinion d’un homme, et l’opinion d’un
                        homme n’est pas la loi.</p>
                    <p>Si l’on créoit un comité de censure ?</p>
                    <p/>
                    <p>Un comité donneroit l’expression de la volonté de plusieurs hommes, et ce ne
                        seroit pas encore la loi.</p>
                    <p/>
                    <p>Le magistrat n’est que l’organe de la loi ; mais il n’est pas la loi ; il ne
                        peut pas même l’interpréter ; il ne peut que la prononcer.</p>
                    <p>Le théatre doit être un moyen du gouvernement, pour faire recevoir au peuple
                        les impressions qu’il doit prendre<note n="24" place="bottom"><p>On lit dans
                                un article du Journal de Paris, du 18 octobre, relatif à la censure
                                du théâtre, <quote>« qu’on peut gouverner le peuple, en lui faisant
                                    ses chansons »</quote>. Il est certain, et aucun aristocrate
                                n’en doute, que le moyen d’asservir le peuple, est de ne lui faire
                                entendre que ce qu’on veut qu’il sache, et de lui cacher ce qu’il
                                est de son intérêt de savoir : c’étoit le but du ministere, en
                                privilégiant les journaux.</p>
                            <p>L’auteur du même article ajoute, que <quote>« c’étoit parce que les
                                    Grecs pensoient ainsi qu’ils avoient donné le même nom <hi
                                        rend="sc">Nomos</hi> aux chansons et aux loix »</quote>. On
                                voit aisément qu’il n’est ni helléniste, ni musicien, ni publiciste.
                                Rousseau, Dict. de musique, édition in-8°, tome 2, page 11, lui
                                auroit appris <quote>« que <hi rend="sc">nome</hi> signifioit chez
                                    les Grecs tout chant déterminé par des regles qu’il n’étoit pas
                                    permis d’enfreindre : tels étoient le <hi rend="sc">nome</hi>
                                    Lydien, le <hi rend="sc">nome</hi> Phrygien, etc.,
                                    etc. »</quote>. Jamais les Grecs n’ont pensé à gouverner le
                                peuple par des chansons. Les enfans savent que Mazarin disoit des
                                François : <quote>« ils chantent ; ils paieront »</quote>. Et ce qui
                                fait aujourd’hui trembler l’aristocratie, c’est qu’on discute, on
                                écrit, on s’arme, et l’on ne chante pas.</p></note>.</p>
                    <p>Cette maxime machiavélique est celle des despotes qui veulent gouverner des
                        esclaves.</p>
                    <p>Les calomniateurs de la liberté répetent tous cet adage favori, que la
                        liberté n’est pas la licence. Qui doute de cette vérité commune ?</p>
                    <p>Les loix sont faites pour protéger la liberté, en punissant la licence.</p>
                    <p><pb n="39" xml:id="p39"/>Relativement au théâtre, où finit la liberté, la
                        commence la licence — non : là commence la loi.</p>
                    <p>Il vaut mieux prévenir les délits que de punir. — Ces mots sont l’abregé de
                        tout code du despotisme, et le pretexte dont ses agens se sont toujours
                        servis, pour exercer une autorité prohibitive, vexatoire et arbitraire ;
                        c’est cet axiôme qui nous a donné la Bastille et les lettres de cachet,
                        l’espionnage et les 17 inquisitions de la pensée. C’est cette belle maxime
                        qui faisoit que l’on privoit un homme de sa liberté, et de l’usage de ses
                        facultés intellectuelles, pour prevenir un prétendu délit qu’il auroit pu
                        commettre ; on le punissoit enfin pour n’être pas obligé de le punir<note
                            n="25" place="bottom">Agnelet, dans l’avocat Patelin, ne tue ses moutons
                            que pour les empêcher de mourir de la clavelée.</note>.</p>
                    <p>Si la censure existoit pour la représentation, l’auteur auroit toujours le
                        droit de faire imprimer sa piece. On sait combien le peuple est avide des
                        ouvrages prohibés. Ainsi les précautions qu’on auroit prises, pour empêcher
                        le sien de se repandre, serviroient à en multiplier les éditions.</p>
                    <p>Il ne s’agit donc que de faire une bonne loi pour le théâtre. Elle est
                        difficile à poser ; <pb n="40" xml:id="p40"/>mais il suffit qu’elle soit
                        possible, et c’est ce que j’ai démontré.</p>
                    <p>C’est envain qu’on objecte l’exemple des Grecs et des Romains ; il est une
                        foule de preuves, que chez eux la censure dramatique n’existoit pas<note
                            n="26" place="bottom"><p>Je ne citerai ni l’ancienne comédie, où l’on
                                nommoît les personnages, ni la moyenne, dans laquelle on se servoit
                                de masques ressemblans aux personnes que l’on vouloit désigner, mais
                                la moderne, qui étoit la plus épurée. Térence, cet auteur élégant,
                                pur et correct, y a puisé toutes ses pieces, et cependant rien n’est
                                plus contre la décence théâtrale que les cris de l’Andrienne qui
                                accouche, et la comédie entiere de l’eunuque.</p>
                            <p>Toutes les pieces étoient jugées par le peuple. L’Archonte avoit le
                                droit de les admettre au concours ; c’est-à-dire, qu’il régloit
                                seulement les rangs, et toutes les comédies d’Aristophane prouvent
                                qu’il n’exerçoit pas la censure.</p></note>.</p>
                    <p>Leurs spectacles étoient des fêtes nationales, où un peuple entier pouvoit
                        assister, et ils ne sçauroient être comparés aux nôtres. Si nous voulions
                        les imiter en tout, il nous faudroit avoir des décorations versatiles, un
                        orchestre pour les danseurs separé du théâtre, un chœur tournant de droite à
                        gauche, et de gauche à droite, en chantant des strophes et des
                        anti-strophes, des hommes remplissant les rôles de femmes, et ayant des
                        masques pleurant d’un coté, et riant de l’autre.</p>
                    <p>En Angleterre ! — il est vrai qu’en Angleterre le théâtre est soumis à des
                        entraves et à des formes arbitraires<note n="27" place="bottom">Le <hi
                                rend="sc">lord Chamberlain</hi> a sous sa dépendance les trois
                            grands théâtres, qui sont nommés <hi rend="sc">théatres du Roi</hi>. Les
                            acteurs s’y donnent, comme les nôtres, sur les affiches, le titre de
                            serviteurs de S. M. Cette prérogative empêche la cour d’être tournée en
                            ridicule sur ces trois théâtres ; mais elle n’y jouit d’aucun autre
                            privilége ; on n’attend jamais le roi pour commencer. Le bruit que le
                            peuple fait avant que la toile soit levée est épouvantable ; c’est le
                            passe-tems du peuple dans les galeries, de ce peuple qui ne s’embarasse
                            guere de ce qui est honnête et séant ; mais qui sait qu’il est libre. Ce
                            bruit a cependant très-rarement des suites dangereuses. Le directeur du
                            spectacle doit soumettre chaque piece à la censure du <hi rend="sc">lord
                                Chamberlain</hi> 14 jours avant la premiere représentation, sous
                            peine de 60 livres sterlings d’amende, environ 1200 livres de notre
                            monnoie.</note> ; mais on sait que c’est Walpole qui a consommé cette
                        iniquité ministerielle, parce qu’il avoit un intérêt considérable dans les
                        deux principaux théâtres. C’est ce même Walpole qui a révélé aux rois
                        d’Angleterre cette politique coupable, ce systême de corruption <pb n="41"
                            xml:id="p41"/>des membres du parlement, qui fait tous les jours des
                        progrès effrayans, et qui finira par ruiner la liberté. On sait que les
                        Anglois éclairés mettent la liberté du théâtre au même rang que la liberté
                        de la presse<note n="28" place="bottom"><quote>Les entraves que l’on veut
                                donner au théâtre, sont des chaînes dont on chargeroit la liberté,
                                le plus grand bien, le plus grand bonheur dont un peuple puisse
                                jouir ; mais il n’y a pas de bonheur sans mélange, et la licence est
                                l’alliage de la liberté ; c’est une tache sur l’œil du corps
                                politique, il faut, pour l’enlever, une main sûre et habile. Il
                                vaudrait encore mieux laisser subsister la tache, que de blesser
                                l’œil. Si un ouvrage est licencieux ; s’il offense les particuliers,
                                ou s’il peut être dangereux au gouvernement, les tribunaux sont
                                ouverts, et le plaignant a, dans ce cas, l’avantage qu’il ne manque
                                point de témoins. <bibl><hi rend="sc">Lord Chesterfield on the bill
                                        for licensing and regulating the
                                theatre.</hi></bibl></quote></note>.</p>
                    <p>Le lord Chesterfield prononça dans la chambre des pairs un discours sur le
                        bill des théâtres, qui est parfaitement écrit, et plein d’excellentes
                        idées.</p>
                    <p>Pourquoi se perdre dans un étalage d’érudition ? est-il question d’exemples
                        et de citations, quand il faut des principes.</p>
                    <p>La liberté du théâtre est une liberté, et la violation d’une seule liberté,
                        conduit nécessairement à la perte de toute liberté.</p>
                    <p>Le pouvoir arbitraire, comme ces mauvaises herbes qui croissent et se
                        multiplient rapidement, repousse bientôt, et couvre de ses rejetons
                        malfaisans l’autel même de la liberté. Malheur au pays où les magistrats
                        sont législateurs ; et ils le sont partout où leur opinion particuliere peut
                        décider.</p>
                    <p>La censure ne sera donc pas exercée sur le théâtre, puisqu’elle mettroit
                        toujours l’opinion d’un homme, ou de plusieurs hommes à la place de la
                        loi.</p>
                    <p><pb n="42" xml:id="p42"/>Je crois avoir suffisamment établi, sur quelles
                        bases la liberté du théâtre doit reposer. Pourquoi seroit-il seul soumis à
                        l’arbitraire, quand tout le reste ne sera soumis qu’à la loi ?</p>
                    <p>Les législateurs et les administrateurs n’écouteront surement aucune des
                        réclamations fondées sur des intérêts particuliers, pour prononcer la loi
                        relative au théâtre, et la faire exécuter.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
