<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Article dixiéme. Sur les Spectacles [Dictionnaire apostolique]</title>
                <author key="Montargon, Hyacinthe de (1705-1770)">Hyacinthe de Montargon</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/montargon_spectacles_1757</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Hyacinthe de Montargon, « Article dixiéme. Sur les Spectacles », in <hi
                        rend="i">Dictionnaire apostolique, à l’usage de MM. les curés des villes et
                        de la campagne, et de tous ceux qui se destinent à la Chaire : Par le P.
                        Hyacinthe de Montargon, Augustin de Notre-Dame des Victoires, Prédicateur du
                        Roi, Aumônier et Prédicateur Ordinaire du Roi de Pologne, Duc de Lorraine et
                        de Bar</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Auguste-Martin
                        Lottin</publisher>, <date>1757</date>, tome XII : Sujets particuliers, p. 584-662. PDF :
                        <ref target="https://books.google.fr/books?id=jPwCAAAAQAAJ"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1757"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <head type="sur">Article dixiéme. <lb/>Sur les Spectacles.</head>
                <div2 type="section">
                    <pb n="584" xml:id="p584"/>
                    <head>Observation préliminaire <hi rend="sc">sur</hi>
                        <hi rend="i">les spectacles, <hi rend="sc">Comédies</hi>,
                        &amp;c.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">D</hi><hi rend="sc">ans</hi> le traité qui précéde celui-ci,
                        nous avons parlé des divertissemens en général &amp; du jeu, nous réservant
                        de traiter dans celui-ci des spectacles, comédies, &amp; en un mot, de tous
                        les divertissemens qui choquent la piété, la pudeur &amp; la modestie
                        Chrétienne ; sur quoi je prie d’observer trois choses. 1°. Que quoi que l’on
                        ait banni de nos théâtres les impiétés sacriléges, les obscénités honteuses
                        qui deshonoroient les spectacles anciens ; les nôtres, pour être plus
                        épurés, ne laissent pas de faire craindre de grands dangers pour la pudeur
                        &amp; les autres passions qu’ils peuvent faire naître. 2°. Il faut prendre
                        garde dans un Discours sur les spectacles, de n’y point comprendre les
                        divertissemens qui d’eux-mêmes sont innocens, tels que sont les tournois,
                        les courses de bague, les combats des animaux, &amp;c. 3°. En montrant le
                        danger des spectacles, il ne faut cependant rien outrer, vû qu’il y a des
                        personnes qui ne peuvent se dispenser de se <pb n="585" xml:id="p585"
                        />trouver quelquefois aux spectacles, par le respect qu’elles doivent à ceux
                        qui les y obligent : mais d’un autre côté, on ne peut trop exagérer le
                        danger que courrent ceux qui se font une habitude du spectacle. J’avertis
                        encore, qu’il ne sera pas déplacé de modifier quelquefois les expressions
                        des saints Peres, par la raison que plusieurs tomberoient à faux, vû la
                        différence de nos spectacles &amp; de ceux contre lesquels ils
                        invectivoient.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="i"><hi rend="sc">Pensées diverses</hi>. Sur les
                        Spectacles.</hi></head>
                    <p><note place="margin">L’Eglise condamne les comédiens &amp; par conséquent les
                            comédies.</note>L’Eglise condamne les comédiens, &amp; croit par-là
                        défendre assez les comédies : la décision en est précise dans les rituels ;
                        la pratique en est constante. On prive des Sacremens &amp; à la vie &amp; à
                        la mort, ceux qui jouent des comédies, s’ils ne renoncent à leur art ; on
                        les passe à la sainte table comme des pécheurs publics, on les exclue des
                        Ordres sacrés comme des personnes infâmes ; &amp; par une suite infaillible,
                        la sépulture ecclésiastique leur est aussi refusée. Quant à ceux qui
                        fréquentent les comédies, comme il y en a de plus innocens les uns que les
                        autres, &amp; peut-être quelques-uns qu’il faut plutôt instruire que blâmer,
                        ils ne sont pas repréhensibles en même dégré ; aussi l’Eglise ne fulmine pas
                        contre tous : mais de-là, il ne s’ensuit pas qu’il faille autoriser les
                        désordres publics, &amp; c’est aux Pasteurs &amp; aux Prédicateurs à les
                        instruire.</p>
                    <p><note place="margin">La coutume, &amp; le silence des Magistrats, ne peuvent
                            autoriser ou justifier la comédie.</note>Il y a tant de décrets publics
                        contre les comédies, &amp; tant de loix qui les défendent, qu’on ne peut
                        presque les compter. Si maintenant la coutume l’emporte, si l’abus prévaut,
                        ce qu’on en <pb n="586" xml:id="p586"/>doit conclure, c’est tout au plus que
                        la comédie doit être rangée parmi les maux &amp; les désordres que l’on
                        défend toujours, &amp; que l’on ne laisse pas de commettre. Mais après tout,
                        quand les loix civiles autoriseroient la comédie ; quand au lieu de flétrir
                        comme elles ont toujours fait les comédiens, elles leur auroient été
                        favorables ; les Prélats &amp; les Prédicateurs, doivent imiter les
                        Chrysostômes &amp; les Augustins qui pendant que les loix ne pouvoient
                        déraciner tous les maux, ou les souffroient, ou les permettoient, ces grands
                        hommes disoient hautement que ces abus &amp; ces désordres étoient réprouvés
                        par la loi de l’Evangile.</p>
                    <p><note place="margin">Les saints Peres ont dans tous les temps condamné les
                            spectacles.</note>Ce n’est pas avoir lû les Peres, que de dire qu’ils ne
                        blâment dans les spectacles de leur temps que l’idolâtrie, &amp; les
                        scandaleuses &amp; manifestes impudicités : ils blâment dans les spectacles
                        des théâtres, la prodigieuse dissipation, le trouble, la commotion de
                        l’esprit peu convenable à un Chrétien ; ils y blâment les passions excitées,
                        la vanité, la parure, les vains ornemens qu’ils mettent au nombre des pompes
                        que nous avons abjurées en naissant dans les eaux sacrées du Baptême ; le
                        desir de voir &amp; d’être vû, la trop grande occupation à des choses
                        vaines : on trouvera dans les Peres toutes ces raisons de blâmer les
                        spectacles, &amp; beaucoup d’autres.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles excitent les passions que tout Chrétien
                            est obligé de réprimer.</note>Si nous sommes obligés de résister à nos
                        passions dès le commencement, nous ne le sommes pas moins d’éviter avec soin
                        tout ce qui est capable de les inspirer &amp; de les entretenir. Or, il est
                        sans difficulté que rien n’est plus propre que ce qui s’appelle spectacles,
                        bals, comédies, opéra &amp; autres semblables. C’est-là que l’esprit se
                        laisse enfler d’orgueil, quand il voit que l’ambition est le caractere
                        essentiel qu’on y donne toujours au héros de théâtre, &amp; que le cœur se
                        laisse amollir par des amours feintes que <pb n="587" xml:id="p587"/>souvent
                        en font n’aître de véritables : c’est-là que l’ame se livre toute entiere
                        aux divers mouvemens de la joie &amp; de la tristesse, de l’espérance &amp;
                        de la crainte, de la pitié &amp; de l’indignation : c’est-là enfin, que les
                        passions sont d’autant plus dangereuses, qu’on les ressent avec un plaisir
                        tout pur, exempt de ces peines &amp; de ces inquiétudes qui les accompagnent
                        toujours, &amp; qui servent quelquefois à les en dégoûter. Que peut-on voir
                        de plus opposé à l’humiliation de l’esprit, au détachement du cœur, à la
                        paix &amp; à la tranquillité intérieure qu’un Chrétien doit travailler sans
                        cesse à se procurer de plus en plus, que ces pensées d’élévation, que ces
                        impressions de tendresse, ce trouble &amp; cette agitation de toutes les
                        passions humaines ?</p>
                    <p><note place="margin">Quelques honnêtes qu’on suppose les spectacles, ils
                            portent communément au mal.</note>Tout ce qui se fait dans les
                        représentations malheureuses, ne porte qu’au mal, dit saint Chrysostôme :
                        les paroles, les habits, le marcher, la voix, les chants, les regards des
                        yeux, les mouvemens du corps, le son des instrumens, les sujets mêmes, les
                        intrigues des comédies ; tout y est plein de poison, tout y respire
                        l’impureté. Si quelqu’un dit qu’il n’y a au contraire dans les spectacles
                        d’aujourd’hui que des choses innocentes, honnêtes &amp; agréables, il est
                        aisé de leur répondre avec Tertullien qui se fait la même objection, qu’on
                        n’a jamais vû mêler du fiel avec le poison que l’on cache plutôt dans les
                        ragoûts les plus exquis, &amp; l’on déguise soigneusement les amertumes sous
                        la délicatesse des mêts. Le démon en use de même en répandant son venin sur
                        les choses de ce monde, qui sont les plus agréables. Je veux, dit ce Pere,
                        que tout ce que nous représentent les comédiens paroisse généreux, fin,
                        honnête, délicat, &amp; qu’il soit même accompagné des charmes de la
                        musique ; il ne faut considérer tous ces agrémens que comme un breuvage de
                        miel mêlé de poison : soyez <pb n="588" xml:id="p588"/>donc en cela plus
                        touché du danger, que du plaisir.</p>
                    <p><note place="margin">La conscience est toujours en danger dans les
                            spectacles.</note>Quel est d’ordinaire le but des comédies ? De tourner
                        la piété &amp; la Réligion en ridicule, de rendre méprisables la pudeur
                        &amp; la modestie, d’autoriser les foiblesses les plus honteuses, &amp; les
                        désordres du cœur les plus criminels. On y voit les plus grands crimes
                        flattés &amp; déguisés d’une maniere à les faire aimer ; les passions les
                        plus dangereuses ménagées avec art pour les faire plus aisément entrer dans
                        le cœur, soutenues d’ailleurs par des exemples illustres &amp; par d’heureux
                        succès ; tout cela est exposé aux yeux des spectateurs par des personnes
                        parées fort immodestement, qui donnent aux maximes pernicieuses qu’elles
                        débitent dans les rôles qu’elles jouent, tout l’agrément du chant &amp; de
                        la déclamation, &amp; qui ne prennent peut-être que trop souvent les
                        passions qu’elles semblent feindre, ou du moins qui ne travaillent qu’à les
                        inspirer aux autres. Ces représentations donnent lieu à des rencontres,
                        &amp; à des entrevues très-fatales à l’innocence. On y vient avec un cœur
                        fort disposé à recevoir les impressions les plus fâcheuses. Tout ce qu’on y
                        voit &amp; tout ce qu’on y entend, excite &amp; entretient ces impressions.
                        Parmi tant de dangers &amp; tant d’écueils, comment la vertu &amp;
                        l’innocence pourroient-elles se soutenir &amp; se sauver ? La sainteté la
                        plus affermie &amp; la plus consommée, tremble &amp; ne croit pas être en
                        assurance dans les retraites les plus écartées ; &amp; de jeunes personnes,
                        avec une vertu très-foible, avec des passions fort vives &amp; un cœur fort
                        tendre, se croiront assez fermes pour s’exposer à un danger si certain &amp;
                        si évident ?</p>
                    <p><note place="margin">Les suites &amp; les effets funestes que produisent les
                            spectacles.</note>L’oubli de Dieu, l’éloignement des Sacremens, la
                        négligence de ses devoirs, le libertinage &amp; l’irréligion, voilà où ces
                        divertissemens conduisent pour l’ordinaire ceux qui y assistent : du moins
                            <pb n="589" xml:id="p589"/>n’arrive-t-il pas communément qu’on y perde
                        le précieux thrésor de la Grace, &amp; que la pudeur y recoive des atteintes
                        mortelles auxquelles on ne peut presque plus apporter de reméde ? Une jeune
                        personne vient aux spectacles, comme dit saint Cyprien, avec un cœur encore
                        pur &amp; chaste, &amp; elle en sort avec un cœur tout gâté &amp; tout
                        corrompu ; tant d’images dangereuses qui restent dans l’esprit, &amp; qui
                        donnent naissance à une foule de mauvaises pensées ; tant de vers tendres
                        &amp; de chansons passionnées qui sont autant de leçons d’un amour profane
                        &amp; criminel, &amp; dont le souvenir qui ne peut presque plus s’effacer,
                        fait couler sans cesse dans l’ame un poison subtile &amp; mortel ; c’est ce
                        que la jeunesse en remporte, &amp; ce qui cause ensuite cette corruption de
                        mœurs dont on ne sauroit trop gémir.</p>
                    <p><note place="margin">Tout ce qui se voit &amp; tout ce qu’on entend aux
                            spectacles, est une occasion de péché.</note>Considérez ce que c’est que
                        tous ces spectacles profanes, où est employé tout ce qui peut allumer le feu
                        de la passion : objets séducteurs, scènes agréables, décorations pompeuses,
                        habits magnifiques, mystères d’amour ingénieusement expliqués, airs
                        languissans, récits pleins de tendresse, acteurs poussant les plus doux
                        traits de la passion, concerts harmonieux, voix pénétrante, actions
                        empoisonnées, enchantemens diaboliques, inventions funestes de l’enfer :
                        examinez ce que c’est que tout cela pour vous, quelle impression votre cœur
                        en reçoit, en quelle disposition se trouvent alors vos sens : jugez-en par
                        le présent, par le passé ; &amp; si vous êtes de bonne foi, je m’assure que
                        vous direz, que sans avoir égard aux autres, vous trouverez en tout cela une
                        occasion prochaine &amp; personnelle de péché.</p>
                    <p><note place="margin">C’est en vain qu’on cherche à justifier les
                            spectacles.</note>Voici à peu-près la maniere dont les gens du monde
                        justifient les bals, les danses, les comédies, &amp; autres semblables
                        divertissemens : ce sont <pb n="590" xml:id="p590"/>des choses, disent-ils,
                        qui sont purement indifférentes d’elles-mêmes, &amp; qui ne sont péchés que
                        par le mauvais usage qu’on en fait ; car enfin, quelque austérité que l’on
                        ait dans les mœurs, on ne peut pas dire qu’écouter précisément des acteurs
                        qui récitent un poëme, où l’on fait voir le crime puni &amp; la vertu
                        récompensée, où il ne s’agit que d’un amour vertueux &amp; légitime qui
                        n’aboutit qu’à un lien sacré : quelque sévére, disent-ils, que l’on soit, on
                        ne peut pas dire que ce soit un péché en soi-même. Il en est ainsi du bal,
                        ou des autres assemblées ou spectacles, où l’on suppose qu’il ne se trouve
                        que des gens d’honneur &amp; de probité : si donc l’on péche dans ces
                        occasions, ce n’est que la mauvaise intention des particuliers, qui en est
                        la cause, &amp; nullement le spectacle, qui est de soi indifférent, &amp;
                        qu’on peut rendre bon ou mauvais, selon la disposition dans laquelle on est.
                        C’est ainsi que parle le monde ; mais ce n’est pas ainsi que parlent les
                        Saints. Le saint Homme Tobie ne vouloit point entendre parler de jeux ni de
                        danses : <note place="margin"><hi rend="i">Tob. 3.</hi></note><quote><hi
                                rend="i">Nunquam cum ludentibus miscui me.</hi></quote> Le Prophète
                        Jérémie assure qu’il ne s’est jamais trouvé dans ces sortes d’assemblées :
                            <note place="margin"><hi rend="i">Jerem. 15.</hi></note><quote><hi
                                rend="i">Non sedi cum concilio ludentium</hi></quote> : si ces
                        sortes de spectacles &amp; de divertissemens avoient été indifférens,
                        Prophète, vous n’auriez pas parlé de la sorte.</p>
                    <p><note place="margin">Les motifs qui conduisent aux spectacles sont toujours
                            pernicieux.</note>Saint Jerôme, parlant des danseurs, dit que c’est le
                        démon qui danse dans leurs personnes, &amp; qu’il se sert de ces lâches
                        ministres pour séduire &amp; tromper les hommes : <quote><hi rend="i">His
                                tripudiis diabolus saltat, his dæmonum ministris homines
                                decipiuntur.</hi></quote> En effet, tout ce que la volupté est
                        capable d’employer d’artifice, est attaché au bal, à la danse, &amp; à la
                        comédie. Si je demande à une Dame du monde, quel dessein avez-vous quand
                        vous vous préparez au bal ? vous faites tout ce que vous pouvez <pb n="591"
                            xml:id="p591"/>pour vous parer, vous employez tous les artifices
                        imaginables, vous ajoûtez, autant que vous pouvez, à la beauté que la nature
                        vous a donnée : mais quel est votre dessein ? c’est pour vous faire voir,
                        c’est pour vous rendre agréable ; &amp; qu’est-ce qu’il en arrive ? une
                        fille chrétienne qui ayant vécue dans la modestie, croyant qu’il lui est
                        permis de prendre quelque chose d’extraordinaire, se met au hasard de se
                        perdre. Voilà le premier pas du démon, c’est par l’ornement que vous
                        apportez au bal qu’il commence à vous gagner ; il débauche votre cœur : mais
                        quand vous y êtes, qu’y faites-vous ? Tout ce qui vous est possible pour
                        paroître agréable, charmante, &amp; pour être du nombre de celles à qui on
                        vient rendre des hommages ; &amp; n’est-ce pas là pour donner une étrange
                        atteinte à la pudeur ? Il n’est pas permis de dire toutes choses : mais il
                        est certain que comme on y est libre, on y fait des déclarations qu’on
                        n’oseroit faire autre part ; &amp; dans ce malheureux commerce, on forme des
                        alliances qu’on entretient secrettement : &amp; qu’en arrive-t-il ? des
                        suites déplorables pour des familles.</p>
                    <p><note place="margin">Le mal en général que causent les spectacles.</note>Le
                        premier desir qui emporta saint Augustin avec plus de violence, fut celui
                        des spectacles, spectacles qui lui furent si pernicieux, &amp; qu’on regarde
                        aujourd’hui comme innocens : c’est-là où le démon forge les traits de feu
                        qui enflamment la convoitise, &amp; où la mort entre par tous les sens ;
                        c’est-là où l’on apprend le crime en le voyant, où l’image des choses que
                        l’on représente fait de malheureuses impressions qui ne s’effacent presque
                        jamais ; où une intrigue d’amour profane, de vengeance, ou de quelqu’autre
                        passion représentée avec adresse, nous donne de l’amorce pour le même vice ;
                        où le malheureux plaisir qu’on goûte en voyant tous les ressorts que le
                        péché met en <pb n="592" xml:id="p592"/>œuvre, devient un appas pour le
                        commettre.</p>
                    <p><note place="margin">Les comédiens &amp; les baladins ont toujours passés
                            pour des gens infâmes.</note>J’ai remarqué, qu’avant même la publication
                        de l’Evangile, parmi les Peuples les mieux policés, tous ceux qui servoient
                        aux plaisirs des autres, ont toujours été estimés infâmes ; les Comédiens,
                        les Baladins, les Danseurs, &amp; tous les autres ministres de la volupté.
                        Ce qui est une preuve invincible que ces Peuples étoient persuadés que les
                        hommes n’étoient point nés pour ces plaisirs ; car autrement, pourquoi noter
                        ces personnes d’infâmie, si ce qu’elles font est selon l’ordre de la raison
                        &amp; de la nature ? Nous les regardons de même selon nos loix &amp; nos
                        coutumes : cependant ces hommes ne s’adonnent à ces exercices estimés
                        infâmes, que pour servir à nos plaisirs. Comment donc en allant dans ces
                        lieux où se représentent ces spectacles, pouvez-vous espérer de vous
                        conserver un honneur qu’on leur ôte ? Si vous n’alliez point à la comédie,
                        dit saint Chrysostôme, il n’y auroit point de comédiens : vous contribuez
                        donc à leur péché, dit ce Père, &amp; vous serez aussi punis comme eux.</p>
                    <p><note place="margin">On se laisse aisément toucher &amp; émouvoir des
                            passions que des acteurs représentent &amp; expriment.</note>Si les
                        peintures immodestes raménent naturellement à l’esprit ce qu’elles
                        expriment, &amp; que pour cette raison on en condamne l’usage, combien plus
                        sera-t-on touché des expressions du théâtre où tout paroît effectif, où ce
                        ne sont point des traits morts &amp; des couleurs seiches qui agissent, mais
                        des personnages vivans, de vrais yeux, ou ardens, ou tendres, ou plongés
                        dans la passion ; que vraies larmes dans les acteurs qui en attirent d’aussi
                        véritables dans ceux qui regardent ; enfin, de vrais mouvemens qui mettent
                        en feu tout le parterre ? Aussi que fait un acteur lorsqu’il veut jouer
                        véritablement une passion, que de rappeller, autant qu’il peut, celles qu’il
                        a ressenties ? &amp; pour les exprimer, il faut qu’elles lui reviennent avec
                            <pb n="593" xml:id="p593"/>tous leurs agrémens empoisonnés, &amp; toutes
                        leurs graces trompeuses. Mais tout cela, dira-t-on, paroît sur les théâtres
                        comme une foiblesse, je le veux : mais il y paroît comme la foiblesse des
                        Héros &amp; des Héroïnes ; enfin, comme une foiblesse si artificieusement
                        changée en vertu, qu’on l’admire, qu’on lui applaudit sur tous les théâtres,
                        qu’elle doit faire une partie si essentielle des plaisirs publics, qu’on ne
                        peut souffrir de spectacle ou non-seulement elle ne soit, mais encore où
                        elle ne regne &amp; n’anime toute l’action.</p>
                    <p><note place="margin">La comédie d’aujourd’hui ne purifie pas l’amour sensuel
                            en le faisant aboutir au mariage.</note>On est assez persuadé que la
                        représentation des passions agréables porte naturellement au péché, quand ce
                        ne seroit qu’en flattant &amp; en nourrissant, de dessein prémédité, la
                        convoitise qui en est le principe. On répond que pour prévenir le péché, le
                        théâtre purifie l’amour profane, que la scène, toujours honnête dans l’état
                        où elle paroît aujourd’hui, ôte à cette passion ce qu’elle a de grossier
                        &amp; d’illicite ; que ce n’est, après tout, qu’une innocente inclination
                        pour la beauté qui se termine au nœud conjugal. Mais on se trompe ; car
                        encore que vous ôtiez en apparence à l’amour profane, ce grossier &amp; cet
                        illicite dont on auroit honte ; il en est inséparable sur le théâtre, de
                        quelque maniere que vous vouliez qu’on le tourne &amp; qu’on le dore : dans
                        le fonds ce sera toujours, quoiqu’on en puisse dire, la concupiscence de la
                        chair, que saint Jean défend de rendre aimable, puisqu’il défend de l’aimer.
                        Le grossier que vous en ôtez feroit horreur, si on le montroit ; &amp;
                        l’adresse de le cacher, ne fait qu’y attirer les volontés d’une maniere plus
                        délicate, &amp; qui n’est que plus perilleuse lorsqu’elle paroît épurée.
                        Croyez-vous en vérité, que la subtile contagion d’un mal dangereux demande
                        toujours un objet grossier, ou que la convoitise soit corrigée ou ralentie
                        par <pb n="594" xml:id="p594"/>l’idée du mariage que vous lui mettez devant
                        les yeux dans vos héros &amp; vos héroïnes passionnés ?</p>
                    <p><note place="margin">Ce n’est que dans ce siécle qu’on a prétendu justifier
                            la comédie.</note>Il n’y a guére eu que ce siécle-ci où l’on ait
                        prétendu justifier la comédie, &amp; la faire passer pour un divertissement
                        qui se pouvoit allier avec la dévotion : les autres étoient plus simples
                        dans le bien &amp; dans le mal. Ceux qui y faisoient profession de piété,
                        témoignoient par leurs actions &amp; par leurs paroles, l’horreur qu’ils
                        avoient de ces spectacles profanes : ceux qui étoient possédés de la passion
                        du théâtre, reconnoissoient au moins qu’ils ne suivoient point en cela les
                        régles de la Religion chrétienne ; mais il s’est trouvé des gens dans
                        celui-ci, qui ont prétendu pouvoir allier sur ce point la piété avec
                        l’esprit du monde : on ne se contente pas de suivre le vice, on veut encore
                        qu’il soit honoré, &amp; qu’il ne soit pas flétri par le nom honteux de
                        vice, qui trouble toujours un peu le plaisir que l’on y prend, par l’horreur
                        qui l’accompagne. C’est à quoi on a beaucoup travaillé au sujet de la
                        comédie ; car, comme il n’y a guére de divertissement plus agréable aux gens
                        du monde que celui-là, il leur étoit fort important de s’en assurer avec une
                        jouissance douce &amp; tranquille, afin que rien ne manquât à leur
                        satisfaction.</p>
                    <p><note place="margin">Le métier de comédien est défendu, &amp; par conséquent
                            il n’est pas permis d’assister aux comédies.</note>La comédie est un
                        métier où les hommes &amp; les femmes représentent des passions de haine, de
                        colere, d’ambition, de vengeance, &amp; principalement d’amour : il faut
                        qu’ils les expriment le plus naturellement &amp; le plus vivement qu’il leur
                        est possible ; &amp; ils ne le sauroient faire, si en quelque sorte ils ne
                        les excitent en eux-mêmes. Il faut donc que ceux qui représentent une
                        passion d’amour, en soient en quelque sorte touchés, pendant qu’ils la
                        représentent. Ainsi la comédie, par sa nature même, est une Ecole &amp; un
                        exercice de <pb n="595" xml:id="p595"/>vices, puisqu’elle oblige
                        nécessairement à exciter dans soi-même &amp; dans les autres, des passions
                        vicieuses. Il faut donc avouer que c’est un emploi profane &amp; indigne
                        d’un Chrétien ; que ceux qui l’exercent sont obligés de le quitter, comme
                        tous les Conciles l’ordonnent, &amp; par conséquent qu’il n’est point permis
                        aux autres de contribuer à les entrenir dans une profession contraire au
                        Christianisme, ni de l’autoriser par leur présence.</p>
                    <p><note place="margin">La comédie ne peut passer pour un
                        divertissement.</note>La comédie ne peut passer pour un divertissement dans
                        le Christianisme, ne pouvant avoir l’effet qu’il est permis d’y chercher ;
                        car le Chrétien ne doit chercher qu’un simple délassement d’esprit, qui le
                        rende plus capable d’agir chrétiennement : or, tant s’en faut que la comédie
                        y puisse servir, vû qu’il n’y a rien qui rende l’ame plus mal disposée
                        non-seulement aux principales occupations chrétiennes comme la priere, mais
                        aux actions mêmes les plus communes, lorsqu’on les veut faire en esprit de
                        Chrétien, c’est-à-dire, avec un esprit recueilli attentif à Dieu, qu’il faut
                        tâcher, autant que l’on peut, de conserver dans les actions exterieures.
                        Ainsi, comme le besoin que nous avons de manger, ne fait pas qu’il nous soit
                        permis de manger de viandes qui ne servent qu’à affoiblir le corps ; de même
                        le besoin de se divertir ne peut excuser ceux qui cherchent des
                        divertissemens qui ne font que rendre leur esprit moins propre à agir
                        chrétiennement.</p>
                    <p><note place="margin">L’instruction n’est plus la fin des piéces de
                            théâtre.</note>Le desir de plaire est ce qui conduit l’Auteur ; &amp; le
                        spectateur est conduit par le plaisir de voir peintes des passions
                        semblables aux siennes : notre amour-propre est si délicat, que nous aimons
                        à voir les portraits de nos passions aussi-bien que de nos personnes ; il
                        est même si incompréhensible, qu’il fait, par un étrange renversement, que
                        ses portraits deviennent souvent des modéles, &amp; <pb n="596"
                            xml:id="p596"/>que la comédie, en peignant les passions d’autrui, émeut
                        notre ame d’une telle maniere, qu’elle fait naître les nôtres, qu’elle les
                        nourrit, qu’elle les échauffe, qu’elle leur inspire de la délicatesse, &amp;
                        qu’elle les rallume même lorsqu’elles sont éteintes.</p>
                    <p><note place="margin">L’auteur d’une piéce de théâtre n’est pas le maître
                            d’arrêter les passions qu’excite la représentation.</note>Ce qui est de
                        plus déplorable en cette matiere, c’est que les Poëtes sont maîtres des
                        passions qu’ils traitent ; mais ils ne le sont pas de celles qu’ils ont
                        ainsi émues. Ils sont assurés de faire finir celles de leur héros &amp; de
                        leur héroïne avec le cinquiéme acte, &amp; que les comédiens ne diront que
                        ce qui est dans leur rôle ; mais le cœur émû par cette représentation n’a
                        pas les mêmes bornes, il n’agit pas par mesure : dès qu’il se trouve attiré
                        par son objet, il s’y abandonne selon toute l’étendue de son inclination ;
                        &amp; souvent après avoir résolu de ne pousser pas les passions plus avant
                        que le héros de la comédie, il s’est trouvé bien loin de son compte.
                        L’esprit accoutumé à se nourrir de toutes les manieres de traiter la
                        galanterie, n’étant plein que d’aventures agréables &amp; surprenantes, de
                        vers tendres, délicats &amp; passionnés, fait que le cœur dévoué à tous ces
                        sentimens n’est plus capable de retenue.</p>
                    <p><note place="margin">Le théâtre pour être plus honnête qu’il n’a jamais été
                            n’en est que plus dangereux.</note>Quoi qu’on veuille dire que le
                        théâtre ne souffre plus rien que de chaste, &amp; que les passions y sont
                        traîtées de la maniere du monde la plus honnête, je soutiens qu’il n’en est
                        pas moins contraire à la réligion Chrétienne, &amp; j’ose même dire que
                        cette apparence d’honnêteté &amp; le retranchement des choses immodestes le
                        rend beaucoup plus à craindre. Il n’y auroit que les libertins qui pussent
                        voir les pieces des honnêtes ; les femmes de qualité &amp; de vertu en
                        auroient de l’horreur ; au lieu que l’état présent de la comédie ne faisant
                        aucune peine à la pudeur attachée à leur sexe, elles ne se défendent pas
                        d’un poison aussi dangereux, &amp; plus caché que l’autre.</p>
                    <p><pb n="597" xml:id="p597"/><note place="margin">L’Eglise a remédié autant
                            qu’elle a pû aux maux que faisoit la comédie, c’est aux Puissances
                            séculieres à faire observer ses loix.</note>Les Puissances
                        ecclésiastiques ont apporté le reméde autant qu’il leur a été possible à ce
                        désordre public. Salvien nous assure qu’on ne recevoit personne au Baptême,
                        s’il ne renonçoit à ces divertissemens comme aux pompes du démon. Le sixiéme
                        Concile de Constantinople dépose les clercs, excommunie les laïcs qui
                        donnent ces divertissemens criminels au public. Deux Conciles d’Arles
                        défendent de recevoir les acteurs à la Pénitence, s’ils ne renonçent à une
                        profession qui ne s’applique qu’à inspirer des crimes, &amp; qui est
                        coupable de tous ceux qu’elle fait &amp; qu’elle peut faire commettre. Mais
                        parce que tous les foudres de l’Eglise ne sont pas capables d’arrêter la
                        fureur qu’on a pour ces sortes de divertissemens qu’elle juge si criminels,
                        les Puissances séculieres ne sont pas excusables, si elles ne prêtent leurs
                        bras &amp; leurs forces à l’Eglise pour reprimer ces ennemis publics des
                        bonnes mœurs… Quoi ! un Magistrat souffriroit sans péché qu’on joue des
                        comédies scandaleuses, il souffriroit que la pudeur, que la piété, que la
                        charité, que les autres vertus fussent bafouées sur un théâtre &amp;
                        traduites en ridicules ? Pourquoi recevoir l’épée de la justice si on ne
                        s’en sert contre ces ennemis déclarés de Dieu &amp; des hommes ? On débitera
                        des maximes impies ; on inspirera le mépris de Dieu &amp; de toutes ses
                        loix ; &amp; un Magistrat se croira aussi innocent qu’il est insensible,
                        &amp; il négligera de remédier à des déréglemens qui ne peuvent être arrêtés
                        que par une autorité qu’il a reçue de Dieu ?</p>
                    <p><note place="margin">La conduite que tient l’Eglise à l’égard des spectacles
                            &amp; autres dangereux divertissemens.</note>Telle a toujours été la
                        conduite de l’Eglise à l’égard des abus qu’elle n’a pû abolir ; gémissant
                        sur l’empressement que font paroître les peuples, &amp; quelquefois même les
                        Magistrats pour des pratiques condamnables, elle n’ose en venir à des
                        extrêmités, &amp; se contente d’ordonner à ses <pb n="598" xml:id="p598"
                        />Ministres de travailler à désabuser les peuples, &amp; à leur donner de
                        l’horreur de tous les divertissemens dangéreux qui les enchantent. C’est
                        ainsi qu’en usa le Restaurateur de la discipline ecclésiastique, le grand
                        saint Charles ; car, ne pouvant abolir les spectacles, il fit ordonner au
                        troisiéme Concile Provincial, que les Prédicateurs reprendroient avec force
                        le déréglement de ces plaisirs publics que les hommes séduits par une
                        coutume dépravée, mettoient au nombre des bagatelles où il n’y a point de
                        mal ; qu’ils décriroient avec exécration les spectacles, les jeux, les
                        boufonneries du théâtre, &amp;c. Les Conciles jusqu’aprésent n’ont pas cessé
                        de fulminer contre les spectacles, quoique depuis plusieurs siécles, le
                        théâtre ne soit plus tel qu’il étoit dans les premiers. Le changement qui
                        s’y est fait, n’a pû faire entierement lever l’anathême. La discipline sur
                        ce point a toujours été uniforme : les Canons ont été sans cesse
                        renouvellés ; &amp; si les gens du monde passionnés pour les spectacles
                        cherchent des approbateurs, qu’ils se souviennent de ce qu’a dit saint Paul,
                        qu’il <quote><hi rend="i">viendra un temps que les hommes ne pourront plus
                                souffrir la saine doctrine, &amp; qu’ayant une extrême démangeaison
                                d’entendre ce qui les flatte, ils auront recours à des Docteurs
                                propres à satisfaire leurs desirs</hi></quote>. Ajoutez, qu’ils sont
                        accablés par ce torrent de passages des Conciles &amp; des Peres, qui depuis
                        le premier jusqu’au dernier, ont condamné les spectacles, &amp; employé la
                        ferveur de leur zele &amp; la vivacité de leur éloquence pour en donner de
                        l’horreur aux fideles.</p>
                    <p><note place="margin">Désordres &amp; libertés qui se commettent dans les
                            assemblées de bals.</note>Les jeunes personnes vont au bal, &amp; dans
                        des assemblées pour se faire connoître ; mais c’est en effet pour se
                        déshonorer elles-mêmes. Car, c’est dans ces rencontres que les yeux s’y
                        trouvent aussi libres, que les pieds &amp; que les mains ; les paroles à
                        double sens s’y font entendre distinctement, le <pb n="599" xml:id="p599"
                        />bruit &amp; le tumulte de l’assemblée y laisse dire beaucoup de choses que
                        la retenue ne permettroit pas ailleurs ; les libertés qu’on croit illicites
                        dans d’autres endroits semblent demeurer ici permises : d’ailleurs, la nuit
                        qu’on choisit ordinairement pour ces assemblées, comme étant l’ennemie de la
                        pudeur &amp; la confidente des crimes, donne de la hardiesse aux plus
                        timides pour tenter leurs pernicieux desseins ; &amp; les filles croient
                        être plus parfaites pour savoir bien danser, que pour savoir bien vivre.</p>
                    <p><note place="margin">Dans les bals &amp; dans les danses la pureté est
                            attaquée de tous côtés.</note>Quoique les jeunes gens des deux sexes
                        soient par-tout dangereux l’un à l’autre, c’est néanmoins particulierement
                        dans les danses que le péril est évident &amp; presqu’entierement
                        inévitable. Dans les occasions de scandales dont le monde est rempli, nous
                        ne sommes pas sollicités au mal en même temps par tous les endroits par
                        lesquels nous en sommes susceptibles : mais comme remarque Salvien, ou
                        l’esprit seul est attaqué par des pensées contraires à la pureté, ou les
                        yeux sont frappés par des objets déshonnêtes, ou l’oreille est flattée par
                        des discours messéans ; desorte que si quelqu’un de ces sens se laisse
                        engager dans le péché, les autres peuvent en même-temps en être exempts,
                        &amp; servir à l’ame de moyen pour se relever de cette chûte : mais dans les
                        bals, dans les danses, le démon attaque l’esprit des jeunes gens par tous
                        les endroits par lesquels il peut inspirer le vice. Vous diriez qu’il a
                        ramassé dans un même lieu tout ce qui peut donner entrée aux plaisirs
                        sensuels ; l’oreille y est charmée par les concerts ; les yeux par-tout ce
                        que le luxe &amp; la vanité peuvent étaler de plus agréable. Le plaisir qui
                        se rencontre dans les odeurs, y est réveillé par les parfums &amp; par les
                        senteurs. Enfin, il s’y fait comme une générale conspiration de tout ce que
                        la volupté à d’attraits &amp; de charmes pour amolir le cœur de l’homme
                        &amp; pour flatter ses passions. On <pb n="600" xml:id="p600"/>prend garde
                        de n’inviter à ces assemblées, que des personnes qui plaisent &amp;
                        auxquelles on puisse plaire. Celles qui sont invitées, ne s’appliquent qu’à
                        se rendre agréables ; elles passent les journées entieres à se parer, à
                        s’ajuster, à cacher autant qu’il se peut tous les défauts de leurs visages,
                        elles employent toutes les afféteries, toutes les adresses &amp; tous les
                        artifices imaginables, afin d’arrêter &amp; de tromper les yeux de ceux qui
                        les regardent.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles pernicieux à l’innocence.</note>Le
                        spectacle n’est plus une amusement vuide &amp; oisif. C’est un assemblage
                        vif &amp; séduisant de tout ce qui peut plaire, qui ne tend qu’à enchanter
                        l’esprit &amp; les sens par mille charmes, &amp; attendrir le cœur par tout
                        ce que les passions ont de plus insinuant &amp; de plus dangereux. Le
                        théatre perdroit son agrément sans ce pernicieux artifice : on veut être émû
                        &amp; touché par le spectacle ; la scene languit, si elle n’irrite quelque
                        passion. Tout y concourt à séduire l’ame &amp; à l’amollir ; le cœur conduit
                        par les oreilles &amp; par les yeux s’attache à tout ce qui le charme ; la
                        raison suspendue par l’enchantement se tait ; rien n’est du goût, que ce qui
                        flatte les sens ; &amp; parmi tant d’objets si capables de plaire, &amp; qui
                        plaisent en effet, l’ame sera-t-elle maîtresse de ses desirs ? Ces
                        spectacles profanes ne sont à proprement parler, qu’une savante école de
                        toutes les passions ; on y fait avec éclat &amp; avec succès des leçons
                        publiques de galanterie, de fourberie, de vengéance, d’ambition ; on y
                        apprend à conduire habilement une intrigue, à éluder la scrupuleuse
                        vigilance des parens, à surprendre par mille ruses la bonne foi, à ne tendre
                        jamais à faux des piéges à l’innocence ; à se défaire en habile homme d’un
                        concurrent, à se venger à coup sûr d’un ennemi, à élever sa fortune sur les
                        débris de celle d’autrui, &amp; comme ce sont des leçons flatteuses
                        auxquelles les acteurs donnent un merveilleux relief, <pb n="601"
                            xml:id="p601"/>quels progrès une passion vive &amp; ardente, insmuée
                        avec tant d’artifice, ne fait-elle pas dans un cœur où elle trouve déja de
                        si grandes dispositions ? Tout ce qu’on voit, tout ce qu’on entend sur le
                        théâtre ne s’adresse qu’aux sens &amp; à la cupidité, parures, décorations,
                        chants, harmonies, assemblées, tout tente ; &amp; à force de goûter ce qui
                        enchante, on trouve des charmes dans les piéges, &amp; on se sait bon gré
                        d’être tenté. On s’apprivoise aisément avec ce qui plaît, quelque danger qui
                        s’y trouve. La douceur du poison en fait oublier les funestes suites ; on ne
                        voit plus rien de honteux dans les passions, dès qu’elles ont été déguisées
                        sur le théâtre, &amp; embellies par l’art ; &amp; à force d’admirer &amp;
                        d’applaudir, on apprend à ne rougir de rien.</p>
                    <p><note place="margin">Comme l’Evangile condamne les spectacles, &amp;
                            comment.</note>On se trompe de dire que l’Evangile, que l’Ecrire sainte
                        ne condamnent nullement ces divertissemens profânes : ils ne les défendent
                        pas en particulier, quelque part, parce qu’ils les condamnent par-tout ;
                        car, que signifie autre chose, tout ce que l’Ecriture sainte dit de la
                        pureté du cœur, qui est comme la base de la vie chrétienne ; tout ce qu’elle
                        dit de la mortification des sens, de la légereté de l’esprit, de la
                        foiblesse de la chair, de la force des passions, de la malice, &amp; des
                        ruses du tentateur, du danger de s’exposer aux moindres occasions d’être
                        tenté ; enfin, tout ce qu’on dit de l’attention, &amp; de la vigilance sur
                        les desirs, de la modération des plaisirs, de la perversité des maximes
                        &amp; des joies mondaines, de sorte que tout l’Evangile lui-même est une
                        manifeste condamnation des spectacles si communs dans notre siécle.</p>
                    <p><note place="margin">Les personnes mondaines n’entendent pas volontiers
                            parler contre les bals &amp; les spectacles.</note>Ceux qui aiment le
                        bal, les jeux, la comédie, les spectacles, &amp; qui suivent le luxe &amp;
                        les vanités du siécle, ne veulent point entendre traiter chrétiennement ces
                        matieres, afin de pécher plus librement &amp; sans inquiétude. On a beau
                        leur dire qu’il <pb n="602" xml:id="p602"/>y a des jeux défendus, des
                        spectacles &amp; des assemblées dangereuses ; ils s’en moquent, ferment les
                        yeux &amp; se bouchent les oreilles pour ne point voir ni entendre toutes
                        ces choses qui leur déplaisent. Je sais, avec saint Grégoire, qu’il y a des
                        divertissemens permis. Mais nous entendons parler ici de ceux qui sont
                        défendus, comme sont les bals, les comédies &amp; autres spectacles de cette
                        nature qui sont dangereux &amp; corrompent les bonnes mœurs.</p>
                    <p><note place="margin">Ridicule appareil d’une Dame de qualité qui se dispose
                            d’aller au bal.</note>Si vous entrez dans la chambre de cette personne
                        qui se dispose d’aller au bal, vous la trouverez devant un miroir, le
                        consultant sans cesse, environnée de filles de chambre qui s’étudient à
                        orner sa tête de frisures, de rubans ; elle pratique mille inventions pour
                        attirer les yeux de l’assemblée ; &amp; Dieu veuille qu’elle n’ait point
                        encore de plus mauvais desseins. Si elle a quelque défaut naturel, on
                        supplée à tout ; les poudres changent la couleur des cheveux ; le fard unit
                        le visage ; l’habillement est plein d’artifices pour corriger les défauts,
                        &amp; pour couvrir les difformités de sa taille : on charge ensuite le corps
                        de rubans dont la diversité des couleurs répond à la diversité des
                        passions ; on met enfin mille autres agrémens, où l’on croit qu’ils auront
                        de l’éclat. On étudie avec affectation ses démarches, ses regards, ses
                        gestes, son discours, &amp; généralement tout ce qu’on doit faire pour
                        plaire au monde.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="603" xml:id="p603"/>
                    <head><hi rend="i"><hi rend="sc">Divers Passages de l’Écriture</hi></hi>
                        <hi rend="i">sur ce sujet.</hi></head>
                    <table>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="big">C</hi><hi rend="i">um appropinquasset
                                            Moyses ad castra, vidit vitulum &amp; choros, iratusque
                                            valdè projecit tabulas.</hi>
                                        <bibl>Exod. 32.</bibl></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Moyse s’étant approché du camp, vit le veau d’or &amp;
                                        les danses, &amp; fort en colere jetta les tables de la Loi
                                        &amp; les rompit aux pieds de la
                                montagne.</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Filii hominum, ut quid diligitis
                                            vanitatem ?</hi>
                                        <bibl>Psal. 4.</bibl><lb/><lb/></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Enfans des hommes, pourquoi aimez-vous les choses vaines
                                        &amp; frivoles ?</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Me irritaverunt in vanitatibus suis.</hi>
                                        <bibl>Deuteron. 32.</bibl></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Ils ont excité mon indignation &amp; ma colere par leurs
                                        vanités.</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Odisti observantes vanitates.</hi>
                                        <bibl>Ps. 30.</bibl></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Vous haïssez, Seigneur, ceux qui s’adonnent à des choses
                                        vaines.</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Beatus vir qui non respexit in vanitates
                                            &amp; insanias falsas.</hi>
                                        <bibl>Ps. 39.</bibl></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Bienheureux est l’homme qui ne s’est point arrêté à
                                        regarder les vanités &amp; toutes les folies des
                                        mondains.</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Qui amat periculum peribit in illo.</hi>
                                        Eccli. 3.</p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Celui qui aime le péril y
                                périra.<lb/><lb/></p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Cum saltatrice ne assiduus sis.</hi>
                                        <bibl>Eccli. 9.</bibl></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>N’ayez ni commerce, ni familiarité avec une femme
                                        danseuse.</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Die natalis Herodis, saltavit filia
                                            Herodiadis, &amp; placuit Herodi.</hi>
                                        <bibl>Matth. 14.</bibl></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Comme Herode célébroit le jour de sa naissance, la fille
                                        d’Herodiade dansa, &amp; lui plut.</p></quote></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><quote><p><hi rend="i">Quæcumque vera, quæ pudica, hœc cogitate,
                                            hæc agite.</hi>
                                        <bibl>Philip. 4.</bibl><lb/><lb/></p></quote></cell>
                            <cell><quote><p>Que tout ce qui est véritable &amp; honnête soit
                                        l’entretien de vos pensées.</p></quote></cell>
                        </row>
                    </table>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="604" xml:id="p604"/>
                    <head><hi rend="i"><hi rend="sc">Sentimens des Saints Peres</hi></hi>
                        <hi rend="i">sur ce sujet.</hi></head>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Second Siécle.</hi></head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="big">I</hi><hi rend="i"><hi rend="sc"
                                                  >n</hi> theatris conspicies, quod tibi dolori sit
                                                &amp; pudori.</hi>
                                            <bibl>Cyprian. Epist. ad
                                    Donat.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p><hi rend="big">C</hi><hi rend="sc">e</hi> que vous
                                            verrez représenter sur les théâtres vous causera de la
                                            honte &amp; de la douleur.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Exempla fiunt quæ esse jam facinora
                                                destiterunt.</hi>
                                            <bibl>Idem.
                                    Ibid.</bibl><lb/><lb/><lb/><lb/></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>On s’autorise des choses qui se représentent sur les
                                            théâtres, &amp; dès-là qu’on ne les regarde plus comme
                                            des crimes, ce sont des exemples qu’on croit devoir
                                            imiter.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Quæ pudica fortasse ad spectaculum
                                                matrona processerat, de spectaculo revertitur
                                                impudica.</hi>
                                            <bibl>Id. Ibid.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>La femme qui étoit allée au spectacle chaste, en
                                            revient sans pudeur.<lb/><lb/><lb/></p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Diabolus artifex quia idololatriam per
                                                se nudam sciebat horreri, spectaculis miscuit, ut
                                                per voluptatem posset amari.</hi>
                                            <bibl>Id. Libr. de Spectac.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Le démon sachant qu’on auroit horreur de l’idolâtrie
                                            si on la représentoit toute nue, la fait paroître sur le
                                            théâtre accompagnée des ris &amp; des jeux pour la faire
                                            aimer plus aisément.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Ab omnibus ad spectaculum concurritur,
                                                commune dedecus delectat, vel recognoscere vitia,
                                                vel discere.</hi> Id. Ibib.</p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Tout le monde court aux spectacles, &amp; l’on se
                                            fait un plaisir malin, ou de reconnoître les vices des
                                            autres, ou de les apprendre.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">In his spectaculis <pb n="605"
                                                  xml:id="p605"/>depositâ verecundiâ, audacior
                                                aliquis fit ad crimina ; discit facere, dum
                                                consuescit videre.</hi>
                                            <bibl>Id. Ibid.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>A ces spectacles on met bas la pudeur, on devient
                                            plus hardi à commettre le crime, on apprend à faire ce
                                            qu’on s’accoutume de voir.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Citò in hoc afluescimus quod audimus
                                                scelere.</hi>
                                            <bibl>Id. Ibid.</bibl><lb/><lb/></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>On n’est pas long-temps à s’accoutumer au crime
                                            qu’on entend &amp; qu’on voit
                                    représenter.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Avocandus est animus ab istis, habet
                                                Christianus spectacula meliora si velit.</hi>
                                            <bibl>Id. Ibid.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Un Chrétien doit fuir ces spectacles, il en peut
                                            trouver de plus sortables à son état, s’il
                                        veut.</p></quote></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Troisiéme Siécle.</hi></head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Viri &amp; fœminæ communes
                                                constituentes choros, sese invicem libidinum telis
                                                confudiunt, atque lacerant.</hi>
                                            <bibl>Basil. Homil. 4. in ebriet. &amp;
                                            luxum.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Les acteurs &amp; les actrices des comédies se
                                            percent &amp; se déchirent mutuellement par les traits
                                            des passions qu’ils représentent.</p></quote></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Quatriéme Siécle.</hi></head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Ne tantum peccata fugiamus, sed ea
                                                etiam quæ videntur indifferentia, quæ paulatim in
                                                hoc pertrahunt.</hi> Chrysostom. Hom. 5. ad Pop.
                                            Antioch.</p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>N’évitons pas seulement les péchés grossiers, mais
                                            même les choses qui paroissent indifférentes, parce
                                            qu’elles conduisent insensiblement au
                                    crime.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Nihil obscenius illo oculo, qui
                                                spectare talia patienter potest.</hi>
                                            <bibl>Idem. Ibid.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Il n’y a rien de plus gâté, que l’œil qui peut voir
                                            ces spectacles avec patience.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Quidquid illuc dicitur &amp; fit,
                                                satanæ <pb n="606" xml:id="p606"/>pompa est.</hi>
                                            <bibl>Id. in Prefat. Comment. in
                                        Joan.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Tout ce qui se dit &amp; se fait sur le théâtre ne
                                            sert qu’à célébrer les pompes de
                                    satan.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Quid ibi verecundiæ potest esse ubi
                                                saltatur ?</hi>
                                            <bibl>Ambr. Lib. 3. de Virg.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Quelle pudeur peut-on trouver là où l’on
                                            danse ?<lb/><lb/></p></quote></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Cinquiéme Siécle.</hi></head>
                        <table>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Rapiebant me spectacula theatrica,
                                                plena imaginibus miseriarum mearum, &amp; fomitibus
                                                ignis mei.</hi>
                                            <bibl>S. Aug. Lib. 3. Confess.
                                    c. 2.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Les spectacles de théâtre qui me faisoient voir les
                                            images de ma misere &amp; le feu de ma passion, me
                                            ravissoient &amp; me charmoient.</p></quote></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><quote><p><hi rend="i">Animarum pestis, probitatis &amp;
                                                honestatis eversio.</hi>
                                            <bibl>Id. Libr. 1. de Civit.
                                    Dei.</bibl></p></quote></cell>
                                <cell><quote><p>Les spectacles sont la peste des ames, la
                                            destruction de la probité &amp; de
                                        l’honnêteté.</p></quote></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Noms des Auteurs &amp; des Prédicateurs qui ont écrit
                                &amp; prêché sur ce sujet.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">S</hi>aint Augustin, Livre 3. de ses Confessions, chap. 2.
                            parle amplement des vains spectacles des théâtres.</p>
                        <p>Le même, Liv. 2. de la Cité de Dieu, montre que les Romains tenoient pour
                            infâmes les comédiens.</p>
                        <p>Tertullien a fait un Livre entier des Spectacles.</p>
                        <p>Saint Cyprien a fait un Traité particulier des Spectacles.</p>
                        <p>Saint François de Sales, dans son Livre de l’Introduction à la vie
                            dévote, parle contre les bals, les danses, &amp;c. Part. 3. chap. 32.
                            &amp; 33.</p>
                        <p>Le P. Heliodore de Paris, Capucin, dans son Livre intitulé : <hi rend="i"
                                >Discours sur les Plaisirs</hi>, en a un entier des comédies.</p>
                        <p>S. Charles Borromée, dans un excellent Traité qu’il a fait sur les
                            danses, &amp;c. montre que les <pb n="607" xml:id="p607"/>plaisirs sont
                            condamnés par l’Ecriture Sainte, par les Conciles &amp; par les
                            Peres.</p>
                        <p>Le Sérénissime Prince de Conti a donné au Public un Traité de la Comédie
                            &amp; des Spectacles, selon la Tradition de l’Eglise.</p>
                        <p>M. Thiers, Curé de Champrond, dans son Traité des jeux &amp; des
                            divertissemens, au chap. 25. parle des bals &amp; des comédies.</p>
                        <p>M. Nicole a fait un Traité sur la comédie.</p>
                        <p>M. l’Evêque de Meaux a fait sur ce sujet un Traité intitulé : <hi
                                rend="i">Maximes &amp; Réflexions sur la Comédie</hi>.</p>
                        <p>Le P. Croiset, dans ses Réflexions spirituelles, parle du bal, de la
                            comédie, des spectacles.</p>
                        <p>Le P. le Jeune, Sermon 16. parle contre les danses.</p>
                        <p>Dans les Essais de Sermons, il y en a un au 23<hi rend="sup"
                            >e</hi> Dimanche après la Pentecôte, qui est contre les jeux, danses
                            &amp; spectacles publics.</p>
                        <p>Le P. Cheminais dans son Discours sur la Conception de Notre-Dame parle
                            contre la comédie.</p>
                        <p>L’Auteur des Sermons sur tous les sujets de la Morale Chrétienne, dans
                            les sujets particuliers, Tome 2. a un Sermon contre les bals, comédies,
                            &amp; autres spectacles.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="608" xml:id="p608"/>
                    <head><hi rend="i"><hi rend="sc">Plan et Objet d’un Discours suivi</hi></hi>
                        <hi rend="i">sur les Spectacles.</hi></head>
                    <epigraph>
                        <p rend="i">Facta autem die egressus, ibat in desertum locum.</p>
                        <bibl><hi rend="i">Luc. c.</hi> 4. <hi rend="i">v.</hi> 42.</bibl>
                        <p rend="i">Le jour étant venu il sortit dehors, &amp; s’en alla dans un
                            lieu désert.</p>
                    </epigraph>
                    <p><note place="margin">Exorde.</note>Vous le savez, les démarches de
                        Jesus-Christ sont toujours des instructions &amp; des exemples pour nous ;
                        s’il se retire dans le désert, c’est pour nous apprendre, si-non à fuir le
                        monde comme lui, du moins à éviter les occasions dangereuses qu’il renferme.
                        Or, pour appliquer cette instruction à notre siécle, quoi de plus dangereux
                        parmi nous, que ces théâtres profanes où le monde court en foule ? S’il est
                        des périls à éviter sur la terre, n’est-ce pas dans ces assemblées que se
                        trouvent les plus grands ? n’est-ce pas là que le pere du mensonge regne en
                        Souverain ? n’est-ce pas là qu’il débite ses maximes, qu’il distille son
                        poison, qu’il allume ses flammes ? n’est-ce pas là qu’il égorge les victimes
                        dont il doit se rassasier au jour des vengeances ? On le comprendroit
                        sans-doute, si l’on envisageoit les obligations du Christianisme, &amp; si
                        l’on avoit un reste de zele pour son salut ; mais comme on ne cherche qu’à
                        s’aveugler pour satisfaire ses passions, on ferme les yeux sur les dangers
                        que les spectacles renferment.</p>
                    <p><note place="margin">Conduite des premiers Chrétiens au sujet des spectacles,
                            bien différente de la nôtre.</note>Dans les premiers siécles, plus
                        simples dans le bien &amp; dans le mal, ceux qui faisoient profession de
                        piété, témoignoient par leurs discours &amp; leur conduite, l’horreur qu’ils
                        avoient pour les <pb n="609" xml:id="p609"/>spectacles, &amp; ceux qui se
                        les permettoient, reconnoissoient du moins qu’ils ne suivoient point en cela
                        les regles de la Religion. Mais parmi nous, où l’on trouve l’art de
                        concilier le devoir avec le plaisir, peu-content de s’abandonner au vice, on
                        veut encore qu’il ne soit pas flétri de ce nom honteux, &amp; on tâche
                        d’accommoder la passion avec la conscience pour n’être pas troublé par ses
                        remords : de-là ces discours insensés par lesquels on prétend qu’il n’y a
                        point de mal à fréquenter ces assemblées ; de-là, la séduction des autres
                        qui entraînés par l’exemple, courent s’y livrer tous les jours ; de-là, la
                        malheureuse sécurité de tous qui étouffent le cri de leurs consciences,
                        &amp; ne pensent pas même à s’accuser d’une prévarication si criante. Est-il
                        de plaie plus funeste à la Religion ? Pour venger l’injure qu’elle reçoit
                        d’une prévarication si funeste, d’une contagion si universelle, essayons, à
                        l’exemple des grands Maîtres de la Vie Spirituelle, d’ouvrir les yeux à tant
                        d’aveugles qui se précipitent dans le danger. Faisons leur voir combien ils
                        se rendent coupables par la fréquentation des spectacles.</p>
                    <p><note place="margin">Tout semble se réunir pour autoriser les
                            spectacles.</note>Je fais tout ce que j’entreprends, en attaquant un
                        abus qui a autant de défenseurs, qu’il est de sensuels dans le monde ; que
                        la raison prenant toute sorte de formes s’efforce de le justifier ; que la
                        coutume est un titre dont il s’autorise. Je sais même que l’indulgence des
                        Ministres qui passent légérement sur ce point est pour la plûpart un préjugé
                        qui les rassure : mais qu’importe que le monde s’en offense, pourvû que la
                        gloire de Dieu soit vengée ? Le glaive de la parole, dit Isaïe, ne nous est
                        pas confié pour ménager les pécheurs, mais pour couper jusqu’à la racine de
                        leurs vices. Plus l’aveuglement est grand, plus le zele Evangélique doit
                        éclatter ; &amp; ne fût ce que pour jetter <pb n="610" xml:id="p610"/>le
                        trouble dans les consciences, la Vérité doit se faire entendre, &amp; lancer
                        tous ses traits.</p>
                    <p><note place="margin">Division du Discours.</note>Or, pour traiter cette
                        matiere, mon dessein est d’exposer tout le mal des spectacles, &amp; de
                        combattre les prétextes qu’on allégue pour ne les pas condamner ; ainsi je
                        vous ferai voir dans ma premiere Partie combien les spectacles sont
                        mauvais ; &amp; dans l’autre, combien les raisons qui les justifient sont
                        frivoles.</p>
                    <p><note place="margin">Introduction à la premiere Partie.</note>Qu’il est
                        triste d’être obligé de prouver à des Chrétiens toute l’horreur qu’ils
                        doivent avoir pour les représentations profanes ! Depuis qu’un Dieu fait
                        Homme est venu nous apprendre à mortifier nos sens, à combattre nos
                        passions ; depuis que l’Eglise nous a fait promettre à la face du Ciel &amp;
                        de la terre, de mourir au monde &amp; à ses pompes, à la chair &amp; à ses
                        desirs, à satan &amp; à ses œuvres ; depuis que l’Evangile, toujours ouvert
                        &amp; toujours expliqué, ne prêche par-tout que le renoncement aux joies
                        &amp; aux vanités du siécle : instruits par tant de voix qui ne forment
                        qu’un même cri pour les convaincre de la sainteté de leur état,
                        devroient-ils avoir besoin que nous montions en Chaire, pour leur montrer
                        tout le crime qu’il y a dans ces divertissemens ; &amp; ne devroient-ils pas
                        s’élever eux-mêmes contre une abomination si déplorable ? Cependant, à la
                        honte de la Religion, des hommes qui en font profession, se déclarent pour
                        des plaisirs si indignes d’un Chrétien : ils courent en foule les autoriser
                        par leur présence ; &amp; quand la vertu en gémit, quand les gens de bien
                        s’en plaignent, quand les Ministres tonnent contre ces abus, tout l’effet de
                        leur discours est de faire demander à la plûpart : Quel est donc le mal des
                        spectacles ? Sans m’arrêter ici à déplorer un aveuglement si digne de
                        larmes, apprenons-leur donc aujourd’hui quel est le mal qu’ils ne veulent
                            <pb n="611" xml:id="p611"/>pas connoître ; &amp; leur rappellant le
                        véritable esprit du Christianisme, faisons-leur voir que les spectacles lui
                        sont entierement opposés dans leur nature &amp; dans leurs effets. Je ne
                        veux que ces deux réflexions pour ouvrir les yeux à quiconque n’a pas
                        tenoncé à la foi &amp; à l’espérance chrétienne.</p>
                    <p><note place="margin">Soudivisions de cette premiere Partie. Preuves de la
                            premiere Soudivision. Les spectacles dans leur nature sont opposés à
                            l’esprit du Christianisme.</note>Pour comprendre combien les spectacles
                        sont opposés au Christianisme dans leur nature, considerons ce que c’est
                        qu’un Chrétien, &amp; ce que c’est que le spectacle lui-même, &amp; nous
                        verrons combien l’un est indigne de l’autre.</p>
                    <p><note place="margin">Ce que c’est qu’un Chrétien.</note>Qu’est-ce qu’un
                        Chrétien ? Un Chrétien, disent les Peres, est un citoyen du Ciel qui, éxilé
                        pour quelque temps dans une terre étrangere, ne doit soupirer qu’après cette
                        patrie céleste pour laquelle il est destiné ; qui, ne perdant jamais de vue
                        la perfection à laquelle il est obligé de tendre, doit marcher sans cesse
                        dans la voie de Dieu pour y atteindre ; &amp; qui, ne jugeant des choses de
                        la terre que par le rapport qu’elles ont avec l’éternité, s’interdit tout ce
                        qui peut l’attacher au monde, aux créatures, pour ne s’attacher qu’à Dieu.
                        Un Chrétien, c’est un homme qui, renonçant du fond de son cœur à tout ce qui
                        flatte les sens, ne doit s’occuper qu’à les mortifier ; c’est un homme qui,
                        ayant fait, comme le saint homme Job, un pacte avec ses yeux, pour ne les
                        point arrêter sur aucun objet qui puisse corrompre la pureté de son ame,
                        doit vivre en Ange dans la maison d’argile qu’il habite : un Chrétien est un
                        homme dont les oreilles ne doivent entendre que ce qui est bon &amp;
                        édifiant ; qui tout céleste dans ses pensées, tout spirituel dans ses
                        actions, ne vit que selon Dieu &amp; pour Dieu : un Chrétien est un Disciple
                        de Jesus-Christ, qui tout occupé de ce divin Modéle, doit le retracer en lui
                        tout entier, qui adopte la Croix pour son partage, qui goûte une vraie joie
                        &amp; une <pb n="612" xml:id="p612"/>vraie consolation dans les larmes de la
                        pénitence ; qui toujours armé du glaive de la mortification pour soumettre
                        la chair à l’esprit, doit combattre sans-cesse ses inclinations, réprimer
                        ses penchans : un Chrétien est un homme qui, convaincu que tout ce qui est
                        dans le monde, n’est, selon saint Jean, que concupiscence de la chair,
                        concupiscence des yeux &amp; orgueil de la vie, ne voit dans ces assemblées
                        que périls, dans ces plaisirs que crimes ; un homme qui en marchant au
                        travers des créatures, doit craindre d’en être souillé : enfin un Chrétien
                        est un autre Jesus-Christ, qui le représente, qui l’imite dans toutes ses
                        actions, qui pense comme lui, qui agisse comme lui ; qui non-seulement s’est
                        engagé à marcher sur ses traces, mais qui a juré de ne s’en écarter jamais.
                        Voilà ce que c’est qu’un Chrétien, un homme mort au monde, à lui-même, &amp;
                        aussi différent des enfans du siécle, que la lumiere l’est des ténébres.</p>
                    <p><note place="margin">Ce que c’est que le spectacle.</note>Or, pour savoir si
                        cette idée peut s’allier avec celle des spectacles, il suffit d’examiner ce
                        que c’est que le spectacle : il suffit de remarquer, avec Tertullien, que
                        c’est une assemblée d’hommes mercenaires qui, ayant pour but de divertir les
                        autres, abusent des dons du Seigneur pour y réussir ; excitent en eux-mêmes
                        les passions autant qu’ils peuvent, pour les exprimer avec plus de force :
                        il suffit de penser, avec saint Augustin, que c’est une déclamation
                        indécente d’une piéce profane, où le vice est toujours excusé, où le plaisir
                        est toujours justifié, où la pudeur est toujours offensée, dont les
                        expressions cachent le plus souvent des obscènités, dont les maximes tendent
                        toujours au vice &amp; à la corruption, dont les sentimens ne respirent que
                        langueur &amp; mollesse, &amp; où tout cela est animé par des airs qui étant
                        assortis à la corruption du cœur, ne sont propres <pb n="613" xml:id="p613"
                        />qu’à l’entretenir &amp; à la fortifier : il suffit de comprendre que c’est
                        un tableau vivant des crimes passés, ou pour la façon de les peindre, ou en
                        diminuer l’horreur : il suffit de considérer, avec tous les Docteurs, que le
                        théâtre est un amas d’objets séduisans, d’immodesties criantes, de regards
                        indécens, de discours impies ; animés toutefois par des décorations
                        pompeuses, par des habits somptueux, par des voix insinuantes, par des sons
                        efféminés, par des enchantemens diaboliques. Or, voilà ce que c’est que le
                        spectacle, &amp; ce que c’est qu’un Chrétien.</p>
                    <p><note place="margin">Un Disciple de J. C. ne doit pas par sa présence
                            autoriser les spectacles.</note>Or, rapprochant maintenant ces deux
                        idées, je vous demande si rien ne vous blesse dans leur accord ? je vous
                        demande s’il est convenable à un disciple de Jesus-Christ d’aller autoriser
                        par sa présence des hommes scandaleux ; d’aller contempler avec curiosité
                        des femmes sans pudeur, trop semblables à ces syrenes dont parle le Prophète
                        Isaïe, qui ne charment que pour donner la mort ; des femmes qui par des
                        attitudes étudiées, des gestes expressifs, répandent de tous côtés le poison
                        de la volupté.</p>
                    <p><note place="margin">Un Chrétien ne doit point aller entendre des maximes
                            pernicieuses, voir des indécences, &amp;c.</note> Je vous le demande,
                        s’il est bien digne d’un Chrétien dont les pensées doivent être toutes
                        saintes, d’aller écouter des maximes pernicieuses, d’autant plus propres à
                        corrompre le cœur, qu’elles sont présentées d’une maniere plus ingénieuse
                        &amp; plus capable d’en imposer. Je vous le demande, si un Chrétien dont la
                        conversation doit être dans le Ciel, peut aller voir les indécences les plus
                        grossiéres, &amp; entendre les discours les plus dissolus. Si, ne devant
                        connoître que la mortification &amp; la pénitence, il doit fréquenter des
                        endroits où tout ne lui inspire que la mollesse, le plaisir. Enfin si, ayant
                        promis d’embrasser la Croix de Jesus-Christ &amp; de mourir au monde, de
                        faire <pb n="614" xml:id="p614"/>vivre son Sauveur en lui, &amp; de
                        continuer sa vie sur la terre, il peut se trouver dans des assemblées où
                        régne l’esprit du monde, où l’on apprend à vivre comme le monde, à se
                        conformer à ses maximes, à ses coûtumes, à ses usages criminels. Je vous
                        demande si un Chrétien fréquentant les spectacles, peut regarder cette œuvre
                        comme une œuvre de Jesus-Christ : car voilà sur quoi il faut vous demander à
                        vous-mêmes, si obligés par état de ne faire que des œuvres de Jesus-Christ,
                        de rapporter à Dieu tout ce que vous faites, la fréquentation des spectacles
                        doit être regardée comme une œuvre digne de lui. Pourriez-vous bien dire que
                        c’est par l’amour de Dieu que vous y allez ? Laissez répondre votre cœur,
                        c’est lui que j’interroge.</p>
                    <p><note place="margin">Aller aux spectacles ne peut être une œuvre agréable au
                            Seigneur.</note>Quoi ! cette œuvre profane, inventée par satan, pour
                        perdre les ames, seroit une œuvre sainte &amp; agréable au Seigneur ?
                        Jesus-Christ peut-il avoir part à des délassemens si coupables ? lui diriez
                        vous bien que c’est pour sa gloire que vous les prenez ? Quoi ! vous oseriez
                        lui dire : C’est pour vous, Seigneur, c’est pour l’amour de vous que je vais
                        aux spectacles ? c’est pour vous obéir, que je vais rendre hommage au démon
                        qui préside dans ces assemblées : ce sera votre esprit qui m’y conduira, ce
                        sera vous qui serez le principe de cette action ; c’est par votre Croix que
                        vous me l’avez méritée. O Dieu ! qui seroit assez endurci pour souffrir,
                        sans horreur, toute l’impiété de ce langage ? Si vous ne pouvez pas dire que
                        la fréquentation des spectacles est une action dont l’Esprit de Dieu soit le
                        principe, ce n’est donc pas pour J. C. que vous y allez ; &amp; si votre
                        œuvre n’est pas faite pour lui, si elle n’est pas de nature à pouvoir être
                        rapportée à Dieu, que peut-elle être, si-non une œuvre que la cupidité
                        produit, par <pb n="615" xml:id="p615"/>conséquent indigne de lui, &amp; qui
                        étant mauvaise, ne mérite que ses châtimens &amp; la damnation
                        éternelle ?</p>
                    <p><note place="margin">Tout délassement n’est pas défendu.</note>Ce n’est pas
                        que je prétend de défendre tout délassement ; ce seroit outrer la morale de
                        l’Evangile, &amp; vouloir laisser l’homme sans soulagement dans sa
                        foiblesse. Je fais qu’il est des délassemens nécessaires au corps &amp; à
                        l’esprit, quand l’un &amp; l’autre ont été affoiblis par le travail ; &amp;
                        il ne faut que savoir quelle est notre condition depuis le péché, pour
                        sentir le besoin que nous avons de nous procurer de temps en temps ce
                        secours.</p>
                    <p><note place="margin">Les divertissemens qui nous sont permis doivent étre
                            honnêtes.</note>Mais je sais aussi que si l’usage des divertissemens
                        nous est accordé, nous ne pouvons en user que comme d’un reméde à notre
                        foiblesse, &amp; pour nous préparer par-là à de plus sérieuses occupations.
                        Je sais encore mieux que les divertissemens doivent être honnêtes à tous
                        égards, qu’ils ne doivent avoir rien de contraire à l’innocence, à la
                        sainteté, &amp; qu’enfin il faut qu’ils soient d’une nature à pouvoir être
                        offerts à Dieu. Or, voyons d’abord si la plûpart ont besoin de délassemens.
                        Tant de Chrétiens oisifs ou destitués de toute occupation pénible, ont-ils
                        besoin de délassemens ? Tant dont les jours se passent dans un cercle de
                        promenades, de jeux, de visites ; tant de femmes mondaines dont le travail
                        n’a rien de sérieux, ont-elles besoin de délassemens avec une vie qui est
                        elle-même un délassement continuel ? Et quand ces personnes en auroient
                        besoin, doivent-elles s’accorder celui des spectacles, puisqu’on ne peut
                        l’offrir à Dieu comme une œuvre chrétienne ? Que les partisans du théâtre
                        rapprochent ces principes ; &amp; s’ils sont de bonne foi, ils conviendront
                        que les spectacles sont opposés au véritable esprit du christianisme,
                        non-seulement dans leur nature, mais encore dans leurs effets.</p>
                    <p><note place="margin">Preuves de la seconde Soudivision. Les spectacles sont
                            opposés à l’esprit du Christianisme dans leurs effets.</note>Envisagez
                        l’impression que font sur les cœurs <pb n="616" xml:id="p616"/>les
                        représentations profanes, &amp; vous verrez si elles s’accordent bien avec
                        la sainteté de notre état. Vous le savez, nous avons en nous-mêmes un fond
                        de corruption, nous portons avec nous une malheureuse concupiscence capable
                        de nous livrer aux plus affreux excès si on n’a soin de la réprimer ; une
                        concupiscence que nous avons promis solemnellement de combattre, &amp; à la
                        destruction de laquelle sont attachées les couronnes dont jouissent tant de
                        Saints ; une concupiscence que la moindre parole excite, que le moindre
                        objet allumé, dont les Hilarions, les Antoines, les Pauls ont gémis plus
                        d’une fois ; c’est ce soufle de satan dont l’Apôtre saint Paul prioit le
                        Seigneur de le délivrer. C’est ce malheureux appanage de la nature corrompue
                        qui doit coûter tant de violence. C’est le viel homme sur les débris duquel
                        doit s’élever l’homme nouveau, &amp; que nous ne saurions vaincre, qu’en
                        mourant sans cesse au péché &amp; à tout ce qui peut nous y porter.</p>
                    <p><note place="margin">Avec des inclinations aussi peu réglées que les nôtres,
                            quel doit être l’effet des spectacles ?</note>Or avec des inclinations
                        si déréglées que les nôtres, quel peut-être l’effet des spectacles que de
                        les réaliser en nous, &amp; de leur donner une nouvelle force ? N’est-ce pas
                        là que par des peintures vives qu’on y fait, les passions s’excitent dans
                        notre ame, &amp; que le cœur bien-tôt capable de tous les sentimens qu’un
                        acteur exprime, passe tour à tour de la tristesse à la joie, de l’espérance
                        à la crainte, de la pitié à l’indignation ? N’est-ce pas là qu’il se sent
                        attiré au crime par les piéges qui lui sont tendus ; que se laissant prendre
                        aux amorces les plus dangereuses, il s’abandonne aux transports les plus
                        déréglés, aux saillies les plus vives ? N’est ce pas là en un mot que le
                        cœur se voyant lui-même dans celui qui paroît épris d’un objet séduisant,
                        devient aussi-tôt un acteur secret, qui tandis qu’on joue une passion
                        feinte, en éprouve lui-même une véritable ?</p>
                    <p><pb n="617" xml:id="p617"/><note place="margin">Impressions funestes que font
                            les spectacles.</note>Pour le comprendre, il ne faut que considérer
                        quelles impressions font sur l’ame les images les moins animées par
                        elles-mêmes ; il ne faut que considérer quel est le sentiment naturel qui
                        accompagne la lecture d’un évenement profâne, la vue d’une peinture
                        immodeste ou d’une statue indécente : si ces objets, tout inanimés qu’ils
                        sont, se retracent naturellement à l’esprit, si on ne peut même en sentir
                        toute la beauté &amp; toute la force sans entrer dans la pensée de l’Auteur
                        ou dans l’idée du Peintre, quelle impression ne font pas les spectacles, où
                        ce ne sont pas des personnages morts ou des figures muettes qui agissent,
                        mais des personnages animés qui parlent aux oreilles, qui trouvent dans les
                        cœurs une sensibilité qui répond aux mouvemens qu’ils ont taché d’y
                        produire, jettent toute une assemblée dans la langueur, &amp; la font brûler
                        des flammes les plus impures ?</p>
                    <p><note place="margin">On essaye dans les spectacles de cacher la honte &amp;
                            le crime des passions les plus criminelles.</note>L’effet seroit moins
                        infaillible, si la passion étoit représentée dans sa difformité &amp; avec
                        des couleurs propres à en inspirer toute l’horreur qu’on en doit avoir ;
                        mais sous quels traits a-t-on coutume de l’offrir ? Est-ce avec ce caractere
                        d’opprobre qui pourroit la faire appréhender ? Ne la regarde-t-on pas comme
                        une belle foiblesse qu’on propose à imiter ? Que dis-je ? empruntant pour la
                        faire aimer jusqu’à des noms pompeux, n’essaie-t-on pas d’en cacher la honte
                        &amp; le crime ? Ne se fait-on pas gloire d’y applaudir &amp; d’en être
                        touché ? N’admire-t on pas un Auteur qui, employant toute la force de son
                        génie à représenter quelque grande passion, sait vous amener insensiblement
                        &amp; par dégrès, jusqu’à exciter en vous les mouvemens de cette passion
                        qu’il a voulu dépeindre ? Et on regarde l’effet comme une partie si
                        essentielle à la piece, que si elle manque par cet endroit, elle passe pour
                        un ouvrage froid &amp; insipide. Où en est donc un <pb n="618" xml:id="p618"
                        />cœur ainsi préparé à la séduction par tant d’illusions ? Où en est votre
                        vertu, femmes Chrétiennes, lorsque vous entendez une personne de votre sexe
                        avouer sa foiblesse, &amp; la déclarer même au séducteur qui l’a fait
                        naître ? N’est-ce pas au spectacle que vous voyez ce que le monde par-tout
                        ailleurs n’oseroit vous offrir ?</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet</note>Et en qui le voyez-vous ? Si
                        c’étoit dans un homme à qui la dépravation de nos mœurs permît tout : mais
                        non, c’est dans une femme dont on affecte de vanter la modestie, qu’on
                        présente comme un modele de vertu, c’est dans une héroïne. Vous suivez,
                        comme des yeux, les honteux progrès de sa passion. Vous écoutez de sa bouche
                        ses criminels aveux, &amp; vos sens résistent-ils à une amorce si
                        dangereuse ? On n’est pas long-temps à chérir ce que l’on voit représenté
                        avec tant d’art. Le cœur ouvert à la séduction, reçoit bien-tôt le trait qui
                        le blesse ; &amp; tel qui étoit chaste avant d’entrer au spectacle, n’en
                        sort point sans cesser de l’être.</p>
                    <p><note place="margin">L’exemple d’Augustin &amp; de son ami prouve qu’on sort
                            rarement du théâtre aussi indifférent qu’on y étoit entré.</note>Vous
                        avez un bel-exemple dans l’ami de saint Augustin, &amp; je puis dire dans
                        Augustin lui-même. Le premier, je parle d’Alippe, malgré l’aversion qu’il
                        avoit toujours eue pour les spectacles de l’amphitéâtre, fut assez imprudent
                        pour s’y laisser conduire. Arrivé dans ce lieu barbare, il se flattoit de ne
                        prendre aucune part au spectacle, en tenant les yeux fermés : mais bien-tôt
                        contraint de céder à la curiosité, &amp; pensant se mettre au-dessus de tout
                        ce qu’il pourroit voir, il fut frappé d’une plus grande plaie dans l’ame,
                        que le Gladiateur ne le fut dans le corps ; &amp; son amour pour ces jeux
                        cruels devint si immodéré, qu’il ne lui fut possible de s’en défendre ; tant
                        il est vrai que le cœur ne peut être indifférent pour tout ce qui est
                        passionné. Enchanté des images de sa maladie, il idolâtre tout ce qui lui
                        rend sa corruption sensible. Si des <pb n="619" xml:id="p619"/>plaisirs si
                        barbares qui ne devoient inspirer que de l’horreur, étoient capables de
                        produire de tels effets, que sera-ce des spectacles de nos jours, ou loin de
                        révolter, tout amollit &amp; flatte ; où l’on n’éprouve que les attaques
                        d’une insinuante volupté ? Il est donc manifeste que les représentations de
                        ces passions agréables les excitent naturellement, ne fût-ce qu’en
                        nourrissant la concupiscence qui en est la source ; &amp; non-seulement
                        elles les excitent, mais elles apprennent encore à les satisfaire.</p>
                    <p><note place="margin">Toutes les passions de quelque espece qu’elles soient,
                            se font sentir aux spectacles.</note>En effet, c’est-là que la volupté,
                        l’ambition, la haine donnent tour à tour des leçons de tendresse, de
                        perfidie, de vengeance, qu’elles enseignent à réaliser ce qu’elles ne font
                        que peindre. C’est-là que le cœur s’exprimant en mille façons touchantes, on
                        est frappé par des expressions d’autant plus faciles à retenir, qu’une
                        poësie profâne leur prête des charmes corrupteurs. C’est-là, où par des
                        attitudes &amp; des regards plus éloquens que les expressions, on est excité
                        à observer tous les mysteres de l’iniquité, &amp; qu’on apprend à conduire
                        habilement à sa fin toutes les intrigues criminelles ; ensorte que tout ce
                        que la corruption peut inventer pour plaire &amp; séduire, y est comme
                        réduit en art. C’est-là que le Spectateur, tantôt découvrant tous les
                        ressorts que l’ambition fait mouvoir pour arriver à son but, est instruit à
                        vaincre le plus souvent par le crime tous les obstacles qui s’opposent à ses
                        desseins. Trahisons, fourberies, violences, cruautés, tout est employé :
                        comme le meurtrier de Naboth, il ose tout tenter, sans respecter ni le
                        sacré, ni le profâne. Tantôt applaudissant à cette vertu romaine qui n’est
                        autre chose qu’un orgueil déguisé ; &amp; s’accoutumant à regarder un
                        chimérique honneur, comme le bien le plus précieux, il apprend à tout
                        sacrifier pour le conserver, ou le réparer sans égard pour les droits mêmes
                        les plus <pb n="620" xml:id="p620"/>inviolables du sang &amp; de l’amitié ;
                        &amp; il l’apprend d’autant plus volontiers, que c’est un pere barbare qui
                        met lui-même un fer assassin entre les mains de son fils, &amp; lui ordonne
                        de tuer ou de mourir.</p>
                    <p><note place="margin">On ne reçoit aux spectacles que de dangereuses
                            leçons.</note>Voilà les leçons qu’on reçoit souvent aux spectacles,
                        presque sans le vouloir ; c’est-à-dire, que tout ce qui peut satisfaire les
                        passions, est enseigné dans cette funeste école. Or, sans m’arrêter ici à
                        vous retracer les tristes effets dont ces représentations sont les suites ;
                        sans vous dire qu’on n’eût jamais connu parmi nous l’art odieux de laver une
                        injure dans le sang, si le théâtre ne l’avoit peint avec tant d’avantage,
                        revenons à notre principe. Dites-moi, si tout ce jeu des passions s’allie
                        bien avec les sentimens de l’Evangile ; si un Chrétien, dont le principal
                        soin doit être de triompher des penchans qu’il a promis solemnellement de
                        combattre, &amp; qui ne peut être Chrétien qu’à ce prix, dites-moi s’il peut
                        lui être permis, non-seulement de les exciter &amp; de les nourrir, mais
                        d’appeller à son secours des maîtres également entendus à les exciter &amp;
                        à les faire naître ; dites-moi si ayant tant de peines à réprimer ses
                        inclinations corrompues, il peut encore aller se livrer aux inclinations des
                        autres, &amp; être assez imprudent pour admettre dans son cœur tant de
                        mouvemens étrangers. N’est-ce pas le comble de la misere de ne pouvoir
                        trouver de plaisirs que dans ses propres maux, &amp; de récompenser ceux qui
                        nous apprennent à les entretenir &amp; à les rendre incurables ? Cette
                        conduite s’allie-t-elle bien avec ce que Jesus-Christ nous prescrit dans
                        l’Evangile ? Que devient cette vigilance &amp; les autres vertus qui nous y
                        sont commandées par ce divin Sauveur ? Dites plutôt que c’est se jouer de la
                        sainteté de la Réligion, &amp; désavouer les promesses de son Baptême :
                        dites avec Salvien, que c’est avouer tout haut qu’on veut <pb n="621"
                            xml:id="p621"/>rentrer sous l’empire du démon &amp; se rendre à lui tout
                        entier.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles éteignent le goût de la
                        piété.</note>Voilà l’outrage qu’on fait au christianisme en fréquentant les
                        spectacles. Voilà le mal qu’on se fait à soit-même de propos délibéré. Voilà
                        les péchés secrets dont on se charge, quoi qu’on feigne de ne les pas
                        connoître. Encore, seroit-on moins coupable en assistant à ces
                        représentations, si tout leur effet n’étoit que d’allumer des passions
                        vicieuses ; mais de plus, elles éteignent le goût de la piété. Comme on n’y
                        apprend à juger des choses que par les sens, &amp; à ne considérer comme
                        subsistant &amp; réel que ce qui les frappe &amp; fait impression sur eux,
                        c’est dans ces sens aussi que l’ame s’accoutume à se répandre toute entiere.
                        Quelle idée peut-elle avoir du vrai bonheur, quand amusée ainsi par des
                        objets frivoles, elle y place toute sa félicité ; &amp; qu’au lieu
                        d’appaiser sa faim par une nourriture solide, elle s’empoisonne par le
                        mensonge &amp; l’erreur ? N’est-ce pas-là la cause de sa plus grande misere,
                        puisqu’elle y perd tous les dons de la grace à la fois ? L’amour de Dieu qui
                        doit brûler sur l’autel de notre cœur, &amp; dont chaque Chrétien doit être
                        le Prêtre, comment ne s’éteindroit-il pas dans des lieux où tous les sens
                        sont saisis par l’attrait de la volupté ? L’esprit de priere, comment le
                        conserver, après que tant d’objets profânes ont fait sortir l’ame
                        d’elle-même, quand elle n’est remplie que de vains phantômes ; &amp; la
                        priere qu’on adresseroit à Dieu au sortir de ces représentations, supposé
                        qu’on en fît, ne seroit-elle pas plus propre à l’irriter, qu’à le fléchir ?
                        Le goût de la vérité peut-il subsister dans un cœur qui ne se nourrit que du
                        mensonge ? Livré aux joies charnelles d’un monde corrompu, quel attrait
                        peut-il rester pour elle ? Et celui qui se plaît à n’entendre que des
                        fables, se plaira-t-il à entendre la vérité ? <pb n="622" xml:id="p622"
                        />enfin, la modestie, le récueillement, la retraite… On perd le goût de tous
                        les biens spirituels en s’abandonnant aux plaisirs grossiers des spectacles,
                        les actions mêmes sérieuses &amp; communes deviennent à charge. On n’aime
                        plus qu’à se satisfaire ; &amp; ce désordre est si funeste à l’homme, qu’il
                        ruine entierement toutes les qualités de l’esprit &amp; du cœur qu’il avoit
                        reçues de l’Auteur de la nature, &amp; qu’il devient une entrée à tous les
                        vices.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles sont les sources de la dissolution de
                            notre siécle.</note>Qui peut mieux nous en convaincre, que la
                        dissolution générale de notre siécle ? N’est-ce pas de ce fond impur, que
                        coule à grands flots ce torrent de crimes qui inondent les Villes ? La
                        mollesse, l’impudicité, l’irréligion, le blasphême, tant d’autres vices que
                        nos peres ne connoissoient pas, seroient-ils si communs, si les spectacles
                        ne les occasionnoient pas ? Verroit-on les Grands si impies, les riches si
                        voluptueux, les jeunes gens si débauchés, les femmes si corrompues, si tous
                        n’alloient recevoir aux spectacles la premiere plaie de leur cœur, &amp; le
                        trait malheureux qu’il leur faut porter jusqu’au dernier soupir de leur
                        vie ? L’esprit impur seroit-il en possession de tant de Chrétiens ?</p>
                    <p><note place="margin">Tel qui étoit pieux avant d’aller au spectacle, se
                            familiarise avec le crime depuis qu’il les a fréquentés.</note>Vous ne
                        l’avez que trop éprouvé, vous, qui avant que de connoître ce funeste
                        plaisir, ne trouviez de joie &amp; de consolation que dans la pratique des
                        œuvres de justice : qu’êtiez-vous alors, &amp; qu’êtes vous devenus depuis
                        que des engagemens avec le monde vous ont conduits dans ces dangereuses
                        assemblées ? La mortification, la priere, les bonnes lectures, la
                        fréquentation des Sacremens, voilà ce qui faisoit vos délices en nourrissant
                        votre piété : mais depuis que votre cœur s’est livré à ces divertissemens
                        contagieux où vous porte votre penchant, vos sens amollis insensiblement
                        vous ont fait donner dans les plus grands excès, &amp; vous vous êtes si
                        familiarisés avec le <pb n="623" xml:id="p623"/>crime, qu’étonnés de votre
                        corruption, vous désespérez presque de sortir de votre misere : voilà la
                        plaie sanglante que tant de fidéles reçoivent à cette école, le poison des
                        mœurs innocentes. Les spectacles sont cette ivraie que l’homme ennemi est
                        venu semer dans le champ du Pere de famille. Soyez sensible, ô mon Dieu, à
                        la désolation de votre Eglise : <quote><hi rend="i">Attende de cœlo, &amp;
                                vide de habitaculo sancto tuo.</hi></quote> La dépravation est si
                        grande, que nous semblons presque être devenus ce que nous étions au
                        commencement : <quote><hi rend="i">Facti sumus quasi in
                            principio.</hi></quote> Il nous semble vivre dans ces temps déplorables
                        où vous n’êtiez pas encore notre Roi : <quote><hi rend="i">Cùm non
                                dominareris nostri</hi></quote> ; &amp; nous avons si fort dégénéré
                        de votre esprit, qu’on diroit que nous ne sommes plus votre peuple :
                                <quote><hi rend="i">Neque invocaretur nomen tuum super
                            nos.</hi></quote></p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles sont interdits aux enfans de la
                            Foi.</note>Doutera-t-on, après cela, qu’une source d’où coulent tant de
                        désordres, ne soit une source infecte, &amp; que des plaisirs si contraites
                        à l’innocence &amp; à la vertu, ne soient interdits aux enfans de la foi ?
                        Quand vous connoissez les obligations &amp; l’essence du Christianisme, vous
                        sentez que des représentations si obscènes ne peuvent s’accorder avec sa
                        pureté ; qu’on ne peut participer à la table des démons &amp; à celle du
                        Seigneur, &amp; que Bélial ne peut être adoré sur le même Autel avec
                        Jesus-Christ ; &amp; quand vous entendez les principes qui nous portent à
                        condamner les spectacles, pouriez-vous encore chercher des prétextes qui
                        vous autorisent à les fréquenter ? Après avoir vû combien ils sont mauvais,
                        voyons encore combien sont frivoles les raisons qu’on allégue pour les
                        justifier.</p>
                    <p><note place="margin">Introduction à la seconde Partie.</note>Après la
                        peinture que je viens de vous faire des dangers du théâtre, après vous les
                        avoir montrés comme contraires en tout à la Religion &amp; aux <pb n="624"
                            xml:id="p624"/>mœurs, il semble que je pourrois me dispenser de répondre
                        aux vains raisonnemens par lesquels on le justifie ; &amp; il devroit
                        suffire au Chrétien d’y reconnoître le moindre péril, pour se convaincre de
                        la nécessité de le fuir : cependant comme la cupidité est toujours
                        ingenieuse à se défendre sur ce qui la favorise, &amp; qu’il importe de ne
                        rien laisser à desirer sur ce sujet, écoutons un moment le langage des
                        mondains pour essayer de les confondre.</p>
                    <p><note place="margin">Soudivision de la seconde Partie. Justifications des
                            spectacles.</note>On justifie ordinairement le spectacle de deux façons,
                        ou en lui-même, ou par rapport à soi. Ceux qui le justifient en lui-même,
                        disent que s’il excite les passions, c’est indirectement &amp; par hasard,
                        &amp; qu’il n’est pas de sa nature de le faire, puisqu’on n’y représente que
                        des inclinations honnêtes &amp; légitimes, que des sentimens épurés ; que
                        si, tel qu’il est parmi nous, il est encore dangereux, on ne peut rien voir
                        dans le monde qui ne le soit aussi ; &amp; enfin, que s’il étoit aussi
                        mauvais qu’on le prétend, les Loix n’auroient garde de le tolérer, de le
                        permettre. Ceux qui justifient le spectacle par rapport à eux-mêmes, disent
                        que tout dangereux qu’il puisse être, il ne fait aucune mauvaise impression
                        sur leur esprit ; qu’ils n’y ont jamais rien senti de contraire à la
                        sainteté du Christianisme ; qu’ils en sortent avec le même cœur qu’ils y ont
                        parus, par conséquent qu’ils peuvent le fréquenter sans rien craindre. Voilà
                        les raisons qu’on apporte d’ordinaire aux principes qui condamnent les
                        spectacles.</p>
                    <p><note place="margin">Preuves de la premiere Soudivision. Réfutation de la
                            premiere justification : Si le théâtre excite les passions, c’est
                            indirectement &amp; par hasard.</note>Quand vous dites que si le théâtre
                        excite les passions, c’est indirectement &amp; par hasard, je devrois
                        peut-être vous demander d’abord, si même sur ce prétexte il peut vous être
                        permis de vous y exposer, s’il faut toujours un péril certain pour vous
                        interdire un divertissement. Vous devriez <pb n="625" xml:id="p625"
                        />examiner si ne recherchant le plaisir que pour le plaisir, vous pouvez,
                        sans scrupule, courir le risque d’allumer des inclinations vicieuses ; s’il
                        ne suffit pas qu’elles puissent être excitées, même par hasard, à ces
                        représentations du théâtre, pour qu’elles soient défendues : mais je
                        n’attaque ici que la fausseté de votre prétexte ; il ne s’agit pas encore
                        d’examiner l’impression qu’elles font ou ne font point sur votre cœur, ce
                        n’est pas là à quoi je dois d’abord m’arrêter ; je dois plutôt vous dire que
                        prétendre que les spectacles n’excitent les passions qu’indirectement &amp;
                        par hasard, c’est une très-grande illusion. Car enfin, qu’y a-t-il de plus
                        direct &amp; de plus essentiel à toutes les piéces de théâtre, que ce qui
                        fait le premier objet de celui qui la compose, de ceux qui la récitent, de
                        ceux-même qui l’écoutent ? Il est triste d’entrer dans ces détails peu
                        dignes de la Chaire chrétienne ; mais il le faut pour éclaircir la
                        vérité.</p>
                    <p><note place="margin">L’auteur d’une piéce de théâtre ne s’étudie qu’à
                            intéresser en tout le spectateur &amp; l’attendrir par une illusion bien
                            ménagée.</note>Dites-moi quelle est la principale regle que se propose
                        de suivre un Auteur, en consacrant sa plume à ces divertissemens profanes ?
                        N’est ce pas qu’il faut intéresser en tout le spectateur, l’attendrir
                        insensiblement par une illusion bien ménagée ? tout le but de son travail
                        est qu’on s’agite avec le personnage qui s’agite, qu’on s’associe à la
                        douleur d’une femme affligée, qu’on prenne part au ressentiment d’un homme
                        offensé qui exagére l’outrage qu’il a reçu ; &amp; si l’effet n’accompagne
                        pas l’exécution de sa piece, ne regarde t-on pas le secret de l’art comme
                        manqué ? &amp; l’Auteur n’en est-il pas puni sur le champ par le mépris
                        public qu’on fait de son ouvrage ?</p>
                    <p><note place="margin">Quel est l’objet des acteurs : celui même de ceux qui
                            vont aux spectacles ?</note>Quel est encore l’objet de ceux qui le
                        représentent, &amp; quelles peines, quels soins ne se donnent-ils pas pour
                        jouer au naturel le jeu des passions ? Comme leur intention est d’en exciter
                        en vous les <pb n="626" xml:id="p626"/>mouvemens, ne les retracent-ils pas
                        avec tous leurs agrémens empoisonnés, &amp; toutes leurs graces trompeuses ?
                        ne réveillent-ils pas dans leurs cœurs celles dont ils ont été ou sont les
                        malheureux esclaves, pour donner de l’ame à leur jeu ? &amp; quelles vues
                        avez-vous vous-mêmes quand vous vous proposez d’aller goûter cet injuste
                        plaisir ? n’est-ce pas d’éprouver intérieurement cette langueur sensuelle
                        qui amollit &amp; qui flatte ? &amp; quand on n’a pas sçu vous y livrer, ne
                        vous plaignez-vous pas de ce que, par la faute de la piéce ou de l’Auteur,
                        l’esprit &amp; le cœur ont été laissés immobiles ? N’avez-vous pas regret à
                        la tranquillité que vous croyez remporter, &amp; de ce qu’on n’a sçu ni
                        troubler votre repos, ni faire couler vos larmes ? Quel peut donc être
                        l’objet direct du spectacle, si-non d’exciter les passions, puisqu’il ne
                        peut plaire, qu’autant qu’il les excite ? &amp; quelque effet qu’il produise
                        d’ailleurs, n’est-il pas insipide, si l’ame n’y est remuée ? Qu’on se
                        désabuse. Le spectateur veut s’attendrir &amp; qu’on fasse couler ses
                        larmes ; il veut que l’impression de tout ce qui est représenté se fasse
                        dans son cœur, l’ambition, la fierté, la vengeance, &amp; sur-tout cette
                        malheureuse passion, que l’Apôtre saint Paul défend de nommer parmi les
                        Chrétiens ; il n’est content de tout cela, qu’à proportion que le sentiment
                        a été plus vif &amp; plus profond : voilà ce qu’on a coutume de louer, c’est
                        à quoi le cœur est préparé ; triste, s’il n’est blessé ; &amp; satisfait, si
                        les plaies descendent bien avant.</p>
                    <p><note place="margin">Il est faux que le théâtre n’excite les passions que par
                            hasard.</note>Ne dites donc pas que le théâtre n’émeut les passions, que
                        par hasard &amp; indirectement ; il faudroit changer la nature des choses
                        pour avoir raison de le prétendre : tant que son principal but sera de vous
                        remuer &amp; de vous rendre sensibles, bien loin de penser qu’il n’excite
                        les passions que <pb n="627" xml:id="p627"/>par hasard, il faudroit croire
                        au contraire que ce seroit par hasard, s’il ne les excitoit pas.</p>
                    <p><note place="margin">Excuse peu recevable. On ne représente que des
                            inclinations honnêtes.</note>Je fais bien ce que vous répondez, que pour
                        prévenir le péché l’on ne représente que des inclinations honnêtes qui se
                        terminent à un lien sacré, &amp; qu’on éloigne par là ce qu’elles peuvent
                        avoir de grossier &amp; de dangereux par elles-mêmes. Mais êtes-vous de
                        bonne foi, quand vous tenez ce langage ? &amp; appellerez-vous honnêtes, ces
                        intrigues odieuses dont certaines pieces sont remplies, &amp; même celles de
                        cet Ecrivain si célébre parmi vous, à qui vous faites un mérite singulier
                        d’avoir saisi &amp; sçu peindre les mœurs de son siécle ; cet Ecrivain que
                        vous osez nommer le Réformateur de vos théâtres, cet Ecrivain d’autant plus
                        dangereux, qu’il couvre quelquefois de fleurs les piéges qu’il tend à la
                        vertu, &amp; qui souvent attaque l’innocence, sans allarmer la pudeur ?
                        Appellerez-vous honnêtes les expressions libres dont il se sert de temps en
                        temps pour allumer des passions déréglées, ces équivoques grossieres dont il
                        égaie ses discours ? appellerez-vous honnête une Morale empoisonnée qui pour
                        attaquer un vice en justifie un autre plus éclattant, mais plus dangereux ?
                        voilà les piéces qu’on expose tous les jours à vos yeux : est-ce donc là
                        cette prétendue honnêteté que vous vantez si fort ?</p>
                    <p><note place="margin">Quelques honnetes que soient les piéces de théâtre,
                            elles sont toujours dangereuses.</note>Mais quand même on ne
                        représenteroit jamais que des inclinations honnêtes &amp; légitimes,
                        pensez-vous que la vue des objets soit moins dangereuse en elle-même, &amp;
                        croyez-vous que le cœur disposé à s’enflammer, se rallentisse par
                        l’honnêteté apparente qu’on lui met devant les yeux ? Les régles que l’on y
                        donne pour arrêter les effets des passions, seront-elles capables d’effacer
                        les mauvaises impressions qu’elles auront faites ? n’est-ce pas plutôt
                        l’impression des passions que le <pb n="628" xml:id="p628"/>spectateur
                        reçoit, que les régles de ces mêmes passions ? L’Auteur peut s’arrêter où il
                        veut par un trait de plume ; mais il n’est pas le maître d’arrêter les
                        effets que la représentation de ces inclinations prétendues honnêtes, fait
                        sur le cœur de ceux qui y assistent. Leur sensualité n’y est-elle pas
                        également excitée ? ne commencent-ils pas par se livrer à l’impression de
                        l’amour charnel ; &amp; quand les idées d’honnêteté s’offrent à leur esprit,
                        n’est-ce pas toujours inutilement &amp; trop tard ? tout le mal n’est-il pas
                        déja fait dans leur cœur ? Ne nous aveuglons point. Les représentations qui
                        excitent les mêmes mouvemens, ne peuvent avoir que les mêmes effets ; &amp;
                        on ne doit plus mettre de différence entre les unes &amp; les autres : je
                        prétends au contraire que l’image d’une inclination légitime est souvent
                        plus dangereuse, que de celle qui ne l’est pas ; car enfin, l’image d’une
                        passion criminelle révolte quiconque n’a pas perdu tout sentiment de pudeur,
                        l’esprit ne l’écoute que froidement, qu’avec crainte, qu’avec défiance,
                        &amp; il n’y a que des cœurs déja corrompus qui s’y livrent sans
                        frémissement &amp; sans horreur : mais une inclination légitime est d’autant
                        plus dangereuse, qu’on est moins prêt à s’en defier, que l’esprit l’écoute
                        avec moins de précaution, &amp; que le cœur s’y livre avec moins de
                        résistance.</p>
                    <p><note place="margin">Les ménagemens du théâtre, sont des artifices du démon
                            pour nous surprendre plus sûrement.</note>Et voilà, mondains sensuels,
                        le piége que vous tend le démon, &amp; dans lequel malheureusement vous
                        donnez. Incertain de vous perdre par des représentations grossiéres qui
                        auroient pû vous dégoûter, il en a substitué de délicates qui vous touchent
                        &amp; vous plaisent ; &amp; en vous préparant ce calice d’iniquité, il
                        trouve le secret de vous le faire boire sans répugnance. Qu’on prétende
                        après cela prévenir le péché, en ne représentant qu’un attachement
                        légitime : légitime ou non, <pb n="629" xml:id="p629"/>n’importe.
                        L’impression en sera toujours mauvaise, parce que le grossier, l’illicite,
                        qu’on a fait semblant d’en bannir, en sont inséparables sur la scène ; ce
                        sera toujours la concupiscence de la chair, dont l’Apôtre saint Paul parle
                        dans une de ses Epîtres. Le grossier qu’on épargne à vos yeux, vous feroit
                        horreur s’il se montroit ; &amp; l’adresse à le cacher, vous familiarise
                        avec lui.</p>
                    <p><note place="margin">Tout ce qu’on voit dans le monde peut faire d’aussi
                            dangereuses impressions que le théâtre.</note>Cependant, dit-on, si le
                        théâtre excite les passions, il n’est rien dans le monde qui ne puisse les
                        exciter aussi ; &amp; puisque dans les lieux mêmes les plus saints on trouve
                        des objets à craindre, il faut donc rompre tout commerce avec les hommes
                        &amp; se retirer dans les déserts. Quand vous prendriez ce parti, vous ne
                        feriez que suivre les traces de tant de Saints qui ayant une ame à sauver
                        comme vous, ont mieux aimé se cacher dans les forêts, que de s’exposer à la
                        séduction des créatures : mais ce n’est pas ce qu’on éxige ; ce qu’on
                        demande, c’est que vous apprenniez à distinguer les périls où l’on se livre,
                        de propos délibéré, d’avec ceux qui sont inévitables. Qui ne sait que si
                        Dieu nous protége dans les occasions involontaires, il nous abandonne dans
                        celles que nous recherchons par goût ; que, comme il soutint un Abraham dans
                        un pays infidel, parce qu’il y étoit par sa volonté, il en laisse tomber
                        mille autres dans des occasions moins périlleuses, parce qu’ils s’y exposent
                        en téméraires ; &amp; qu’enfin celui qui aime &amp; cherche le danger y
                        périra ?</p>
                    <p><note place="margin">Dans le monde tout est plein de piéges : on y risque
                            autant qu’au théâtre.</note>Tout est plein dans le monde de piéges &amp;
                        d’écueils ; mais en conclurez-vous qu’il soit permis d’en augmenter le
                        nombre ? Quoi ! parce que toutes les créatures peuvent être un piége, une
                        tentation, on pourra chercher de nouveaux piéges, de nouvelles tentations ?
                        parce que le tentateur peut nous attaquer par-tout, comme il attaqua <pb
                            n="630" xml:id="p630"/>nos premiers Peres dans le Paradis terrestre,
                        comme il a tenté Jesus-Christ dans le désert, il n’y aura donc pas de péché
                        à aller s’abandonner à lui dans ces lieux où il est comme au milieu de son
                        empire ? Où seroit la justesse de cette conséquence ? si même dans les lieux
                        saints on trouve des occasions de se perdre, sera-t-il permis d’aller dans
                        les lieux profanes &amp; défendus, où l’on est assuré d’en trouver de bien
                        plus dangereuses ? Dites plutôt que s’il est ici-bas tant de périls
                        inévitables, il ne faut donc pas chercher à les multiplier.</p>
                    <p><note place="margin">Si comme l’on dit, on n’est pas en sûreté dans les
                            Temples, doit-on s’attendre à l’être plus aux spectacles ?</note>Dites,
                        avec saint Cyprien, que si l’on n’est pas en sûreté dans les Temples où le
                        précepte nous rassemble, on l’est donc bien moins dans les spectacles d’où
                        la Religion nous bannit : si nous somme troublés dans des endroits où Dieu
                        est pour nous, ne devons-nous pas être vaincus &amp; terrassés dans ceux où
                        Dieu même est contre nous ? Voilà les conséquences qu’il faut tirer, plutôt
                        que celles d’une retraite entiere : il faut conclure que si l’ennemi nous
                        assiége de toutes parts, nous ne devons pas lui prêter de nouvelles armes
                        contre notre foiblesse ; il ne faut pas le chercher, où notre perte ne peut
                        être que plus infaillible.</p>
                    <p><note place="margin">Les loix toléreroient-elles des spectacles aussi
                            dangereux qu’on nous les représente ?</note>Mais on n’affecte de
                        raisonner ainsi, que parce qu’on met tout en œuvre pour justifier un plaisir
                        qu’on aime &amp; qu’on ne veut pas quitter ; &amp; quand on est forcé de
                        sentir la fausseté de ses prétextes, on se hasarde à dire que si les
                        spectacles étoient aussi mauvais qu’on le prétend, les Loix n’auroient garde
                        de les tolérer, de les permettre : raisonnement aussi frivole que les
                        autres. Car enfin, que conclure de ce que les Loix ne proscrivent point ces
                        sortes de représentations ? Si elles ne sont pas défendues par les Loix
                        humaines, ne le sont-elles pas par les Loix divines &amp; Ecclésiastiques ;
                        &amp; cela ne doit-il pas suffire à un Chrétien ? Les Loix <pb n="631"
                            xml:id="p631"/>humaines sont établies, pour s’opposer à tout ce qui
                        pourroit troubler l’ordre de la Société civile ; si elles tolérent cet abus,
                        c’est qu’elles ne sauroient tout détruire. L’Eglise même n’exerce la
                        sévérité de ses Censures, que sur des pécheurs dont le nombre n’est pas
                        grand ; elle se contente d’excommunier les ministres du théâtre, &amp; elle
                        croit par-là défendre assez le théâtre ; &amp; même sa décision est
                        précise : elle prive des Sacremens à la mort ceux qui s’exercent dans cet
                        art contagieux, elle les passe au sacré banquet comme des pécheurs publics ;
                        &amp; si l’Eglise ne lance pas les mêmes foudres sur ceux qui fréquentent
                        les spectacles, parce que le nombre en est trop grand, s’ensuit-il que ces
                        joies publiques soient autorisées ? Ce qu’on peut en conclure, dit un
                        célébre Auteur, c’est tout au plus qu’il faut les mettre au nombre des maux
                        qu’elle ne cesse de défendre, &amp; qu’on aime toujours.</p>
                    <p><note place="margin">Quand les loix civiles ne défendroient pas les
                            spectacles, des Chrétiens doivent-ils les autoriser par leur
                            présence ?</note>Mais après tout, quand les Loix civiles les
                        autoriseroient, ce qu’elles ne font point ; comme ce ne pourroit être que
                        pour des raisons qui naissent de la corruption de vos mœurs &amp; pour
                        éviter des désordres, dont un gouvernement sage veut prévenir les suites
                        funestes &amp; dangereuses ; des Chrétiens animés de l’esprit de
                        Jesus-Christ, n’en doivent pas être moins prompts à les condamner par leurs
                        discours &amp; leurs exemple. Ils doivent dire, comme le généreux Mathatias,
                        quand tous les hommes abandonneroient la loi du Seigneur, c’est alors qu’il
                        faut rallumer son zele pour les loix de la cité sainte, &amp; que plutôt que
                        de suivre le torrent &amp; d’aller sacrifier aux idoles du monde, il faut
                        être prêt à donner sa vie pour l’alliance &amp; le testament de ses
                        peres.</p>
                    <p><note place="margin">Preuves de la seconde Soudivision. On justifie
                            mal-à-propos le spectacle par rapport à soi-même.</note>Mais s’il est
                        des gens qui justifient le spectacle en lui-même, il en est d’autres qui le
                        justifient par rapport à eux : quelques mauvaises que puissent <pb n="632"
                            xml:id="p632"/>être ces représentations à l’égard de plusieurs, elles ne
                        font, disent-ils, aucune impression sur nous, &amp; nous en revenons
                        toujours avec un cœur aussi libre que nous l’avions avant d’y paroître :
                        quelle raison pourroit nous empêcher d’y assister ? Voilà le langage de la
                        plûpart des mondains. Toujours ingénieux à se seduire, ils s’imaginent que
                        parce qu’il leur paroît qu’ils n’ont rien senti à la vue de ces objets, ils
                        sont incapables d’en être émûs : est-il aveuglement plus étrange ? &amp; ne
                        devez-vous pas savoir d’abord, vous qui parlez ainsi, que si une déclamation
                        passionnée n’excite en vous aucun sentiment vicieux, c’est peut être une
                        preuve que vous avez consommé l’ouvrage du crime ? Ne devez-vous pas penser
                        que souvent l’on n’est insensible, que parce qu’on est mort, qu’on ne craint
                        rien, que parce qu’on n’a plus rien à craindre, qu’on croit sortir innocent
                        parce qu’on étoit entré criminel. Ne devez-vous pas comprendre que les
                        pertes spirituelles sont d’un ordre bien différent de celles qui touchent
                        les sens ; qu’il faut n’avoir pas tout perdu pour pouvoir remarquer ce qu’on
                        vient de perdre, &amp; que le mal qui ne se fait pas sentir, n’en est que
                        plus grand &amp; plus dangereux ?</p>
                    <p><note place="margin">Quelque soit notre insensibilité au théâtre, elle ne met
                            pas notre ame plus en sûreté.</note>Mais quand cette insensibilité ne
                        marqueroit pas en vous la plus grande misere, en seriez-vous plus en
                        sûreté ? Ignorez-vous que c’est toujours beaucoup nuire à son ame, que de
                        ruiner le rempart qui la mettoit à couvert de l’impression d’objets
                        dangereux par eux-mêmes ? L’aversion qu’elle en avoit d’abord, étoit un
                        préservatif contre les attaques du démon ; &amp; quand cette aversion cesse,
                        quel obstacle empêche l’esprit impur de s’emparer d’elle ? Il y a long-temps
                        qu’on commence à tomber, quand on vient à s’en appercevoir ; les chûtes de
                        l’ame sont lentes, elles ont des préparatifs &amp; des <pb n="633"
                            xml:id="p633"/>progrès ; &amp; il arrive souvent qu’on ne succombe à des
                        tentations, que parce qu’on s’étoit affoibli dans des occasions moins
                        importantes.</p>
                    <p><note place="margin">Si rien ne semble vous tenter au spectacle, le démon
                            saura prendre son temps pour vous attaquer.</note>Il en est de la parole
                        du démon, comme de la parole de Dieu, dit saint Augustin ; l’une &amp;
                        l’autre demeurent quelquefois cachées dans un cœur, sans y produire aucun
                        effet sensible. Comme Dieu attache souvent le salut de certaines personnes à
                        une de ses paroles qu’il a semée long-temps auparavant dans leur ame, &amp;
                        qu’il y ranime pour lui faire porter des fruits de vie ; l’esprit de
                        ténébres se contente quelquefois de remplir la mémoire de paroles qui
                        paroissent n’y faire aucune impression, mais qu’il saura bien réveiller dans
                        la suite pour produire des fruits de mort. Voilà ce qu’on peut répondre à
                        ceux qui prétendent pouvoir assister aux spectacles, parce qu’ils ne s’y
                        sentent pas émûs. On peut leur dire que si rien ne semble les y tenter
                        encore, le démon ne saura que trop prendre son temps pour les attaquer ;
                        peut-être que les captivant déja par des liens secrets, il néglige de se
                        servir de ceux qui sont visibles.</p>
                    <p><note place="margin">Le scandale seul que nous donnons en allant au
                            spectacle, nous rend coupables.</note>Rassurez-vous tant qu’il vous
                        plaira sur le peu d’impression que les spectacles font sur vous : on n’en
                        conclura jamais que vous puissiez les fréquenter sans vous rendre
                        coupables ; &amp; s’ils n’étoient pas dangereux par rapport à vous-mêmes,
                        ils le seroient toujours par le scandale que vous y donnez. Car enfin, ce
                        n’est pas pour vous seuls qu’une piece est représentée : or, en supposant
                        que vous y fussiez insensible par la disposition de votre cœur, ne
                        péchez-vous pas toujours par le mauvais exemple que vous donnez en y
                        assistant, qui autorise tant d’autres à vous imiter ? Ne contribuez-vous pas
                        à leur faire regarder ce plaisir comme indifférent ? Et ne sont-ils pas
                        d’autant plus hardis à s’autoriser dans cette action, que vous paroissez <pb
                            n="634" xml:id="p634"/>réguliers dans vos mœurs ? Vous participez à
                        leurs péchés ; &amp; dès-lors, de combien d’iniquités n’êtes-vous pas
                        responsable ? que de rendez-vous criminels, que de pensées deshonnêtes, que
                        de désirs impurs ! Vous seul occasionnez presque toutes ces offenses ; &amp;
                        si le spectacle ne vous fait pas de plaies par lui-même, vous vous en faites
                        mille par celles que les autres reçoivent de votre exemple, &amp; par
                        conséquent, vous devenez le plus coupable de tous.</p>
                    <p><note place="margin">Mon expérience m’a appris, disoit un fameux courtisan,
                            qu’on ne peut être Chrétien &amp; participer aux spectacles.</note>Si
                        ces raisons ne suffisent pas pour confondre vos vains prétextes, &amp; si
                        elles ne vous persuadent pas que le plaisir que j’attaque est indigne d’un
                        membre de Jesus-Christ, rapportez-vous-en, je ne dis pas à un Théologien
                        rigide, mais à un homme du monde qui n’étoit pas ennemi de ses joies, à un
                        courtisan aussi illustre par les sentimens que lui inspira la Réligion, que
                        par le nombre des disgraces qui lui furent suscitées : &amp; nous pouvons
                        appliquer aux spectacles, ce qu’il disoit de ces assemblées nocturnes, où
                        déguisant un visage sur lequel Dieu a imprimé des traits de sa grandeur
                        &amp; de sa majesté, on emprunte, pour ainsi dire, la figure du démon, comme
                        pour lui rendre un plus grand hommage dans son empire. Mon expérience m’a
                        appris, dit-il, qu’on ne peut être Chrétien &amp; participer à ces plaisirs.
                        Qui est-ce qui parle ainsi. Si c’étoit un Anachorete, vous diriez qu’il n’a
                        garde d’approuver ces divertissemens qu’il ne lui siéroit pas de goûter ; si
                        c’étoit un Pere de l’Eglise, vous lui répondriez comme les disciples de
                        Jesus-Christ à leur Maître : <quote><hi rend="i">Durus est hic
                            sermo.</hi></quote> Ce Discours est dur. Mais encore une fois, celui qui
                        s’exprime ainsi est un courtisan élevé dans la grandeur, nourri dans la
                        volupté, accoutumé aux délices. Quelque authentique que soit là-dessus le
                        témoignage des Ecrivains sacrés, celui d’un homme <pb n="635" xml:id="p635"
                        />du monde ne semble-t-il pas l’être encore plus ?</p>
                    <p><note place="margin">Exemple d’un Auteur qui expia par la pénitence l’abus
                            des talens qu’il avoit consacrés au théâtre.</note>Je ne vous dirai rien
                        de la pénitence d’un Auteur qui, dans le siécle passé, eut le malheur
                        d’exceller en consacrant au théâtre ses travaux &amp; ses veilles ; ce grand
                        maître si vanté parmi nous, &amp; trop digne de cette funeste immortalité ;
                        à qui la grace ouvrit les yeux au bout de sa carriere, n’a-t-il pas arrosé
                        ses lauriers de ses pleurs ? De cet exemple je vous ferois conclure, que
                        s’il a eu raison d’expier l’abus de ses talens pour rentrer en grace avec
                        Dieu, ceux qui applaudissent à ces dangereux chef-d’œuvres, sont donc plus
                        criminels que vous ne pensez.</p>
                    <p><note place="margin">Le témoignage de notre conscience au sortir du spectacle
                            suffit pour en montrer le danger.</note>Mais, qu’est-il besoin
                        d’autorité, où il ne faut que le témoignage de la conscience ? Il suffit de
                        vous demander à vous qui n’avez pas encore étouffé tout sentiment de
                        Réligion, mais qui feignez de ne pas comprendre le mal qu’il y a, à
                        s’accorder des plaisirs de cette nature ; il suffit de vous demander si,
                        quand vous rentrez en vous-mêmes, vous ne sentez pas un remord secret, qui
                        vous dit que vous êtes coupables de vous exposer au péché en y assistant,
                        &amp; qu’il est à craindre qu’il ne soit la cause de vôtre perte éternelle ?
                        &amp; pour mieux découvrir les sentimens de vôtre cœur : Ecoutez une
                        supposition. S’il venoit en ce moment un ministre relâché vous débiter dans
                        cet auditoire que les spectacles ne sont point défendus ; que loin d’être
                        dangereux, comme on le dit, ils sont indifférens en eux-mêmes ; qu’ils ne
                        deviennent mauvais, que par l’abus qu’on en fait ; qu’après tout, quand on
                        vit dans le monde, on peut les fréquenter avec le monde ; si un ministre
                        vous tenoit ce langage dans la Chaire de Vérité, qu’elle idée auriez-vous de
                        ce nouveau Prophéte ? Ne ne le regarderiez-vous pas comme un séducteur ?
                        Bien loin d’applaudir à sa doctrine, <pb n="636" xml:id="p636"/>ne
                        l’accuseriez-vous point de trahir son ministere, de deshonorer sa Réligion ?
                        Que faut-il de plus pour vous manifester que vous ne pensez pas que le
                        théâtre soit permis, puisque vous auriez horreur d’un ministre qui vous
                        prêcheroit cette morale que vous sentez intérieurement ne pouvoir convenir à
                        un disciple de Jesus-Christ ?</p>
                    <p><note place="margin">Le plus grand reproche qu’on faisoit aux premiers
                            Chrétiens, c’étoit de ne pas paroître aux spectacles.</note>Les premiers
                        Chrétiens ne recevoient pas de plus grands reproches de la part des ennemis
                        de la Foi, que de ne paroître jamais ni au cirque, ni aux spectacles
                        publics ; c’étoit le principal crime dont on les chargeoit, &amp; nous avons
                        encore les éloquentes apologies qu’ils publioient pour répondre à ces
                        accusations glorieuses : Quelle différence entre vos jeux &amp; nos
                        assemblées ! dans le temps que vos yeux ne sont frappés que de ce qui peut
                        porter au vice, nous n’entendons parmi nous que ce qui peut inspirer la
                        vertu, ce qui peut nous rendre plus humbles, plus modestes, plus chastes.
                        Voilà ce qu’ils disoient aux Payens, &amp; ce qu’ils auroient pû dire à
                        vous-mêmes. Quelle différence entre vos divertissemens, &amp; ceux de ces
                        premiers héros du christianisme ! on leur faisoit un crime de se trouver à
                        des assemblées dont le but étoit de ranimer la piété, &amp; d’entretenir la
                        charité des Fidels ; les vôtres au contraire, ne sont que des rendez-vous,
                        où le démon lance des traits de feu qui allument la convoitise, où la mort
                        entre par tous les sens : est-ce donc ainsi que vous marchez sur les traces
                        des Saints ? &amp; pouvez-vous aspirer aux récompenses dont ils jouissent,
                        si jusques dans vos plaisirs, vous ne les prenez pour vos modeles ?</p>
                    <p><note place="margin">Courir aux spectacles c’est faire outrage à la
                            Religion.</note>Sentez-donc tout l’outrage que vous faites à la
                        Réligion ; &amp; s’il vous faut des spectacles pour vous intéresser, que
                        tout y soit Chrétien. Il est des spectacles, dit saint Cyprien, bien plus
                        dignes de vos regards, que ceux que les hommes vous offrent <pb n="637"
                            xml:id="p637"/>dans le monde ; il en est où le pompeux, le surprenant,
                        le tendre, se trouvent bien mieux réunis que dans les folles représentations
                        du théâtre. <note place="margin">Spectacles seuls dignes d’un
                            Chrétien.</note>S’il vous faut de beaux objets pour charmer vos yeux,
                        envisagez les décorations de la nature, la pompe &amp; l’armonie de
                        l’univers, la magnificence des cieux étendus sur vos têtes, la beauté des
                        campagnes déployée sous vos yeux, la majesté de la mer qu’un grain de sable
                        captive dans ses limites, &amp; qui pour rendre hommage à l’Eternel, vient
                        sans cesse briser ses flots aux pieds de son trône. Quelles décorations de
                        théâtre peuvent égaler l’éclat de ces globes de lumieres qui roulent sur nos
                        têtes ? S’il faut des événemens pour étonner vos esprits, considérez dans
                        les Livres Saints tous ces prodiges que la vertu du Tout-puissant y fait
                        éclatter : voyez les abîmes se desseîcher pour le passage d’un peuple, les
                        moissons tomber du Ciel pour appaiser sa faim, les rochers se fondre en eau
                        pour éteindre sa soif : voyez les remparts des villes s’écrouler au son des
                        trompettes, le feu du Ciel descendre à la voix d’un homme mortel, un foible
                        &amp; jeune berger combattre &amp; terrasser un géant superbe.</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Enfin, s’il vous faut du
                        touchant pour remuer, votre cœur ; quoi de plus propre que les travaux des
                        Apôtres, les souffrances des Martyrs, leurs corps accablés sous de pésantes
                        chaînes, leurs têtes abbatues sur les échaffauts, leurs membres déchirés par
                        les plus cruelles tortures ! quoi de plus tendre que les chastes soupirs de
                        l’Eglise, les pleurs des pénitens, les pieux gémissemens de tant d’ames
                        fidels ? Il ne faudroit que connoître les délices qu’un cœur Chrétien puise
                        dans la contemplation de ces objets, pour renoncer à jamais aux criminelles
                        représentations du théâtre. Voilà des spectacles vraiment dignes des
                        Chrétiens, continue saint Cyprien ; voilà des plaisirs d’autant plus permis,
                            <pb n="638" xml:id="p638"/>qu’ils font partie de nos devoirs mêmes.
                        Balancerez-vous entre le sacré &amp; le profane ? &amp; craindrez-vous de
                        préférer des plaisirs purs &amp; innocens à des fatisfactions qui ne sont
                        suivies, que de crimes &amp; de remords ?</p>
                    <p>Ah ! bannissant de vôtre mémoire jusqu’au souvenir des images du théâtre,
                        ouvrez les Livres sacrés, &amp; dites avec le Prophéte : Seigneur, les
                        méchans m’ont raconté leurs fables, les inventions de leur esprit ; mais
                        elles n’ont rien qui ressemble à vôtre loi divine : <quote><hi rend="i"
                                >Narraverunt iniqui fabulationes, sed non ut lex tua.</hi></quote>
                        Les plaisirs qu’ils font goûter ne servent qu’à rendre coupable &amp; mettre
                        le trouble dans l’ame : mais les joies qu’inspire la Réligion sainte sont
                        d’autant plus solides, qu’elles sont fondées sur la vérité : <quote><hi
                                rend="i">Omnia mandata tua veritas.</hi></quote> Purifiez-moi donc,
                        ô mon Dieu, de tout ce que j’ai contracté d’impureté dans ces assemblées
                        contagieuses ; trop contrit de les avoir fréquentés, je veux m’en éloigner
                        pour jamais. J’y ai renoncé par les vœux de mon Baptême, j’y renonce plus
                        que jamais ; je le jure à la face de vos saints Autels : soyez le témoin
                        &amp; l’appui de mes promesses, &amp; remplissez-moi de votre esprit, afin
                        que ne m’occupant plus que de ce qui est saint, je puisse vous être fidele
                        sur la terre, &amp; jouir un jour du spectacle de votre gloire dans le
                        Ciel.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="639" xml:id="p639"/>
                    <head><hi rend="i"><hi rend="sc">Plan et Objet d’un second Discours</hi> suivi
                            sur les Spectacles. Manuscrit anonyme.</hi></head>
                    <epigraph>
                        <p>Socrus Simonis tenebatur magnis febribus, &amp; rogaverunt illum pro
                            eâ.</p>
                        <bibl><hi rend="i">Luc.</hi> 4.</bibl>
                        <p rend="i">La belle-mere de Simon avoit une fievre violente, &amp; on pria
                            Jesus de la secourir.</p>
                    </epigraph>
                    <p><note place="margin">Exorde.</note><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">a</hi>
                        belle-mere de Pierre, brûlée des ardeurs d’une fiévre violente, n’étoit-ce
                        pas, dit saint Ambroise, la figure de notre nature agitée par les transports
                        des passions ? Hélas ! qu’est-ce même que l’incendie qu’une fiévre ardente
                        allume dans un corps, en comparaison des feux dont la bouillante cupidité
                        brûle nos cœurs ? feux d’autant plus dangereux, que nous ne voulons point
                        les éteindre. Coupables frénétiques, nous ne cessons d’insulter à la main
                        charitable qui voudroit nous guérir ; &amp; bien loin de recevoir le reméde
                        qu’elle nous offre, nous saisissons avec fureur, nous buvons à longs traits
                        avec délices le subtile poison qui nous donne la mort. Eh ! comment
                        voudroit-on s’en défier &amp; le craindre ? on s’obstine toujours à le
                        méconnoître ; peut-être même envain le nommerai-je aujourd’hui, envain en
                        découvrirai-je le danger.</p>
                    <p><note place="margin">Les théâtres sont le foyer où s’allume le feu des
                            passions.</note>Vos théâtres, oui vos théâtres : voilà le funeste foyer
                        où s’allume &amp; se nourrit habituellement le feu des passions qui vous
                        dévorent. De grace écoutez-moi ; &amp; vous détachant de tout préjugé, comme
                        je proteste de m’en détacher moi-même, raisonnons ensemble de bonne foi,
                        guidés par le seul amour de la vérité &amp; de notre salut. Saint <pb
                            n="640" xml:id="p640"/>Jean Chrysostôme, à ce sujet, disoit un jour à
                        son Peuple : Je ne doute pas que plusieurs de ceux qui sont ici présens, ne
                        se soient trouvés hier au spectacle, &amp; ne comptent bien s’y trouver
                        peut-être encore ce soir même. Je voudrois les connoître, poursuivoit cet
                        inflexible Docteur ; si je les connoissois, je les prierois de sortir de
                        l’Eglise. Ce zéle austére vous surprend sans-doute. Ah ! c’est qu’en effet
                        vous ne connoissez le théâtre, que par l’idée qu’un préjugé trop soutenu de
                        vos passions vous en donne.</p>
                    <p><note place="margin">Ce que le monde pense ordinairement des
                            spectacles.</note>Examinons donc aujourd’hui ce que le monde pense
                        ordinairement des spectacles ; il les regarde comme un amusement indifférent
                        en soi, honnête même par le motif qu’on s’y propose, &amp; qui tout au plus
                        deviendroit criminel par le danger qu’on pourroit y courir : mais danger à
                        présent, dit-on, chymérique, le théâtre étant épuré comme il l’est de nos
                        jours.</p>
                    <p><note place="margin">Division du Discours.</note>Là-dessus je forme le plan
                        de ce discours, en proposant simplement deux questions. Le théâtre est-il,
                        comme on le prétend, indifférent en soi ? Je l’examinerai dans la premiere
                        partie ; &amp; quand même il seroit indifférent en soi, est-il vrai que
                        l’innocence n’y coure aucun risque ? Nous le verrons dans la seconde
                        partie.</p>
                    <p><note place="margin">Introduction à la premiere Partie, &amp;
                            Soudivisions.</note>Pour qu’une chose puisse être regardée comme
                        indifférente en elle-même, il faut, en premier lieu, qu’elle ne soit
                        défendue par aucune loi ; en second lieu, qu’on puisse, en lui donnant
                        quelque motif honnête, la déterminer à quelque espece de vertu : c’est la
                        régle que donnoit saint Augustin, &amp; que suit, après lui, le torrent des
                        Docteurs. Avant que de décider sur les spectacles, il s’agit donc d’examiner
                        1°. si aucune Loi ne les défend ; 2°. s’ils peuvent être rapportés à quelque
                        fin véritablement honnête : aussi est-ce bien là ce que prétend le
                        monde.</p>
                    <p><pb n="641" xml:id="p641"/><note place="margin">Preuves de la premiere
                            Soudivision. Loi qui défend les spectacles.</note>1°. Une Loi qui
                        défende les spectacles ! Où est-elle, nous dit-on ? est-ce dans l’Ecriture
                        ancienne, ou dans la nouvelle ? est-ce dans les Saints Peres, ou dans les
                        Conciles ? Oui, c’est dans les Conciles, c’est dans tous les Saints
                        Docteurs, qui tous ont prétendu qu’ils étoient véritablement condamnés dans
                        l’Ecriture.</p>
                    <p><note place="margin">Pour se justifier on oppose la différence des anciens
                            avec les nouveaux spectacles.</note>Mais je fais que vous opposez
                        d’abord à tous les traits d’autorité, un bouclier que vous croyez
                        impénétrable, c’est la différence prétendue que vous affectez d’exagérer
                        entre les spectacles anciens &amp; les spectacles de nos jours : j’avoue
                        qu’il étoit autrefois des spectacles infâmes par eux-mêmes, spectacles même
                        d’une infâmie grossiére, spectacles qui eussent fait rougir les fronts les
                        plus endurcis aux crimes ; spectacles, crimes plutôt eux-mêmes, que
                        représentations de crimes : les ai-je peint de couleurs assez noires ? Mais
                        vous pensez que ce n’étoit que contre ces abominations grossiéres que les
                        Saints Peres déclamoient.</p>
                    <p><note place="margin">Outre ces abominations grossieres il y avoit d’autres
                            spectacles qui animoient le zele des SS. Peres.</note>Ces abominations
                        grossiéres n’étoient pas, apparemment, ce que les Chrétiens d’Antioche
                        regardoient comme des divertissemens permis : car vous supposerez-bien,
                        sans-doute, ces Chrétiens d’Antioche, aussi réservés, aussi chastes qu’on
                        pourroit l’être dans notre siécle. Or, ce sont ces divertissemens qu’ils
                        croioient permis, que saint Chrysostôme assure &amp; prouve être péchés :
                        ces abominations grossiéres, ce n’étoit pas, sans-doute, ces chefs-d’œuvres
                        de l’antiquité, que Tertullien, saint Augustin, saint Clément d’Alexandrie
                        nomment dans le détail, &amp; dont les représentations sont traitées, par
                        Tertullien, d’inventions diaboliques ; auxquelles saint Augustin s’accuse
                        d’avoir assisté, comme d’un des plus grands péchés de sa jeunesse, &amp; que
                        saint Clément <pb n="642" xml:id="p642"/>d’Alexandrie défend à tout
                        Chrétien, sans réserve &amp; sans exception.</p>
                    <p><note place="margin">Ce sont tous les spectacles en général qui sont
                            interdits aux Chrétiens.</note>Sans-doute, il étoit autrefois d’autres
                        spectacles que les abominations grossiéres du cirque &amp; de l’arêne ;
                        &amp; jamais cependant les Docteurs &amp; les Conciles en ont-ils fait la
                        distinction, pour permettre les uns &amp; défendre les autres ? Ce sont tous
                        les spectacles en général qui sont interdits aux Chrétiens par deux Conciles
                        d’Arles, &amp; plus récemment encore, &amp; presque de nos jours par un
                        Concile de Milan, sous saint Charles. Ce sont tous les spectacles en
                        général, dont saint Thomas décide qu’ils ne peuvent produire à ceux qui les
                        représentent, qu’un gain honteux, illicite, &amp; criminel.</p>
                    <p><note place="margin">Les raisons qui dans tous les temps ont fait défendre
                            les spectacles.</note>C’est que les raisons qui engagerent de tous temps
                        les Conciles &amp; les Docteurs à les proscrire avec tant de sévérité,
                        conviennent à tous &amp; sans réserve ; ces raisons, les voici. Rien en
                        général de plus contraire que les spectacles, à l’esprit du Christianisme, à
                        la profession du Christianisme, aux exercices du Christianisme.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles sont contraires à l’esprit du
                            Christianisme.</note>L’esprit du Christianisme en premier lieu, dit
                        saint Ambroise, est un esprit de recueillement &amp; de mortification. Que
                        mes yeux, disoit le Prophête, se ferment à la vanité : c’est-là, poursuivoit
                        saint Ambroise, la premiere devise du Chrétien ; &amp; vous, ajoûtoit-il
                        ensuite, refuserez-vous du moins à vos spectacles le nom <hi rend="i">de
                            vanité ?</hi> le monde, en effet, a-t-il rien nulle part de si attrayant
                        pour les sens, par la pompe, &amp; la magnificence qui les décorent ? le
                        monde a-t-il rien nulle part de plus amusant pour l’esprit, par l’ordre
                        &amp; l’œconomie qui les soutient ? le monde a-t-il rien nulle part de plus
                        ébranlant pour le cœur, par le combat des passions qui en fait l’ame ? &amp;
                        ce sont des Chrétiens, concluoit saint Ambroise, des <pb n="643"
                            xml:id="p643"/>Chrétiens qui adorent un Dieu crucifié, crucifiant dans
                        sa chair tous les plaisirs du monde ; ce sont des Chrétiens qui les veulent
                        accorder avec l’esprit de leur Religion. Or, cette premiere preuve de saint
                        Ambroise, convient-elle aux spectacles de nos jours ?</p>
                    <p><note place="margin">On reconnoissoit autrefois les Chrétiens à leur
                            éloignement pour les spectacles.</note>L’esprit du Christianisme est un
                        esprit de sainteté. Ah ! si les anciens Apologistes de la Religion
                        revivoient parmi nous, que diroient-ils ? un saint Théophile qui prouvoit
                        aux Payens la pureté de notre Morale par l’horreur que les Chrétiens avoient
                        pour les spectacles : que diroit-il de nous ? Sommes-nous, disoit-il aux
                        Idolâtres de son siécle, des ambitieux, des séditieux, des avares, des
                        ennemis irréconciliables, nous qui ne pouvons souffrir, même sur vos
                        théâtres, la seule représentation de ces vices ? Le théâtre est-il donc
                        changé de nos jours, reprenoit un Docteur plus moderne ? qu’y voit-on du
                        moins, que des haines forcenées, des jalousies furieuses, des révoltes
                        sanguinaires ? mais nos anciens Peres savoient ce que nous affectons de
                        paroître ignorer, que la Morale du Christianisme est si austére, qu’elle
                        proscrit jusqu’à l’ombre du crime, &amp; qu’en amuser volontairement son
                        imagination seule, c’est en rendre son cœur complice. Or, cette seconde
                        preuve encore tirée de Théophile, convient-elle aux théâtres de nos
                        jours ?</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles ne peuvent s’accorder avec la profession
                            du Christianisme.</note>Mais la profession du Christianisme en second
                        lieu, s’accorde-t-elle avec les spectacles ? heureux initiez, s’écrioit
                        saint Chrysostôme, ignorez-vous à quelle condition le Seigneur vous adopta
                        pour fils ? Nous vous demandâmes, quand nous vous reçûmes au saint Baptême :
                        Renoncez-vous aux pompes de satan ? Oui, j’y renonce, répondîtes-vous. Or,
                        dites-nous quelles sont les pompes de satan, si le théâtre n’en est point
                        une ; &amp; si vous <pb n="644" xml:id="p644"/>osez nier qu’il en soit, j’en
                        appelle aux idolâtres, reprend Tertullien : Je leur demande s’il est permis
                        aux Chrétiens d’assister aux spectacles. Ils sont persuadés que vous y avez
                        renoncé, &amp; ils nous répondront en nous citant les premiers écrits de nos
                        Docteurs à leurs Césars : nos Peres y protestoient en effet qu’on les
                        trouveroit par-tout les premiers pour le service de l’Etat ou de l’Empire,
                        sur la terre, sur la mer, dans le commerce de la société, sur les tribunaux,
                        dans les armées ; qu’il n’y a que deux endroits où ils font profession de ne
                        jamais paroître, que quoiqu’on fasse pour les y forcer on ne les y verra
                        jamais, dans les Temples &amp; sur les théâtres.</p>
                    <p><note place="margin">On ne peut paroître au théâtre sans être
                        apostat.</note>Les Temples des Idoles &amp; les théâtres, remarquez bien
                        ceci, continuoit Tertullien : c’est donc pour les Chrétiens presque la même
                        chose. Aussi toutes les fois qu’on vous voit aux spectacles, on vous voit
                        apostats. Et que cette pensée ne vous paroisse point outrée : dans les
                        principes du monde même, pourquoi renoncer au théâtre, est-ce une profession
                        de vie plus réguliere ? pourquoi retourner au théâtre après y avoir renoncé,
                        est-ce un signe de retour au monde ? pourquoi fréquenter les théâtres,
                        est-ce un scandale pour vous-même dans des personnes de certain état, de
                        certain rang ? Ah ! l’Evangile est le même pour tous, &amp; tout l’Evangile
                        concourt à démontrer que dévotion, christianisme &amp; sainteté c’est une
                        même chose. Selon vous-mêmes, ainsi que selon Tertullien, suivant la maniere
                        de penser du monde d’aujourd’hui, comme suivant celle des anciens idolâtres,
                        la fréquentation du théâtre est donc une espece d’apostasie pour des
                        chrétiens.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles sont incompatibles avec les exercices du
                            Christianisme.</note>Que dirai-je des exercices du Christianisme ? Le
                        premier, le principal de tous, c’est la priere. Or, dites-nous encore,
                        reprenoit saint Chrysostôme, comment au sortir du théâtre vous vous <pb
                            n="645" xml:id="p645"/>trouvez disposés à prier ? Hélas ! nous-mêmes,
                        nous vous l’avouons, poursuit ce sage Archevêque, au centre du recueillement
                        où nous vivons, à peine pouvons-nous devant Dieu captiver notre esprit,
                        notre cœur &amp; nos sens ; &amp; vous qui vous plaignez sans cesse de vos
                        distractions, de vos dégoûts, de vos froideurs dans la priere, vous que vos
                        affaires les plus indispensables troublent toujours dans ce saint exercice,
                        comment vous y appliquez-vous ? Mais oserez-vous même vous présenter devant
                        Dieu ? Quoi ! Chrétiens, reprend Tertullien de concert avec saint
                        Chrysostôme, vous oserez lever au Ciel ces mains que vous venez de fatiguer
                        en applaudissant à un acteur ? Vous oserez fixer sur l’auguste Tabernacle,
                        sur la Victime sans tache, ces yeux éblouis encore de la pompe du spectacle,
                        &amp; tout pleins peut-être de l’action d’un déclamateur passionné ? Et ces
                        oreilles auxquelles retentit encore l’accord enchanteur d’une symphonie
                        molle &amp; séduisante, comment écouteront-elles le chant modeste des
                        pseaumes ?</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Or, ces deux preuves enfin de
                        Tertullien &amp; de saint Jean Chrysostôme, ne conviennent-elles pas aux
                        théâtres de nos jours ? Avouez donc du moins que ce sont tous les spectacles
                        en général, ceux de nos jours comme ceux de leur siécle, que condamnent les
                        saints Docteurs, puisque les raisons qui les ont engagés à condamner les uns
                        conviennent également aux autres ; &amp; puisqu’ils ont trouvés ceux de leur
                        siécle contraires à l’esprit, à la profession, aux exercices du
                        Christianisme, que ceux de nos jours le font encore. Ne nous dites donc
                        plus, poursuit Tertullien, que les spectacles ne sont point défendus dans
                        l’Ecriture. Non, répond le saint Docteur, ils n’y sont pas expressément
                        nommés : mais toute l’Ecriture ne tend-t-elle pas à les défendre ?</p>
                    <p><pb n="646" xml:id="p646"/><note place="margin">De quelle maniere a-t-on
                            toujours regardé les acteurs ?</note>Cependant ne raisonnons pas
                        davantage, concluoit-il enfin : voulez-vous indépendamment de l’autorité
                        &amp; de l’Ecriture même, une preuve sans replique ? C’est la maniere dont
                        on a toujours regardé les acteurs du théâtre dans le Paganisme. Demandez aux
                        Auteurs de Rome ce qu’on y pensoit d’eux : vous trouverez une Loi expresse
                        de ce sage Senat qui notoient d’infamie tous ceux qui entretiendroient avec
                        eux aucun commerce : Loi qui fut véritablement abolie par la suite par
                        l’usage ; mais remarquez que ce fut au temps de la décadence de Rome. Loi
                        que Charlemagne renouvella dans la suite, &amp; plus sévérement lors du
                        rétablissement des mœurs &amp; de l’Empire. Mais l’Eglise sur-tout qu’en
                        pense-t-elle ? L’Eglise qui les rejette de son sein, qui lors même qu’ils se
                        convertissent leur laisse un lien qui les rend pour toujours incapables du
                        Ministere sacré, l’Eglise qui même après leur mort les exclut de la
                        participation de ses prieres : hélas ! sans qu’aucune considération ait pû
                        faire excepter de cette sévere Loi le prodige du siécle dernier, dont pour
                        en faire en deux mots le portrait, on pourroit dire ce que disoit un sage
                        Payen d’un Auteur semblable, qu’étant presque le seul qui pût mériter d’être
                        vû &amp; écouté sur le théâtre, il étoit d’autre part le seul de ceux qu’on
                        y voit qui méritat de n’y jamais paroître ; homme, en effet, qui dans tout
                        autre état que celui où son génie l’avoit jetté, eût été non seulement
                        l’honneur de sa patrie par la beauté de son esprit, non-seulement l’amour
                        &amp; les délices de la société par la bonté de son cœur ; mais un modele de
                        Christianisme même par l’austere probité &amp; par l’intégrité de ses mœurs.
                        Ciel ! que lui servit &amp; que lui sert sur-tout à présent tant de
                        réputation &amp; tant de gloire ? Triste preuve que le théâtre est illicite
                        en soi.</p>
                    <p><pb n="647" xml:id="p647"/><note place="margin">Si le théâtre est si
                            dangereux, pourquoi le tolere-t-on ?</note>Car enfin seroit-il innocent
                        d’autoriser par sa présence des jeux tellement abhorrés ? Seroit-il innocent
                        d’entretenir dans un état tellement abhorré par l’Eglise des ames rachetées
                        du Sang de Jesus-Christ ? Vous dites cependant qu’on les tolere. Eh ! quoi,
                        répondoit saint Thomas en traitant ce sujet même, tout ce qu’on ne punit pas
                        le tolere-t-on, &amp; permet-on tout ce qu’on tolere ? On les tolere,
                        dites-vous cependant : ô temps malheureux ! ô mœurs des Chrétiens ! que
                        n’est-on pas forcé de tolérer aujourd’hui ? Mais c’est à l’Eglise, à ses
                        Ministres, d’imiter dans ces circonstances, les Augustins, les Chrysostômes,
                        les Ambroises, de réclamer les droits de l’Evangile, de crier au
                        scandale.</p>
                    <p><note place="margin">C’est, dit-on, pour se justifier, le motif qui décide de
                            la nature d’une action morale.</note>Par où donc enfin prétend-t-on se
                        justifier ? C’est, dit-on, le motif qui décide toujours de la nature d’une
                        action morale. 1°. Il est certain, c’est un principe qui ne fut jamais
                        contesté, qu’aucun motif, tel qu’il puisse être, ne peut excuser une action
                        qui est mauvaise en soi ; mais j’abandonne tout l’avantage que je pourrois
                        tirer de ce principe, &amp; je veux bien examiner en eux-mêmes les motifs
                        par où l’on prétend rendre le théâtre licite. Ces motifs sont de se former
                        l’esprit en le délassant des occupations sérieuses, &amp; même de prendre,
                        dit-on, des leçons de vertus.</p>
                    <p><note place="margin">Le théâtre ne forme pas l’esprit.</note>Le théâtre forme
                        donc, il délasse l’esprit d’abord j’en conviendrai, si c’est former l’esprit
                        de le repaître de vanités, de mensonges &amp; de fables ; j’en conviendrai,
                        si c’est former l’esprit de le remplir de sentimens outrés, qui font de
                        l’héroïsme une chimere, qui enflent les passions jusqu’à rendre l’homme
                        méconnoissable à l’homme même, &amp; qui défigurent jusqu’à travestir en
                        Romans toute l’Histoire ; &amp; je défie personne de méconnoître le théâtre
                        le plus châtié à ces traits.</p>
                    <p><pb n="648" xml:id="p648"/><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Il
                        forme cependant, il délasse l’esprit. Encore une fois, j’en conviendrai, si
                        c’est former &amp; délasser l’esprit que de lui rendre insipide toute
                        lecture utile, de le distraire par je ne sais quel charme secret de toute
                        occupation grave &amp; sérieuse, de le dégoûter de la simplicité, en ne lui
                        laissant du goût que pour le merveilleux, de plaisir que dans les
                        ébranlemens de l’ame les plus violens ; &amp; je défie personne de
                        méconnoître le théâtre le plus châtié à ces effets.</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Il forme cependant &amp; il
                        délasse l’esprit. Oui enfin j’en conviendrai, si vous pouvez me citer, je ne
                        dis pas un seul Docteur de l’Eglise ; mais un seul Sage du Paganisme même
                        qui veuille en convenir avec moi. Mais ce ne sera pas certainement celui qui
                        formant le plan d’une République parfaite, commençoit à en bannir tout
                        acteur, &amp; même tout auteur de théâtre : non pas dans un temps où le
                        spectacle fut une école de dissolution, comme vous voulez le supposer
                        toujours ; mais dans un temps où les Magistrats de la Grece punissoient un
                        auteur comme un empoisonneur public, pour avoir seulement altéré le
                        caractere d’un Héros en y mêlant une passion ; dans un temps où l’auteur le
                        plus célebre d’Athènes fut condamné par un jugement public, pour avoir mis
                        sur la scène un personnage impie qui parloit avec trop peu de respect de la
                        Religion. Je ne demande pas si on agit aussi sévérement : mais pense-t-on du
                        moins aussi chastement de nos jours ? Si quelqu’un approuve le théâtre, ce
                        ne sera pas ce grand Législateur qui regardoit la seule liberté de fictions
                        introduite dans les spectacles, comme une source intarissable de perfidie
                        &amp; de mauvaise foi dans la société. Ce ne sera pas ce grand Orateur de
                        Rome, homme d’une prudence si profonde, d’un discernement si exquis, qui
                        citant nommément les <pb n="649" xml:id="p649"/>Auteurs les plus graves de
                        la Grece, &amp; leurs pieces les plus sérieuses, attribue aussi-tôt après
                        aux plaisirs qu’on prenoit à les voir représenter &amp; à les lire, tous les
                        déréglemens de l’esprit &amp; tous les désordres du cœur.</p>
                    <p><note place="margin">Si les idolâtres blâmoient les spectacles, que doivent
                            faire les Ministres de l’Evangile ?</note>Ainsi pensoient des
                        Idolâtres ; &amp; les Ministres de l’Evangile, que diront-ils ? Car après
                        tout, former &amp; délasser l’esprit : est-ce là précisément un motif qui
                        doive conduire des Chrétiens ; des Chrétiens qui savent qu’un Juge exact
                        &amp; rigoureux doit un jour leur demander compte d’une action, d’un geste,
                        d’un seul mot inutile ; des Chrétiens qui savent qu’un instant peut décider,
                        doit même décider pour eux d’une éternité de supplices ou de gloire ; des
                        Chrétiens qui savent que toutes leurs actions, toutes leurs pensées, tous
                        les mouvemens de leurs cœurs sont achetés par tout le Sang d’un Dieu ?
                        Chrétiens, disoit à ce sujet le grand Evêque de Marseille, réjouissez-vous,
                        délassez-vous l’esprit, à la bonne heure : mais quoi ! le divertissement
                        innocent d’une joie pure &amp; simple ne peut-il vous suffire ? Quelle
                        fureur ! L’excès seul a-t-il des charmes pour vous ? Oui, l’on ne trouve
                        plus de plaisir aujourd’hui nulle part, que là où le Seigneur est offensé,
                        que dans ce qui va jusqu’au crime.</p>
                    <p><note place="margin">Le théâtre ne peut être une école de vertu.</note>Dites
                        donc, il faut le dire pour vous justifier, que si vous allez au théâtre,
                        c’est pour y prendre des leçons de vertus. Le théâtre une école de vertu !
                        ah ! le beau paradoxe ! véritablement il n’est pas nouveau ; depuis que le
                        théâtre est établi, on eut toujours grand soin de nous le dire : mais depuis
                        qu’on le dit, on a répondu, &amp; je le réponds encore, que si le théâtre
                        purge les passions, forme les mœurs, c’est dans la spéculation, &amp; non
                        pas certainement dans la pratique ; c’est dans les Livres de ceux qui nous
                        en ont donné les régles, non pas dans les Ouvrages de ceux qui les ont
                        prétendu <pb n="650" xml:id="p650"/>suivre. Depuis combien de temps en effet
                        le fréquentez-vous ? Et depuis ce temps, quel vice a-t-il corrigé dans vous,
                        quelle vertu y a-t-il formée, quelle passion réprimée ? Ce seroit en vérité
                        dans le Christianisme une chose bien nouvelle, qu’on nous montrât les
                        auteurs, les acteurs &amp; les partisans du spectacle devenus les plus
                        vertueux &amp; les plus Chrétiens d’entre nous. Renversons à présent,
                        détruisons nos Chaires, fermons nos Eglises ; Ministres du Seigneur
                        taisons-nous : on trouve aux spectacles plus de profit à faire pour la
                        vertu, que dans tous nos Discours. Hélas ! n’ai-je pas eu la douleur de
                        l’entendre dire ? J’en appelle à vous, ô mon Dieu, je vous en prend pour
                        juge. Quoi ! dans les sentimens, dans les pensées d’un auteur tout profane
                        que la passion seule inspire, on puise plus de sentimens de vertus que dans
                        cette parole que vous nous mettez à la bouche, que dans les sentimens &amp;
                        les pensées des Peres, que dans votre Evangile ? Quoi ! l’action d’un pur
                        déclamateur peut davantage pour imprimer la vertu dans les cœurs, que le
                        zele saint qui nous enflamme ? On le prétend, on nous le dit : Seigneur,
                        décidez entre nous.</p>
                    <p><note place="margin">Voudroit-on être au théâtre frappé subitement de
                            mort ?</note>Mais enfin dites-moi donc, reprend un saint Docteur : sur
                        ce théâtre où vous n’allez que pour vous former à la vertu, voudriez-vous
                        être subitement frappé de mort ? Ah ! j’en suis sûr, quelque disposé que
                        vous soyez d’ailleurs, vous craindriez que la mort ne vous y surprît ; &amp;
                        un Chrétien qui fait que le glaive suspendu sur sa tête, ne tient qu’à un
                        simple fil prêt à se rompre ; un Chrétien qui sait que son Juge l’épie comme
                        un voleur pour le surprendre, ce Chrétien s’expose sur un endroit où il
                        craint de mourir ? Seulement que quelqu’accident imprévu vous y surprenne,
                        disoit encore Tertullien, qu’un coup de foudre, par <pb n="651"
                            xml:id="p651"/>exemple, vous y rappelle le souvenir des vengeances du
                        Seigneur : aussi-tôt on vous voit allarmés, vous portez la main sur votre
                        front pour y graver le signe du salut. Que faites-vous, continue
                        Tertullien ? ce signe de sainteté &amp; de recueillement, ce signe de
                        pénitence &amp; de mortification vous condamne. Ah ! vous ne seriez pas là,
                        si vous l’aviez dans votre cœur, ce signe que vous osez marquer sur votre
                        front : <hi rend="i">Gestant in fronte, undè discederent si haberent in
                            corde.</hi></p>
                    <p><note place="margin">Il faudra donc condamner tous les amusemens &amp; les
                            plaisirs.</note>Mais quelle rigidité de Morale, me direz-vous sans
                        doute ! il faudra donc sur les mêmes régles condamner &amp; proscrire tous
                        les amusemens, tous les plaisirs du monde. Hélas ! il n’est peut-être que
                        trop vrai de la plûpart. Oui, jugez-les sur les mêmes régles. Pour moi en
                        condamnant aujourd’hui vos spectacles, je ne prétends justifier ni la
                        mollesse &amp; l’incrédulité de votre vie, ni la dissolution de vos cercles,
                        ni le libertinage caché de vos assemblées nocturnes, ni l’excès de vos jeux,
                        ni la somptuosité, pour ne pas dire la débauche de vos tables. Quelle
                        rigidité de Morale ! Oui, sans doute, elle est rigide : mais elle ne peut
                        paroître outrée, qu’à ceux qui ont oublié, qu’être Chrétien &amp; crucifier
                        sa chair, mortifier tous ses sens ; être Chrétien &amp; porter l’esprit de
                        recueillement &amp; de retraite jusqu’au milieu du monde ; être Chrétien
                        &amp; ne penser qu’à l’éternité, ne soupirer qu’après le Ciel ; être
                        Chrétien &amp; conformer toute sa vie au modele d’un Dieu crucifié, c’est
                        essentiellement la même chose. Et c’est sur cette notion même du
                        Christianisme, que je décide après tous les saints Docteurs, que le théâtre
                        est criminel en soi. J’ajoûte que quand même on pourroit le regarder comme
                        indifférent en lui-même, encore ne pourroit-on sans crime y assister, à
                        raison seulement du risque où se trouve toujours l’innocence.</p>
                    <p><pb n="652" xml:id="p652"/><note place="margin">Introduction à la seconde
                            Partie.</note>Vous aimez le péril ; malheureux, vous y périrez :
                        l’oracle est ancien, confirmé mille fois par une triste expérience, &amp;
                        cependant personne n’en convient. Je me trompe, on en convient en général,
                        mais on ne croit plus trouver de danger nulle part ; &amp; jusques sur le
                        sein de sa cruelle Philistine Samson repose, il dort, il croit dormir en
                        sûreté. Ah ! Samson, le Philistin va te saisir : tu as brisé déja trois fois
                        ses chaînes, tu compte sur ton ancienne force ; &amp; c’est ta sécurité
                        présomptueuse qui va te perdre.</p>
                    <p><note place="margin">Soudivisions de la seconde Partie.</note>Voilà une image
                        fidele du mondain dans les spectacles ; il ne croit jamais y courir le
                        moindre danger. J’entasserois en vain pour le détromper autorité sur
                        autorité ; on prétexte toujours la modestie du théâtre de nos jours ; &amp;
                        moi je dis en premier lieu, que ce spectacle si chaste, si honnête en
                        apparence, est le plus sûr écueil de l’innocence. On prétexte l’expérience
                        commune, sa propre expérience ; &amp; moi je dis en second lieu, que
                        l’expérience commune &amp; générale, c’est que le théâtre a perdu de tout
                        temps, &amp; perd encore aujourd’hui toutes les mœurs.</p>
                    <p><note place="margin">Preuves de la premiere Soudivision. Le théâtre est le
                            plus sûr écueil de l’innocence.</note>Le théâtre est le plus sûr écueil
                        de l’innocence ; à moins que vous ne prétendiez que l’innocence peut
                        compatir avec la mollesse d’un cœur attendri, &amp; les égaremens d’une
                        imagination corrompue. Mais si ce que nous nommons passion est un crime, il
                        faut avouer, selon la belle expression de Salvien, que sur le théâtre tout
                        est crime, parce que tout y tend à autoriser la passion, à l’insinuer
                        agréablement, &amp; à l’imprimer fortement dans le cœur.</p>
                    <p><note place="margin">Sur le théâtre tout est crime.</note>Que voit-on
                        maintenant sur le théâtre, qu’un héroïsme corrompu par les égaremens d’un
                        fol amour, l’amour devenu la passion des belles ames ? &amp; plût à Dieu que
                        des plumes hardies &amp; téméraires n’eussent pas même osé nous peindre la
                        sainteté <pb n="653" xml:id="p653"/>sous ces traits, faire languir,
                        soupirer, (Seigneur où étoit votre foudre ?) aux pieds d’une idole de chair
                        les destructeurs du Paganisme &amp; les Martyrs de la Religion ! En vérité,
                        quelles impressions peuvent se faire dans les cœurs, quand ils verront les
                        inclinations les plus terrestres, les attaches les plus charnelles
                        autorisées par tout ce que l’Antiquité a jamais eu de plus fameux, &amp; la
                        Religion même de plus saint ! Et ne sont-ce pas là cependant les mœurs de
                        tout théâtre ?</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Sur-tout quand vous entendrez
                        les dures loix de l’Evangile, l’austérité du Christianisme combattues par
                        tout ce que les maximes du monde ont de plus séducteur ; vous entendrez ces
                        Héros de l’Antiquité, ces Héros même de la Religion traiter tout penchant de
                        nécessité, de destinée invincible ; nommer devoir, appeller vertu le
                        désordre des sens ; &amp; l’yvresse d’une ame qui s’y livre, &amp; ce que la
                        Morale traite de crime, l’ériger en bonheur : &amp; ne sont-ce pas là les
                        sentimens &amp; le langage de tout théâtre ?</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Sur-tout encore quand on vous
                        sera remarquer la passion qui régle &amp; conduit toutes les affaires. Vous
                        la verrez représentée comme le principe de toutes les vertus, l’ame de tous
                        les événemens, le ressort secret de toutes les actions, le mobile de toutes
                        les fortunes ; &amp; n’est-ce pas là l’intrigue de tout théâtre ? Enfin,
                        quand par mille sentimens divers &amp; mille mouvemens contraires qu’on aura
                        eu l’art d’exciter même malgré vous dans votre cœur on aura su vous
                        intéresser pour le Héros le plus passionné, sous prétexte de punir le vice
                        &amp; de récompenser la vertu ; quand vous verrez enfin couronner à vos yeux
                        la passion la plus ardente &amp; la plus vive, rien de puni que
                        l’insensibilité &amp; le défaut d’ardeur : &amp; n’est-ce pas là le
                        dénouement de tout théâtre ? Ah ! concluoit Lactance, n’est-ce <pb n="654"
                            xml:id="p654"/>dont point aussi un avertissement trop persuasif de ce
                        que vous pouvez faire ? <quote><hi rend="i">Admonentur quid facere
                                possint.</hi></quote> Quand les exemples des Héros, leurs sentimens,
                        leurs actions, leur bonheur, jusqu’à leur infortune, tout autorise la
                        passion : <quote><hi rend="i">Admonentur quid facere possint, &amp;
                                inflammantur libidine.</hi></quote></p>
                    <p><note place="margin">L’auteur est maître de suspendre ou de fixer les
                            mouvemens de son Heros, mais il ne peut arrêter ceux qui se font dans
                            les spectateurs.</note>Prétextez encore à présent la modestie &amp; la
                        retenue du théâtre : qu’il seroit à souhaiter qu’il fût encore de nos jours
                        ce que vous pensez qu’il étoit autrefois ! Un siécle aussi délicat que le
                        nôtre sur les dehors en auroit de l’horreur, on n’y pourroit aller sans se
                        flétrir ; mais le malheur de notre siécle est d’avoir été trop habile à
                        déguiser le crime, en lui donnant un masque de vertu. Il est vrai, comme
                        vous le dites, que le théâtre aujourd’hui purifie l’amour profane &amp; ne
                        forme que de légitimes nœuds : mais vous tournerez, vous dorerez en vain la
                        passion ; c’est toujours cette malheureuse concupiscence que saint Jean
                        défend de rendre aimable, puisqu’il défend de l’aimer ; c’est toujours cette
                        concupiscence qui enflammée une fois, ne souffre jamais ou presque jamais de
                        régle : le théâtre qui l’enflamme en la représentant réglée, la régle-t-il
                        en vous ? L’auteur, d’un trait de plume, modere, arrête un Héros à son gré ;
                        mais le cœur une fois ému, ne reconnoît pas si aisément des bornes. Un objet
                        grossier l’eût rebuté, l’eût arrêté d’abord : mais vous l’autorisez à
                        s’échapper, il en profite ; vous lui présentez une barriere, elle l’irrite ;
                        il est déja bien loin.</p>
                    <p><note place="margin">Il est bien difficile que les théâtres ne donnent la
                            mort à nos ames.</note>Hélas ! notre théâtre, supposez même qu’il soit
                        plus châtié, n’en est donc qu’un plus sûr écueil à l’innocence, &amp; parce
                        qu’il autorise davantage, parce qu’il insinue plus agréablement, &amp; qu’il
                        imprime plus fortement la passion. Oui je consens, disoit Tertullien, que
                        tout soit simple dans vos spectacles, que tout soit charmant &amp; même <pb
                            n="655" xml:id="p655"/>honnête : <quote><hi rend="i">Sint dulcia,
                                libebit, &amp; grata etiam honesta.</hi></quote> Remarquez que les
                        saints Peres ne déclamoient pas contre des théâtres de dissolution &amp;
                        d’infamie. Mais, poursuit Tertullien, celui qui veut préparer un breuvage ne
                        détrempe pas le poison dans le fiel &amp; l’absynthe ; c’est sous la douceur
                        du miel qu’il a soin de cacher la mort. De-là tous ces agrémens que l’ennemi
                        de la pudeur a pris soin de répandre sur les spectacles ; de-la, comme
                        remarque l’ingénieux Lactance, cette beauté, cette noblesse de sentimens,
                        cette vivacité, cette diversité d’images pour faire trouver les crimes plus
                        charmans &amp; plus aimables. De-là cette magnificence, cette pompe de
                        décorations pour leur donner plus d’appareil, un éclat frappant ; de-là
                        cette liberté de fiction pour en dégager la représentation de tout ce qu’ils
                        eurent dans la réalité de rebutant &amp; d’hideux. De-là cette exactitude de
                        proportions, de vraisemblance pour exciter plus sûrement à l’imitation ;
                        de-là cette politesse de langage, ces vers nombreux composés avec art pour
                        aider à les retenir plus aisément.</p>
                    <p><note place="margin">Tout ce qui se passe sur le théâtre est pernicieux à
                            l’innocence, déclamation, danse, &amp;c.</note>Que dirai-je de ces
                        artifices étudiés d’un déclamateur, d’autant plus propres à porter dans le
                        cœur le trait de la volupté, qu’il sait mieux s’en feindre blessé ; &amp;
                        ces danses animées, &amp; ces symphonies molles &amp; séduisantes ?
                                <quote><hi rend="i">His tripudiis diabolus saltat.</hi></quote>
                        N’est-ce pas satan lui-même, dit saint Jerôme, qui vient danser à ces
                        accords ? Et quand il n’y auroit, ajoûte saint Augustin, que la rencontre de
                        l’un &amp; de l’autre sexe ; sans parler de ces criminelles affeteries de
                        femmes sans pudeur, qui par leur air languissant, par le son de leurs voix,
                        par leurs actions empoisonnées, ne cherchent, selon l’expression de saint
                        Basile, qu’à vous déchirer, qu’à vous percer des traits des passions
                        qu’elles représentent ; sans tout cela même encore <pb n="656" xml:id="p656"
                        />quand il n’y auroit que la vue d’un sexe dangereux qui affecte de venir y
                        montrer une beauté relevée par tout ce que le faste &amp; le luxe ont
                        imaginé de plus enchanteur : ah ! quelle vertu pourra se sauver de tant
                        d’écueils ? L’Eglise même, conclut saint Chrysostôme après une description
                        presque semblable à celle-ci, l’Eglise n’est pas toujours un asyle assuré
                        contre les surprises &amp; les insultes de la concupiscence : que
                        deviendront des cœurs ainsi amollis &amp; attendris, au milieu des assauts
                        violens qu’ils auront à essuyer de toutes parts ?</p>
                    <p><note place="margin">Il est bien difficile de ne pas se rendre à l’impression
                            d’une passion bien représentée.</note>En effet, n’est-ce pas là que l’on
                        remue tous les plus grands ressorts de l’ame ? tantôt ces terreurs qui
                        préparent aux joies inopinées, tantôt ces suspensions dans l’attente des
                        grands événemens, tantôt ces tristesses que produisent les éclatans revers :
                        qu’est-ce que sensibilité, si tout cela ne rend pas sensible ? Et tout cela
                        sur-tout mis en usage pour intéresser le spectateur à l’intrigue d’une
                        passion, pour faire entrer dans l’ame du spectateur la folle passion du
                        Héros prétendu que l’on feint enflammé ; &amp; tout cela mis sous les yeux,
                        celui de tous les sens qui fait toujours les plus fortes impressions dans
                        l’ame : assailli de tant de côtés, tantôt par adresse &amp; tantôt par
                        force, je défie le cœur le plus dur de ne pas se rendre à l’impression de la
                        passion qui est représentée. C’est bien aussi ce qu’on prétend, &amp; on n’y
                        réussit que trop bien. Ici la joie éclate, ailleurs les larmes coulent ;
                        &amp; dans les piéces qu’on nomme saintes, dans ces piéces où on ne cherche
                        qu’à s’édifier &amp; à s’instruire : Seigneur, vous le savez, si les pleurs
                        sont pour vous.</p>
                    <p><note place="margin">Les peres &amp; meres ne doivent pas laisser aller leurs
                            enfans aux spectacles.</note>Allez donc maintenant, peres &amp; meres,
                        allez conduire vos enfans à cette école prétendue de vertu ; mais ne soyez
                        pas surpris s’ils en rapportent dans le cœur un incendie qui n’éclatera
                        peut-être <pb n="657" xml:id="p657"/>qu’à votre désespoir, à votre honte,
                        &amp; quand il ne sera plus temps de l’éteindre. Allez cependant leur faire
                        apprendre à cette école de vertu l’art de conduire habilement une intrigue,
                        de vous dérober les secrets de leur cœur, l’art de nourrir, d’entretenir une
                        passion que toutes les bienséances condamnent. C’est-là l’héroïsme du
                        théâtre de nos jours, c’est la grande science qu’on y enseigne, sous le beau
                        prétexte de purger les passions &amp; de former les mœurs. Ils en
                        reviendront, dites-vous, plus propres à la société, pleins d’horreur pour
                        les vices qui défigurent l’honnête homme, pleins d’amour pour les vertus qui
                        font la douceur du commerce du monde. Je le souhaite ; je souhaite que tous
                        les saints Peres se soient trompés, car tous les saints Peres assurent tout
                        le contraire. Mais laissez-nous cependant déplorer la corruption de leurs
                        cœurs, le deshonneur de la Religion, &amp; peut-être le deshonneur prochain
                        de l’Etat, &amp; de vos propres familles. Mais c’est assez raisonner, le
                        monde ne se rend gueres à de pareils raisonnemens : sans rien répondre, il
                        se retranche sur son expérience ; j’y consens. Paroissons donc enfin au
                        tribunal où il nous cite.</p>
                    <p><note place="margin">Preuves de la seconde Soudivision. L’expérience commune
                            &amp; générale est que le théâtre a toujours perdu &amp; perd encore
                            toutes les mœurs.</note>J’ai dit en second lieu que l’expérience commune
                        &amp; générale est que le théâtre a perdu de tout temps, &amp; qu’il perd
                        encore aujourd’hui toutes les mœurs. Une preuve d’abord bien sensible, c’est
                        l’expérience de toutes les Nations dans tous les siécles &amp; dans tous les
                        pays de l’Univers. C’est un fait constant dans les Histoires, un fait que
                        les Auteurs ont pris soin de remarquer, que l’époque de la debauche &amp; du
                        luxe qui ont perdu les Empires, est l’établissement des spectacles.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles perdirent la Grece.</note>Qu’est-ce qui
                        perdit les florissantes Républiques de la Grece ? Demandez-le à leurs Sages.
                        Voici ce qu’en dit le plus éloquent de leurs Orateurs : Les spectacles
                        firent naître l’amour du merveil <pb n="658" xml:id="p658"/>leux, &amp;
                        dégoûterent de la modeste simplicité. On se plaignit alors que les
                        Magistrats &amp; le peuple négligeoient le soin des affaires publiques ; la
                        jeunesse quitte ses anciens exercices pour courir aux théâtres. L’oisiveté
                        &amp; la mollesse d’un sexe produisit la délicatesse &amp; la sensibilité
                        dans l’autre ; &amp; bien-tôt la débauche de la Grece passa en proverbe dans
                        les Histoires.</p>
                    <p><note place="margin">Les spectacles causerent la perte de Rome.</note>Rome
                        fut long-temps vertueuse. Ce fut tant qu’elle ignora les spectacles, selon
                        la belle remarque de saint Augustin : <quote><hi rend="i">Theatricas artes
                                virtus Romana non noverat.</hi></quote> Mais comme parle un Auteur
                        Romain même, dès que la Grece conquise lui eut fait présent de cet art
                        funeste, elle lui fit présent en même-temps de tous ses vices. Voulez-vous
                        donc soutenir maintenant que le théâtre n’est pas la cause nécessaire de la
                        corruption ? effacez toutes les Histoires, &amp; traitez les Auteurs
                        profanes ainsi que les saints Peres, de gens austeres, ennemis des
                        divertissemens &amp; des plaisirs.</p>
                    <p><note place="margin">Différens exemples particuliers qui prouvent combien les
                            spectacles sont cause de la corruption.</note>Si je passe des exemples
                        généraux aux particuliers, parmi les Auteurs sacrés j’entends un Augustin
                        qui se cite lui-même en témoignage ; &amp; avec cette noble franchise si
                        digne d’un vrai Pénitent, il avoue que c’est sur le théâtre qu’il respira
                        par les oreilles &amp; par les yeux tout le venin qui corrompit son cœur.
                        Entre les Auteurs profanes même, j’entends un Philosophe payen qui avouant,
                        dit-il, sa foiblesse, reconnoît de bonne foi qu’il est allé plusieurs fois
                        au théâtre, &amp; qu’il n’en est jamais revenu que moins homme de bien. Un
                        Auteur plus moderne, courtisan célébre, l’un des plus beaux génies de son
                        siécle, s’exprime à peu près dans les mêmes termes ; &amp; que de mondains
                        nous le disent encore tous les jours au lit de la mort ! Mais voulez-vous
                        que je remonte jusqu’aux premiers siécles &amp; dans l’Histoire Sainte ?
                        Ah ! dites-nous, infortunée Dina, combien les fêtes <pb n="659" xml:id="p659"/>de Sichem
                        couterent de regrets &amp; de larmes à votre cœur, de honte &amp; de crimes
                        à votre famille, de sang à Sichem même.</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Consultez encore les derniers
                        Livres saints, &amp; recherchez du temps des Macchabées la cause &amp;
                        l’origine de la perversion presque générale du peuple Juif. Ce que toute la
                        fureur, toutes les persécutions des Rois de Syrie n’avoient pû faire, par
                        quel adresse un apostat fut-il y réussir ? En introduisant à Jerusalem les
                        jeux, les fêtes, les spectacles de la Grece. Et vous, avant que de prétendre
                        contrebalancer le poids de ces exemples par l’expérience de notre siécle,
                        commencez par me prouver que notre siécle est innocent. Brûlez donc
                        auparavant tous ces écrits licencieux, ces poësies libertines, tous ces
                        Ouvrages qui ne respirent que l’irréligion &amp; l’athéïsme, opprobre,
                        hélas ! trop subsistant de notre patrie ; renversez ces lieux publiquement
                        voués à la prostitution, &amp; alors je verrai si je vous recevrai en
                        témoignage.</p>
                    <p><note place="margin">J’assiste à tous les spectacles, dit-on, &amp; j’en sors
                            toujours innocent : quelle erreur ! qui peut tenir ce
                        langage ?</note>Car n’est-il pas étonnant que pour nous prouver que le
                        théâtre n’est point dangereux, on ose se donner pour exemple : <hi rend="i"
                            >J’assiste à tous les spectacles</hi>, dit-on, <hi rend="i">&amp; j’en
                            sors toujours innocent.</hi> Qui parle ainsi ? Est-ce un de ces
                        Chrétiens de l’un &amp; de l’autre sexe, qui vertueux sans affectation,
                        pénétré de sa Foi, fait son unique affaire de se sanctifier par le
                        recueillement, par la réception fréquente des Sacremens, par l’ordre qu’il
                        établit dans sa famille ? On en voit encore quelques-uns de ce caractere :
                        mais ce ne sont point eux qui le diront sans doute, <hi rend="i">J’assiste
                            tous les jours aux spectacles, &amp; j’en sors toujours innocent.</hi>
                        Non, non, ils n’y paroissent pas. Qui parle donc ainsi ? C’est quelquefois
                        un jeune dissolu plongé dans le désordre, un vieux mondain qui va y chercher
                        l’image de ses anciennes miseres, &amp; tâcher d’y ranimer les étincelles du
                        feu qui l’a brûlé, une <pb n="660" xml:id="p660"/>femme livrée aux plaisirs,
                        esclave de ses sens, idolâtre d’elle-même. Qui parle ainsi ? Ce sont
                        sur-tout tous ces prétendus honnêtes gens du monde, bons peres, fideles
                        amis, Magistrats équitables, hommes de cœur &amp; de parole ; mais qui du
                        reste dans les passions ne savent rien craindre que l’éclat, rien sauver que
                        les dehors, se rien reprocher que la consommation même du crime.</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note>Je ne suis pas surpris qu’ils
                        nous le disent : <hi rend="i">J’assiste tous les jours aux spectacles, &amp;
                            j’en sors toujours innocent.</hi> Hélas ! vous ne savez pas même ce que
                        c’est qu’innocence ; l’intrigue n’est pour vous qu’un amusement. Vous
                        regardez les rendez-vous les plus concertés, comme un délassement d’esprit ;
                        vous traitez la liberté, la licence des conversations, de gayeté, de sel
                        &amp; d’enjouement aimable ; &amp; tout ce que les saints Peres ont appellé
                        voies du péché, occasions de péchés, avant-coureurs du péché, tout cela
                        passe parmi vous pour politesses, pour belles manieres : voilà votre
                        innocence. On ne réfléchit pas même sur les pensées ; les soupirs se
                        comptent pour rien. Je conçois maintenant comment vous pouvez sortir
                        innocens du spectacle.</p>
                    <p><note place="margin">Suite du même sujet.</note><hi rend="i">J’assiste tous
                            les jours aux spectacles, &amp; j’en sors toujours innocent.</hi> Le
                        peuple d’Antioche le disoit de même autrefois à son sage Archevêque : Que
                        répondoit le divin Chrysostôme ? Mes chers Freres, rendez graces à Dieu. Que
                        vous êtes heureux ! la grande merveille ! vous marchez tous les jours sur le
                        feu sans vous brûler ; tandis que nous par une simple lecture de ce que vous
                        voyez représenter, malgré la pureté de nos intentions, nous nous trouvons
                        toujours coupables ; tandis qu’une simple lecture, encore plus innocente,
                        fit trouver au grand Jerôme dans le fonds de son cœur un sujet continuel de
                        regrets &amp; de larmes : mes chers Freres, que vous êtes heureux !</p>
                    <p><pb n="661" xml:id="p661"/><note place="margin">Reproche que se feront au
                            tribunal de J. C. les partisans des spectacles.</note>Mais que vous
                        changerez bien un jour au Tribunal de Jesus-Christ de sentimens &amp; de
                        langage ! &amp; quand il seroit vrai ce que vous dites à présent, que vous
                        êtes toujours sorti innocens du spectacle, encore faudroit-il conclure avec
                        un grand Docteur : premierement, qu’à raison du scandale, autorisant par
                        votre exemple des personnes qui peut-être y périront, &amp; dont Dieu vous
                        redemandera les ames : secondement, à raison du danger auquel vous vous
                        exposez, danger moindre si vous voulez pour vous que pour d’autres, mais
                        toujours vrai danger pour vous ; c’est donc toujours un crime pour vous, qui
                        que vous soyez, d’y assister.</p>
                    <p><note place="margin">La perte de l’innocence n’est pas une perte
                            legere.</note>Est-ce donc une perte si légere, que la perte de votre
                        innocence, pour que vous ne trembliez point au plus petit danger ? La grace,
                        dites-vous, &amp; je veux le croire, vous l’a conservée jusqu’ici dans les
                        lieux mêmes où elle couroit plus de risque. Quelle reconnoissance
                        marquez-vous à Dieu de ses faveurs, quels motifs lui fournissez-vous pour
                        l’engager à les continuer, que de vous obstiner à la prodiguer toujours
                        ainsi ?</p>
                    <p><note place="margin">Quels sont les spectacles dignes d’un
                        Chrétien ?</note>Ah ! Chrétiens, s’écrioit Tertullien en finissant le beau
                        Traité qu’il a écrit sur cette matiere, Chrétiens, si vous aimez les
                        spectacles, si vous ne pouvez vous en passer, nous en avons à vous donner.
                        Regardez le cours précipité des siécles, les temps qui s’écoulent ;
                        réveillez-vous à la pensée du Royaume de Dieu, il approche. Si le
                        merveilleux, l’extraordinaire vous plaît, les Mysteres de la Religion vous
                        en fournissent. Aimez-vous à être attendris, à voir des objets qui frappent,
                        des morts, du sang versé ? Ah ! voilà le Sang de Jesus-Christ qui coule :
                        quel spectacle plus touchant &amp; plus beau pouvez-vous desirer ? quel
                        amour ! un Dieu en Croix : Quel amour a jamais fourni une si surprenante
                        scène ? retour inopiné ! dénouement admirable ! Le voilà triomphant dans <pb
                            n="662" xml:id="p662"/>les Cieux, il vous y montre votre place, il vous
                        appelle. N’est-ce point assez de ce spectacle ? nous vous en montrerons
                        d’autres encore. Ce monde, tout cet Univers enflammé, réduit en poudre,
                        l’étonnement, l’effroi des Nations, un Juge rayonnant de gloire, porté sur
                        les nues, les Anges qui lui font cortége : dites-nous, quelle place alors
                        voulez-vous occuper ? Voilà le grand spectacle qui doit vous dégoûter de
                        tous les autres.</p>
                    <p><note place="margin">Reproche de Tertullien à ceux qui courent aux
                            spectacles.</note>Le théâtre, poursuit Tertullien, est l’empire de
                        l’ennemi de J. C. &amp; vous quittez, vous désertez l’Eglise où Jesus regne
                        pour courir au théâtre ! Savez-vous que celui qui quitte son Prince pour
                        s’attacher à son ennemi, doit se résoudre à périr avec lui ? Malheureux
                        voulez-vous donc périr avec l’ennemi de Jesus-Christ ? Mais je raisonne en
                        vain, je tâche en vain d’émouvoir : je suis presque certain que je n’ai
                        convaincu, changé personne ; du moins je vous prends à témoin que je ne vous
                        ai rien caché de tout ce qui pouvoit vous inspirer de l’horreur pour les
                        spectacles profanes. Allez donc à présent, si vous êtes obstinés à vous
                        perdre, courez encore au théâtre. Autel, Eglise, murs de ce Temple vous m’en
                        serez témoins ; &amp; vous, innocente Victime qui reposez sur cet Autel, je
                        vous atteste : recevez les sermens &amp; les protestations que je vous fais.
                        Je serai, je suis innocent de la perte de ces ames, vous ne m’en demanderez
                        pas compte. Le théâtre est criminel en soi, l’innocence y court toujours un
                        très-grand risque. Ames chrétiennes, qui vous souvenez que vous avez renoncé
                        au démon &amp; à ses pompes, &amp; qui remplissez fidellement la condition
                        de l’alliance que vous avez faite avec le Seigneur, vous du moins vous nous
                        consolerez ; que ces deux réflexions vous animent à persévérer dans le bien
                        que vous avez commencé. Rien de commun entre vous &amp; le monde, si vous
                        voulez vivre en J. C. pour régner un jour avec J. C.</p>
                    <trailer rend="i">FIN.</trailer>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
