<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dixiéme sermon. Troisiéme obstacle du salut. Les spectacles publiques
                    [Pharaon reprouvé]</title>
                <author key="Nicolas de Dijon (capucin, 16..-1696)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/10741723/nicolas_de_dijon/">Nicolas de
                    Dijon</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/nicolas-de-dijon_pharaon-reprouve_1685</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Nicolas de Dijon, « Dixiéme sermon. Troisiéme obstacle du salut. Les
                    spectacles publiques », in <hi rend="i">Pharaon reprouvé, ou l’Avocat de la
                        Providence de Dieu sur la reprobation des pecheurs. Avent prêché par le R.
                        P. Nicolas de Dijon Ex-Provincial des Capucins de la Province de Lyon</hi>,
                        <pubPlace>Lyon</pubPlace>, <publisher>Claude Muguet</publisher>,
                        <date>1685</date>, p. 286-325. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=ksHCaEoqx1AC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1685"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="286" xml:id="p286"/>
                <head type="main">La volonté patiente de Dieu envers Pharaon rebelle. <lb/>Dixiéme
                    sermon.</head>
                <head type="sub"><hi rend="i">Troisiéme obstacle du salut. <lb/>Les spectacles
                        publiques.</hi></head>
                <p><quote><hi rend="i">Vocavit Pharao sapientes, &amp; maleficos, &amp; fecerunt
                            ipsis per incantationes Ægyptiacas &amp; arcana quadam similiter.</hi>
                        <bibl>Exod. c 7.</bibl></quote></p>
                <p><quote>Pharaon appella les Sages &amp; les Magiciens d’Egypte, qui par leurs
                        charmes &amp; leurs enchantemens, firent quelques merveilles semblables aux
                        miracles de Moyse. <bibl><hi rend="i">Dans l’Exode
                        chap. 7.</hi></bibl></quote></p>
                <p/>
                <p><hi rend="big">E</hi><hi rend="sc">Ntre</hi> les diverses inclinations qui
                    emportent &amp; qui agitent le cœur de l’homme, il y en a une certaine si cachée
                    dans son origine, &amp; si bizarre dans ses effets, qu’on a peine d’en découvrir
                    la cause, &amp; d’en reformer les dereglemens, c’est que la nature luy a donné
                    un si furieux penchant, &amp; une si grande facilité à imiter tout ce qu’il voit
                    faire aux autres, que comme s’il étoit incapable de se determiner de luy-même au
                    vice ou à la vertu, toute sa vie se passe <pb n="287" xml:id="p287"/>à
                    considerer les actions des autres, &amp; à se les proposer comme des originaux
                    dont il s’efforce de faire des copies, &amp; à se rendre bon ou méchant par
                    imitation. C’est pourquoy il me semble qu’Aristote n’a pas mal rencontré à ce
                    propos, lors qu’il a defini l’homme, non seulement un animal raisonnable, mais
                    encore <quote><hi rend="i">animal imitativum</hi></quote>, un animal qui est un
                    parfait copiste, &amp; un fidele imitateur de tout ce qu’il voit faire en sa
                    presence. Voilà M. le doux poison de la vie civile &amp; la maladie contagieuse
                    qui corrompt les meilleurs naturels, lors qu’ils imitent plutôt les vices
                    d’autruy qui nous entraînent par une force agreable, &amp; qui flatte la nature,
                    que les vertus qui nous attirent par un charme contraire, qui choque ses
                    inclinations : &amp; c’est si je ne me trompe cette pernicieuse inclination
                    d’imiter tout ce qui se passe dans le monde, qui a donné le commencement à la
                    comedie, &amp; la naissance aux Comediens. Lors que des hommes inutiles &amp;
                    dangereux à l’Etat &amp; à la Religion, n’ayans point d’autres métiers pour
                    vivre que celuy de divertir le genre humain, ont faits des spectacles publiques
                    pour representer la vie &amp; les plus memorables actions des Heros &amp; des
                    Heroines de l’antiquité payenne, non pas tant pour reformer les mœurs des
                    peuples, que pour tromper &amp; divertir les faineans. C’est M. la remarque que
                    je fais dans nôtre Histoire Sainte, où nous lisons que Moyse ayant fait quelques
                    miracles en presence de Pharaon, pour le convaincre que sa mission &amp; que le
                    commandement qu’il luy faisoit de donner la liberté aux Enfans d’Israël, venoit
                    de Dieu ; ce Prince rebelle à la grace des miracles, aussi bien qu’au
                    commandement de Dieu, appella promtement à son secours les plus fameux Magiciens
                    d’Egypte, lesquels <quote><hi rend="i">per incantationes Ægyptiacas, &amp;
                            arcana quadam similiter fecerunt</hi></quote>, par la force de la magie,
                    &amp; par l’operation du demon, luy firent un spectacle de divertissement par
                    une fausse imitation des miracles de Moyse, afin que son esprit seduit par ce
                    plaisir enchanté, resista toûjours à la puissance de Dieu, retint son peuple
                    dans l’esclavage, &amp; mit un nouvel obstacle à son salut. Vous comprenez bien
                    M. que j’entre aujourd’huy dans une grande carriere, &amp; qu’en attaquant le
                    plaisir enchanté qu’on trouve dans les spectacles publiques, &amp; sur tout dans
                    celuy de la Comedie, je m’attire un grand nombre d’ennemis sur les bras ?
                    j’espere pourtant <pb n="288" xml:id="p288"/>d’en faire mes meilleurs amis, soit
                    par la justice de ma cause, soit par l’équité de leurs jugemens. Ce sera aprés
                    avoir demandé les lumieres du Saint Esprit pour les desabuser, &amp; pour les
                    instruire. <hi rend="i">Ave Maria.</hi></p>
                <p/>
                <p><hi rend="big">C</hi>Omme l’esprit de l’homme semble estre infini dans ses
                    pensées, puis qu’il ne forme des projets que pour tous les siecles, &amp; des
                    entreprises que pour l’eternité, il semble aussi qu’il affecte par une vaine
                    imitation de l’immensité de Dieu, de se rendre present dans tous les lieux du
                    monde, pour y estre le censeur de tous les hommes, &amp; le spectateur de tous
                    les evenemens. Voilà pourquoy non content de rappeller dans sa memoire
                    l’histoire de tous les siecles passés, il veut encore par une espece de magie
                    que la comedie a inventée, tirer les morts de leurs tombeaux par une fausse
                    resurrection, &amp; les faire paroître sur le theatre sous des visages inconnus,
                    sous des figures étrangeres, &amp; avec des habits empruntés.</p>
                <p>Il est vray que les sages du paganisme avoient fait du theatre une école
                    publique, pour inspirer avec plaisir l’horreur du vice, &amp; l’amour de la
                    vertu : &amp; que les Poëtes qui étoient les Theologiens des Gentils avoient
                    inventés les pieces comiques &amp; tragiques pour une bonne fin ; en effet, ceux
                    qui ont étés les juges plus favorables de leur intention, ont voulu nous
                    persuader que ces autheurs n’avoient pretendus autre chose, sinon de purger la
                    volonté de ses passions dereglées, par la representation de la tragedie, dans
                    laquelle le theatre étoit toûjours ensanglaté par la mort des vicieux, &amp; par
                    le châtiment des coupables ; &amp; de purger l’esprit des opinions erronnées,
                    par la representation des comedies, dans lesquelles on tournoit en ridicule les
                    autheurs de la fausse doctrine, &amp; les maîtres des méchantes opinions : mais
                    comme la poësie qui a été employée à ces sortes d’ouvrages s’est corrompuë parmi
                    les Payens, elle a donné plus de force au vice pour le faire suivre, que de
                    charme à la vertu pour la faire imiter. Voilà M. ce qui a foüillé le theatre de
                    mille crimes, ce qui a rendu la comedie coupable de mille dereglemens, ce qui a
                    corrompu les bonnes mœurs des peuples, ce qui a armé de zele de tous les Peres
                    de l’Eglise contre ces spectacles publiques, &amp; ce <pb n="289" xml:id="p289"
                    />qui a attiré toute la severité des loix divines &amp; humaines, contre ces
                    sortes de plaisirs enchantés : mais avant que de prononcer un arrest de
                    condamnation contre eux, l’ordre de la justice demande que nous informions du
                    fait à charge &amp; à décharge, &amp; que nous examinions au poids du
                    sanctuaire, si les plaintes qu’on fait contre la comedie sont legitimes, &amp;
                    si les crimes dont on l’accuse sont veritables. Or je remarque que ceux qui se
                    sont declarés ouvertement ses parties, pretendent qu’elle est coupable de trois
                    grands crimes<note place="margin"><hi rend="sc">Division</hi>.</note> : Sçavoir
                    de profanation, d’infidelité &amp; de libertinage ; de profanation, puisque la
                    sainteté de la Religion y est deshonnorée ; d’infidelité, puisque les vœux du
                    Baptême y sont violés ; &amp; de libertinage, puisque la pureté des mœurs y est
                    corrompuë. Voilà M. ce que je vais examiner dans ce Discours, en forme de
                    dissertation pour instruire l’esprit, aussi bien qu’en forme de Sermon pour
                    regler la volonté.</p>
                <p/>
                <p><note place="margin"><hi rend="sc">I. Point.</hi></note><hi rend="big">L</hi>E
                    premier crime dont la comedie est censée coupable, c’est de profaner la sainteté
                    de la Religion ; pour établir ce fait, il faut remonter plus haut, &amp;
                    supposer que le principal dessein du demon ayant été de corrompre le culte de
                    Dieu &amp; la sainteté de la Religion, il a executé son entreprise en
                    introduisant l’idolatrie dans le monde, en se faisant bâtir des temples, dresser
                    des autels, offrir des sacrifices, &amp; rendre les honneurs divins dans les
                    fabuleuses divinités des Gentils : mais voyant que dans la suite des tems
                    l’Evangile avoit rétabli le culte du vray Dieu, qu’il avoit renversé les idoles,
                    banni l’idolatrie &amp; la superstition de tout l’univers ; il a tâché de se
                    consoler de cette perte en substituant les Comediens aux Idolatres, &amp; la
                    comedie au Paganisme, pour s’en faire une espece de religion. Ce n’est point ma
                    pensée, c’est celle de Tertullien<note place="margin">Tertull. I. de spectac.
                        cap. 5.</note>, qui parlant des Lydiens qui furent les premiers entre tous
                    les peuples qui instituerent des festes &amp; des spectacles en forme de
                    Religion, dit fort à propos que, <quote><hi rend="i">inter cæteros ritus
                            superstitionum suarum, spectacula quoque religionis nomine
                            instituunt</hi></quote>, entre les superstitueuses ceremonies de leur
                    culte, ils instituerent des spectacles publiques en forme de Religion. Ces
                    Idolatres pouvoient-ils mieux deshonorer la Religion, qu’en faisant de ces
                    ceremonies des spectacles de divertissement ? en effet <pb n="290" xml:id="p290"
                    />M. si vous voulés estre des juges équitables, &amp; vous defaire de toutes
                    sortes de preventions, vous tomberés d’accord avec moy, que la comedie est un
                    dangereux reste de l’idolatrie abbatuë, &amp; du paganisme agonisant, de quelque
                    côté que vous la puissiez considerer ; soit du côté de son invention &amp; de
                    son origine, soit du côté de sa fin &amp; de ses representations, soit du côté
                    de ses Acteurs &amp; de ses personnages. Oüy M. ne vous flatez point, j’estime
                    &amp; je soûtiens que la comedie est un reste du paganisme dans son origine
                    &amp; dans son établissemet, puis qu’elle n’a eu que les mêmes maîtres, &amp;
                    que les mêmes autheurs que l’idolatrie, qui sont les demons. La raison est que
                    cõme l’idolatrie est une ombre &amp; une fausse image de religion, par laquelle
                    on rend les honneurs divins à des idoles de bois &amp; de pierre : de même la
                    comedie est une espece de religion payenne, par laquelle on rend aussi les
                    honneurs divins à des idoles de chair &amp; de sang, c’est à dire, à des hommes
                    vicieux, &amp; à des femmes débauchées, qui ont estés erigés en dieux &amp; en
                    deesses, sous les noms de Jupiter &amp; de Saturne, de Mars, &amp; d’Apollon, de
                    Junon &amp; de Venus : &amp; comme tous les ouvrages portent ordinairement le
                    caractere de l’esprit &amp; du genie de leur autheur, n’y a-t-il pas raison de
                    dire que la comedie est un veritable reste du paganisme, puisqu’elle n’a eu que
                    les mêmes maîtres, &amp; les mêmes autheurs que l’idolatrie, sçavoir les
                    demons.</p>
                <p>Consultons là dessus, je vous prie les sentimens des premiers Peres de l’Eglise,
                    &amp; vous verrés quels sont ceux qu’ils ont tâchés d’inspirer aux Fideles du
                    christianisme naissant.<note place="margin">Tertull. I. de spect.</note>
                    Tertullien considerant que les premiers Chrétiens dont la foy étoit encore
                    tendre &amp; delicate, se laissoient entraîner au plaisirs des spectacles
                    publiques, par l’exemple des Gentils, a employé toute la force de ses raisons
                    pour les en détourner, en leur faisant voir que les divertissemens du theatre
                    n’étoient proprement qu’un reste de superstition &amp; d’idolatrie, qui
                    perseveroit encore dans le christianisme, à la honte des Chrétiens ; &amp; que
                    toutes les choses qui se representoient dans ces fortes de spectacles, n’étoient
                    dans le fond qu’une idolatrie deguisée, &amp; qu’un paganisme travesty, dont le
                    demon étoit l’autheur ; je ne sçay pas ce que vous en pensés, mais voicy ce
                    qu’il en a dit : <quote><hi rend="i">dæmones ab initio prospicientes
                        sibi</hi></quote>. <pb n="291" xml:id="p291"/>Les demons depuis le
                    commencement du monde ayant bien pris toutes leurs mesures pour élever leur
                    religion &amp; leur empire sur les ruines du culte de Dieu, <quote><hi rend="i"
                            >inter cætera idolatriæ etiam spectaculorum inquinamenta quibus hominem
                            à Deo avocarent ; &amp; suo honori obligarens ejusmodi artium ingenia
                            inspirarunt</hi></quote>. Et, considerans que l’institution des
                    spectacles publiques, leur seroit d’un grand secours pour débaucher l’homme du
                    service de Dieu, &amp; le consacrer à leur culte, ont inspirez aux Payens ces
                    sacrileges inventions de leur art, dans lesquelles toute la religion est
                    profanée. Or jugez maintenant des qualitez de cet art, par l’esprit de
                    l’artisan, &amp; de la nature de l’ouvrage par le genie de son autheur. Et
                    confessez que la comedie qui a été substituée aux anciens spectacles des Payens,
                    étant un reste d’idolatrie, on fait en quelque maniere autant d’honneur au
                    diable &amp; de deshonneur à la religion, en l’approuvant par leur presence,
                    qu’en brûlant un grain d’encens au pied d’une idole, ou qu’en assistant aux
                    sacrifices des Gentils. La raison est, que si dans la pensée de ce même Pere, il
                    y a une secrette idolatrie renfermée dans chaque peché mortel, parce que le
                    pecheur établissant sa derniere fin dans la creature, luy rend un honneur qui
                    n’est dû qu’au Createur, <quote><hi rend="i">idololatriam admittit, quicumque
                                delinquit<note place="margin">Tertull. I. de
                        idololat.</note></hi></quote>. L’on peut dire aussi que celuy qui assiste à
                    la comedie, commet une espece d’idolatrie, parce qu’il se rend coupable par sa
                    presence de toutes les profanations qu’on y fait du Christianisme &amp; de la
                    Religion.</p>
                <p>Et pour vous convaincre encore plus parfaitement que la comedie est une invention
                    de l’Enfer, &amp; un ouvrage des demons plûtôt que des Poëtes ; d’où vient à
                    vôtre avis le mot de comedie, sinon d’un certain <hi rend="i">Comus</hi>, que
                    les idolatres ont autrefois adorez comme le Dieu qui presidoit aux festins, à la
                    débauche &amp; à l’impudicité, c’est à dire en bon François, le demon <hi
                        rend="i">Asmodée</hi>, selon le tableau<note place="margin">Philost. 3.
                        tabl.</note> que Philostrate en a fait. Et comme il n’y avoit point
                    autrefois de Dieu particulier qui n’eût aussi son culte &amp; ses sacrifices
                    particuliers, les débauchez qui étoient les sacrificateurs de ce <hi rend="i"
                        >Comus</hi>, composoient des Odes &amp; des Elegies, qu’ils chantoient à son
                    honneur, comme des Hymnes &amp; des Cantiques aux jours de ses principales
                    Fêtes, &amp; de ses plus grandes solemnitez. D’où j’infere que la comedie étant
                    si infame dans son autheur &amp; dans son origine, un Chrétien ne fait pas un
                    moindre crime d’y assister, que celuy qu’il <pb n="292" xml:id="p292"
                    />commetroit en assistant aux fêtes des Bacanalles, &amp; des Orgies des
                    anciens, où allant au Sabat avec les Sorciers, puisque le demon étant l’autheur
                    &amp; l’instituteur des uns &amp; des autres, il y reçoit un pareil honneur de
                    tous les assistans. Or demandez au plus indulgent de tous les Casuistes, mon
                    Pere est-ce un grand peché d’aller au Sabat, d’assister à toutes les
                    abominations qui s’y commettent, &amp; d’applaudir à tous les honneurs qu’on y
                    rend au demon. Il vous répondra sans hesiter, que c’est au moins un peché mortel
                    contre le premier commandement, &amp; une abjuration secrette de vôtre religion.
                    Demandez maintenant au saint &amp; sçavant Evêque de Marseille Salvien, qui a
                    été nôtre veritable Jeremie, qui a declamé contre les desordres, &amp; pleuré
                    sur les malheurs de la France, comme le Prophete Ieremie pleura autrefois sur
                    ceux de Iudée. Demandez-luy, dis-je, si c’est un grand mal d’aller au bal &amp;
                    à la comedie, &amp; il vous répondra hardiment que c’est<note place="margin"
                        >Salu. 1. 6. De Guber.</note>, <quote><hi rend="i">fidei
                        apostatatio</hi></quote>, une abjuration &amp; une apostasie de la foy ;
                    comme s’il vouloit dire que le crime d’un Chrétien qui va à la comedie, est
                    semblable en quelque maniere à celuy ou d’un Sorcier qui va au sabat, ou d’un
                    Renegat qui renonce au nom de Chrétien pour se faire Mahometan, qui quite
                    l’Eglise pour aller dans une Mosquée, &amp; qui renonce à l’Evangile pour suivre
                    l’Alcoran ; <hi rend="i">fidei apostatatio</hi>, voilà une abjuration de la foy
                    de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> de part &amp; d’autre ; disons donc que la
                    comedie est une veritable profanation de la sainteté de la Religion, puis
                    qu’elle est un ruisseau empoisonné d’une source corrompuë, <quote><hi rend="i"
                            >nam &amp; rivulus tenuis ex suo fontè, &amp; surculus modicus ex sua
                            fronde qualitatem originis continet<note place="margin">I. de spect.
                                c. 7.</note></hi></quote>, dit Tertullien ; c’est à dire qu’elle est
                    un reste du Paganisme, qui en a retenu tout le venin &amp; toute la corruption,
                    non seulement dans son institution &amp; dans son autheur, mais encore dans sa
                    nature &amp; dans ses circonstances, dans sa fin &amp; dans ses
                    representations.</p>
                <p>Ne nous arrêtons point icy M. à la decoration exterieure du theatre, qui ne
                    represente rien que de profane aux yeux ; examinons la comedie dans son fond,
                    &amp; faisons une espece de dissection anathomique de sa nature, de ses
                    circonstances &amp; de ses representations. Car, dites-moy, qu’est-ce que
                    comedie ; je répons qu’elle n’est proprement que cette apotheose tant vantée
                    parmy les Payens, par laquelle un Prince, un Conquerant, un Heros, qui s’étoit
                    signalé pendant sa vie, ou dans le gouvernement de l’Empire, ou dans la <pb
                        n="293" xml:id="p293"/>defense de la patrie, ou par la defaite des ennemis,
                    étoit admis au rang des dieux, aprés plusieurs religieuses ceremonies, &amp; sur
                    tout avec l’approbation &amp; le consentement du Senat ; cette approbation du
                    Senat a paru si extravagante à Tertullien, que ce Pere voulant tourner en
                    ridicule cette apotheose des Romains, leur dit en se moquant d’eux ; <hi
                        rend="i">de humano arbitratu divinitas apud vos pensitatur</hi>, la divinité
                    parmy vous dépend du jugement humain, elle est une espece de present qui vient
                    de la liberalité des Consuls &amp; du peuple ; en sorte que, <quote><hi rend="i"
                            >nisi homini placuerit, Deus non erit<note place="margin">Tertull.
                                apolog.</note></hi></quote>, il n’y aura point de Dieu s’il ne plaît
                    pas aux hommes. Or je vous demande, qu’est-ce que cette apotheose, sinon une
                    profane, une sacrilege &amp; injurieuse representation, ou imitation de la
                    canonization de nos Saints, que le demon a introduite sur le theatre au mépris
                    de l’Eglise, &amp; au deshonneur de la Religion.</p>
                <p>En effet, comme la canonization des Saints est une ceremonie sacrée par laquelle
                    l’Eglise sur des témoignages authentiques de miracles &amp; de vertus, declare
                    qu’un tel homme ou qu’une telle femme est morte en état de grace, &amp; en odeur
                    de sainteté, &amp; permet qu’on luy rende un culte public, qu’on fasse ses
                    images &amp; ses portraits, qu’on fasse son éloge &amp; son panegyrique, &amp;
                    qu’on luy adresse des prieres &amp; des vœux : de même la comedie étant une
                    espece d’apotheose, ou de canonization de ces illustres Payens, tant vantez dans
                    la mitologie, &amp; dans les metamorphoses, dans les fables &amp; dans les
                    romans, &amp; qui se sont rendus plus fameux par leurs vices que par leurs
                    vertus. Qui est l’homme de bon sens qui ne s’aperçoit pas que ces
                    representations comiques ou tragiques qui se font sur le theatre, sont une
                    ingenieuse &amp; subtile invention du diable pour deshonorer les ceremonies de
                    l’Eglise, &amp; se moquer de la canonization de nos Saints. Et c’est par cette
                    raison particuliere que les spectacles des Gentils étoient defendus aux premiers
                    Chrétiens, parce qu’ils y representoient quelques mysteres de nôtre religion ;
                    pour d’un sujet de pieté en faire une matiere de plaisanterie, &amp; rendre tout
                    le Christianisme odieux ou impertinent.</p>
                <p>Mais je ne m’en étonne pas, c’étoit un artifice des puissances du monde &amp; de
                    l’Enfer : car comme elles craignoient que la fureur &amp; la tempête de la
                    persecution ne pût pas ébranler la fermeté de la religion Chrétienne, elles ont
                    eu recours à la superstition &amp; à la <pb n="294" xml:id="p294"/>comedie pour
                    en alterer au moins la pureté ; &amp; c’est pour reussir dans cette entreprise
                    que le demon qui est, dit Tertullien, le rival de Dieu, &amp; le copiste de <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi>, a imité &amp; contrefait les mysteres de la
                    religion, &amp; les Sacremens de l’Eglise, pour opposer Eglise contre Eglise,
                    &amp; Religion contre Religion, &amp; partager ainsi avec luy les adorations
                    &amp; les sacrifices. Le succez de l’entreprise ne luy a pas été tout-à-fait
                    malheureux, car il a son baptême pour ses enfans, <quote><hi rend="i">tingit
                            &amp; ipse quosdam</hi></quote>, dit ce docte Africain ; il a sa
                    confirmation pour ses soldats, il a sa Cene pour ses initiés, il a son Evangile
                    pour ses predicateurs, &amp; enfin il a la comedie qui est la canonization de
                    ses bons serviteurs &amp; de ses fideles servantes ; la tragedie est pour ses
                    martyrs, &amp; la comedie pour ses confesseurs.</p>
                <p>Et pour vous faire voir que je n’outre pas la matiere, &amp; que je ne vous
                    impose point, ç’a tirés ce rideau &amp; levés cette tapisserie, qui voyés-vous
                    paroître sur le theatre, sinon les faux dieux, &amp; les ridicules deesses de
                    l’antiquité, c’est à dire des hommes vicieux &amp; des femmes prostituées, qui
                    ont étés érigés en divinités par les Gentils, ou bien on y voit paroître un
                    illustre Payen, un Prince malheureux, ou un amant infortuné, dont le Poëte fait
                    le Heros de la piece, qu’il resuscite par une espece de negromantie, &amp;
                    auquel il fait rendre plus de culte, &amp; brûler plus d’encens qu’à tous les
                    saints canonizés de l’Eglise, écrits dans nôtre martyrologe, &amp; invoqués par
                    les Fideles.</p>
                <p>Mais vous me direz peut-estre, mon Pere, les Muses Françoises sont bien plus
                    chastes que les Muses Grecques &amp; Romaines, elles n’ont point l’humeur
                    cõquête, ny lascive de l’ancienne Thalie, le theatre est maintenant purifié de
                    toutes les ordures qu’il avoit tiré des Payens ; &amp; nos Poëtes qui font
                    profession du Christianisme ne nous donnent plus que des pieces saintes &amp;
                    honnêtes, dans lesquelles on voit toûjours la vertu triomphante, &amp; le vice
                    abbattu. Ah ! poison deguisé ! dangereux artifice, pour tromper les pecheurs,
                    &amp; pour deshonorer les Saints : Quoy ? donc l’on verra des Saints &amp; des
                    Saintes que toute l’Eglise revere comme ses veritables Heros, &amp; ses
                    veritables Heroïnes, representés avec un air lacif, par des hommes infames &amp;
                    par des femmes impudiques ? Quoy, l’on verra l’histoire de leurs <pb n="295"
                        xml:id="p295"/>vies mêlée d’intrigues d’amour &amp; d’incidens de
                    galanteries, &amp; representée par des vers qui expriment &amp; émeuvent les
                    passions d’une maniere si forte &amp; si douce, qu’en faisant les portraits de
                    ces saints &amp; de ces saintes, ils font paroître avec éclat leurs petites
                    foiblesses, &amp; obscurcissent leurs plus grandes vertus. D’où il arrive que
                    ces vers qui décrivent si finement &amp; si spirituellement ces petites
                    foiblesses, étans prononcés d’une maniere touchante &amp; d’un ton languissant,
                    &amp; accompagnés du geste, de la voix &amp; des autres graces du visage &amp;
                    de l’habit, font bien plus d’impression sur les cœurs, que le stile fade &amp;
                    insipide avec lequel on décrit leurs vertus : &amp; c’est ce qui me conduit
                    insensiblement à ma derniere preuve que je tire des Acteurs, c’est à dire des
                    Comediens, pour vous convaincre que la comedie est effectivement un reste du
                    paganisme, ou si vous aimez mieux, le paganisme pretendu reformé.</p>
                <p>Etudiés, je vous prie, la religion &amp; la condition de ces honnêtes gens qui
                    sont sur le theatre, qui joüent les grands rôles, &amp; qui font les personnages
                    des Dieux ou des Empereurs, des Deesses ou des Reines, qui sont-ils, ce ne sont
                    pas à la verité des idolatres ny des Payens, je l’avoüë, qui donc, helas ! ny
                    vous ny moy, n’oserions le dire, pour l’honneur de nôtre sainte Religion ; ils
                    ont pourtant l’éfronterie de le dire eux-mêmes, &amp; de le faire sçavoir à tous
                    ceux à qui il appartiendra, qu’ils sont Chrétiens. Ah M. voilà ce qui fait ma
                    douleur &amp; l’opprobre du Christianisme ; ils sont donc Chrétiens disent-ils ;
                    mais helas quels Chrétiens, qui sont de la même profession que ceux contre
                    lesquels l’Empereur Tybere rendit un arrest de bannissement pour consacrer la
                    septiéme année de son Empire ; quels Chrétiens qui font le métier de ceux que
                    l’Empereur Theodose condamne par les loix de son Code à estre exposés à la
                    fureur des tygres &amp; des leopards, comme étant la corruption des peuples
                    &amp; la peste des Etats ; quels Chrétiens qui sont declarés infames par les
                    saints-Canons, comme on le peut voir dans le troisiéme Concile de Carthage ;
                    quel Chrétiens que S. Cyprien appelle, <quote><hi rend="i">magistros &amp;
                            doctores non erudiendorum, sed perdendorum puerorum</hi></quote>, des
                    Maîtres &amp; des Docteurs plus propres à perdre &amp; à corrompre la jeunesse
                    qu’à l’instruire &amp; à la bien élever ; quels Chrétiens contre lesquels
                    l’Ordonnance de Charles IX. <pb n="296" xml:id="p296"/>aux Etats d’Orleans,
                    &amp; celles de Henry III. aux Etats de Blois, ont faits plusieurs articles qui
                    sont autant de carreaux de foudre qui exterminent dans tout le Royaume ces
                    ennemis secrets de l’Etat aussi bien que de la Religion ; quels Chrétiens
                    ausquels les saints Canons ôtent tous les moyens de vivre &amp; de continuër
                    dans cét exercice, en defendant qu’aucun ne soit si hardi de contribuer à leur
                    subsistance, &amp; declarant que c’étoit un très-grand peché de leur donner de
                    l’argent, ou quelque autre chose, <quote><hi rend="i">donareres suas
                            histrionibus vitium est immane<note place="margin">I. p. dist 86.
                                can. 7.</note></hi></quote>. Quels Chrétiens, que le premier Concile
                    d’Arles celebré l’an 314. sous le Pape S. Silvestre, &amp; sous l’Empereur
                    Constantin, defend de recevoir à la sainte Communion, <quote><hi rend="i">de
                            theatricis &amp; ipsos placuit quamdiu agunt, à communione
                        separari</hi></quote>, c’est à dire, qu’il les prive de la participation du
                    Corps &amp; du Sang de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, s’ils ne renoncent au
                    theatre : quels Chrétiens enfin sur lesquels S. Cyprien étant consulte par
                    Everatius, s’il falloit les recevoir dans l’Eglise &amp; dans les assemblées des
                    Fideles, répond que non, &amp; voicy l’admirable raison qu’il en donne,
                            <quote><hi rend="i">quod ego puto ; nec majestati divina, nec Evangelicæ
                            disciplinæ congruere, ut pudor &amp; honor Ecclesiæ, tam turpi, &amp;
                            infami contagione fœdetur<note place="margin">L. I. Epist. epist.
                                10.</note></hi></quote> ; parce que j’estime qu’il n’est point
                    convenable ny à la majesté de Dieu, ny à la discipline de l’Evangile, que
                    l’honneur de l’Eglise soit ainsi offencé, &amp; sa pureté fletrie par la
                    communication avec des gens dont la profession est si infame &amp; le métier si
                    contagieux. Cette réponse de S. Cyprien a été si venerable à toute l’Eglise,
                    qu’elle en a formé un Canon exprés<note place="margin">Can.95. de consecrat.
                        dest. 3.</note>.</p>
                <p>Aprés cela que vous en semble Messieurs &amp; mes Dames, je vous fais juges &amp;
                    arbitres de ce different qui est entre <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> &amp; les
                    Comediens, vous avez vû &amp; examiné les preuves que j’ay apportées pour vous
                    faire comprendre que la comedie est effectivement atteinte &amp; convaincuë du
                    premier crime dont elle est accusée, sçavoir de profaner la sainteté de la
                    Religion. Prononcés maintenant arrest d’absolution ou de condamnation contre
                    elle ? Ah ! M. s’il vous reste encore dans le cœur quelques sentimens de pieté
                    &amp; de Christianisme, ne laissés point corrompre vôtre jugement par le mauvais
                    goût du siecle, &amp; que le plaisir de la comedie (que j’appelle un plaisir
                    enchanté, parce qu’il vous trompe &amp; entraîne par des prestiges secrets,
                    &amp; par une <pb n="297" xml:id="p297"/>fascination dangereuse, <quote><hi
                            rend="i">fascinatio nugacitatis</hi></quote>, l’appelle le Sage) que ce
                    plaisir dis-je ne suborne point vôtre raison, cõtre vôtre conscience ; mais que
                    tout le monde connoisse que vous ne cachés point les restes du paganisme, sous
                    la profession apparente de Chrétien. Car il faut M. de deux choses l’une, ou
                    renoncer à la comedie, ou renoncer à l’Evangile, ou renoncer aux Comediens, ou
                    renoncer à <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> ou renõcer au theatre, ou renõcer aux
                    autels : car pretendre de les pouvoir accorder ensemble, &amp; de partager son
                    cœur &amp; son affection entre les deux, c’est une presomption teméraire &amp;
                    ridicule : comme nous verrons demain. Disons donc que ce plaisir de la comedie
                    qui enchante l’esprit &amp; les sens, a paru toûjours si criminel aux veritables
                    devots, aussi bien qu’aux veritables doctes, qu’ils ont jugés que non seulement
                    la sainteté de la Religion étoit profanée dans ces sortes de divertissemens,
                    mais que de plus les vœux du Baptême y étoient violés. C’est le second crime
                    dont on accuse la comedie, qu’il faut examiner dans la seconde Partie de ce
                    Discours.</p>
                <p/>
                <p><note place="margin"><hi rend="sc">II. Point</hi></note><hi rend="big">I</hi>E ne
                    puis mieux commencer cette seconde partie qu’en distinguant avec S. Cyprien
                    trois sortes de bonneur dans l’homme, <quote><hi rend="i">primus fœlicitatis
                            gradus est, non delinquere</hi></quote>, son premier bonheur, ou le
                    premier degré de sa veritable felicité en ce monde, consiste à ne point pecher :
                            <quote><hi rend="i">secundus, delicta cognoscere</hi></quote> : le
                    second degré consiste à connoître ses pechés : <quote><hi rend="i">tertius,
                            commissa diluere</hi></quote>, &amp; le troisiéme consiste à expier ses
                    pechés : pour moy M. je m’estimeray aujourd’huy bien heureux, si je puis vous
                    faire renoncer pour jamais à la comedie, parce que je vous auray mis en
                    possession de ces trois degrés de felicité, qui sont de ne plus pecher en y
                    assistant, de bien connoître les pechés qu’on y commet, &amp; de bien expier les
                    pechés qu’on y a commis : mais pour proceder avec ordre, &amp; pour vous faire
                    comprendre une verité que vous n’avez peut-être jamais bien penetrée, &amp; à
                    laquelle pourtant vôtre salut eternel est attaché ; il faut sçavoir quelle est
                    la grace que nous recevons dans le Baptême ; quels sont les vœux que nous y
                    faisons, &amp; quelles sont les obligations qu’ils nous imposent, la grace que
                    nous y recevons est feconde, les vœux que nous y faisons sont solemnels, &amp;
                    les obligations qu’ils nous imposent sont indispensables.</p>
                <p><pb n="298" xml:id="p298"/>Comme le Baptême est appellé par S. Paul, <quote><hi
                            rend="i">lavacrum regenerationis, &amp; renovationis Spiritus
                                sancti<note place="margin">Epist. ad tit. c. 3.</note></hi></quote>,
                    l’eau de la renaissance &amp; du renouvellement du S. Esprit ; la grace que nous
                    y recevons est si seconde qu’elle produit plusieurs grands &amp; admirables
                    effets : car premierement elle rend le Chrétien enfant adoptif de Dieu ; elle
                    luy imprime le caractere invisible de cette adoption dans l’ame, &amp; le signe
                    visible sur le front, qui est le signe de la Croix. D’où vient que Tertullien
                    appelle le Baptême <quote><hi rend="i">Sacramentum signaculi</hi></quote>, le
                    Sacrement du signe ou du caractere. Secondement, elle le fait membre du corps
                    mystique de l’Eglise, en l’unissant à son Chef par la foy, en le sanctifiant par
                    la grace, &amp; en l’animant de son esprit ; enfin elle rend le nouveau Chrétien
                    capable de participer à tous les autres mysteres &amp; Sacremens de
                    l’Eglise.</p>
                <p>Mais afin que le Cathecumene que Tertullien appelle <quote><hi rend="i"
                            >æternitatis candidatus</hi></quote>, pretendant à l’eternité, se rendre
                    digne de toutes ces graces qui luy sont preparées &amp; distribuées par le
                    Baptême, il doit faire de certains vœux solemnels, qui sont des abjurations
                    publiques de toutes les choses qui sont des empêchemens &amp; des obstacles à la
                    grace de sa regeneration. Or quels sont ces vœux, les voicy en peu de mots :
                    c’est de renoncer au diable &amp; à ces œuvres, au monde &amp; à toutes ses
                    pompes : La raison est que comme la grace du Baptême nous doit faire enfans
                    adoptifs de Dieu, il faut necessairement renoncer au diable, parce qu’on ne peut
                    estre enfant de deux peres, ny serviteur de deux maîtres. Troisiémement, comme
                    la grace du Baptême nous fait membres du corps mystique de l’Eglise, il faut
                    necessairement renoncer au monde, parce qu’on ne peut estre en même temps membre
                    de l’Eglise, qui est l’assemblée des Fidèles, &amp; le Corps mystique de <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; estre membre du monde, qui est
                    l’assemblée des reprouvés, &amp; la synagogue de Satan. <quote><hi rend="i"
                            >Synagogam satanæ<note place="margin">Apocal. 2.</note></hi></quote>,
                    l’appelle S. Jean. Enfin comme la grace du Baptême nous rend capables de
                    participer à tous les autres mysteres &amp; Sacremens de l’Eglise, il faut
                    renoncer absolument aux pompes du monde &amp; aux œuvres de Satan, parce que
                    nous ne pouvons pas estre initiés tout ensemble aux mysteres de sainteté, &amp;
                    aux mysteres d’iniquité. Or comme ces vœux du Baptême sont des promesses
                    solemnelles que nous faisons à Dieu à la face de l’Eglise, &amp; en presence des
                    Anges &amp; des hommes, <pb n="299" xml:id="p299"/>elles nous imposent une
                    obligation indispensable de les accomplir, à moins que de passer pour infideles
                    &amp; pour parjures, <quote><hi rend="i">displicet enim Deo, infidelis, &amp;
                            stulta promißio<note place="margin">Ecclî. c. 5.</note></hi></quote> :
                    car il n’y a rien qui déplaise plus souverainement à Dieu qu’une promesse fole
                    &amp; infidele, c’est à dire qui n’est point accomplie.</p>
                <p>Sur ces principes ainsi établis comme incontestables, voicy comme j’argumente. Le
                    vœu suppose une matiere certaine &amp; determinée, &amp; non pas vague,
                    incertaine &amp; indeterminée ; quelles sont donc ces pompes particulieres du
                    diable &amp; du monde, ausquelles nous avons renoncez par les vœux du Baptême ;
                    je repons &amp; soûtiens avec Tertullien &amp; S. Cyprien, le Maître &amp; le
                    Disciple, que c’est l’ancienne creance de l’Eglise universelle, que lors que par
                    les vœux du Baptême nous avons renoncez au diable &amp; à ses œuvres, au monde
                    &amp; à toutes ses pompes, nous avons encore renoncez en même tems à tous les
                    spectacles, bals &amp; comedies, <quote><hi rend="i">ad spectacula
                            quoque</hi><seg type="exquote">, dit ce docte Africain,</seg>
                        <hi rend="i">pertinet renuntiationis nostra testimonium in
                        lavacro</hi></quote>. La renonciation que nous avons faite dans les
                    ceremonies solemnelles de nôtre Baptême, au diable &amp; à ses œuvres, au monde
                    &amp; à ses pompes, comprend encore tous les spectacles publiques, &amp; tous
                    les divertissemens criminels du theatre &amp; de la comedie, &amp; voicy la
                    sçavante raison qu’il en donne ; <quote><hi rend="i">quia diabolo, &amp; pompa
                            &amp; Angelis ejus sunt mancipata per idololatriam</hi></quote>, parce
                    que toutes ces sortes de spectacles &amp; de representations se rapportent aux
                    pompes du diable, &amp; sont consacrées par l’idolatrie à ses Anges apostats.
                    D’où il faut inferer par une suite necessaire que ceux qui vont à la comedie
                    &amp; au bal, violent impunément les vœux solemnels qu’ils ont faits à Dieu au
                    Sacrement de Baptême.</p>
                <p>Oüy M. ils violent premierement le vœu qu’ils ont fait de renoncer au diable,
                    puis qu’ils s’engagent à son service, &amp; abandonnent celuy de Dieu, qui est
                    un crime d’infidelité, de desertion &amp; de perfidie, c’est le solide
                    raisonnement dont se sert Tertullien pour détourner les premiers Chrétiens des
                    spectacles des Gentils, &amp; qu’il tire de la discipline militaire. <quote><hi
                            rend="i">Nemo enim in castra hostium transit, nisi projectis armis suis,
                            nisi destitutis signis, &amp; sacramentis principis sui<note
                                place="margin">L. de spect. c. 24.</note></hi></quote>, comme un
                    soldat est censé deserteur de milice, perfide à l’état, &amp; traître à son
                    Prince, qui passe dans le camp des ennemis, aprés avoir quitté son baudrier
                    &amp; ses armes, aprés avoir abandonné <pb n="300" xml:id="p300"/>son drapeau
                    &amp; son étendart, &amp; aprés avoit violé le serment de fidelité qu’il avoit
                    prêté à son Capitaine ; de même le Chrétien est coupable d’une pareille trahison
                    qui va à la comedie : car si l’Eglise est semblable à une armée rangée en
                    bataille, <quote><hi rend="i">ut castrorum acies ordinata<note place="margin"
                                >Cantic. 6.</note></hi></quote>, le Chrétien en est un soldat,
                            <quote><hi rend="i">Christi suis militem<note place="margin">I. de
                                resur. car.</note></hi></quote>, l’appelle Tertullien, il prête
                    serment de fidelité à Dieu dans les Sacremens de Baptême &amp; de Confirmation.
                    Serment de fidelité qui a été si venerable même aux Payens, qu’ils ont crû qu’on
                    ne pouvoit le violer sans sacrilege. C’est ainsi que Seneque en a parlé,
                            <quote><hi rend="i">maximum vinculum ad bonam mentem, promisisti virum
                            bonum, sacramento ligatus es<note place="margin">Senec.
                                epist. 37.</note></hi></quote>, le serment est le plus grand lien
                    qui puisse obliger une bonne ame, vous avez promis d’être homme de bien, dit ce
                    Philosophe, souvenez-vous que vous étes lié par serment, &amp; que vous ne
                    pouvez sans sacrilege manquer à vôtre parole. Cependant que fait le Chrétien qui
                    va à la comedie, il se rend deserteur de la milice du Dieu vivant, il se range
                    sous l’étendart de son ennemy, qui est le diable, il s’engage à son service,
                    &amp; viole par une lâche perfidie le serment de fidelité qu’il avoit prêté à
                        <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> dans le Baptême. Ainsi la promesse qu’il
                    avoit fait de renoncer au diable n’est autre chose, dit Gregoire de Tours,
                    sinon, <quote><hi rend="i">Sacramentum mendax prolatum à perfidis</hi></quote>,
                    un faux serment prêté par des traîtres &amp; par des perfides, qui sont sans foy
                    &amp; sans religion.</p>
                <p>En second lieu il viole le vœu qu’il a fait au Baptême de renoncer au monde, pour
                    vous bien faire comprendre la nature de cette promesse &amp; de cet engagement,
                    il faut distinguer deux sortes de mondes bien contraires &amp; opposez ; l’un
                    est le monde de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, l’autre est le monde du diable.
                    Le monde de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> est l’assemblée des élûs ; le monde
                    du diable est l’assemblée des reprouvez. Or il y a tant d’antipathie entre ces
                    deux mondes, qu’ils ne peuvent se souffrir, &amp; qu’ils tâchent mutuellement de
                    se détruire. Le monde de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> est continuellement
                    dans les larmes, dans les souffrances &amp; dans la douleur ; &amp; le monde du
                    diable est continuellement dans le plaisir, dans la débauche &amp; dans le
                    divertissement, <quote><hi rend="i">mundus gaudebit, vos vero
                                contristabimini<note place="margin">Joan. 16.</note></hi></quote>,
                    dit le Fils de Dieu. Le monde de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> est toûjours
                    éclairé de la lumiere de verité ; d’où vient que les élûs qui sont les habitans
                    de ce monde sont appellez, <quote><hi rend="i">filii lucis</hi></quote>, enfans
                    de lumiere. Le monde du <pb n="301" xml:id="p301"/>diable est toûjours ensevely
                    dans les tenebres de l’ignorance &amp; du mensonge. D’où vient que les reprouvez
                    qui sont les habitans de ce monde sont appellez enfans de tenebres : &amp; c’est
                    aussi pour cette raison que ce monde aveugle &amp; ignorant, ne connoit point
                    Dieu, <quote><hi rend="i">mundus cum non cognovit<note place="margin">Joan.
                                I.</note></hi></quote>, &amp; que selon le témoignage de S. Jean, il
                    est tout gâté &amp; corrompu de malice &amp; de peché, <quote><hi rend="i"
                            >mundus totus in maligno positus est<note place="margin">Epist. I. Joan.
                                c. 5.</note></hi></quote>. Aprés cela se faut-il étonner si <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi> s’est declaré si hautement contre luy, qu’il a
                    fait des protestations publiques. En premier lieu, qu’il n’étoit point de ce
                    monde, <quote><hi rend="i">non sum de hoc mundo<note place="margin"
                                >Joan. 17.</note></hi></quote>. En second lieu, qu’il ne prioit
                    point pour ce monde, <quote><hi rend="i">non pro mundo rogo</hi></quote>. En
                    troisiéme lieu, que son Royaume n’étoit point de ce monde, <quote><hi rend="i"
                            >regnum meum non est de hoc mundo<note place="margin"
                            >Joan. 17.</note></hi></quote>. En quatriéme lieu, que ce monde étoit si
                    abominable, qu’il ne pouvoit recevoir son S. Esprit, <quote><hi rend="i">quem
                            mundus non potest accipere<note place="margin">Idem.
                        18.</note></hi></quote>. En cinquiéme lieu, que ce monde luy étoit si
                    insupportable, qu’il n’y pouvoit plus demeurer, mais qu’il s’en retournoit à son
                    Pere qu’il avoit envoyé, <quote><hi rend="i">iterum relinquo mundum &amp; vado
                            ad Patrem<note place="margin">Idem. c. 14.</note></hi></quote>.
                    Remarquez cette parole, <quote><hi rend="i">iterum relinquo<note place="margin"
                                >Idem. c. 16.</note></hi></quote>, je quite &amp; j’abandonne
                    derechef ce monde ; pour nous apprendre qu’il a abandonné deux fois le monde ;
                    la premiere fois à sa naissance ; &amp; la seconde fois à sa mort ; dés le
                    moment de sa naissance il commença de quiter le monde en se separant de luy, de
                    ses maximes &amp; de ses coûtumes, par la saintete de sa vie, &amp; par un
                    dégagement de cœur &amp; d’affection, <hi rend="i">&amp; iterum relinquo</hi>,
                    &amp; à sa mort il se separa tout à fait de luy, de sa presence visible &amp;
                    corporelle, &amp; par un abandon de cœur &amp; d’esprit ; &amp; afin d’inspirer
                    son esprit à ses Apôtres &amp; à ses élûs, &amp; les obliger à suivre son
                    exemple, voicy la belle leçon qu’il leur fit avant que de mourir. Mes Apôtres,
                    leur dit cet aimable Sauveur, ne vous étonnez pas, <quote><hi rend="i">si mundus
                            vos odit</hi></quote>, si le monde a de la haine &amp; de l’aversion
                    pour vous : car, <quote><hi rend="i">scitote quia me priorem vobis odio
                                habuit<note place="margin">Idem. c. 15.</note></hi></quote>, sçachez
                    que sa haine est encore plus ancienne contre moy. Il est vray que, <quote><hi
                            rend="i">si de mundo fuissetis, mundus quod suum erat
                        diligeret</hi></quote>, si vous étiez du monde, le monde aimeroit ce qui
                    seroit à luy, <quote><hi rend="i">quia vero de mundo non estis, sed ego elegi
                            vos de mundo, propterea odit vos mundus</hi></quote> ; Mais parce que
                    vous n’étes point du monde, &amp; que je vous ay choisis &amp; separez du monde,
                    c’est pour cela que le monde vous méprisera &amp; vous persecutera, <quote><hi
                            rend="i">in mundo pressuram habebitis</hi></quote>, ne <pb n="302"
                        xml:id="p302"/>laissez pas pourtant abbatre vôtre courage par crainte ou par lâcheté,<quote>
                        <hi rend="i">confidite ego vici mundum</hi></quote>, ayez au contraire
                    grande confiance en mon esprit &amp; en ma grace, j’ay déjà vaincu le monde en
                    moy, j’en triompheray encore en vous.</p>
                <p>Voilà M. le portrait au naturel que <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> a fait de ce
                    monde auquel vous avez renoncez par le vœu de vôtre Baptême ; cependant que fait
                    le Chrétien qui a tant d’amour pour les spectacles &amp; les comedies, je dis
                    que c’est un transfuge &amp; un deserteur, qui au prejudice de son vœu &amp; de
                    ses promesses, passe du monde de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, qui est
                    l’assemblée des fideles, dans le monde du diable, qui est l’assemblée des
                    reprouvez. En effet, dites-moy je vous prie, comme appellez-vous ces sales, ces
                    tripots, ces lieux publics, ou l’on joüe les comedies, sinon les synagogues de
                    Satan, ou ses ministres s’assemblent pour y honorer le demon par des recits
                    &amp; par des symphonies, comme nos Eglises sont des lieux sacrez où les fideles
                    s’assemblent pour y adorer Dieu en esprit &amp; en verité. <quote><hi rend="i"
                            >Quale est ergo</hi><seg type="exquote">, s’écrie Tertullien à ce
                            propos,</seg>
                        <hi rend="i">de Ecclesia Dei tendere in Ecclesiam diaboli, de cœlo in
                                cœnum<note place="margin">L. de spect c. 25.</note>.</hi></quote>
                    Quelle fausse demarche est-ce icy, quelle horrible apostasie, &amp; quelle
                    honteuse desertion du Christianisme. Quoy ? de l’Eglise de Dieu passer à
                    l’Eglise du diable, du Ciel en Enfer, &amp; du pied des autels au pied d’un
                    theatre. Comment appellez-vous ce passage, sinon un violement du vœu que vous
                    avez fait de renoncer au monde ; puisqu’il est vray que ces lieux destinez à ces
                    sortes de divertissemens &amp; de spectacles, se peuvent appeller en bon
                    François, le Sabat des honnêtes gens. Cette parole ne vous doit point
                    scandaliser, nous avons appris cette verité d’un certain autheur qui ne vous
                    doit point être suspect de mensonge &amp; de fausseté, en ce point, quoy qu’il
                    en soit le pere, c’est du demon : car Tertullien nous raconte que le diable
                    étant un jour interrogé &amp; pressé par un exorciste, de dire la raison pour
                    laquelle il étoit entré dans le corps d’une femme, ne fit point d’autre réponse
                    que celle-cy, <quote><hi rend="i">in meo eam inveni<note place="margin">L. de
                                Spect. c. 26.</note></hi></quote>. Prêtres, Exorcistes, Ministres du
                    Dieu vivant, ne me reprochez point d’avoir fait usurpation d’une femme qui
                    appartint à vôtre <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> ; non elle n’étoit point à
                    luy, elle n’étoit point de ses sujettes, ny de son royaume, je l’ay trouvée dans
                    ma maison, je l’ay trouvée sur mes terres, je l’ay trouvée dans mon Eglise &amp;
                    dans l’assemblée de mes <pb n="303" xml:id="p303"/>bons serviteurs, &amp; de mes
                    fideles servantes, j’ay usé de mon droit, j’en ay pris prossession, personne ne
                    me la doit disputer, elle m’appartient de bonne guerre, <quote><hi rend="i">in
                            meo eam inveni</hi></quote>, je ne l’ay point été prendre dans sa
                    maison, ny dans vos Eglises, je l’ay rencontrée dans un lieu qui est à moy, je
                    m’en suis rendu le maître, je ne la quitteray point. Ah, M. si Dieu donnoit
                    aujourd’huy le même pouvoir au diable que de possedez &amp; de possedées ne
                    verroit-on point par tout le monde ; puis qu’helas ! tout le monde est remply de
                    Chrétiens infideles à Dieu ; qui aprés avoir renoncez solemnellement au diable
                    &amp; au monde, ne peuvent se resoudre à renoncer aux œuvres &amp; aux pompes de
                    l’un &amp; de l’autre.</p>
                <p>Voicy M. si je ne me trompe, ce qui va paroître de plus facheux &amp; de plus
                    incroyable aux sages du monde ; sçavoir, de les convaincre que les bals &amp;
                    les comedies sont veritablement ces œuvres de Satan, &amp; ces pompes du monde
                    ausquelles ils ont renoncez solemnellement par les vœux du Baptême ; cependant
                    il me semble que pour peu qu’ils veulent entendre raison, &amp; écouter les
                    maximes de religion &amp; de conscience, nous serons bien-tôt d’accord. Car
                    n’est-il pas veritable que comme ces belles statuës qui nous restent des debris
                    de l’antiquité, sont appellées avec justice des ouvrages de Phidias &amp; de
                    Praxitele, lors qu’on sçait que ce sont ces fameux Sculpteurs qui en sont les
                    autheurs, qui les ont taillées eux-mêmes, &amp; qui en ont fait les
                    chef-d’œuvres de leur art. Ainsi je puis dire avec verité, que les bals &amp;
                    les comedies sont les ouvrages du diable, puisque c’est luy qui en est
                    l’autheur, comme je vous l’ay fait voir dans ma premiere Partie, &amp; par
                    consequent, <quote><hi rend="i">oderis Christiane, quarum authores non potes no
                                odiisse<note place="margin">L. de spect. c. 10.</note></hi></quote>,
                    conclud Tertullien. Il faut donc ô Chrétien, que vous detestiez necessairement
                    tous ces ouvrages, puisque vous en detestez les autheurs, &amp; ne faut pas
                    m’alleguer icy pour excuse, que ce sont des poëtes Chrétiens, &amp; de fort
                    honnêtes gens, qui sont les autheurs de ces pieces, &amp; qui en ont composez
                    les vers ; je ne veux point répondre à cette objection, mais je veux que
                    S. Augustin répondre pour moy, toute l’Eglise reçoit son authorité &amp; son
                    témoignage avec veneration sur des matieres plus importantes, vous ne le
                    recuserés pas en celle-cy, <quote><hi rend="i">Qua ratione rectum est, ut
                            Poëticorum figmentorum, &amp; ignominiosurum deorum, infamentur actores,
                            honorentur authores<note place="margin">S. Aug. I, 2. de civit.
                                c. 14.</note>.</hi></quote> Je ne puis <pb n="304" xml:id="p304"
                    />comprendre par quelle juste raison on pretend que les Comediens qui sont les
                    Acteurs qui representent ces faux Dieux sur le theatre, soient marquês
                    d’infamie, &amp; que les Poëtes qui sont les autheurs qui inventent &amp; qui
                    composent ces comedies, soient traités avec honneur, non dit ce Pere, je ne
                    comprens point la raison de cette distinction, comme je ne vois point de
                    difference entre leurs professions, je n’en vois point aussi entre leurs
                    personnes, ainsi il me semble que les loix, selon la veritable intention des
                    Legislateurs, ne sont pas plus favorables aux uns qu’aux autres, mais qu’elles
                    les condamnent également tous deux. Tertullien passe plus avant, car voyant que
                    les derniers avoient déguisés les profanations du theatre, par l’assaisonnement
                    du plaisir, <quote><hi rend="i">impietatem voluptate adumbrant<note
                                place="margin">L. de Spect. cap. 12.</note></hi></quote>, dit-il, il
                    defendoit toutes sortes de commerces &amp; de communications avec eux.
                            <quote><hi rend="i">In sæculo cum illis moramur</hi></quote>, ajoûte-il
                    en parlant aux Chrétiens, il est vray que nous sommes mêlés avec eux dans le
                    monde, <quote><hi rend="i">sed tamen in sæcularibus separamur<note
                                place="margin">L. de spect. c. 15.</note></hi></quote>, nous en
                    sommes neanmoins separés par l’usage des choses du monde, <quote><hi rend="i"
                            >quia sæculum Dei est, sæcularia autem diaboli</hi></quote>, &amp; parce
                    que le monde appartient à Dieu qui en est l’autheur, &amp; les choses du monde
                    appartiennent au diable qui en est le corrupteur. Tellement que de quelque côté
                    que vous consideriés le plaisir enchanté de la comedie, vous trouverés qu’il est
                    au rang des œuvres &amp; des inventions du diable, ausquelles vous avez renoncés
                    par vôtre Baptême.</p>
                <p>Les pompes du monde ne sont pas plus privilegiées, &amp; vous y avez renoncés
                    aussi bien qu’aux œuvres de satan, mais je crois que vous n’avez peut-être
                    jamais bien compris quelles sont ces pompes contre lesquelles vous avez
                    prononcés vôtre grand <hi rend="i">abrenuntio</hi> ; il est de mon devoir de
                    vous l’expliquer, &amp; de vôtre de le bien comprendre. La pompe n’est autre
                    chose sinon un certain spectacle, ou ceremonie publique, accompagnée de joye, de
                    jeux, de musique &amp; de réjoüissance : voicy comme un Poëte en a parlé.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Sed jam pompa venit, linguis, animisque favete,</l>
                    <l rend="i">Tempus ad est plausus, aurea pompa venit<note place="margin">Ovid.
                            lib. I. amo.</note>.</l>
                </quote>
                <p>Or les Anciens distinguoient de deux sortes de pompes, selon l’observation de
                    Tertullien, <quote><hi rend="i">sacra &amp; funebres</hi></quote>, les sacrées
                    &amp; les funebres : les premieres étoient dediées aux Dieux, <quote><hi
                            rend="i">pompa ordinum, <pb n="305" xml:id="p305"/>&amp;
                        hostiarum</hi></quote>, dans lesquelles on portoit leurs statuës, &amp; on
                    conduisoit comme en triomphe les victimes qu’on devoit sacrifier en leur
                    honneur : les secondes étoient destinées pour les morts, dans lesquelles on
                    portoit leurs corps ou leurs cendres pour les enterrer avec ceremonies, ou pour
                    les bruler avec solemnité, <quote><hi rend="i">clarißimam paterno funeri pompam
                                celebravit<note place="margin">L. I. de Bel. Iud.
                        c. 9.</note></hi></quote>, dit Iosephe, les premieres avoient été instituées
                    à la gloire des Dieux, &amp; les secondes à la memoire des morts.</p>
                <p>Voilà M. les pompes du monde qui étoient en veneration parmi les Gentils, mais
                    quelles sont celles qui sont en estime parmi les Chrétiens, je répons que si
                    elles ne sont pas les mêmes, elles sont au moins les restes des payennes, qui
                    ont été toutes deux ingenieusement renfermées dans les bals &amp; dans les
                    comedies ; on danse &amp; l’on fait de magnifiques colations &amp; de superbes
                    festins dans les bals &amp; dans les opera, comme faisoient autrefois les Payens
                    dans les pompes funebres &amp; dans les enterremens des morts ; il y a même
                    apparence que cette coûtume avoit passé parmi les Iuifs, puisque l’Evangile<note
                        place="margin">Matth. c. 9.</note> remarque que le Fils de Dieu entrant dans
                    la maison de Iaire Prince de la Synagogue, pour resusciter sa fille qui étoit
                    morte, il y trouva des joüeurs de flute, &amp; une troupe de personnes qui
                    faisoient grand bruit, &amp; qui se preparoient à honorer la pompe funebre de la
                    jeune defuncte, au son de leurs instrumens, mais <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>
                    rompit cette feste lugubre, &amp; chassa ces musiciens importuns.</p>
                <p>Et que fait-on autre chose dans la comedie, sinon de renouveller les anciennes
                    pompes qui étoient instituées en l’honneur des faux Dieux, puisque comme je l’ay
                    déjà remarqué, on ne voit representer sur le theatre que les histoires de ces
                    fabuleuses divinités. Or M. ne vous flatez point, je soûtiens que ce sont là les
                    veritables pompes du monde ausquelles vous avez renoncés par les vœux du
                    Baptême : car pour moy je n’en connois point d’autres, ou qui soient du moins si
                    dangereuses que celles-là. Ecoutés comme un saint Evêque de nôtre France en a
                    parlé aux Chrétiens de son siecle. <quote><hi rend="i">Spectacula</hi><seg
                            type="exquote">, dit-il,</seg>
                        <hi rend="i">etiam juxta professionem nostram opera sunt diaboli<note
                                place="margin">Salvian. l. 6. de gubern.</note></hi></quote>, tous
                    les spectacles publiques, selon toutes les maximes de nôtre Religion, sont
                    censés les œuvres du diable, <quote><hi rend="i">quomodo ergo, ô Christiane
                            spectacula post baptismum sequeris</hi></quote>, avec <pb n="306"
                        xml:id="p306"/>quelle hardiesse donc ô Chrétiens, oserés vous courir à ces
                    divertissemens aprés vôtre Baptême, <quote><hi rend="i">qui opus esse diaboli
                            confiteris</hi></quote>, vous qui avoüés qu’ils sont les œuvres de
                    Satan. Or souvenés-vous, mon frere, qui que vous soyés, que, <quote><hi rend="i"
                            >renuntiasti semel diabolo, semel &amp; spectaculis ejus</hi></quote>,
                    vous avez renoncé une fois pour toûjours, au demon &amp; à ses spectacles,
                            <quote><hi rend="i">ac perinde necesse est prudens, &amp; sciens, dum ad
                            spectaculum remeas, ad diabolum te redire cognoscas</hi></quote> ; &amp;
                    par consequent il est necessaire que vous sçachiés une bonne fois en vôtre vie,
                    qu’étans instruis autant que vous le devez estre des verités de la Religion,
                    &amp; des obligations de vôtre Baptême, vous n’allés jamais à ces sortes de
                    spectacles, que vous ne retourniés en même temps au demon, &amp; que contre la
                    foy donnée, vous ne renonciés à <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>.</p>
                <p>Mais il me semble qu’il y a long-tems que vous murmurés tous bas, que vous portés
                    avec impatience de voir la comedie si mal traittée, &amp; que vous me voulés
                    dire qu’elle n’est point si criminelle que je la fais, puis qu’elle est bien
                    differente des spectacles des Gentils, contre lesquels seuls les Peres de
                    l’Eglise ont declamés. Bon, voilà toucher la veritable difficulté, mais il faut
                    expliquer &amp; la resoudre : Il me semble donc, si j’ay bien penetré vôtre
                    pensée, que vous ne pouvez m’apporter rien de plus fort pour excuser la comedie
                    des Chrétiens, que ce que les Gnostiques ont allegués autrefois pour justifier
                    les spectacles des Gentils. Ces Heretiques qui étoient les sectateurs des
                    anciens Nicolaïtes, &amp; qui étoient si dereglés &amp; si voluptueux, qu’ils
                    auroient mieux aimés renoncer à la vie, qu’au plaisirs, soûtenoient qu’il n’y
                    avoit rien de mauvais dans tous les spectacles des Gentils qui put offencer la
                    Religion chrétienne ; &amp; voicy la raison qu’ils en donnoient, au rapport de
                    Tertullien. <quote><hi rend="i">Omnia à Deo instituta, &amp; homini attributa,
                            &amp; utique bona, ut omnia boni authoris<note place="margin">L. de
                                spect. c. 2.</note></hi></quote> : voicy la forme de leur argument,
                    vous jugerés de sa force. Toutes les choses qui sont au monde sont creées de
                    Dieu, &amp; toutes ces choses ont étés destinées pour le service de l’homme,
                    &amp; elles sont toutes bonnes, parce qu’elles viennent d’un bon principe.
                    Toutes ces propositions ne font que la majeure de leur argument, venons à la
                    mineure. <quote><hi rend="i">Inter hæc</hi><seg type="exquote">,
                            disent-ils,</seg>
                        <hi rend="i">deputantur universa ista, ex quibus spectacula
                            instruuntur.</hi></quote> Or tout ce qui sert à la pompe des <pb n="307"
                        xml:id="p307"/>spectacles, est dans le rang de ces bonnes choses qui sont
                    crées par la puissance de Dieu, &amp; qui sont destinées pour le service de
                    l’homme, donc concluoient-ils en méchans Philosophes, &amp; en plus méchans
                    Chrétiens, il n’y a rien dans les spectacles des Gentils, qui soit mauvais ny
                    illicite aux Catholiques. Et comme ils croyoient qu’il y avoit plus de
                    difficulté dans la mineure de leur argument que dans la majeure, voicy comme ils
                    pretendoient la prouver. Il y a quatre sortes de spectacles parmy les Gentils.
                    Sçavoit, premierement ceux du Cirque qui se faisoient par les courses des
                    chevaux. En second lieu, ceux de l’amphiteatre qui se faisoient par le combat
                    des bêtes farouches. En troisiéme lieu, ceux de l’arenne ou de la carriere, qui
                    se faisoient par la joute des hommes. Enfin ceux du theatre, qui se faisoient
                    par des symphonies &amp; par des concerts de voix &amp; d’instrumens. Or
                    examinez toutes choses, disoient-ils, &amp; vous tomberez d’accord, <quote><hi
                            rend="i">neque alienum videri posse, neque inimicum Deo, quod de
                            conditione constet ipsius</hi></quote>, qu’il n’entre rien dans tout
                    l’appareil de ces spectacles qui soit étranger, ou qui puisse même être ennemy
                    de Dieu, puisque tout cela est son ouvrage, &amp; luy appartient par titre de
                    creation comme à l’autheur de toutes choses, <quote><hi rend="i">neque culpa
                            deputandum, quod Dei non sit inimicum</hi></quote>, &amp; par consequent
                    il n’y peut avoir de crime en tout ce qui n’est ny étranger, ny ennemy de Dieu.
                    Voilà comme ces mauvais Philosophes argumentoient en faveur des spectacles,
                    &amp; comme les Chrétiens du tems raisonnent aussi en faveur de la comedie ;
                    mais voicy comme Tertullien répond aux méchans argumens des premiers, &amp;
                    confond les faux raisonnemens des seconds. <quote><hi rend="i">Quam sapiens
                            argumentatrix sibi videtur ignorantia humana, præsertim cum aliquid
                            hujusmodi de gaudiis, &amp; fructibus sæculi metuit
                        amittere.</hi></quote> Que l’ignorance humaine toute stupide &amp; grossiere
                    qu’elle est, se montre neanmoins sçavante &amp; ingenieuse, sur tout quand il
                    faut trouver des raisons pour justifier l’usage des plaisirs de la vie, &amp;
                    pour s’empêcher d’y renoncer ; mais arriere tous ces argumens frivoles &amp;
                    toutes ces fausses raisons, le mensonge appuyé de tout le secours de la
                    Philosophie, ne peut rien contre la verité.</p>
                <p>J’avoüe bien que tout ce qui entre dans l’appareil des spectacles, &amp; dans la
                    representation des comedies, appartient à Dieu, &amp; qu’il en est le Createur ;
                    les chevaux du Cirque, les lions de <pb n="308" xml:id="p308"/>l’Amphitheatre,
                    les Gladiateurs des arennes, les voix &amp; les instrumens du theatre, viennent
                    de luy comme du principe de toutes choses, <quote><hi rend="i">nemo enim negat
                            Deum esse universitatis conditorem eamque universitatem, tam bonam, quam
                            homini mancipatam</hi></quote> : car personne ne nie que Dieu ne soit le
                    Createur de tout l’Univers, que tout l’Univers ne soit composé de bonnes
                    creatures, par l’approbation même qu’elles ont receüe du Createur, &amp; que
                    toutes ces creatures n’ayent été destinées au service de l’homme par la
                    disposition de leur autheur. Mais il faut sçavoir que, <quote><hi rend="i"
                            >multum interest inter corruptelam, &amp; integritatem, quia multum est
                            inter institutorem, &amp; interpolatorem</hi></quote> ; qu’il y a une
                    aussi grande difference entre l’integrité de ces creatures &amp; leur
                    depravation, qu’entre leur Createur &amp; leur corrupteur. Comme Dieu qui en est
                    le Createur, est infiniment bon, il leur a fait part de sa bonté, en les tirant
                    du neant pour leur communiquer l’être ; &amp; comme le diable qui est leur
                    corrupteur, est extrêmement méchant, il leur a fait part de sa malice, en les
                    tirant de leur état naturel, pour les faire servir, non pas à l’utilité &amp; au
                    salut de l’homme, selon le dessein que Dieu en avoit eu, mais à sa damnation
                    &amp; à sa perte, selon le projet qu’il en a formé. D’où ce sçavant Africain
                    conclud que, <quote><hi rend="i">tota ratio damnationis, perversa est
                            administratio conditionis</hi></quote> ; que tout ce qu’il y a de
                    vicieux &amp; de condamnable dans les creatures, vient de l’injuste &amp; du
                    mauvais usage qu’on en fait.</p>
                <p>En effet, s’il étoit permis d’user indifferemment de toutes choses par cette
                    seule raison, que Dieu en est le principe &amp; l’autheur, il s’ensuivroit que
                    l’homicide, par exemple, ny l’idolatrie, ne seroient pas des actions, ny
                    mauvaises ny criminelles, parce que c’est Dieu qui a creé le fer &amp; les
                    poisons dont on tuë les hommes, &amp; qui a aussi produit le bois &amp; la
                    pierre dont on taille les idoles. Disons donc que les choses qui entrent dans
                    les spectacles &amp; dans les comedies ne sont point mauvaises d’elles-mêmes,
                    mais qu’elles deviennent illicites &amp; defenduës par le mauvais usage qu’on en
                    fait. Et comme les spectacles des Gentils étoient criminels par leur mauvais
                    usage, en ce qu’ils étoient instituez à l’honneur des faux dieux, de même les
                    comedies sont encore mauvaises par leur usage, parce qu’elles sont inventées
                    pour y étaler toutes les pompes du monde. Oüy, M. c’est dans la comedie ou le
                    monde a renfermé tout ce qu’il a de plus agreable, de plus charmant, de plus
                    beau, &amp; <pb n="309" xml:id="p309"/>de plus pompeux, pour nous ébloüir, &amp;
                    pour se faire aimer, comme vous verrez dans ma derniere Partie. Ne vous y
                    trompez donc pas, le monde n’est pas un ennemy moins redoutable que le diable
                    &amp; que la chair. Chacun nous sollicite au peché par des voyes differentes, le
                    diable nous y pousse par la force de ses tentations, la chair nous y attire par
                    l’amorce de la volupté, &amp; le monde nous y engage par le plaisir de ses
                    pompes. Et comme la comedie en est la plus agreable, &amp; son plaisir le plus
                    enchanté, je soûtiens que vous étes autant obligez de renoncer à cette pompe du
                    monde, que vous étes obligez de renoncer aux voluptez de la chair, &amp; de
                    resister aux tentations du diable, puisque toutes ces sortes de plaisirs vous
                    sont également defendus, &amp; que vous y avez pareillement renoncez par les
                    vœux du Baptême,<note place="margin">Tertull. ibid. c. 24.</note>
                    <quote><hi rend="i">hoc erit pompa diaboli adversus quam in signaculo fidei
                            ejeramus</hi></quote>. Oüy, M. je le repete encore une fois tous ces
                    spectacles publiques, ces divertissemens, ces bals &amp; ces comedies sont les
                    œuvres de Satan &amp; les pompes du monde, ausquelles vous avez renoncez dans le
                    Sacrement de vôtre regeneration, <quote><hi rend="i">quod, autem ejeramus, neque
                            facto, neque visu participare debemus</hi></quote>. Or il est certain,
                    selon toutes les loix de la bonne justice, qu’il ne vous est plus permis de
                    participer par la veüe ny par l’oüye à toutes les choses ausquelles vous avez
                    renoncez de cœur &amp; d’affection.</p>
                <p>J’ay dis, M. que les loix de la Iustice nous defendent cette participation : car
                    ce seroit vouloir participer en même tems aux mysteres de sainteté, &amp; aux
                    mysteres d’iniquité, ce qui est impossible. C’est par cette raison que l’Apôtre
                    prouve aux Corinthiens, qu’il ne leur étoit pas permis de manger des viandes qui
                    avoient été sacrifiées aux Idoles : considerez, leur dit-il<note place="margin"
                        >I. Conc. 10.</note>, les Israëlites selon la chair, ceux qui mangent parmy
                    eux de la victime immolée, participent à l’autel. Ce n’est pas que je veüille
                    dire que l’Idole soit quelque chose, ou qu’une viande ait receu quelque
                    impression pour avoir été immolée aux Idoles ; non, mais je veux dire, que ce
                    que les Payens immolent, ils l’immolent aux demons, &amp; non pas à Dieu,
                            <quote><hi rend="i">Nolo autem vos fieri socios dæmoniorum</hi></quote>.
                    Or je desire que vous n’ayez aucune part, ny communication avec les demons,
                            <quote><hi rend="i">non potestis calicem Domini bibere, &amp; calicem
                            dæmoniorum</hi></quote>, vous ne pouvez pas boire le calice du Seigneur,
                    &amp; le calice des demons, <quote><hi rend="i">non potestis mensa, Domini
                            participes esse, &amp; mensa dæmoniorum</hi></quote>, vous ne pouvez pas
                        <pb n="310" xml:id="p310"/>participer à la table du Seigneur &amp; à la
                    table des demons ; cependant c’étoit l’injuste pretention de quelques Chrétiens
                    de Corinthe ; ils se persuadoient qu’il leur étoit permis de manger des viandes
                    immolées aux Idoles, &amp; de manger en suite le pain celeste à la table du
                    Seigneur : il me semble que ce procedé vous paroit si contraire à la foy &amp; à
                    la raison, que vous le condamnez déjà dans vôtre cœur ; &amp; moy je vous dis
                    que le vôtre n’est ny plus Chrêtien, ny plus raisonnable, de vouloir assister
                    aux pompes du monde &amp; aux ceremonies de l’Eglise, de vouloir passer du pied
                    de l’Autel, au pied du theatre, <quote><hi rend="i">à Dei munere, ad dæmoniorum
                                officia<note place="margin">Tertull. l. de Spect.
                        c. 9.</note></hi></quote>, de vouloir aller d’un sacrifice qu’on vient
                    d’offrir à Dieu, au sacrifice qu’on va offrir au diable. Et de la même bouche
                    dont on fait ses prieres, reciter les vers d’une comedie, &amp; applaudir à des
                    Comediens. Ah ! Chrétiens, s’écrie S. Augustin, <quote><hi rend="i">quid tibi
                            cum pompis sæculi quibus renuntiasti<note place="margin">L.4. de simb.ad
                                Cathec.c.I.</note></hi></quote>. Qu’avez-vous encore de commun avec
                    les pompes du siecle ausquelles vous avez renoncez ? Quoy, faut-il pour un petit
                    plaisir, violer les vœux du Baptême, &amp; renoncer à la foy.</p>
                <p>Cette parole, M. vous doit paroître dure, mais à la verité, elle vous doit faire
                    trembler : car si selon la doctrine de S. Paul, un Chrétien qui n’a pas soin de
                    ses domestiques, <quote><hi rend="i">fidem negavit, &amp; est infideli
                                deterior<note place="margin">I. ad Timot. c. 5.</note></hi></quote>,
                    a renoncé à la foy, &amp; est pire qu’un infidele ; n’avois-je pas aussi raison
                    de dire tantôt, selon la pensée de Salvian, que celuy qui n’a point de soin de
                    soy-même, ny de zele de son salut, allant impunément à la comedie, a renoncé à
                    sa religion &amp; à son Baptême, a abandonné le service de Dieu pour s’engager à
                    celuy du diable, &amp; se rend par cette action plus criminel qu’un Payen. Car
                    les Payens considerans autrefois les ceremonies de l’Eglise, &amp; le sacrifice
                    des Chrétiens, comme des sacrileges &amp; des abominations, ont été si religieux
                    à les éviter, qu’ils n’ont jamais voulu approcher nos Temples ny nos Autels,
                    crainte d’irriter leurs Dieux, &amp; d’offenser leurs Idoles. Et cependant on
                    voit des Chrétiens biens moins scrupuleux, qui sans crainte de l’outrage qu’ils
                    font à Dieu, frequentent les theatres &amp; les comedies, quoy qu’elles soient
                    les restes prophanes de l’idolatrie &amp; de la gentilité. Que reste-t-il donc à
                    faire &amp; à dire pour conclure cette seconde Partie, sinon de recourir à Dieu,
                    avec S. Augustin, <quote><hi rend="i">deprecanda est misericordia Dei</hi><seg
                            type="exquote">, dit ce Pere,</seg>
                        <hi rend="i">ut donet intellectum ad ista damnanda, affectum ad fugienda,
                            misericordiam ad <pb n="311" xml:id="p311"/>dignoscenda</hi></quote>, il
                    faut prier la misericorde du Seigneur qu’il vous donne un esprit droit pour vous
                    faire condamner ces fortes de divertissemens, un cœur bien degagé pour les fuïr,
                    &amp; une grande misericorde pour vous pardonner. Oüy M. vous avez besoin d’un
                    grand pardon &amp; d’une grande misericorde, puisque les crimes qu’on commet à
                    la comedie, sont plus grands que vous ne pensés ; la sainteté de la Religion y
                    est profanée, les vœux du Baptême y sont violés, &amp; pour comble d’iniquité,
                    l’innocence des mœurs y est corrompuë. C’est le troisiéme crime dont la comedie
                    est accusée, &amp; qui me reste à examiner dans la troisiéme Partie de ce
                    Discours.</p>
                <p><note place="margin"><hi rend="sc">III. point.</hi></note><hi rend="big"
                    >Q</hi>Vand je considere l’état d’un Chrétien je trouve que tout ce qu’il y a de
                    plus grand &amp; de plus inviolable dans sa profession, l’oblige à une parfaite
                    innocence de vie, &amp; à une eminente sainteté de mœurs. Premierement, il est
                    obligé à la sainteté, parce qu’il est membre du corps mystique de l’Eglise, dont
                    la sainteté est le propre caractere, <hi rend="i">sancta Ecclesia</hi>. En
                    second lieu, parce que <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> qui en est le Chef, est
                    appellé le Saint des Saints, <quote><hi rend="i">quod ex te nascetur sanctum
                                vocabitur<note place="margin">Luc. 1.</note></hi></quote>, dit
                    l’Ange Gabriel à la sainte Vierge. Troisiémement, parce que l’esprit qui anime
                    &amp; qui gouverne tout ce corps de l’Eglise, est un esprit de sainteté &amp; de
                    sanctification, <quote><hi rend="i">Deus cujus spiritu totum corpus Ecclesia
                            Santificatur &amp; regitur<note place="margin">Epist. ad Ephes.
                                1.</note></hi></quote>, chante-t-elle elle même. Quatriémement,
                    parce que la sainteté est la fin de nôtre predestination, <quote><hi rend="i"
                            >elogit nos ante mundi constitutionem ut essemus sancti</hi></quote>.
                    Cinquiémement, parce que les Sacremens de l’Eglise sont institués pour donner la
                    sainteté au Chrétien s’il ne l’a pas, ou pour la luy conserver, s’il l’a déja
                    receuë par la grace, ou pour la luy restituer s’il l’a perduë par le peché. En
                    sixiéme lieu, parce que c’est l’intention &amp; la volonté de Dieu que nous
                    soyons tous Saints, <quote><hi rend="i">hæc est voluntas Dei sanctificatio
                                vestra<note place="margin">1. Thess. 4.</note></hi></quote>. En
                    septiéme lieu, parce que nous sommes creés pour joüir de Dieu qui est la source
                    &amp; le principe de toute sainteté, <quote><hi rend="i">sancti eritis quoniam
                            ego sanctus sum<note place="margin">1. Petr. 1.</note></hi></quote>.
                    Enfin parce que nous devons estre les citoyens immortels de la Jerusalem celeste
                    qui est appellée la sainte Cité, <quote><hi rend="i">civitatem sanctam</hi><note
                            place="margin">Apocal. 21.</note></quote>, &amp; que ses habitans sont
                    tous, <quote><hi rend="i">Cives Sanctorum, &amp; domestici Dei<note
                                place="margin">Epist. ad Ephes. 2.</note></hi></quote>, les citoyens
                    des Saints &amp; les domestiques de Dieu. Tellement donc que Dieu ne s’estant
                    proposé pour fin des plus <pb n="312" xml:id="p312"/>grands ouvrages qu’il a
                    fait hors de luy-même, que nôtre sainteté, aussi bien que sa gloire, il a
                    employé tous les moyens que sa sagesse a pû inventer, &amp; que sa bonté nous a
                    pû fournir pour reussir dans ce dessein.</p>
                <p>Cependant M. d’où vient qu’il y a si peu de sainteté dans le monde, &amp; si peu
                    de Saints parmi les Chrétiens, qui sont neanmoins cette nation sainte dont parle
                    le Prince des Apôtres, <quote><hi rend="i">gens sancta<note place="margin"
                                >Epist. can. 1. Petr. 2.</note></hi></quote>, en voicy la raison, si
                    je ne me trompe : C’est que comme Dieu ne nous a appellés, dit S. Paul, qu’à un
                    état de sainteté &amp; d’innocence, <quote><hi rend="i">non enim vocavit nos
                            Deus in immunditiam, sed in sanctificationem<note place="margin">Epist.
                                ad Thess. c. 4.</note></hi></quote>. Il ne nous conduit aussi, &amp;
                    ne nous conserve dans cét état que par l’esprit de penitence &amp; de
                    mortification, qui fait mourir le vieil homme avec toutes ses passions, &amp;
                    qui crucifie la chair avec toutes ses concupiscences : mais comme l’homme a une
                    aversion naturelle pour tout ce qui gene sa liberté, &amp; qui fait violence à
                    la nature, &amp; que d’ailleurs il a un furieux panchant pour tout ce qui peut
                    flater ses inclinations corrompuës, &amp; luy donner du plaisir : que fait le
                    demon, il se met entre deux, &amp; prend une conduite qui contrarie les desseins
                    de Dieu, &amp; qui flate les passions de l’homme : &amp; afin d’empêcher, ou de
                    corrompre cette sainteté à laquelle nôtre profession nous oblige, il nous attire
                    si fortement à luy par l’amorce des plaisirs de la vie, qui sont les veritables
                    poisons de la sainteté, que Tertullien nous assure que dans la naissance de
                    l’Eglise plusieurs furent detournés de se faire Chrétiens plutôt par la crainte
                    de renoncer au plaisir, que de perdre la vie, <quote><hi rend="i">plures
                            invenias quos magis periculum voluptatis, quam vitæ avocet ab hac
                                secta<note place="margin">L. de spect. c. 2.</note></hi></quote>. Et
                    comme entre tous les plaisirs du monde ceux du theatre &amp; de la comedie ont
                    des charmes contre lesquels on a souvent ou moins de force pour combattre, ou
                    moins de volonté pour y resister. Voilà la raison pour laquelle on trouve
                    aujourd’huy si peu de sainteté dans le monde, &amp; si peu de Saints parmy les
                    Chrétiens : en effet, M. je soûtiens aprés y avoir bien pensé, &amp; m’en être
                    bien convaincu, qu’il n’y a rien entre toutes les vanités du siecle &amp; tous
                    les plaisirs de la vie, qui soit plus propre à corrompre la pureté du
                    christianisme, &amp; l’innocence des mœurs des Chrétiens, que les divertissemens
                    du theatre &amp; de la comedie. Venons aux preuves.</p>
                <p><pb n="313" xml:id="p313"/>Il y a eu autrefois un grand schisme entre les
                    Philosophes touchant le sentiment qu’il falloit avoir du plaisir<note
                        place="margin">Aulu. Gelle 1. 9. c. 5.</note> ; Epicure en a fait le
                    souverain bien de l’homme ; Antistene en a fait le souverain mal ; Zenon n’en a
                    fait ny un bien ny un mal. Ces Messieurs ont eu chacun leurs raisons, mais ce
                    n’est point maintenant mon affaire, je remarque seulement, que les Gentils &amp;
                    les Chrétiens dans le commencement de l’Eglise, furent autant divisés sur le
                    point de la volupté, que sur celuy de la religion : les Gentils admettoient
                    toutes sortes de plaisirs : les Chrétiens n’en recevoient aucun ; ceux-là en
                    prenoient dans tous les spectacles, dans cette pensée que, <quote><hi rend="i"
                            >nihil obstrepere religioni, tanta solatia extrinsecus oculorum, vel
                            aurium, nec Deum offendi oblectatione hominis<note place="margin"
                                >Tertull. 1. de spect.</note></hi></quote>, que la Religion n’étoit
                    point deshonorée par les plaisirs des sens, ny Dieu offencé par les
                    divertissemens des homes : mais cõme les Chrétiens avoient des cõnoissances plus
                    épurées, ils avoient aussi des sentimens plus religieux, ils regardoiẽt tous les
                    plaisirs des spectacles publiques cõme autant d’injures &amp; d’outrages faits à
                    Dieu &amp; à la Religion ; voilà pourquoy ils s’en privoient si absolument,
                    &amp; avec une si grande severité de discipline, que les Payens surpris de cette
                    austerité, <quote><hi rend="i">existimabant Christianos expeditum morti genus,
                            ad hanc obstinationem, abdicatione voluptatum erudiri, quo facilius
                            vitam contemnant, amputatis quasi retinaculis ejus<note place="margin"
                                >Idem. ibid.</note></hi></quote>, se persuadoient que les Chrétiens
                    étoient une nation toûjours preparée à la mort, &amp; qui s’entretenoit dans la
                    volonté obstinée de mourir, &amp; dans le mépris qu’elle faisoit de la vie par
                    le retranchement de toutes sortes de plaisirs, qui les pouvoient attacher au
                    monde ; ils avoient bien raison ces genereux &amp; ces veritables Chrétiens de
                    renoncer à tous les plaisirs &amp; divertissemens publiques, puisque éclairés
                    des lumieres de la foy, &amp; penetrés de la sainteté de leur profession, ils
                    étoient convaincus qu’ils étoient le plus dangereux poison des bonnes mœurs, qui
                    portoit la corruption dans tous les sens du corps, &amp; le dereglement dans
                    toutes les passions de l’ame.</p>
                <p>Je crois M. que tout ce que je vais vous dire là dessus se trouvera plus
                    fortement appuyé sur vôtre experience, que sur mes raisonnemens ; c’est pourquoy
                    afin de vous bien representer ce qui se passe au dedans de vous-même, il faut
                    remarquer qu’il y a cette difference entre les Anges &amp; les hommes, en ce que
                    les Anges <pb n="314" xml:id="p314"/>étans de purs esprits dégagez de corps
                    &amp; de matiere, ils n’ont pas besoin de recevoir les especes sensibles des
                    objets exterieurs pour les connoître. Mais l’homme ayant un corps materiel comme
                    celuy des bêtes, &amp; son ame quoy que spirituelle comme l’Ange, y étant
                    renfermée comme une belle captive dans une prison, elle ne peut connoître toutes
                    les choses qui sont dans le monde que par les especes sensibles qui entrent par
                    les sens, comme par les fenêtres de la prison. Or comme il y a de bons &amp; de
                    mauvais objets, les organes des sens restent affectez de leurs bonnes ou de
                    leurs mauvaises qualitez par le passage de leurs especes, &amp; répandent en
                    même tems dans l’esprit &amp; dans le cœur, la bonté des uns, &amp; la malice
                    des autres. D’où il arrive que la mort &amp; la vie entrent dans l’ame par les
                    fenêtres, c’est à dire par les sens du corps. Mais ô étrange corruption de la
                    nature, ô rigoureux châtiment du peché. L’experience nous apprend que comme les
                    especes du vice frappent les gens d’une maniere plus douce &amp; plus agreable,
                    &amp; qu’elles sont de plus fortes impressions dans l’ame que toutes les images
                    de la vertu, ce n’est pas merveille si le cœur en est plûtôt corrompu, &amp; si
                    toutes les passions en sont plus promtement déreglées.</p>
                <p>Ça, M. c’est icy où je vous appelle au pied du theatre, pour y renouveller dans
                    vôtre esprit, non pas un souvenir criminel, mais un souvenir innocent de tous
                    les divers objets qui y ont frappez vos sens, &amp; de tous les divers mouvemens
                    qui y ont agitez vôtre ame. N’est-il pas veritable que c’est dans la comedie où
                    le monde a ramassé tous les charmes &amp; tout l’éclat de ses autres pompes,
                    pour ébloüir vos yeux, pour enchanter vos oreilles, &amp; pour fasciner tous vos
                    autres sens. N’est-ce pas là, où la decoration du theatre, la bonne grace d’un
                    Comedien &amp; d’une Comedienne, le luxe des habits, la nudité des bras &amp;
                    des gorges, la beauté des vers, la douceur de la simphonie, les concerts de voix
                    &amp; d’instrumens, en un mot tout ce que l’Ecriture sainte appelle, <quote><hi
                            rend="i">mundum muliebrem</hi></quote>, tous les ornemens du monde
                    feminin, ont conspirez ensemble, pour remplir vôtre veüe &amp; vôtre oüie de
                    mille especes lascives, pour soûlever en suite les passions de l’ame, &amp;
                    corrompre toutes les vertus, par les semences des vices, &amp; par le poison du
                    plaisir.</p>
                <p>Je me souviens à ce propos d’avoir lû quelque chose d’assez curieux &amp;
                    remarquable dans les livres de la Cité de Dieu, composez <pb n="315"
                        xml:id="p315"/>par S. Augustin<note place="margin"><p>L. 5. de civit.
                            c. 20.</p><p>Et Cicero. 2. de finib.</p></note>. Ce grand Docteur y
                    raconte que les Stoïciens voulant tourner en ridicules les Epicuriens, &amp; les
                    charger de la haine publique, pour avoir voulu établir le souverain bien de
                    l’homme dans les plaisirs du corps, avoient depeint dans un grand tableau, la
                    volupté assise sur un trône fort élevé, donnant la loy &amp; les ordres à toutes
                    les vertus qui étoient prosternées à ses pieds, comme de viles esclaves toûjours
                    disposées à luy obeïr aveuglement, <quote><hi rend="i">virtutes famula
                            subjiciuntur, observantes ejus nutum, ut faciant quod illa
                            imperaverit</hi></quote>. Et voicy en effet comme cette molle &amp;
                    delicate Reine, <quote><hi rend="i">delicata Regina</hi></quote>, l’appelle S.
                    Augustin, se servoit de son authorité &amp; de son empire ; elle commandoit à la
                    prudence, <quote><hi rend="i">ut vigilanter inquirat quomodo voluptas regnet,
                            &amp; salva sit</hi></quote>, de rechercher avec soin &amp; application
                    tous les moyens necessaires pour rendre heureux &amp; tranquille le regne de
                    cette voluptueuse Princesse ; elle commandoit à la Iustice, <quote><hi rend="i"
                            >ut nulli faciat injuriam</hi></quote>, de ne faire tort à personne,
                            <quote><hi rend="i">ne offensis legibus, voluptas vivere secura non
                            poßit</hi></quote>, crainte que les loix étans violées, elles ne
                    vinssent troubler son repos ; elle commandoit à la force d’éloigner de son trône
                    &amp; de son palais, les douleurs, la tristesse &amp; les chagrins, ou du moins
                    d’adoucir ses petits déplaisirs presens, par le souvenir de ses delices passées,
                            <quote><hi rend="i">ut per pristinarum deliciarum suarum recordationem,
                            mitiget præsentis doloris aculeos</hi></quote>. Enfin elle commandoit à
                    la temperance de si bien regler tout ce qu’on luy devoit servir à table, qu’elle
                    conserva toûjours sa santé &amp; son embonpoint, sans être jamais, ny travaillée
                    de la faim, ny accablée de degoût, <quote><hi rend="i">ita virtutes cum tota sua
                            gloria dignitate, tanquam imperiosa cuidam, &amp; inhonesta, muliercula
                            serviunt voluptati</hi></quote>. Et voilà comme les vertus, avec toute
                    leur noblesse, leur dignité, &amp; leur gloire, obeïssent comme des esclaves à
                    une fiere &amp; imperieuse servante qui s’est érigée en maîtresse, &amp; qui
                    n’est autre que la volupté, <quote><hi rend="i">nihil hac pictura
                            ignominiosius</hi></quote>, il n’y a rien de plus ignominieux que cette
                    peinture.</p>
                <p>Que vous en semble, M. S. Augustin ne nous auroit-il pas fait le portrait de la
                    comedie, en nous copiant celuy que les Stoïciens avoient faits de la volupté,
                    pour rendre la Philosophie d’Epicure odieuse. Je ne sçay pas quel jugement vous
                    en faites ; mais pour moy j’avoüe que je n’ay rien remarqué dans ce tableau que
                    ce qui se passe tous les jours sur le theatre. Car de bonne foy, <pb n="316"
                        xml:id="p316"/>pouvez-vous nier qu’une comedie representée sur un theatre ne
                    soit pas veritablement cette, <hi rend="i">mollis &amp; delicata Regina</hi>,
                    cette Reine molle &amp; delicate, assise sur son trône ; &amp; pouvez-vous
                    encore desavoüer que toutes les vertus ne soient prosternées au pied du trône de
                    cette voluptueuse Princesse, pour en recevoir la loy, &amp; pour obeïr à ses
                    commandemens. Mais non, M. je me trompe, &amp; je me suis equivoqué en donnant à
                    la comedie tant d’illustres suivantes, &amp; un si noble cortege que celuy des
                    vertus. Oüy, je me suis trompé, les vertus ne se trouvent point à la comedie, on
                    les fait toutes mourir dans le cœur, on les sacrifie toutes à son plaisir,
                    prudence, force, justice, pudeur, innocence, vous ne vous rencontrez point à ces
                    spectacles, ny à ces divertissemens ; la prudence ne vous y accompagne pas
                    puisque vous choisissez le plus mauvais party : vôtre force vous a abandonné,
                    puisque vous n’avez pû resister à l’amorce d’un dangereux plaisir ; vous y étes
                    sans justice, puisque vous n’avez pas rendu ny à Dieu l’honneur qui luy
                    appartient, ny à vôtre salut, le soin que vous loy devez ; vôtre pudeur est
                    perduë, puisque vous paroissez sans rougir dans un lieu qui est appellé,
                            <quote><hi rend="i">veneris sacrarium<note place="margin">Tertull. l. de
                                spect. c. 10.</note></hi></quote>, le Temple de Venus, d’où
                    d’honnêteté est bannie. Enfin l’innocence de vos mœurs y est corrompuë par vos
                    pechez, ou par ceux d’autruy, puisque vous étes aussi coupables des crimes que
                    vous faites commettre aux autres, que de ceux que vous commettez vous-même. Et
                    c’est pour cette raison que S. Irenée appelle ce spectacle du nom d’homicide
                    &amp; de meurtrier, <quote><hi rend="i">homicidale spectaculum<note
                                place="margin">L. 1. advers. hæres. c. 1.</note></hi></quote>, non
                    pas par la mort cruelle &amp; sanglante des corps des gladiateurs, mais par la
                    mort spirituelle &amp; invisible des ames des spectateurs.</p>
                <p>Helas, M. l’auriez-vous jamais crû, que dans l’état present du Christianisme,
                    &amp; que dans des villes bien policées on eût ouvert des écoles publiques pour
                    y enseigner le vice, &amp; pour y corrompre les bonnes mœurs ; comme si la
                    nature gâtée comme elle est, jusques dans son fond, n’étoit pas une assez
                    sçavante maîtresse pour enseigner toutes sortes de vices aux enfans ; cependant
                    c’est ce qui se pratique tous les jours dans la comedie, où l’on enseigne non
                    seulement l’art d’aimer, qui fit bannir autrefois un Poëte de Rome, mais encore
                    l’art de commettre le peché avec esprit, &amp; de conduire une intrigue avec
                    adresse ; d’où il arrive que le poison de l’amour, aussi bien que celuy du
                    plaisir, qu’Arnobe appelle, <quote><hi rend="i">lenocinia
                        voluptatum</hi></quote>, venant à couler par les yeux &amp; par les oreilles
                    de ce jeune <pb n="317" xml:id="p317"/>homme, &amp; de cette jeune fille, il
                    s’insinuera si avant dans leurs ames &amp; dans leurs cœurs, qu’ils se rendront
                    les veritables Acteurs de la piece, qu’ils ont vû representer par les Comediens,
                    &amp; feront qu’on verra dans le parterre ou dans la ville la scene de ce qui
                    s’est joüé sur le theatre. Et par consequent si <hi rend="sc">Iesus-Christ</hi>
                    nous commande d’arracher nos yeux lors qu’ils nous scandalisent, c’est à dire
                    lors qu’ils nous sont occasion de peché par leurs mauvais regards ? Quoy
                    Messieurs, &amp; mes Dames, ne devez-vous pas de deux choses l’une, ou renoncer
                    à l’Evangile, ou vous arracher les yeux, puisque tout ce qu’ils voyent sur le
                    theatre &amp; à la comedie, leur est une pierre de scandale, &amp; une occasion
                    de peché.</p>
                <p>Oüy, M. je l’ay dit, &amp; je le soûtiens encore, que la comedie est une occasion
                    prochaine au peché ; puisque par elle-même elle corrompt les sens, elle échauffe
                    la concupiscence, &amp; soûleve toutes les passions, l’amour, la haine, la
                    vengeance, la cruauté, les desirs illicites, &amp; tous les appetits déreglez
                    s’excitent avec plaisir, parce que les objets émeuvent les puissances avec
                    force ; &amp; qu’une delectation morose qui est déja criminelle d’elle-même, est
                    bientôt suivie du consentement de la volonté &amp; de l’acte du crime. Outre
                    qu’il est incontestable dans les principes de la pure morale Chrétienne, que
                    tout plaisir que nous ne pouvons rapporter à la gloire de Dieu, &amp; qui au
                    contraire nous détourne de luy &amp; de son service, est un plaisir criminel
                    &amp; defendu. Or pouvez-vous avec tout l’art &amp; la science de bien dresser
                    vôtre intention, rapporter le plaisir de la comedie à la gloire de Dieu ;
                    oserez-vous luy dire, Seigneur, c’est pour l’amour de vous, à vôtre honneur
                    &amp; gloire, que je vais voir joüer &amp; danser les Comediens ; en verité, M.
                    ce seroit là faire à Dieu un beau sacrifice, il n’appartient qu’aux Payens d’en
                    offrir de semblables à leurs Idoles &amp; à leurs Dieux. Consultez là-dessus vos
                    confesseurs &amp; vos Casuistes, il y va de leurs conscience de vous dire leurs
                    pensées, aussi bien que de la mienne de ne vous point déguiser mes sentimens ;
                    je ne sçais pas si elle est scrupuleuse cette conscience, mais du moins il me
                    paroit qu’elle est assez bien reglée selon la droite raison. Car, dites-moy je
                    vous prie, voicy comme argumentoit autrefois Tertullien, contre quelques
                    Chrétiens relâchez de son temps, s’il ne vous est pas permis de soüiller vôtre
                    goût &amp; vôtre ventre, en mangeant des viandes qui <pb n="318" xml:id="p318"/>
                    sont sacrifiées aux Idoles, <quote><hi rend="i">si ventrem &amp; gulam ab
                            inquinamentis liberamus, quanto magis oculos, &amp; aures ab
                            idolothitis, &amp; necrothitis voluptatibus abstinemus<note
                                place="margin">L. de spect. cap. 24.</note></hi></quote>. Il nous
                    sera encore moins permis de soüiller nos yeux, &amp; nos oreilles en assistant à
                    des spectacles qui sont institués pour honorer, non pas les Dieux de la
                    gentilité, mais l’idole du monde ; car le sens du goût n’étant pas plus
                    privilegié que celuy de la vûë &amp; de l’oüie, il n’y a pas un moindre crime à
                    assister aux pompes du monde, qu’à manger des idolotites, puisque l’un &amp;
                    l’autre est defendu, &amp; que vous avez renoncés à tous les deux. <quote><hi
                            rend="i">Recordare ergo tyrocinii tui diem</hi>, disoit S. Jerôme à
                        Heliodore, <hi rend="i">quo Christo in baptismate consepultus in sacramenti
                            verba jurasti<note place="margin">Epist. ad.
                    Heliod.</note></hi></quote>, souvenés-vous donc du jour de vôtre Novitiat dans
                    le christianisme, &amp; n’oubliés jamais que c’est dans ce bienheureux jour
                    auquel étant ensevely avec <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> dans le Baptême, vous
                    avez juré un divorce eternel avec le monde, &amp; avez prêté un serment de
                    fidelité à Dieu.</p>
                <p>Mais ne nous arrestons point en si beau chemin, ne dissimulons point les
                    desordres de la comedie, &amp; ne l’épargnons point, puis qu’elle n’épargne
                    rien, &amp; qu’elle porte la corruption dans les puissances de l’ame, aussi bien
                    que dans les sens du corps ; n’est-t-il pas veritable que l’esprit s’y remplit
                    des foles &amp; dangereuses idées de tout ce que l’on a vû &amp; oüy, &amp; que
                    ces idées que S. Augustin appelle <quote><hi rend="i">simulachra vitiorum<note
                                place="margin">L. 2. de civit. cap. 26.</note></hi></quote>, les
                    images des vices, étans agreables au goût du siecle, elles banissent toutes les
                    pensées de salut &amp; de penitence, qui sont facheuses à la chair &amp; au
                    sang. N’est-t-il pas veritable que l’imagination s’imprime de mille phantômes
                    impurs, qui passans continuellement comme en reveuë, vous font des spectacles
                    secrets &amp; invisibles, qui attachent vôtre cœur, &amp; qui blessent vôtre
                    conscience ? N’est-il pas veritable enfin que vôtre volonté se trouve comme
                    abandonnée au pillage de mille appetits dereglés, &amp; de mille desirs
                    illicites, qui comme autant de tyrans domestiques, ne luy laissent plus la
                    liberté de se donner à Dieu, ny la force de rompre ses fers, ny le courage de
                    renoncer au monde ; en sorte que tel qui a été à la comedie chaste, devot,
                    penitent, en revient impenitent, indevot, &amp; impudique : témoin Seneque qui
                    parlant de luy-même a fait cette confession sincere que, <quote><hi rend="i"
                            >redeo crudelior</hi></quote>, que quoy que mon humeur ne soit point
                    portée au sang &amp; <pb n="319" xml:id="p319"/>au carnage, disoit-il, je
                    n’assiste neanmoins jamais au combat des Gladiateurs, que je ne sorte de
                    l’amphiteatre plus cruel &amp; plus inhumain que je n’y suis entré, parce que
                    mes yeux venant insensiblement à apprivoiser mon esprit aux meurtres &amp; au
                    carnage, il n’a plus tant d’honneur de ces spectacles sanglans.</p>
                <p>Si le témoignage d’un Payen vous est suspect, celuy d’un illustre Chrétien vous
                    sera peut-estre venerable, c’est celuy du bon amy de S. Augustin, confident de
                    ses debauches &amp; de son libertinage, mais ensuite compagnon de sa penitence,
                    &amp; de sa conversion : Ce grand Docteur raconte luy-même<note place="margin"
                        >S. August. 1.6. confess. c. 8.</note> cette avanture, &amp; dit que cét amy
                    étant allé à Rome pour étudier au Droit, il fut un jour meiné &amp; traîné comme
                    par force au spectacle du combat des Gladiateurs, <quote><hi rend="i">recusantem
                            vehementer, &amp; resistentem familiari violentiâ, duxerunt in
                            amphitheatrum</hi></quote>. Le voilà donc dans l’amphitheatre en depit
                    de luy, &amp; malgré toutes ses resistances, car disoit-il à ses amis, vous
                    pouvés m’y retenir de corps, mais vous ne serés pas les maîtres pour y retenir
                    mon esprit, &amp; pour me faire ouvrir les yeux, <quote><hi rend="i">adero
                            itaque absens, &amp; sic, &amp; vos, &amp; illa superabo</hi></quote>,
                    j’y assisteray donc puisque vous m’y forcés, mais j’y seray comme absent, car je
                    n’y appliqueray ny mes regards, ny mes pensées, &amp; par cét innocent artifice,
                    je triompheray en même tems &amp; du plaisir de ce spectacle, &amp; de
                    l’injustice de vôtre amitié. Peut-on aller à la comedie avec de plus saintes
                    dispositions qu’Alipius alla à l’amphitheatre ; cependant muny de tous ces bons
                    propos, armé de tout son courage, &amp; assisté de toute sa vertu,
                    l’amphitheatre ayant retenty en un moment par un grand éclat de voix qui se fit
                    par la chute d’un des Gladiateurs, que fit nôtre brave Athlete, nôtre intrepide
                    Alipius : helas ! il ne fut plus ce même Alipius, il ne fut pas le maître de ses
                    yeux, ny de sa curiosité, <quote><hi rend="i">spectavit, clamavit,
                        exarsit</hi></quote>, il regarda, il cria, &amp; s’emporta comme tous les
                    autres ; <quote><hi rend="i">audax potius, quam fortis animus</hi></quote>,
                    marque qu’il y avoit eu plus de presomption dans son bon propos, que de
                    confiance en Dieu, &amp; que de force dans son esprit ; mais quel grand mal pour
                    le pauvre Alipius d’avoir regardé le Gladiateur vaincu, &amp; d’avoir applaudi
                    au vainqueur, le voicy ; c’est dit S. Augustin, que <quote><hi rend="i"
                            >percussus est graviore vulnere in anima, quam ille in
                        corpore</hi></quote>, la blessure qu’Alipius receut dans l’ame, fut plus
                    mortelle que celle <pb n="320" xml:id="p320"/>que le Gladiateur receut dans le
                    corps. Allez aprés cela Chrétiens temeraires qui faites les esprits forts, dire
                    que les spectacles publiques ne font point de mauvaises impressions dans vos
                    cœurs ; pour moy j’estime que la comedie est un spectacle plus dangereux que
                    celuy des Gladiateurs, le sang qui se répandoit dans celuy-cy n’étoit propre
                    qu’à donner de l’horreur ; mais le poison qu’on avale en celle-là, n’est propre
                    qu’à donner la mort avec le plaisir : Car helas ! <hi rend="i">in omni
                        spectaculo nullum majus scandalum occurret quam ille ipse mulierum &amp;
                        virorum accuratior cultus<note place="margin">Tertull. ibid
                        c. 25.</note></hi>, on ne verra point de plus grand scandale dans tous ces
                    spectacles que cette mutuelle emulation des hommes &amp; des femmes, pour y
                    paroître parés, habillez, frisez &amp; fardés avec un air aussi pompeux, lascif
                    &amp; effeminé, que les Comediens &amp; les Comediennes, &amp; cela ne se fait
                    pas innocemment.</p>
                <p>Mais c’est assez entendre Saint Augustin parler des autres, écoutons, je vous
                    prie, ce qu’il a à nous dire de luy-même à ce propos ; rien de plus touchant, M.
                    rien de plus fort que ce qu’un cœur contrit &amp; humilié a fait dire à ce grand
                    Penitent, à ce grand Docteur, à ce grand Evêque &amp; à ce grand Saint ; &amp;
                    je crois qu’il n’y a ny Saint, ny Evêque, ny Docteur, ny Penitent qui n’entre
                    dans ses sentimens, ou qui ose dire le contraire, <quote><hi rend="i">rapiebant
                            me spectacula theatrica plena imaginibus miseriarum mearum, &amp;
                            fomitibus ignis mei<note place="margin">L. 3. confess.
                        c. 1.</note></hi></quote>. C’est la confession qu’il fait de ce qui se
                    passoit dans son interieur, par rapport à ce qui se passoit sur le theatre :
                    helas ! je me laissois entraîner au plaisir des spectacles publiques, parce que
                    je voyois le theatre toûjours rempli des images de mes secrettes miseres, &amp;
                    toûjours embrasé des feux de mon amour lascif. Cét illustre Penitent ne parloit
                    point là à mon sens, des spectacles sanglans, dans lesquels un gladiateur, ou un
                    lyon étoit la victime sacrifiée au divertissement du peuple, la mort ny le
                    carnage ne faisoit point le plaisir d’Augustin, son cœur étoit occupé d’une
                    passion plus douce &amp; plus tendre, <quote><hi rend="i">amare &amp; amari mihi
                            dulce erat<note place="margin">Idem c. 2.</note></hi></quote>, non
                    dit-il, rien ne me paroissoit plus doux dans la vie, que d’aimer &amp; d’estre
                    aimé ; &amp; c’est pour cela, ajoûte-t-il, que <quote><hi rend="i">tunc in
                            theatricis congaudebam amantibus</hi></quote> ; je me réjoüissois avec
                    ces heureux &amp; fortunés amans de theatre &amp; de comedie, <quote><hi
                            rend="i">cum sese fruebantur per flagitia</hi></quote>, sur tout lors
                    qu’ils pouvoient acheter au <pb n="321" xml:id="p321"/>prix de plusieurs crimes,
                    le fruit de leur amour ; <quote><hi rend="i">quamvis hæc imaginarie gererentur
                            in ludo spectaculi</hi></quote>, je ne laissois pas de gouter un
                    veritable plaisir dans ces avantures imaginaires. Je crois M. que si vous faites
                    une serieuse reflexion sur ces paroles de S. Augustin, vous jugerés qu’en nous
                    décrivant les pieces qu’on joüoit de son tems sur le theatre, il nous a fait le
                    portrait des comedies qui se joüent dans le nôtre ; &amp; vous confesserés aussi
                    que les mouvemens dereglés qu’il sentoit dans son cœur à la vuë de ces
                    spectacles, ce sont les mêmes que vous ressentés encore dans les vôtres à la
                    representation d’une comedie.</p>
                <p>Cependant cét homme de qualité se feroit un crime contre l’honnesteté de n’y pas
                    mener cette Dame, &amp; cette Dame se feroit un plus grand scrupule d’honneur
                    que de conscience, de refuser la civilité du galant-homme, &amp; de se refuser à
                    elle-même ce plaisir, ils y vont donc de compagnie, &amp; en traînent plusieurs
                    à leur imitation : d’où il arrive que cét exemple forme une espece de loy dans
                    une ville, l’Artisan &amp; le Bourgeois y voudront aller aussi bien que le
                    Gentilhomme &amp; le Magistrat, &amp; alors on verra dans tous les quartiers,
                    &amp; dans toutes les assemblées, ce qu’a prevû, &amp; predit S. Cyprien,
                            <quote><hi rend="i">fiunt &amp; miseris religiosa delicta, &amp; cœpit
                            licitum esse quod publicum est<note place="margin">S. Cypri. Epist. ad
                                donat.</note></hi></quote>, les crimes sont consacrés par les
                    exemples des grands, ils deviennent religieux &amp; venerables aux peuples,
                    quand ils sont commis par des personnes distinguées par leur naissance, &amp;
                    par leur condition, &amp; vous diriés qu’une chose est devenuë permise, si-tôt
                    qu’elle s’est renduë publique : c’est pour cela que la sale de la comedie est
                    toûjours remplie de monde, pendant que nos Eglises sont desertes, &amp;
                    ressemblent à des solitudes, &amp; que le Comedien verra plus d’auditeurs au
                    pied de son theatre, que tous les Predicateurs aux pieds de leurs chaires. Ainsi
                    le service divin est abandonné, la Religion est deshonorée, les Sacremens sont
                    profanés, il faut que Dieu sorte d’une ville, si-tôt que les Comediens y seront
                    entrés, &amp; il faudra desormais fermer toutes les Eglises où l’on celebre nos
                    mysteres, &amp; toutes les écoles où on enseigne la vertu, sitôt qu’on ouvrira
                    la sale de la comedie, parce qu’elle est, <quote><hi rend="i">privatum
                            consistorium impudicitiæ</hi></quote>, le serrail privé où l’on donne
                    des leçons du crime, &amp; la Synagogue du diable où on celebre des mysteres
                    d’iniquité. Car n’est-il pas veritable que tandis qu’un <pb n="322"
                        xml:id="p322"/>Comedien, ou qu’une Comedienne exprime sur son visage, dans
                    ses yeux, dans son geste, dans sa parole &amp; dans sa voix, une passion feinte,
                    d’amour ou de colere, il en fait naître de veritables dans l’ame de ses
                        auditeurs<note place="margin">L. 6. div. iustit. c. 20.</note>, parce que la
                    presence des objets a la force de les émouvoir dans les cœurs les plus
                    tranquiles, &amp; dans les esprits moins emportez. D’où vient que lactance
                    appelle ces divertissemens du theatre, <quote><hi rend="i">maxima vitiorum
                            irritamenta</hi></quote>, les amorces du peché.</p>
                <p>Ah ! Chrétiens, où est donc l’honneur du Christianisme ? quoy, faut-il que je
                    vous appelle à l’école des Payens pour vous y faire des leçons de vertu &amp; de
                    sagesse. Ne sçavons-nous pas qu’un Philosophe repudia autrefois sa femme pour
                    avoir assisté un jour à un spectacle publique, comme si elle y eût perdu
                    l’honneur &amp; violé la fidelité ; &amp; les Empereurs même ont permis le
                    divorce pour une pareille cause ; ce fut pour ce même sujet qu’Octave Auguste
                    defendit aux femmes d’y assister<note place="margin">Suëton. in Octa.
                        c. 44.</note> ; &amp; l’un des Scipions fit une si puissante harangue dans
                    le Senat contre ces spectacles publiques, qu’il fit abbatre &amp; ruiner
                    theatres, amphitheatres, cirques &amp; arennes, &amp; tous les autres lieux
                    destinez à ces infames divertissemens. Et un autheur remarque qu’il se fit un
                    jour une grande conjuration pour assassiner l’Empereur Galien, &amp; voicy la
                    raison qu’il donne de cet attentat, <quote><hi rend="i">ne diutius theatro,
                            &amp; circo addicta Respublica, per voluptatum deperiret illecebras<note
                                place="margin">Tribell. in Gallien.</note></hi></quote> ; crainte
                    que la Republique qui avoit déja beaucoup perdu de sa vigueur sous le regne de
                    ce Prince voluptueux par les divertissemens du theatre &amp; du cirque, n’acheva
                    de se perdre tout à fait dans la mollesse &amp; dans la volupté. Enfin Platon au
                    rapport de saint Augustin<note place="margin"><p>L. 2.de civit.
                            c. 14.</p><p>Plato. 2. de Repub.</p></note> chassa les Poëtes de sa
                    Republique, comme les corrupteurs de la jeunesse, &amp; les ennemis de
                    l’honnêteté, <quote><hi rend="i">tanquam adversarios civitatis Poëtas as censuit
                            urbe pellendas</hi></quote>.</p>
                <p>Voilà, M. les exemples que les Payens nous ont donnez ; voilà les leçons de pieté
                    &amp; de religion qu’ils nous ont laissez ; jugez aprés cela si je n’ay pas
                    sujet de m’emporter avec Tertullien, &amp; de m’en prendre à toutes les
                    puissances de la terre comme il a fait, voyant la comedie tolerée dans le monde
                    au prejudice de la religion.
                   <quote> <hi rend="i">Erubescat Senatus, erubescant ordines omnes<note place="margin">Tertull. l. de
                        spect. c. 17.</note></hi></quote>, dit-il, que le
                    Senat rougisse de ce qu’il ne retranche pas ce desordre par la severité de ses
                    Arrests ; que tous les ordres du Royaume rougissent de ce qu’ils ne s’y <pb
                        n="323" xml:id="p323"/>opposent pas pour l’interest de l’Etat, &amp; pour le
                    bien de l’Eglise ; Que le Clergé, que les Prêtres, les Confesseurs, que les
                    Predicateurs, <hi rend="i">erubescat</hi> ; rougissent d’authoriser une telle
                    licence par leur complaisance, ou par leur lâcheté ; Que la noblesse rougisse,
                        <hi rend="i">erubescant</hi>, de quiter les exercices, où l’honneur &amp; la
                    naissance les appellent pour venir au pied d’un theatre applaudir à un Comedien,
                    ou badiner avec une coquette. Que les Dames rougissent, <hi rend="i"
                        >erubescant</hi>, de renoncer à l’honneur &amp; à la modestie de leur sexe,
                    &amp; de venir dans une Sale que S. Cyprien appelle,
                    <quote><hi rend="i">publici pudoris lupanarium<note place="margin">L. de
                        spect.</note></hi></quote>, le lieu de la pudeur prostituée ;
                    que tous les Chrétiens rougissent, <hi rend="i">erubescant</hi>, de donner vingt
                    &amp; trente sols pour assister à une comedie, &amp; de refuser cinq sols aux
                    pauvres pour racheter leurs pechez. Enfin, <hi rend="i">erubescant ordines
                        omnes</hi>, que tous ceux qui font profession de pieté &amp; de
                    Christianisme, rougissent de ce que des yeux qui ne devroient contempler que le
                    Ciel, ou pleurer leurs crimes, s’ouvrent pour contempler de foles &amp;
                    dangereuses representations, qui leur font commettre de nouveaux crimes. De ce
                    que des oreilles sont attentives trois ou quatre heures à entendre des vers
                    empoisonnez, &amp; cependant elles se lassent d’entendre pendant une heure la
                    parole de Dieu ; de ce que des bouches qui ont été teintes du Sang de <hi
                        rend="sc">Iesus-Christ</hi> par le Sacrement de l’Eucharistie, sont
                    profanées à applaudir à des crimes commis avec adresse, &amp; representez avec
                    esprit, de ce qu’un tems qui est si precieux, &amp; qui nous est donné pour être
                    employé au salut &amp; à la penitence, est miserablement perdu dans des
                    divertissemens criminels. Ah, M. que ces sortes de divertissemens doivent être
                    odieux à une ame bien pure, bien chaste &amp; bien Chrétienne ? Quoy, donc ?
                    sommes-nous retournez dans les abominations du Paganisme &amp; dans les siecles
                    de la gentilité. Quoy ? <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> n’a-t-il pas encore
                    publié son Evangile dans le monde ; &amp; les Apôtres n’ont-ils pas encore banny
                    la superstition &amp; l’idolatrie de tout l’Univers. Quoy ? faut-il pour
                    divertir desormais les Chrétiens, qu’on rebatisse les Cirques &amp; les
                    Amphitheatres, qu’on rétablisse les jeux olympiques, &amp; qu’on recommence les
                    combats des Gladiateurs ? Ah ! non, Chrétiens, l’Eglise nous propose bien
                    d’autres spectacles à voir : car aprés tout, s’il faut des spectacles pour vous
                    divertir, elle vous en offre de toutes les manieres. Si vous voulez des
                    spectacles de <pb n="324" xml:id="p324"/>terreur, considerez l’horreur du
                    dernier Iugement, &amp; voyez-y tous ces Poëtes avec tous leurs Heros,
                    <quote><hi rend="i">non ad Radamanti aut ad Minois sed ad Christi tribunal
                        palpitantes<note
                            place="margin">Tertull. L. de spect. c. ulti.</note></hi></quote>, tous pâles &amp; fremissans de crainte, non pas devant le
                    tribunal de Minos, ou de Radamante, mais devant celuy de <hi rend="sc"
                        >Jesus-Christ</hi>, Juge souverain, &amp; inflexible des vivans &amp; des
                    morts ; autre spectacle de terreur, décendez en esprit dans les Enfers, &amp;
                    contemplez-y, <quote><hi rend="i">Reges qui in cœlum recepti nuntiabantur cum ipso
                        jove, præsides, &amp; persecutores dominici nominis, sapientes Philosophos
                        cum discipulis suis una conflagrantibus congemiscentes, liquescentes,
                        erubescentes</hi></quote>. Ces Rois qui avoient été mis au rang des dieux, ces
                    tyrans qui ont persecutez si cruellement l’Eglise, &amp; tous ces sages de
                    l’antiquité qui se sont attirez tant d’admirateurs &amp; de disciples ; oüy,
                    considerez-les ensevelis dans des flâmes, pleurans, gemissans, &amp; brûlans
                    sans esperance de voir jamais finir leur supplice, ny éteindre le feu.
                    Voulez-vous des spectacles de pompe &amp; de gloire, considerez l’état de
                    l’Eglise triomphante, les chœurs des Anges, la joye des Saints enyvrez d’un
                    torrent de delices &amp; de voluptez eternelles. <quote><hi rend="i">Quæ illa exultatio
                        Angelorum, quæ gloria resurgentium sanctorum, quale regnum justorum, qualis
                        civitas nova Ierusalem.</hi></quote> Voulez-vous des spectacles de pieté &amp; de
                    devotion, considerez les ceremonies de l’Eglise, la majesté de l’Office divin,
                    la sainteté de nos sacrifices, la vertu de nos Sacremens, la revelation de la
                    verité, la condamnation des heresies, &amp; le pardon des pechez, <quote><hi rend="i"
                        >quid jocundius quam revelatio veritatis, quam errorum recognitio, quam
                        tantorum retro criminum venia</hi></quote>. Enfin, <quote><hi rend="i">qua major voluptas
                        quam fastidium ipsius voluptatis quam vera libertas, quam conscientia
                        integra</hi></quote> ; quel plus grand plaisir que le mépris du plaisir, que la
                    veritable liberté, &amp; que la pureté de la conscience.</p>
                <p>Voulez-vous des spectacles tragiques, meditez la mort des Martyrs, &amp; toute
                    l’histoire de la Passion de <hi rend="sc">Iesus-Christ</hi>, qui est la plus
                    sanglante &amp; la plus sainte tragedie du Christianisme. Voulez-vous voir les
                    combats, les victoires, &amp; les triomphes des vertus sur les vices, entrez
                    dans les Seminaires des Ecclesiastiques &amp; dans les Cloîtres des Religieux,
                        <quote><hi rend="i"> &amp; aspice impudicitiam dejectam à castitate, perfidiam
                        casam à fide, sævitiam à misericordia contusam</hi></quote>, c’est là où vous verrez
                    avec une extrême consolation, la luxure domtée par la chasteté, la perfidie
                    abbatuë par la bonne foy, la cruauté vaincuë par <pb n="325" xml:id="p325"/>la
                    misericorde, &amp; la vengeance étouffée par le pardon des ennemies. <quote><hi
                        rend="i">Hæ voluptates, hæc spectacula Christianorum sancta, perpetua,
                        gratuita</hi></quote>, voilà les innocentes voluptez &amp; les agreables spectacles
                    des Chrétiens, mais spectacles saints, perpetuels, &amp; libres ; Saints,
                    puisque la sainteté s’y perfectionne, &amp; que la vertu s’y purifie ;
                    perpetuels, puis que la scene est par tout, &amp; que par tout on y voit de
                    rares exemples de piété &amp; de religion ; libres, puisque les portes des
                    Eglises sont toûjours ouvertes, que l’entrée n’est point venale, &amp; qu’il est
                    permis à tout le monde d’assister à la celebration de ses mysteres, sans donner
                    ny or ny argent. Aprés cela que Monsieur alle à la comedie, que Madame y coure,
                    que toutes les puissances de la terre &amp; de l’enfer me sollicitent pour m’y
                    attirer ; non, dira une ame veritablement Chrétienne, <quote><hi rend="i">malo
                        voluptate periclitari, quam salute</hi></quote>, j’ayme mieux renoncer à mon
                    plaisir, que d’hazarder mon salut ; &amp; pour m’affermir dans ma resolution, je
                    renouvelle le grand <hi rend="i">abrenuntio</hi> que j’ay dit dans mon Baptême
                    contre les pompes du monde, &amp; contre les œuvres de Satan, &amp; je le
                    prononce contre le bal &amp; la comedie, puisque la sainteté de la Religion y
                    est deshonorée, que les vœux du Baptême y sont violez, &amp; que l’innocence des
                    mœurs y est corrompuë : Mais ce ne peut être ô Seigneur qu’un ouvrage de vôtre
                    amour, de nous faire jurer un divorce eternel avec ce plaisir enchanté, afin que
                    nos cœurs soient mieux disposez à goûter les chastes plaisirs &amp; les
                    ineffables delices que vous preparez dans le Ciel, à ceux qui vous auront aymez
                    &amp; servis fidelement sur la terre. <hi rend="i">Amen</hi>.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
