<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Du delay, ou refus de l’absolution [Les Instructions du Rituel du diocèse
                    d’Alet]</title>
                <author key="Pavillon, Nicolas (1597-1677)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12157521/nicolas_pavillon/">Nicolas Pavillon, évêque
                    d’Alet</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/pavillon_refus-absolution_1670</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Nicolas Pavillon, évêque d’Alet, « Du delay, ou refus de l’absolution », in
                        <hi rend="i">Les Instructions du Rituel du diocèse d’Alet</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Veuve Charles Savreux</publisher>,
                        <date>1670</date>, p. 128-148 PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=VIEIJ3TlLBQC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1670"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="128" xml:id="p128"/>
                <head>Du delay, ou refus de l’absolution.</head>
                <p rend="i">Qvels sont les cas les plus ordinaires ausquels le Confesseur est obligé
                    de differer, ou de refuser l’absolution ?</p>
                <p>Il y en a cinq. Le premier est, lorsque les penitens ignorent les principaux
                    mysteres de nostre foy, le <hi rend="i">Pater</hi>, l’<hi rend="i">Ave</hi>, le
                        <hi rend="i">Credo</hi> ; les Commandemens de Dieu &amp; de l’Eglise ; &amp;
                    que l’on reconnoist que cette ignorance est une marque de leur <pb n="129"
                        xml:id="p129"/>peu d’affection pour ce qui regarde leur salut ; ou que ce
                    sont des personnes si grossieres, que l’on ne peut pas les instruire sur le
                    champ.</p>
                <p>Le second est, lorsque le penitent a causé quelque tort à son prochain en son
                    bien, ou en son honneur, &amp; ne le veut pas reparer presentement selon son
                    pouvoir en tout, on en partie.</p>
                <p>Le troisiême, quand il a quelque inimitié, &amp; qu’il ne veut pas se reconcilier
                    avec ses ennemis.</p>
                <p>Le quatriême, quand il est dans l’occasion prochaine de quelque peché mortel, par
                    exemple d’impureté, ayant chez soy, ou en sa disposition la personne avec
                    laquelle il a eu un commerce criminel, &amp; ne la veut pas congedier ; ou bien
                    quand il se trouve dans une condition dangereuse pour luy, par exemple de juge
                    d’avocat, de soldat, ou autre semblable, dans laquelle eu egard à ses
                    dispositions, &amp; à l’experience que l’on a de sa vie passée, il luy est
                    moralement impossible de s’empescher d’offenser Dieu mortellement, &amp; qu’il
                    ne la veut point quitter.</p>
                <p>Le cinquiême, quand il est dans quelque habitude de peché mortel, &amp; qu’il ne
                    s’en corrige pas.</p>
                <p rend="i">Ne suffit-il pas que le penitent promette au Confesseur de remedier à
                    ces empeschemens, pour estre en estat de recevoir l’absolution ?</p>
                <p>Les Saints Peres nous apprennent qu’en plusieurs occasions, comme celles dont
                    nous venons de parler, il ne se faut pas contenter des paroles &amp; des
                    promesses des penitens, qu’ils ne se mettent plus en peine d’executer, comme
                    l’experience ne le fait que trop connoistre, quand ils ont une fois receu
                    l’absolution, mais qu’il est necessaire de les <pb n="130" xml:id="p130"
                    />éprouver pendant un temps pour juger de leur contrition, &amp; de leur
                    conversion par leurs œuvres.</p>
                <p rend="i">Qu’est-ce qu’occasion prochaine ?</p>
                <p>On appelle occasion prochaine de peché mortel, toutes les choses qui le causent
                    ordinairement, ou parcequ’elles portent d’elles mesmes au peché, ou parceque le
                    penitent s’y trouvant, est tellement accoutumé de pecher, que le Confesseur doit
                    raisonnablement juger, qu’à raison de sa foiblesse &amp; de sa mauvaise
                    habitude, il ne s’abstiendra point de pecher tandis qu’il perseverera dans ces
                    occasions.</p>
                <p rend="i">Quelles sont les occasions les plus ordinaires de la premiere
                    sorte ?</p>
                <p>C’est d’avoir en sa maison des tableaux, ou des sculptures de nuditez lascives :
                    de lire des livres pleins d’impuretez, de se trouver souvent en la compagnie de
                    personnes dissoluës &amp; libertines : d’avoir dans sa maison, ou en sa
                    disposition quelque personne qui serve d’attrait au peché d’impureté : de faire
                    profession de joüer continuellement aux cartes &amp; aux dez : de tenir pour les
                    autres un lieu preparé à cet effet : d’aller aux cabarets sans necessité, &amp;
                    seulement par un esprit de debauche : de frequenter les heretiques qui
                    sollicitent ceux qui les frequentent de quitter l’Eglise, surtout s’ils sont
                    intelligens &amp; zelez pour leur fausse religion ; ou de lire les livres où ils
                    traittent à fond de leurs erreurs.</p>
                <p rend="i">Quelles sont les occasions plus ordinaires de la seconde sorte ?</p>
                <p>Les festins frequens à ceux qui se laissent aller facilement à boire avec excés :
                    le jeu pour ceux qui connoissent qu’ils s’y laissent emporter aux <pb n="131"
                        xml:id="p131"/>juremens &amp; aux blasphêmes : les assemblées &amp; les
                    parties de divertissemens d’hommes &amp; de femmes, pour ceux qui se sentent
                    foibles à concevoir de mauvais desirs, &amp; à commettre d’autres semblables
                    pechez : l’engagement dans une condition, comme de soldat, de marchand, ou
                    d’officier de justice, lorsqu’on sçait qu’on n’a pas assez de courage pour
                    resister aux tentations d’avarice, de larcin, de concussion, ou de vengeance,
                    qui y sont frequentes.</p>
                <p rend="i">Y a-t-il toujours peché de se trouver dans l’occasion prochaine ?</p>
                <p>Non : car si on s’y rencontre sans dessein, &amp; sans l’avoir pu prevoir, &amp;
                    que s’y trouvant engagé, on s’en retire aussytost qu’on peut, il n’y a point de
                    peché : mais si on l’a du &amp; pu prevoir, &amp; qu’on ait usé de negligence
                    pour l’eviter, il y a toujours quelque peché plus ou moins grand selon que la
                    negligence a esté plus ou moins grande.</p>
                <p rend="i">Où trouve-t-on dans l’Ecriture sainte que l’occasion prochaine en la
                    maniere que nous venons de marquer nous met en estat de peché ?</p>
                <p>Dans l’Ecclesiastique chap. 3. <quote><hi rend="i">Celuy qui aime le peril y
                            perira.</hi></quote> Et au 21. <quote><hi rend="i">Fuyez de devant les
                            pechez comme de devant un serpent : si vous en approchez, ils vous
                            enveloperont.</hi></quote> Et Nostre Seigneur dit dans l’Evangile :
                            <quote><note place="margin">Matth. 5. 29.</note><hi rend="i">Si vostre
                            œil droit vous est un sujet de scandale &amp; de chute, arrachez le,
                            &amp; jettez le loin de vous ; car il vaut bien mieux pour vous qu’une
                            partie de vostre corps perisse, que non pas que tout vostre corps soit
                            jetté dans l’enfer.</hi></quote></p>
                <p><hi rend="sc">Est-on</hi> <hi rend="i">toujours obligé de se priver de quelques
                        commoditez temporelles pour eviter l’occasion du peché ?</hi></p>
                <p><pb n="132" xml:id="p132"/>Oüy, comme l’on peut connoistre par le passage de
                    l’Evangile que nous venons d’alleguer ; parceque le bien de l’ame est preferable
                    à tous les biens de la vie presente.</p>
                <p rend="i">Quelles sont les personnes ausquelles on doit differer, ou refuser
                    l’absolution, pour estre engagées dans les occasions prochaines du peché,
                    jusques à ce qu’elles s’en soient éloignées ?</p>
                <p>Premierement les serviteurs &amp; les servantes, ou autres personnes qui
                    demeurent dans des maisons où il y a quelque personne qui leur est occasion de
                    tomber dans le peché d’impureté.</p>
                <p>Secondement celles qui frequentent des maisons ou des compagnies où elles tombent
                    ordinairement dans le peché par pensées, par desirs ; ou par œuvres.</p>
                <p>En troisiême lieu les femmes &amp; les filles qui portent le sein decouvert,
                    lorsqu’elles ont esté suffisamment averties du mal qu’il y a dans cette
                    immodeste façon de se vestir.</p>
                <p>En quatriême lieu ceux qui estant adonnez au jeu, s’y laissent aller aux
                    reniemens, aux blasphêmes, aux querelles, aux tromperies &amp;c.</p>
                <p>En cinquiême lieu ceux qui frequentent les bals &amp; les comedies, où ils
                    commettent ordinairement plusieurs pechez d’impureté, comme mauvais desirs,
                    pensées sales, regards lascifs, &amp; attouchemens deshonnestes. Et quand ils
                    n’y auroient pas commis de si grands pechez, le peril où ils s’exposent de les
                    commettre, doit porter les Confesseurs à leur deffendre ces divertissemens
                    dangereux.</p>
                <p>En sixiême lieu ceux qui lisent des livres heretiques, ou des livres qui
                    traittent de choses lascives &amp; qui portent à l’impureté, ayant esté <pb
                        n="133" xml:id="p133"/>auparavant avertis de ne le plus faire.</p>
                <p>En septiéme lieu ceux qui ont des tableaux ou des representations lascives, &amp;
                    qui peuvent porter au peché.</p>
                <p>En huitiême lieu ceux qui sont sujets à profaner publiquement &amp;
                    scandaleusement la sainteté des jours consacrez à Dieu, contre les ordonnances
                    de l’Eglise, qui leur ont esté suffisamment notifiées.</p>
                <p>A cela se reduisent aussy certaines personnes publiques, comme sont les curez ;
                    les juges, les medecins, les apotiquaires, les chirurgiens, qui notoirement ne
                    sont pas capables de leurs charges &amp; de leurs emplois ; ce qui fait qu’ils
                    sont exposez à un danger continuel de faire des fautes, &amp; des injustices
                    notables, &amp; qu’ils sont par consequent dans l’occasion prochaine du
                    peché.</p>
                <p rend="i">Doit-on donner l’absolution à un penitent aussytost qu’il a quitté
                    l’occasion de son peché ?</p>
                <p>Non pas toujours, quoiqu’il l’ait veritablement quittée : mais il faut que le
                    Confesseur juge s’il n’y a pas sujet de craindre qu’il ne s’y engage de nouveau
                    quand il aura receu l’absolution ; &amp; s’il trouve qu’il y ait fondement
                    d’apprehender, il doit prendre un temps raisonnable pour l’éprouver.</p>
                <p rend="i">Si le penitent assure qu’il aura assez de force &amp; de courage, &amp;
                    se promet que Dieu luy fera la grace de ne plus retourner dans le peché
                    quoi-qu’il demeure dans l’occasion, ne peut-on pas luy donner l’absolution ?</p>
                <p>Non, &amp; il faut faire entendre à ce penitent que son esperance est une vaine
                    confiance, &amp; une presomption orgueilleuse ; &amp; que c’est tenter Dieu que
                    de penser eviter le peché, lorsqu’on <pb n="134" xml:id="p134"/>demeure
                    volontairement dans l’occasion, le Saint Esprit ayant dit que celuy qui aime le
                    peril y perira, &amp; Dieu ne donnant sa grace qu’aux humbles, &amp; à ceux qui
                    se deffient d’eux-mesmes.</p>
                <p rend="i">Comment se faut-il conduire à l’egard des personnes qui ne sont pas de
                    condition libre à se separer, comme seroient le frere &amp; la sœur, ou autres
                    proches parens, qui demeurant dans une mesme maison, commettroient ordinairement
                    le peché d’impureté ?</p>
                <p>Premierement le Confesseur doit trouver s’il est possible quelque expedient,
                    &amp; le faire prendre à son penitent, pour se separer, &amp; pour quitter la
                    maison de son pere ; comme de conseiller à une personne de basse naissance de se
                    mettre en service, ou d’apprendre un mestier ; &amp; à celuy qui seroit de
                    condition, d’aller aux études, de faire quelque voyage, de prendre quelque
                    employ. En second lieu si cela ne se pouvoit faire, il faudroit leur deffendre
                    toute sorte de privauté, leur ordonner de ne se point trouver seuls ensemble,
                    leur imposer quelques prieres &amp; quelque penitence convenable, &amp; les
                    éprouver pendant un temps notable, pour reconnoistre avant que de leur donner
                    l’absolution s’ils se rendent fidelles à ce qui leur aura esté prescrit.</p>
                <p rend="i">Que doit faire le Confesseur à l’egard des personnes qui alleguent pour
                    excuse : Ie ne puis quitter cette occasion, ny sortir de cette maison, parceque
                    je perdrois ma fortune, &amp; tomberois dans la necessité ?</p>
                <p>Il doit leur representer les paroles que Nostre Seigneur dit en S. Matth. à tous
                    les chrestiens : <quote><note place="margin">Matth. 6, 33.</note><hi rend="i"
                            >Cherchez devant toutes choses le royaume de Dieu</hi><seg
                            type="exquote">, c’est a dire ma gloire, &amp; vostre salut</seg>, <hi
                            rend="i">&amp; soyez assurez que le reste vous sera
                    accordé</hi></quote> ; leur faisant <pb n="135" xml:id="p135"/>entendre
                    neanmoins que quand Dieu permettroit pour exercer leur patience, &amp; pour
                    accroître leur merite, qu’ils se vissent reduits dans la derniere pauvreté pour
                    un temps, &amp; mesme pour toute leur vie, il vaudroit mieux estre pauvre, &amp;
                    faire son salut, que d’estre à son aise en ce monde, &amp; se trouver à la fin
                    de ses jours engagé dans une eternité malheureuse. Et il doit demeurer ferme à
                    leur refuser l’absolution, jusques à ce qu’ils ayent entierement quitté
                    l’occasion prochaine de leur peché.</p>
                <p rend="i">Que doit faire le Confesseur à l’egard d’un maistre qui dit : Ie ne puis
                    congedier cette servante, parcequ’elle est necessaire à mon menage ?</p>
                <p>Il luy doit representer ces autres paroles de Nostre Seigneur en S. Matth.
                            <quote><hi rend="i">Si ton pied, ta main, ou ton œil te scandalisent,
                            couppe les, arrache les, &amp; jette les loin de toy</hi></quote> : pour
                    nous apprendre qu’il nous faut separer des personnes qui nous sont occasion de
                    peché, quoyqu’elles nous fussent aussy necessaires que l’œil, la main, ou le
                    pied le sont au service de l’homme.</p>
                <p rend="i">Que doit-il faire à l’egard de quelques autres qui disent : Ie
                    quitterois volontiers cette occasion, je m’abstiendrois de bon cœur de cette
                    frequentation ; mais si je le fais on en croira du mal, j’en seray deshonoré, ou
                    je seray cause que cette personne le sera ?</p>
                <p>Le Confesseur leur pourroit dire : Ou l’on croit qu’il y a déja du mal, ou l’on
                    ne le croit pas : si on le croid, il y a moins de scandale à vous en separer
                    promptement, &amp; si on ne le croid pas vous ne devez pas craindre que cette
                    separation vous fasse aucun tort : mais quand elle pourroit faire soupçonner
                    quelque mal, il faut <pb n="136" xml:id="p136"/>preferer vostre salut à la
                    crainte de ce soupçon.</p>
                <p rend="i">Qu’entend-on par le peché d’habitude pour lequel le Confesseur est
                    obligé de refuser, ou de differer l’absolution ?</p>
                <p>On entend un peché mortel que l’on s’est accoutumé de commettre par beaucoup
                    d’actions qu’on en a faites, en sorte qu’on se trouve dans une tres-grande
                    difficulté, &amp; dans une impuissance morale de s’empescher de le commettre, à
                    moins que le cœur ne soit fort changé, &amp; qu’on ne se soit beaucoup
                    combattu.</p>
                <p rend="i">D’où vient cette grande difficulté, ou cette impuissance de quitter le
                    peché auquel nous avons habitude ?</p>
                <p>Elle vient tant de la corruption de la nature, que de l’inclination vitieuse
                    fortifiée par les actes reïterez, comme aussy de la grande puissance qu’a le
                    demon sur le pecheur qu’il s’est assujetti : <quote><note place="margin"
                            >Eccli. 4.</note><hi rend="i">Funiculus triplex difficilè
                        rumpitur</hi></quote> :</p>
                <p><hi rend="sc">Si le</hi> <hi rend="i">Confesseur trouve qu’une personne à qui il
                        a differé l’absolution, &amp; qui est dans le cours de sa penitence tombe
                        moins souvent dans son peché d’habitude, comment se doit-il comporter à son
                        égard ?</hi></p>
                <p>Il en doit user avec beaucoup de discretion, parcequ’il y a du danger de donner
                    l’absolution à une personne qui a commencé de se corriger, mais qui retombe
                    encore de temps en temps dans son crime. Car ces rechutes dans des pechez
                    mortels, quoyque moins frequentes, sont voir que cette personne n’est point
                    vraiment guerie, comme on ne dira jamais qu’un homme ne soit plus epileptique,
                    parcequ’il ne tombe en epilepsie que tous les mois, au lieu qu’il y tomboit
                    auparavant deux ou trois fois la semaine. Et les Peres ont toujours mis <pb
                        n="137" xml:id="p137"/>entre les fausses penitences celles des pecheurs, qui
                    pendant le cours de leur penitence retomboient dans les crimes dont ils
                    s’estoient accusez : <quote><hi rend="i">Irrisor est, non pœnitens, qui adhuc
                            agit quod pœnitet.</hi></quote> Il les faut donc faire souvenir de cette
                    parole du Fils de Dieu : <quote><note place="margin">Joan. 8. 11.</note><hi
                            rend="i">Vade, &amp; jam ampliùs noli peccare</hi></quote> ; &amp; les
                    encourager à travailler avec plus de soin pour arriver jusques à une veritable
                    &amp; solide guerison. Ce n’est pas leur faire charité que de les traitter
                    autrement, ny suivre la prudence de l’esprit de Dieu.</p>
                <p rend="i">Quelle est la mesure du temps qu’il faut garder pour éprouver
                    l’amendement &amp; la fidelité du penitent, lorsqu’on luy differe l’absolution
                    pour estre dans quelque peché d’habitude.</p>
                <p>Si les chutes estoient frequentes, on pourroit l’éprouver deux ou trois mois, à
                    la fin desquels si on reconnoissoit un veritable amendement causé par la
                    fidelité du penitent, &amp; par la violence qu’il a faire sur soy-mesme, on
                    pourroit luy donner l’absolution, parcequ’il auroit donné des preuves effectives
                    de sa conversion, &amp; de sa penitence : mais s’il ne s’estoit abstenu de
                    tomber dans son peché, que parcequ’il auroit esté eloigné des occasions, sans
                    avoir contribué à cet eloignement ; par exemple, s’il s’estoit trouvé en un
                    lieu, ou avec des personnes qui ne luy en laissoient pas la liberté ; ou s’il
                    estoit tombé dans quelque maladie ; ou s’il estoit arrivé quelque rencontre
                    semblable qui eust eloigné ces occasions, il faudroit alors prendre un plus long
                    delay, pendant lequel on pourroit avec plus de loisir observer si le changement
                    de son cœur seroit veritable.</p>
                <p rend="i">Comment se doit conduire le Confesseur dans <pb n="138" xml:id="p138"
                    />toutes les rencontres où il juge devoir differer l’absolution à son
                    penitent ?</p>
                <p>Il se doit conduire avec une grande douceur envers le penitent, luy faisant
                    connoistre que le zele seul de son salut l’oblige d’en user ainsy, &amp; luy
                    imposant quelque exercice de penitence qui ait du rapport &amp; de la proportion
                    avec ses pechez, &amp; avec sa condition : luy marquer un certain temps, durant
                    lequel il doit prattiquer les exercices de penitence &amp; de devotion qu’il luy
                    ordonne ; &amp; cependant prier, &amp; gemir souvent devant Dieu pour luy, faire
                    quelque mortification à son intention à l’exemple de Nostre Seigneur, qui s’est
                    chargé de la peine deüe à nos pechez. Il seroit aussy à propos que le Confesseur
                    le vist, &amp; luy parlast de temps en temps pendant le cours de sa penitence,
                    pour l’encourager à la faire de bon cœur, pour le consoler, &amp; luy donner
                    conseil dans les tentations, abbattemens, ou troubles d’esprit qui pourroient
                    luy arriver.</p>
                <p rend="i">Que doit faire le Confesseur à l’egard des personnes qui disent : Si
                    vous ne me donnez l’absolution, on y prendra garde, &amp; je demeureray
                    scandalisé, ceux qui sont proche du Confessionnal voyant que vous me renvoyez
                    sans m’absoudre ?</p>
                <p>Il peut faire quelques prieres sur eux comme le <hi rend="i">Misereatur &amp;c.
                        Indulgentiam</hi>, ou autre, en la mesme posture qu’il garde lorsqu’il donne
                    l’absolution ; &amp; par ce moyen on ne pourra pas reconnoistre s’il ne la luy a
                    point donnée : mais il doit faire connoistre au penitent que ce n’est pas
                    l’absolution qu’il luy donne, &amp; qu’il ne s’imagine pas que ses pechez luy
                    soient remis ; &amp; ainsy qu’il ne se presente point pour recevoir la <pb
                        n="139" xml:id="p139"/>communion, parcequ’il commettroit un tres grand
                    sacrilege.</p>
                <p rend="i">Que doit faire le Confesseur à l’egard d’un penitent qui se presente au
                    dernier jour de la quinzaine de Pasque, lorsqu’il juge luy devoir refuser
                    l’absolution ?</p>
                <p>Il seroit à souhaiter que l’on observast par tout ce qui se prattique dans
                    quelques dioceses, qui est que chacun se confessast au commencement du Caresme,
                    afin que durant la quinzaine de Pasque on n’eust à s’appliquer qu’aux
                    reconciliations, &amp; qu’on renvoyast tous ceux qui se presentent, les
                    remettant aprés la quinzaine : mais dans les lieux où cet ordre ne s’observe
                    pas, il faut que le Confesseur se serve du pouvoir que luy donne le canon du
                    Concile general de Latran, <hi rend="i">Omnis utriusque sexus</hi>, inseré dans
                    le Rituel, lequel obligeant tous les fidelles de communier à Pasque, donne
                    pouvoir au Confesseur de differer la communion jusques au temps qu’il jugera à
                    propos pour le salut du penitent.</p>
                <p rend="i">Que fera le Confesseur si le penitent dit : Ie seray scandalisé si l’on
                    ne me voit pas communier au temps paschal avec les autres ?</p>
                <p>Il luy representera que dans la foule des communians, &amp; à raison des divers
                    jours où l’on communie pendant la quinzaine, il seroit difficile de remarquer
                    s’il a communié ou non : de plus que quand on remarqueroit qu’il ne communie
                    pas, on peut croire que son Confesseur luy a differé le devoir du temps paschal
                    pour s’y mieux disposer, ou pour s’instruire de la doctrine chrestienne : mais
                    qu’enfin quand quelqu’un pourroit soupçonner qu’il n’auroit pas communié acause
                    de quelque peché extraordinaire qu’il <pb n="140" xml:id="p140"/>pourroit avoir
                    commis, il vaudroit mieux souffrir par penitence cette humiliation, que de se
                    mettre en danger de faire une communion sacrilege, qui est un des plus grands
                    malheurs qui luy puisse arriver.</p>
                <p rend="i">Mais si le penitent n’estant pas persuadé de ces raisons presse le
                    Confesseur de luy donner l’absolution ?</p>
                <p>Le Confesseur doit témoigner sa fidelité à Dieu, &amp; à son ministere dans cette
                    occasion, demeurant ferme à refuser, ou differer l’absolution, &amp; faisant
                    entendre avec une sainte liberté au penitent, que s’il veut se perdre &amp; se
                    damner, il ne veut pas contribuer à sa perte, ny se damner avec luy : mais il le
                    doit faire en témoignant beaucoup de douceur, de compassion, &amp; de charité
                    paternelle pour son penitent.</p>
                <p rend="i">Si le superieur ecclesiastique veut obliger le Confesseur sous peine de
                    suspense, ou d’excommunication, de donner l’absolution à celuy qui se trouve
                    dans quelqu’un des empeschemens qui sont exprimez cydessus, doit-il obeïr ?</p>
                <p>Non : car encore que le Prestre soit inferieur à l’Evesque qui luy a donné le
                    pouvoir qu’il a, neanmoins l’Evesque ne luy peut commander d’absoudre les
                    impenitens, ou ceux qui ne veulent pas garder les loix de Dieu &amp; de l’Eglise
                    pour se corriger &amp; sortir de leurs pechez. L’Evesque est ministre aussy bien
                    que le Prestre, &amp; ils doivent tous deux exercer leur ministere suivant les
                    ordres du maistre commun qui est <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; l’Eglise
                    universelle.</p>
                <p rend="i">Mais ne semble-t-il pas qu’il y ait trop de dureté dans cette conduite
                    du refus, ou du delay de l’absolution, puisque c’est exposer le salut des
                    penitens ?</p>
                <p><pb n="141" xml:id="p141"/>Il y a au contraire plus de dureté &amp; plus de peril
                    à precipiter l’absolution qu’à la differer, lorsqu’on n’a pas sujet de croire
                    que le penitent soit assez bien disposé pour la recevoir avec fruit. Car on ne
                    fait ordinairement que l’entretenir dans son peché ; &amp; outre la profanation
                    du sacrement à laquelle on l’expose, on le met en danger encore plus lourdement
                    qu’auparavant, l’infidelité &amp; l’ingratitude rendant les pechez plus grands,
                    &amp; l’esperance de l’absolution luy ostant la crainte de les commettre. Ce
                    n’est donc pas perdre, mais gagner beaucoup que d’eviter ces perils : &amp; ceux
                    qui employent du temps aux exercices de penitence, &amp; à l’humiliation pour se
                    rendre capables de la veritable remission de leurs pechez, sont sans doute dans
                    une voye plus seure, que ceux qui ne sont que les reciter, s’imaginant qu’une
                    ombre de penitence &amp; d’absolution est capable de les sauver. Les Saints
                    Peres, qui estoient animez d’un amour &amp; d’un zele tres ardent pour les ames,
                    n’ont pas cru que cette consideration, qu’un penitent pourroit mourir avant que
                    d’estre absous, fust un fondement raisonnable &amp; suffisant pour se dispenser
                    des regles que l’Eglise avoit établies dans un point si important, &amp; qu’elle
                    a toujours regardées comme le nerf &amp; le soutien de sa discipline. Et c’est
                    ce qui a fait que nonobstant ces apprehensions qu’ils eussent pu avoir aussybien
                    que nous, leur prattique ordinaire a esté de ne recevoir à l’absolution ceux qui
                    avoient perdu par leurs crimes l’innocence de leur baptesme, qu’aprés les avoir
                    fait passer par les exercices d’une longue &amp; serieuse penitence.</p>
                <p rend="i">Pourquoy les Saints Peres ont-ils usé de cette exactitude, &amp; de
                    cette fermeté avec les <pb n="142" xml:id="p142"/>penitens, nonobstant la
                    crainte qu’ils pouvoient avoir qu’ils ne mourussent sans absolution ?</p>
                <p>C’est parcequ’ils estoient persuadez que le meilleur moyen pour faire entrer les
                    penitens dans la connoissance de leurs pechez, &amp; pour attirer sur eux la
                    misericorde de Dieu, estoit de les mettre dans l’exercice de la penitence &amp;
                    des bonnes œuvres avant l’absolution, pour procurer à leurs ames une guerison
                    plus parfaite, &amp; pour empescher les rechutes dans le peché.</p>
                <p rend="i">Quels sentimens devroit-on avoir d’une personne qui mourroit dans le
                    cours de sa penitence, avant que d’avoir receu l’absolution du Prestre ?</p>
                <p>Il n’y a rien que selon Dieu, les pasteurs zelez pour le salut des ames ne
                    doivent faire pour empecher ce malheur, qui ne peut arriver que tres
                    difficilement, puisqu’en cas de danger de mort tout Prestre peut donner
                    l’absolution, ainsy que nous avons dit cy-devant. Mais quand cela arriveroit, on
                    auroit toujours sujet, &amp; mesme obligation de bien juger du salut d’une
                    personne, qui estant vivement touché de la douleur de ses pechez, &amp;
                    travaillant de tout son pouvoir à les expier par de dignes fruits de penitence,
                    est surpris d’une mort inopinée, avant que d’avoir receu l’absolution de
                    l’Eglise, aprés laquelle il soupiroit, en s’y disposant selon l’ordre qui luy
                    avoit esté marqué par son Confesseur. Car alors il auroit receu le sacrement de
                    penitence <hi rend="i">in voto</hi> comme parlent les Theologiens : ainsi que
                    les catecumenes qui mouroient estant bien disposés à recevoir le baptesme &amp;
                    n’ayant pu le recevoir estoient censez l’avoir receu dans le desir qu’ils en
                    avoient. Et c’est le jugement que l’Eglise a toujours fait de ces penitens.</p>
                <p><pb n="143" xml:id="p143"/>Le quatriême Concile de Carthage au can. 72. dit :
                            <quote><hi rend="i">Pœnitentes qui attente leges pœnitentiæ exequuntur,
                            si in casu, in itinere, vel in mari mortui fuerint ; ubi eis subveniri
                            non possit, memoria eorum &amp; orationibus, &amp; oblationibus
                            commendetur.</hi> <hi rend="sc">Si les</hi> <hi rend="i">penitens qui
                            executent fidellement l’ordre de leur penitence, sont surpris de la mort
                            en lieu où l’Eglise ne puisse pas leur donner secours &amp; assistance,
                            on ne laissera pas de faire en leur memoire des prieres &amp; des
                            offrandes pour les recommender à Dieu.</hi></quote></p>
                <p>Et le second Concile d’Arles au can. 2. a dit la mesme chose en ces termes :
                            <quote><hi rend="i">De his qui in pœnitentia positi vítâ excesserunt,
                            placuit nullum communione vacuum debere dimitti ; sed pro eo quod
                            honoraverit pœnitentiam, oblatio illius recipiatur.</hi> <hi rend="sc"
                            >Pour</hi> <hi rend="i">ce qui regarde ceux qui meurent dans le cours de
                            la penitence qui leur a esté imposée, nous ordonnons qu’on ne les prive
                            pas de la communion de l’Eglise, mais qu’on reçoive les offrandes qu’on
                            fera pour eux, parcequ’ils ont honnoré la penitence.</hi></quote></p>
                <p>Ainsy nous voyons que l’Eglise consideroit ceux qui mouroient en cet estat comme
                    estant morts en la paix du Seigneur &amp; en sa grace, les Prestres recevant les
                    oblations qu’on faisoit en leur nom, &amp; offrant le saint sacrifice, &amp; les
                    prieres de l’Eglise pour le repos de leurs ames.</p>
                <p rend="i">Si le penitent ne s’accuse pas de quelque peché par ignorance, croyant
                    qu’il n’y a point de mal en certaines choses que le Confesseur juge mauvaises,
                    le peut-il absoudre sur la consideration de cette bonne foy pretenduë.</p>
                <p>Cette ignorance, ou cette bonne foy pretenduë dans laquelle se trouve le
                    penitent, ne <pb n="144" xml:id="p144"/>l’excusant point devant Dieu, &amp; ne
                    l’exemptant pas de peché, le Confesseur trahiroit sa conscience s’il l’y
                    laissoit sans l’en avertir ; &amp; c’est en ces occasions qu’il doit prattiquer
                    cette liberté d’esprit dont il a esté parlé cy-dessus. Ainsy si le penitent ne
                    se met en son devoir, en faisant ce que Dieu demande de luy, ou ne promette de
                    le faire, témoignant d’estre convaincu de cette obligation, en sorte que le
                    Confesseur ait un sujet raisonnable de s’assurer sur sa promesse, il ne doit
                    point l’absoudre.</p>
                <p rend="i">Quelles sont les regles generales dont le Confesseur se peut servir,
                    pour sçavoir quand il doit avertir le penitent qu’il reconnoist estre en mauvais
                    estat, lorsqu’il ne s’en accuse pas ?</p>
                <p>La premiere, c’est lorsque le penitent a quelque scrupule, &amp; luy demande
                    avis ; car en ce cas il luy doit dire la verité, bien qu’il prevoye qu’il n’en
                    fera pas son profit.</p>
                <p>La seconde, quand le penitent est dans une ignorance criminelle, &amp; qui
                    n’excuse point devant Dieu celuy qui agit par cette ignorance, le Confesseur
                    alors est obligé de l’instruire, bienqu’il n’en soit pas requis par le penitent,
                    &amp; qu’il prevoye que cette instruction luy sera inutile ; parce qu’estant son
                    pere spirituel, &amp; estant chargé de son salut, il est dans l’obligation de
                    luy faire connoistre les choses qu’il doit sçavoir.</p>
                <p>La troisiême est, quand le penitent est dans l’ignorance de bonne foy, &amp;
                    qu’il y a apparence qu’il fera bon usage de la verité qu’on luy fera connoistre,
                    le Confesseur est obligé de l’en avertir, &amp; de ne la luy point cacher,
                    parcequ’il y a beaucoup de bien à esperer pour le penitent, &amp; qu’il n’y a
                    pas d’inconvenient à craindre.</p>
                <pb n="145" xml:id="p145"/>
                <p rend="i">Quelle est l’ignorance qui n’excuse point de peché ?</p>
                <p>L’ignorance qui n’excuse pas de peché celuy qui fait le mal ne croyant pas qu’il
                    soit mal, est celle de la loy naturelle qui regle les devoirs essentiels de
                    l’homme envers Dieu, envers soy-mesme, &amp; envers le prochain, que l’on ne
                    manqueroit pas de connoistre si la raison n’estoit obscurcie par le peché. Ainsy
                    ces payens qui s’imaginoient faire un acte de Religion en sacrifiant leurs
                    enfans à Moloch, ne laissoient pas de commettre un parricide, aussy bien que
                    ceux qui tuoient ou exposoient leurs enfans nouveaux nez, quand ils ne les
                    vouloient pas elever, se persuadant que cela leur estoit permis : &amp; ceux qui
                    s’estoient mis dans l’esprit que la simple fornication n’estoit pas un peché, ne
                    laissoient pas de pecher en s’y abandonnant. C’est aussy une ignorance qui
                    n’excuse point, quand on ignore les choses qu’on peut &amp; qu’on doit sçavoir
                    comme chrestien, &amp; dont la connoissance est absolument necessaire pour
                    exercer chrestiennement nostre profession.</p>
                <p rend="i">Quelle est l’ignorance qui peut excuser de peché ?</p>
                <p>L’ignorance qui peut excuser est, quand on ignore les choses qu’on n’a pu ny deu
                    sçavoir, n’y estant point obligé par son estat &amp; sa profession, telles que
                    sont les choses de fait, &amp; plusieurs de celles qui ne sont que de droit
                    humain. Or quand le Confesseur voit son penitent dans cette derniere sorte
                    d’ignorance, s’il juge qu’il y ait danger de luy découvrir la verité à raison
                    des grands inconveniens qu’il y auroit à apprehender, il n’y est point obligé,
                    &amp; il peut laisser son penitent dans la bonne foy où il le trouve ; ce qui
                    s’entend néanmoins en sorte que le public n’y soit pas <pb n="146" xml:id="p146"
                    />interessé, &amp; qu’il n’y ait point de scandale : car autrement il faudroit
                    l’en avertir, par exemple si l’invalidité d’un mariage qui seroit inconnuë aux
                    personnes mariées, estoit connuë de plusieurs autres personnes qui auroient
                    raison d’en estre scandalisées : mais si la cause de cette invalidité estoit
                    cachée, on pourroit ne la leur pas découvrir, s’il y avoit de grands
                    inconveniens à craindre de cette separation ; puisque demeurant dans la bonne
                    foy, ils ne commettent point de mal de vivre ensemble, comme S. Augustin le
                    declare par ces paroles : <quote><note place="margin">De Fid. &amp; oper.
                            c. 7.</note><hi rend="i">Quid si, inquiunt virgo nesciens viro nupscrit
                            alieno ? Hoc si semper nesciat, nunquam ex hoc erit
                        adultera.</hi></quote></p>
                <p><hi rend="sc">Comment</hi> <hi rend="i">se doit conduire le Confesseur lorsqu’il
                        rencontre un penitent qui ne s’accuse que de fautes fort légeres, &amp;
                        qu’il a sujet de croire qu’il est coupable de beaucoup d’autres pechez plus
                        griefs, sçachant que c’est une personne dont la vie n’est point
                        reglée ?</hi></p>
                <p>Il doit l’instruire de ses obligations tant generales que particulieres, luy
                    marquant les principaux defauts desquels il croiroit qu’il pourroit estre
                    coupable, &amp; l’avertir de l’importance qu’il y a de faire un soigneux &amp;
                    diligent examen de sa conscience, puisqu’autrement sa confession luy seroit plus
                    prejudiciable qu’elle ne luy seroit utile ; aprés quoy il doit le renvoyer,
                    afinqu’il se prepare plus à loisir, &amp; luy assigner un temps auquel il vienne
                    se representer.</p>
                <p rend="i">Que doit faire le Confesseur à l’egard des personnes de pieté, lorsqu’il
                    ne discerne pas bien si les manquemens dont elles s’accusent sont une matiere
                    suffisante pour l’absolution ?</p>
                <p>Il peut quelquefois les renvoyer sans leur <pb n="147" xml:id="p147"/>donner
                    l’absolution, principalement si ce sont des personnes dont l’innocence &amp; la
                    sainteté de vie luy soit connuë, leur donnant pour avis de s’adresser à <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi> comme au souverain Prestre, &amp; de s’humilier
                    profondement devant luy pour les pechez qui leur sont cachez. Mais pour
                    l’ordinaire il les doit croire dans l’accusation qu’ils font de leurs fautes ;
                    puisque d’une part il n’y a point de personnes si saintes qui ne pechent
                    plusieurs fois tous les jours, &amp; que de l’autre ceux qui sont plus saints
                    voyent mieux leurs pechez que les autres.</p>
                <p rend="i">Les Confesseurs doivent-ils porter les personnes de pieté qui communient
                    fort souvent de se confesser toutes les fois qu’ils communient ?</p>
                <p>Il est remarqué dans la vie de S. Charles qu’il se confessoit tous les jours,
                    &amp; beaucoup de saintes ames l’ont fait en ces derniers temps 3. ou 4. fois la
                    semaine. L’esprit de penitence dont ils estoient remplis leur donnoit moyen de
                    profiter de cette sainte prattique. Mais l’experience fait voir qu’il y en a
                    beaucoup d’autres à qui elle nuit plus qu’elle ne sert, &amp; que tout consideré
                    il y a de grandes raisons qui font voir qu’il seroit plus à propos sur tout pour
                    les filles &amp; pour les femmes que les confessions ne fussent point si
                    frequentes.</p>
                <p>1. On découvre tous les jours que cette coûtume de se confesser si souvent donne
                    lieu à des familiaritez dangereuses &amp; de mauvaises attaches.</p>
                <p>2. Des Confesseurs que leur pieté met à couvert de ce peril consument presque
                    tout leur temps à écouter les confessions, &amp; s’en trouvent accablez.</p>
                <p>3. Il est difficile que se confessant si souvent on ne le fasse pas coûtume &amp;
                    sans presqu’aucun sentiment de ses fautes. On se repose sur l’absolution <pb
                        n="148" xml:id="p148"/>qu’on en reçoit, &amp; on n’a presqu’aucun soin de
                    s’en corriger. C’est une décharge que l’amour propre recherche au lieu qu’il
                    vaudroit bien mieux qu’on sentist le poids de ses pechez durant quelques jours,
                    qu’on s’en humiliât devant Dieu, &amp; qu’on les reparât par de bonnes œuvres
                    contraires, que de mettre tout comme l’on fait dans la confession aprés laquelle
                    on ne s’en souvient presque plus, ce qui fait qu’aprés plusieurs années de
                    confessions si frequentes on ne voit point que la plûpart de ces personnes en
                    soient plus mortifiées &amp; moins imparfaites.</p>
                <p>Il semble donc qu’il seroit plus avantageux à ceux qui par l’avis d’un Directeur
                    sage &amp; éclairé communient les Dimanches &amp; les Festes, de ne se confesser
                    que tous les quinze jours au plus, &amp; se contenter les autres jours de
                    s’humilier devant Dieu dans la vûe de leurs fautes, &amp; de les expier par
                    quelque aumône ou quelque action de penitence avant que de s’approcher de la
                    sainte Table, ou s’en retirer avec humilité s’ils se trouvoient coupables de
                    quelque faute plus considerable qu’à l’ordinaire jusqu’a ce que le temps de se
                    confesser fust venu. Il y a de l’apparence qu’on retireroit plus de fruit de
                    cette conduitte, qu’elle ne seroit pas sujette à de si grands abus, &amp;
                    qu’elle seroit plus propre à conduire les ames à une pieté solide qui doit plus
                    attacher à Dieu qu’aux hommes.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
