<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="mul">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theatrum sit ne, vel esse possit schola informandis moribus idonea</title>
                <author key="Porée, Charles (1675-1741)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11996841/charles_poree/">Charles Porée</author>
                <author key="Brumoy, Pierre (1688-1742). Traducteur"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12069382/pierre_brumoy/">Pierre Brumoy.
                    Traducteur</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/poree_theatrum_1735</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Charles Porée, « Theatrum sit ne, vel esse possit schola informandis moribus
                    idonea. Oratio, Habita die XIII. Martii anno M. DCC XXXIII. Et Gallicè reddita à
                    Petro Brumoy, Societatis Jesu » [1733], in <hi rend="i">Caroli Porée sacerdotis
                        e Societate Jesu Orationes. Quae suis singulae temporibus seorsum evulgatae
                        fuerant, nunc primùm collectae, et simul edita</hi>,
                        <pubPlace>Parisiis</pubPlace>, apud <publisher>Marcum Bordelet</publisher>,
                        <date>1735</date>, tome II, p. 89-211. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58324779"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1733"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="mul"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="n.p."/>
                <head type="main">Theatrum sit ne, vel esse possit schola, informandis moribus
                    idonea. Oratio, </head>
                <head type="sub">Habita die <num>xiii.</num> anno Martii M. DCC XXXII. </head>
                <head type="sub">Et Gallicè reddita à <hi rend="sc">Petro Brumoy</hi>, Societatis
                        <hi rend="sc">Jesu</hi>.</head>
                <div2 type="preface" xml:lang="fre">
                    <pb n="n.p."/>
                    <head type="main">Avertissement du traducteur.</head>
                    <p><hi rend="big">J</hi>’<hi rend="i">Ai eu la temerité de traduire le Discours
                            d’un grand Maitre. Il s’est rendu à de justes égards, il y a consenti.
                            Il a même bien voulu me donner ses avis, &amp; j’ai profité de ses
                            lumieres. Cependant malgré le soin que j’ai pris d’approcher autant que
                            je l’ai pû, de la justesse de ses pensées, de la profondeur de son sens,
                            de la noblesse de ses images, &amp; du brillant de ses expressions, les
                            Connoisseurs verront assez qu’il est extrêmement difficile de rendre
                            dans le tour François, ce qui a été si heureusement pensé en Latin. Ils
                            ont <pb n="n.p."/>fait justice à l’Orateur, ils me feront grace. A
                            l’égard des personnes qui ne sont pas obligées de savoir le genie des
                            Langues mortes, &amp; de les confronter avec la nôtre, je les supplie de
                            n’imputer qu’au Traducteur, ou à la difficulté de la traduction, ce qui
                            pourroit leur paroître repréhensible.</hi></p>
                </div2>
                <div2 type="section" xml:lang="lat">
                    <pb n="n.p."/>
                    <head>De theatro oratio.</head>
                    <pb n="94"/>
                    <head>Theatrum sit ne, vel esse possit schola, informandis moribus
                        idonea.</head>
                    <p><hi rend="big">T</hi>HEATRUM, quod ad exhibendos homines hominibus, quasi
                        speculum quoddam, inventum, atque comparatum est, magnum semper fuit ut
                        invitamentum curiositatis, ita controversiæ argumentum, <hi rend="sc"
                            >Eminentissimi S.E.R. Cardinales, Excellentissime Sedis Apostolicæ
                            Nuncie, Illustrissimi Ecclesiæ Principes, Praæsides Illustrissimi,
                            Amplissimi Senatores, Cæterique omnium ordinum Auditores <pb n="96"
                            />ornatissimi</hi>. Ex quo enim tempore Musa Dramatica humanas
                        calamitates, vel ineptias in lucem urbanam protulit, quot suffragatores
                        vidit, qui plauderent ? Quot reprehensores audivit, qui reclamarent ?
                        Athenæ, postquam Theatri magnificentiam immensis amplificaverunt sumptibus,
                        ejusdem subinde maledicentiam edictis coërcuerunt severissimis. Roma, quæ
                        Athenas æmulata, Theatrum excitavit superbissimum ipsis adnitentibus urbis
                        Censoribus, mox idem sustulit, suadente Consule, approbante Senatu, &amp;
                        omnia ejus ornamenta hastæ subjecta vendidit.</p>
                    <p>Gallia, quæ Atticam Theatri excellentiam attigit, Romanam superavit, in
                        diversas quoque abiit de Theatro sententias  ; ipsaque facta est Theatrum
                        contentionis superea re frequentissimum. Vidit illa superiore fæculo,
                        exortam de hoc argumento magnam inter viros ingenio &amp; doctrina
                        conspicuos, <pb n="98"/>discrepantiam opinionum. Quantis utrimque studiis
                        &amp; animis dimicatum est ? Stabant alteri pro Theatro, &amp; illud
                        probationum congerie, exemplorum numero, verendorum etiam nominum
                        auctoritate muniebant. Pugnabant alteri contra Theatrum, &amp; ipsum
                        testimoniis Patrum, Decretis Conciliorum, Ecclesiæ censuris impetebant.
                        Validâ manu intorquebantur tela ex sacro armamentario deprompta ; sed
                        eludebantur pleraque levi declinatione, &amp; in petulantem, vel
                        superstitiosam veteris Theatri licentiam detorquebantur. Recrudescebat
                        pugna, &amp; quæ opprobria in Theatrum vetus congesta fuerant, hæc ferme
                        singula in novum aptè convenire disertissimis verbis pronunciabatur. Neque
                        minùs in privatis colloquiis, quàm in scriptis publicis fervebat æstus
                        dimicationis. Imò tantò ibi certabatur acriùs, quantò liberiùs.</p>
                    <p>Quis demum exitus pugnæ fuit ? <pb n="100"/>Qui præliorum ancipitum esse
                        solet, in quibus (jure an injuriâ) palma utrimque vindicatur à dimicantibus,
                        vel in dubio relinquitur. Theatri defensores, si paucos excipias, quamvis
                        gravibus confixi vulneribus, qui a castris exuti non erant, de clade sua
                        consiteri noluerunt. Theatri impugnatores, licet armis superiores, quia
                        tamen adversarios auctoritate publica munitos non potuerunt movere loco, vix
                        aussi sunt de sua victoria prædicare. Sic itaque vicit causa melior, ut in
                        possessione sua permaneret deterior, &amp; de meliore quodammodo
                        triumpharet. Pergunt quidem sacri Oratores eloquio tonare de suggestu, &amp;
                        sua fulmina in Theatrales conventus extento brachio jaculari. Sed in sua
                        quoque sententia perseverant Theatri asseclæ, &amp; illud densâ coronâ
                        protegunt.</p>
                    <p>In tanta tam pertinaci opinionum discordia quid mihi hodierno die constitutum
                        est ? Conciliantis partes <pb n="102"/>agere, &amp; aliquid proponere, quo
                        pollint homines veritatis studiosi ad concordiam proximè adduci. Quod ut
                        planius fiat, totam controversiam ad duo capita revoco ; &amp; quæro,
                        Theatrum, sit-ne, vel esse possit, Schola informandis moribus idonea ? Sic
                        autem geminæ quæstioni bipartitâ oratione respondeo. Theatrum Schola
                        informandis moribus idonea naturâ suâ esse potest ; culpâ nostrâ, non est.
                        Expendam igitur primùm, qualem in Theatro Scholam habere possimus ; deinde
                        qualem habeamus. In utroque disceptationis capite versabor, non ut
                        Theologus, cujus officium hìc non suscipio ; non ut Censor, cujus
                        auctoritatem non habeo ; non ut Philosophus, cujus subtilitatem mea non
                        recipit oratio. Sic tamen agam, ut veritatis indagator, cujus me cupidum
                        esse sentio ; ut civis, cujus munia ubique servare decet ; ut Christianus,
                        cujus officia nunquam licet deserere. Vos, <pb n="104"/>Auditores, Judicum
                        munus pro vestrâ æquitate &amp; prudentiâ sustinete.</p>
                    <p>Adsunt, qui vobis in judicando præeant, idonei controversiarum arbitri ;
                        imprimis duo Cardinales Eminentissimi ; quorum alter universæ poëseos
                        æstimator peritus, eximius idem poëta, &amp; impietatis Lucretianæ
                        debellator egregius, omnium socius Academiarum, omnes Acadamicas opes
                        congestas circumfert pectore ; versatus frequentissimè in amplissimo Europæ
                        Theatro cum dignitate &amp; potestare, non spectator otiosus, sed factus
                        ipse suâ vultûs majestate, suâ mentis excelsitate, suâ ingenii dexteritate,
                        suâ eloquentiæ suavitate magnum &amp; jucundum populis, Regibus, summisque
                        Pontificibus spectaculum.</p>
                    <p>Alter verò timidus spectari, nec spectare cupidus, latere vult, nec potest,
                        lucem fugit, quam suâ eruditione spargit, &amp; ubique fulget ; pugnat cum
                        versutis Ecclesiæ hostibus, non astutiâ, sed fortitudine, tantò <pb n="106"
                        />aptior ad judicandum de rebus, sive ad fidem, sive ad mores pertinentibus,
                        quantò simplicior ipse moribus, &amp; animo candidior. Talium sententiis
                        judicum quis refragari audeat ? Ego quidem, in præsenti controversiâ
                        quidquid slaruerint, id me toto amplecti animo jam nunc apertè
                        profiteor.</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Prima pars.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">S</hi>CHOLA, informandis moribus idonea quænam intelligi
                            debet ? Ea, ni fallor, quæ præceptis vel exemplis instructa sit idoneis.
                            Quid enim est quòd Philosophia, quid est quòd Historia in Scholarum
                            &amp; quidem optimarum numero reponantur ? nisi quòd altera det
                            præcepta, altera verò exempla subministret. Sed utroque ex capite, ex
                            præceptis nimirum &amp; exemplis Theatrum Schola fieri potest ad mores
                            informandos idonea ; &amp; utroque nomine illud aio posse cum <pb
                                n="108"/>Philosophia, &amp; Historia de Scholæ præstantia
                            contendere. Quodtamen sine arrogantia dictum velim, &amp; cum debita
                            utrique disciplinæ reverentia.</p>
                        <p>De Philosophiæ Schola, præsertim veteri, nemo dubitat quin præceptis
                            morum abundet. Cùm enim spectet hominem in omni vitæ genere, hoc est vel
                            ut relictum sibi, vel ut occupatum domi, vel ut civilibus implicatum
                            negotiis, atque ipsum in hoc triplici statu erudiendum suscipiat, amplus
                            ei certè præcipiendi campus aperitur.</p>
                        <p>Verùm an minùs patet, qui datur in Theatro præceptioni locus ? Estne
                            aliqua humanæ vitæ conditio, infima, media, summa, quam Musa Theatri
                            magistra non assumat erudiendam, vel possit assumere ? Nonne ad hoc
                            Opifices ex officinis, Milites ex castris, Mercatores ex foro, Judices
                            ex curia, Aulicos ex Regia, ipsos ex Aula Reges in Scenam evocat ?</p>
                        <p><pb n="110"/>Est-ne aliquid privatum vel publicum, domesticum vel civile
                            officium, de quo non admoneat ? Nonne indicat quid parentes liberis,
                            &amp; liberi parentibus ; quid servi dominis, &amp; servis domini ; quid
                            clientes patronis, &amp; patroni clientibus ; quid cives magistratibus,
                            &amp; civibus invicem Magistratus debeant ?</p>
                        <p>Est-ne aliquod virtutis genus, quod non suadeat ? Non-ne patientiam in
                            adversis, modestiam in prosperis, constantiam in promissis, fidem in
                            amicitiis, clementiam erga inimicos, misericordiam erga ærumnosos,
                            æquitatem erga universos commendat ?</p>
                        <p>Est-ne aliqua vitii species, à qua non absterreat ? Nonne avaritiæ
                            sordes, prodigentiæ largitiones, maledicentiæ aculeos, adulationis
                            laqueos, simulationis fallacias, ostentationis ineptias
                            reprehendit ?</p>
                        <p><pb n="112"/>Est-ne aliqua in moribus universis pravitas, quam non
                            emendet ? Si quid in convictu asperum, in sermone putidum, in cultu
                            agreste, in vestitu abnorme ; si quid in aliqua vitæ parte, aut ullo in
                            genere insolens, vel insulsum, ultra vel citra decorum, nonne id totum
                            improbat &amp; castigat ? Ista quidem observare, vel notare non dignatur
                            Philosophia, quæ in moribus nihil arguit, nisi quod affine culpæ sit :
                            sed Theatri Schola ulteriùs progreditur. Nihil dissimulat quod sit
                            quoquo modo animadversione dignum ; neque id solùm cavet ne homo
                            improbus sit, sed etiam ne impune sit inficetus.</p>
                        <p>Videtis, Auditores, quanta se aperiat in Theatro præcipiendi materia ; at
                            unde præcepta sumentur idonea ? Ex triplici fonte. Ex humana primùm
                            stultitia, qui fons est multò uberrimus. Admiramini, <pb n="114"/>credo,
                            ex scatebra tam lutulenta quid possit salubritatis accipi ? quod ex
                            ipsis accipitur venenorum succis, qui contra morsus veneniferos
                            antidotum quandoque sufficiunt præsentissimum. Nam ex insulsis hominum
                            fatuorum ineptiis, Poëta <hi rend="i">dramaticus</hi> ridiculum
                            exprimere potest salsissimum, quo nullum sit remedium adversùs
                            fatuitatem potentius.</p>
                        <p>Neque tamen in faceto ridiculi fonte hærebit Poëta prudens ; accedet ad
                            limpida humanæ sapientiæ fluenta. His labra non minùs proluet, quàm
                            liquore Aganippæo. Inde hauriet latices ad restinguenda cupiditatum
                            incendia, &amp; ad purganda animi vitia efficaces.</p>
                        <p>Quidni autem se conferat ad ipsum divinæ sapientiæ fontem ? Namhic quoque
                                <hi rend="i">dramatico</hi> Poëtæ apertus est. Parciùs ex eo quidem
                            ac reverentiùs præcepta depromet. Ut enim in medicamentis quibusdam auri
                            usus est, sed rarus &amp; modicus : <pb n="116"/>ita sacrarum opum usura
                            in documentis Theatri moralibus verecunda sit oportet, atque infrequens.
                            Nisi fortè aliter suadeat gravitas morbi, vel argumenti sanctitas. Tunc
                            enim ad instillandum pietatis studium, vel odium impietatis, quis
                            dubitet penitus recludere divinæ sapientiæ fontem, &amp; pectora rore
                            sacro pleniùs irrigare ?</p>
                        <p>Hactenus in Theatro reperimus præceptionum argumenta &amp; fontes.
                            Sequitur &amp; superest, ut reperiamus idoneum præcipiendi modum. Quid
                            autem reperiendum esse dico ? Jam repertus est. Non ille quidem proprius
                            Philosophorum, imo diversus maximè, sed non minùs ad morum disciplinam,
                            &amp; ad discipulorum indolem accommodatus.</p>
                        <p/>
                        <p>O superi ! exclamabit hîc, opinor, Philosophus aliquis submorosus,
                            tantamne Philosophis &amp; Philosophiæ imponi contumeliam, ut <pb
                                n="118"/>ludicra præcipiendi ratio cum gravissima docendi methodo in
                            contentionem adducatur ? Noli quæso reclamare, vir sapiens, quisquis es.
                            Ego tanti Philosophiam &amp; Philosophes, ipsamque Philosophicam docendi
                            methodum facio, quanti tu ipse facis. Peto à te cum bona venia, ne
                            scenicam præcipiendi rationem tanto pere despicias, neve tuam tanto
                            anteponas intervallo. Confer utramque tacitus, vel à me palam conferri
                            sinito.</p>
                        <p>Tu nos de moribus doces apertè, &amp; cum aperta docendi professione.
                            Laudo : nam egregiam artem profiteris. Verùm an minùs convenienter ad
                            hominum indolem &amp; infirmitatem facit Poëta <hi rend="i"
                                >dramaticus</hi>, qui nostros mores erudit occultè, dissimulanter,
                            omisso præceptoris &amp; præceptionis nomine ? Sumus enim puerorum
                            similes, quotquot animo ægrotamus ; fallendi sumus cùm nobis porrigitur
                            medicina, ipsumque potionis medicatæ nomen dissimulandum est, ne, quod
                                <pb n="120"/>prodest, abhorreamus.</p>
                        <p>Tu nos doces pugnaciter ; &amp; argumentando conaris assensum ab invitis
                            quoque &amp; reluctantibus extorquere. Non improbo. Pugnas pro veritate,
                            &amp; virtute : utraque animos debet volentes, nolentes ad se
                            pertrahere. Verùm an minùs sapienter Theatralis Poëta, qui nos ad
                            veritatem &amp; virtutem trahit alliciendo, non evincendo ? Sumus enim
                            libertatis retinentes ; invitari malumus, quàm expugnari.</p>
                        <p>Tu nostras cupiditates castigas severè ; &amp; merito quidem ; nam illæ
                            sunt indulgentiâ prorsus indignæ. Verùm an minùs sagaciter Poëta
                            Tragicus, qui nos emendat humaniter, &amp; nostris indolet animi
                            morbis : Sumus enim curatu difficiles, medicos volumus qui nos sciant
                            esse homines ; &amp; se cum hominibus agere sentiant.</p>
                        <p>Tu insaniam nostram stomachosè increpas, &amp; cum indignatione. Non
                            miror. Quis enim stoliditatem <pb n="122"/>nostram patienter ferat ?
                            Verùm an minùs callidè Poëta Comicus, qui nos arguit jocosè, &amp;
                            ridendo corripit ? Sic enim sumus plerique omnes, iracundiam ridemus,
                            irrisionem reformidamus.</p>
                        <p>Tu de officiis nostris disputas verbosè. Non vitupero. Eam sequeris
                            disciplinam quæ proponendo, confirmando, refellendo, te faciat
                            necessariò verbosum. Verùm an minùs commode Poëta scenicus, qui disserit
                            breviter plerumque, &amp; magnum sæpe documentum unâ clausit sententiâ,
                            ipsamque sententiam uno versiculo comprehendit ? Sumus amantes
                            brevitatis ; doceri multa volumus, sed paucis.</p>
                        <p/>
                        <p>Tu de motibus animi subtiliter philosopharis, sed exiliter plerumque,
                            &amp; siccè. Non reprehendo. Definire, dividere, articulatim dicere tuum
                            est, non movere. Verùm an minùs congruenter Poëta noster, qui dolet,
                            irascitur, terret, <pb n="124"/>deprecatur ? Mente constamus &amp;
                            animo. Doceri volumus &amp; moveri : neque docemur satis, nisi
                            moveamur.</p>
                        <p/>
                        <p>Tu denique in præceptis totus es, nihil das exemplis. Non culpo.
                            Præcipere tui muneris est, non exempla subjicere. At quantò meliùs Poëta
                                <hi rend="i">dramaticus</hi>, qui &amp; præceptis instruit, &amp;
                            movet exemplis ? In quo non jam cum Philosophia, sed cum Historia
                            convenit ; &amp; alteram Scholam cum altera, id est, Historicam cum
                            Philosophica sociando, tertiam quandam aperit tum ad erudiendum, tum ad
                            movendum peridoneam.</p>
                        <p/>
                        <p>Notum illud Senecæ <quote><hi rend="i">longum iter per præcepta ; breve
                                    &amp; efficax per exempla</hi></quote>. Nimirum quod ab homine
                            factum esse legimus, id continuò posse intelligimus fieri ; &amp; ad
                            faciendum, si expediat, validè <pb n="126"/>incitamur. Hinc Tullio
                            Historia dicta est <quote><hi rend="i">Magistra vitæ</hi></quote>, quòd
                            licet ipsa præcipiat nihil, exempli voce hominum vitam erudiat, tutóque
                            dirigat. Quâ laude an possit Theatrum cum Historia certare si fortè
                            ambigitis, dicite quodnam exemplorum genus altera legentibus offerat,
                            quod non possit alterum spectantibus exhibere ?</p>
                        <p>Exempla vultis eximia &amp; illustria, quæ suo nitore menti præluceant ?
                            Ut habeantur, eligenda sunt. Sed Historia non semper eligit. Hæc recipit
                            ferme quæ fortuna obtulit. Musa <hi rend="i">dramatica</hi> nullum
                            admittit exemplum nisi eximium &amp; illustre, quia nullum sine delectu,
                            &amp; omnia duce prudentiâ eligit.</p>
                        <p/>
                        <p>Exempla optatis gravia, quæ suo pondere in animos pervadant ? Historia
                            quandoque dabit : sed levia plerumque miscebit gravibus, ne quid per
                            incuriam videatur prætermittere. Musa <hi rend="i">dramatica</hi> nihil
                            offered nisi <pb n="128"/>probati ponderis ; levia negliget, &amp; per
                            diligentiam præteribit.</p>
                        <p/>
                        <p>Exempla desideratis proba, quæ virtutem munerando, vitium puniendo,
                            invitent ad alteram, &amp; ab altero deterreant ? Talia semper optabit
                            Historia ; sed contraria non rarò suggeret, vel invita. Sæpe virtutes
                            ærumnosas, sæpe crimina felicia, cogetur exponere. Aliud quidem postulat
                            boni exempli ratio ; sed hoc flagitat narrationis historicæ fides. Musa
                                <hi rend="i">dramatica</hi> nihil proponet nisi salubre. Si virtutem
                            exercuerit in <hi rend="i">dramatis</hi> cursu, coronabit in exitu : si
                            contra vitio lætum dederit cursum, dabit tristem exitum. Hoc petit
                            exempli utilitas, &amp; patitur poëseos <hi rend="i">dramaticæ</hi>
                            libertas.</p>
                        <p/>
                        <p><pb n="130"/>Exempla poscitis non solùm per se optima, sed etiam
                            proposita optimè, &amp; in optimo lumine collocata, quæ luceant simul
                            &amp; moveant. Hìc verò triumphat quodammodo Musa <hi rend="i"
                                >dramatica</hi>, &amp; Historiam longè superat.</p>
                        <p>Si quid enim splendoris habent exempla quædam, vel cum leguntur in umbra
                            domestica, &amp; subjiciuntur oculis nuda, sine colore, sine ornatu,
                            solis vestita verbis ; quantò plus habent fulgoris cum spectantur in
                            luce Theatri clarissima, &amp; offeruntur in Actorum persona suis induta
                            vestibus, suis distincta coloribus, suis ornata insignibus, cum
                            magnificentissimo scenæ apparatu ?</p>
                        <p/>
                        <p>Si quid habent vitæ exempla quæpiam, vel cum inanimis sunt commissa
                            chartis, &amp; affixa litteris mutis, vel loquacibus sine sono ;
                                quantò<pb n="132"/>plus habent animæ, cum vivunt in Actoribus, cum
                            movantur, cum loquuntur, elato spiritu, sonorâ voce, &amp; eloquente
                            gestu ? Talia enim exhibentur in scena. Ibi omnia sic exprimuntur ad
                            vivum, ut ipsam sæpe vincat imitatio veritatem. Credas revoluto
                            sæculorum ordine, &amp; contracto locorum spatio, te repente in ea
                            translatum esse loca, &amp; tempora, ubi res quæque acta est, aut
                            renovatâ mundi scenâ rem ipsam renovari coram te, &amp; denuo
                            peragi.</p>
                        <p/>
                        <p>Non jam tibi leguntur in Musæo ; aut aliquo Bibliothecæ angulo egregia
                            priscorum Heroum facinora, quos suus in patriam, in parentes, in
                            liberos, in conjuges, in fratres, in amicos amor nobilitavit. Tuis
                            obversantur oculis Heroës isti, tanto post tempore excitati è tumulo,
                            &amp; ad lucem revocati. Vides pias &amp; <pb n="134"/>generosas eorum
                            contentiones. Iterum se neci devovent pro patria, pro parentibus, pro
                            liberis, pro conjugibus. Iterum cum fratre frater, amicus cum amico
                            certat, non uter vivat ; sed uter moriatur, &amp; vitam alterius vicariâ
                            morte redimat.</p>
                        <p/>
                        <p>Non jam tibi recitantur de codice scripto fortissima Christianorum omnis
                            sexûs &amp; ætatis pro side &amp; Religione certamina. Te intuente
                            vultus, te audiente voces, truculenti minantur tyranni ; &amp; perdunt
                            minas : orant mœsti parentes ; &amp; pereunt preces : flent trepidæ
                            sponsæ ; nec lacrymæ proficiunt : offertur vita cum deliciis ; &amp;
                            pulchro fastu repudiatur : proponitur mors cum tormentis ; &amp; oculo
                            irretorto conspicitur : pronunciatur sententia capitis ; &amp; cum
                            actione gratiarum accipitur : moratur carnificis gladius ; &amp; moranti
                            occurritur.</p>
                        <p><pb n="136"/>Non jam tibi percurruntur in variis litterarum monumentis
                            impiorum hominum, parricidarum, incestorum, proditorum, perduellium
                            ferales exitus &amp; horrenda supplicia. Adsunt tibi facinorosi &amp;
                            illustres rei, quales olim fuerunt in vivis conspicui, aut etiam magis,
                            quàm fuerant aspectabiles. Coram te ardent, furunt, pallent, fremunt. In
                            tuo conspectu dant scelerum pœnas, vel sumunt ipsi de se, orbati oculis,
                            confossi gladiis, aut vexati tædis Furiarum ardentibus, id est
                            acerbissimis conscientiæ stimulis excarnisicati. Talibus exemplis, in
                            tali positis luce, quid horribilius ad vitii fugam ? Quid ad virtutis
                            amorem illecebrosius ?</p>
                        <p/>
                        <p>Quid quòd non virtutes seorsum à vitiis, aut vitia separatim à virtutibus
                            proponuntur, ut vulgò <pb n="138"/>accidit in historia, quæ res singulas
                            eo singulatim narrat ordine, loco, &amp; tempore quo eveniunt : sed
                            altera opponuntur alteris in eodem <hi rend="i">dramate</hi>, quomodo
                            fit in pictura, quæ colores opponit coloribus. Atque ita simul oppositi
                            conspiciuntur fortes cum ignavis, placidi cum irracundis, modesti cum
                            arrogantibus, liberales cum avaris, frugales cum decoctoribus, bonicum
                            sceleratis. Ex quo mutuo conspectu &amp; objectu reciproco, quantùm
                            lucis in virtutem, quantùm caliginis in vitium refundi necesse est ?</p>
                        <p>Utra porro exempla magis valeant ad movendum, an proposita scenicè, an
                            historiè narrata, testificentur nobis, qui &amp; altera legunt in
                            libris, &amp; altera spectant in Theatris. Sint testes ipsi codices
                            historici, qui tam rarò bibunt legentium lacrymas ; sit ipsa testis
                            arena amphitheatralis, quæ tam crebrò spectantium fletibus
                            immadescit.</p>
                        <p>Et erunt nunc etiam suspicaces, vel meticulosi homines, qui me <pb
                                n="140"/>temeritatis arguant, quòd sim ausus quærere, Theatrum
                            possitne fieri Schola informandis moribus idonea : in quo Theatro hæc
                            reperimus conjuncta duo, quæ sejuncta Scholam duplicem efficiant,
                            præcepta nimirum &amp; exempla, cum idoneo præcipiendi &amp; proponendi
                            modo ? Non ego potiùs diffidentiæ sim accusandus, qui dubitanter illud
                            videar in quæstionem adducere, quod non solùm patet ex Theatri natura,
                            sed etiam quod ipsà Philosophiâ judice, &amp; Historiâ teste comprobatum
                            est ?</p>
                        <p>Quid enim suit, quòd ille oraculi voce, id est populi suffragio,
                            sapientissimus declaratus Socrates ad Theatrum Euripidis sederet
                            frequens ? nisi ut ibi vel recognosceret præcepta, quæ tradebat
                            discipulis, vel tradenda exciperet.</p>
                        <p>Quid fuit, quòd ille Philosophorum subtilissimus Aristoteles de Poësi <hi
                                rend="i">dramatica</hi> accuratissimè scribendum susciperet ? Nisi,
                            ut qui <pb n="142"/>Scholam in Lycæo habebat validis fundatam
                            principiis, alteram in Theatro constitutam, optimis legibus
                            stabiliret.</p>
                        <p>Quid erat (ut antiquiora &amp; profana omittam testimonia, vel exempla)
                            quòd ille severâ tum vitæ tum doctrinæ sanctitate commendatissimus
                            Mediolanensium Archiepiscopus ingenium &amp; calamum dispungendis
                            operibus <hi rend="i">dramaticis</hi> adhiberet ? nisi quòd illa ritè
                            purgata verti posse crederet ad publicam morum salubritatem.</p>
                        <p>Quid erat causæ, cur ille regni Gallici sub Ludovico justo administer,
                            mente hominem, auctoritate civem supergressus, manum illam Europæ
                            moderatricem admoveret carminibus tragicis (si fas est credere) &amp;
                            quas rei civili, quas rei Ecclesiasticæ, quas rei bellicæ, has quoque
                            rei <hi rend="i">dramaticæ</hi> curas divideret ? An ut daret Galliæ
                            ludos, qui tam stupenda orbi terrarum spectacula ediderat ? Aliud
                            profectò <pb n="144"/>cogitabat vir consilii plenus. Qui domicilium
                            sacris disciplinis regiâ magnificentiâ posuerat, qui Academiam Gallicam
                            regio patrocinio firmaverat, is quoque ad informandos regum &amp; civium
                            animos Scholam exemplis regiis &amp; civilibus instructissimam voluit
                            adornare.</p>
                        <p>Quæ te causa, Ludovice Magne, impulit, ut ab otio ad laborem revocares
                            alterum illum cothurni Gallici Principem, &amp; ab eo Tragœdias puellis
                            nobilibus agendas extunderes ? An puerilia ætati puerili oblectamenta
                            comparabas ? Aliud certè animo volvebas, Rex beneficentissime,
                            sapientissime, Religiosissime. Tenellis virginibus malè dotatis à
                            fortuna providebas exempla pietatis &amp; præcepta, quæ in clarissimas
                            deinde familias, pro amplissimâ dote comportarent. Et verò quænam à
                            solertissimo Tragœdiarum artifice <hi rend="i">dramata</hi> impetrasti :
                            O Athalia ! ô Esther ! ô divina poëmata ! quibus si paria vel similia
                            semper exhiberentur, non <pb n="146"/>jam quærendum foret de Theatrali
                            Scholâ, possitne fieri ad morum disciplinam utilis, sed an possit esse
                            bonis moribus exitiosa.</p>
                        <p/>
                        <p>Pergamus ultra, neque committamus in tam celebri &amp; erudito consessu,
                            ut Theatri causam pudore malo deseramus. Quorsum, amabo vos, in Gallia,
                            in Italia, in Hispania, in Germania, &amp; alibi gentium, tot viri
                            Academiis litterariis præpositi Theatra in Gymnasiis erigunt ubi
                            juventus Academica recitandis Tragœdiis vel Comœdiis exerceatur ? Quò
                            pertinet operosorum hominum, &amp; in umbra desudantium labor &amp;
                            industria ? An id student unum, ut puerorum fingant vocem ad suavitatem,
                            gestum ad elegantiam, incessum ad dignitatem, totum corporis habitum ad
                            concinnitatem &amp; decentiam ? Non aspernantur quidem istum <pb n="148"
                            />exercitationis molesiæ fructum, cujus patet usus in totam vitam
                            frequentissimus : sed aliud spectant operæ suæ pretium multò pluris
                            æstimabile. Trajiciunt discipulos ex humili &amp; obscura litterarum
                            Schola, in Scholam Theatri sublimem &amp; splendidam, ut juvenes magnas
                            olim in Republica personas acturi discant maturè ea spernere, vel amare,
                            quæ in scena domestica risu vel plausu excipi viderint.</p>
                        <p>Utrùm id assequantur juventutis moderatores, quod tanta contentione &amp;
                            animi &amp; corporis consectantur, dicere non est meum. Dicant, si
                            lubet, spectatores ex omni ordine lectissimi, quos non piget ad ejusmodi
                            Theatra convenire, quos non tædet oculos &amp; aures Actoribus pusillis
                            ac prope infantibus commodare ; quos non pudet ridere cum ridentibus,
                            flere cum flentibus, &amp; cum discentibus (si quid nescirent) discere.
                            Laudant certè Magistrorum solertiam, qui <pb n="150"/>alumnos doceant
                            oblectando, &amp; ludos juveniles conentur ad morum disciplinam
                            traducere. Arqui non laudarent profectò, nisi traduci posse crederent.
                            Nam neque prudentis est vana conari, neque vanos conatus laudare
                            sapientis.</p>
                        <p>De Theatro ad exhibendas Tragœdias vel Comœdias erecto jam mihi, opinor,
                            illud facile assentiuntur omnes, posse in eo scholam informandis moribus
                            idoneam consistere. At dubitatur etiamnum, credo, eademne sit ratio
                            hujus Theatri canori &amp; lyrici, in quo datur spectaculum haudita
                            pridem inventum, &amp; omnino singulare ; quod quidem ex multis
                            conflatum spectaculis meritò dixerimus unum &amp; multiplex ; quod ex
                            Tragœdia Græca natum, vix aliquid maternum retinet ; cujus ea
                            coagmentatio est, ut inter <hi rend="i">dramata</hi> ad veras artis <hi
                                rend="i">dramaticæ</hi> regulas exacta, pro monstro haberi debeat ;
                            cujus ea cognatio est cum nostris, &amp; quòd <pb n="152"/>magnam
                            excitet videndi cupiditatem ; &amp; quòd genuinis naturæ operibus magis
                            videatur admirabile ; &amp; quòd plus admirabilitatis habeat quàm veræ
                            laudis.</p>
                        <p>Expectatis haud dubie de isto recentioris Theatri spectaculo quid
                            sentiam ; &amp; est fortasse qui me de illo suspiciosè &amp; malignè
                            interroget. Cui priusquam respondeo, pauca lubet percontari. Ante omnia
                            illud quæro à te, qui meam sententiam expetis, quid sentias de cantu
                            symphoniaco ? Illumne suapte naturâ nocivum existimes ? Nequaquam
                            certè : ut enim ad mollia &amp; lasciva inflecti, sic ad severa &amp;
                            heroïca intendi potest ; &amp; in Theatrali scena ad severitatem
                            quandoque intenditur. Nunc illud sciscitor, quid tibi videatur de
                            saltatione (quoniam in <hi rend="i">dramate</hi> Musico partes secundas
                            obtinet) illamne omnino improbes ? Hìc te paululum hærere video. At in
                            motu pedum ad numeros composito, in facili <pb n="154"/>brachiorum
                            jactatione, in agili vel concinnâ libratione corporis nihil est quod
                            reprehendas, si protervum sit nihil, &amp; indecorum. Illam itaque
                            admittis ? Bene est. Jam scire pervelim credasne heroum facta &amp;
                            laudes posse Lyricis comprehendi versibus, &amp; modis musicis
                            alligari ? Id verò facilè concedes. Rectè. Procedo longiùs, &amp; quæro
                            quid censeas de virtutibus heroum modulato celebratis carmine ?
                            Possintne demulcere aures, subire animos, &amp; pulchræ laudis
                            æmulationem accendere ? Id quærendum esse negas, quod nemo nisi surdus,
                            vel stupidus, auribus &amp; animo non persentiscat. Optimè. Nihil à te
                            quæro amplius. Sed neque tu de me quicquam debes ultra quærere. Quod
                            mihi respondisti, id tibi à me responsum habe. Censeo itaque, &amp;
                            mecum sentias oportet, illud quoque Theatrum, quod recitando <hi
                                rend="i">dramati</hi> Musico addictum est, fieri posse informandis
                                <pb n="156"/>moribus habile.</p>
                        <p>Da mihi generosum aliquod facinus ad normam <hi rend="i">dramatis</hi>
                            Lyrici rite concinnatum ; da versus fluentes molliter, &amp; tamen
                            sententiis graves ; da resonantes suaviter numeros, nihilóque minùs
                            virile quidpiam spirantes. Adde saltationes cum severitate faciles, cum
                            modestia leves, hærentes cum ipso carminis argumento, ipsàsque motu suo
                            vim mutæ poëseos obtinentes ; tum ego tibi in ipso Theatro Musico
                            Scholam dabo oblectandis simul animis, &amp; ad virtutem excitandis
                            idoneam.</p>
                        <p>Atenim, si Theatrum universum parturiendis bonis frugibus naturâ suâ
                            opportunum est, quidnam de illo universo tam malè sentiunt &amp;
                            loquuntur universi pietate &amp; doctrina insignes viri, qui bonis
                            moribus consultum volunt ? Nego ab universis doctrina &amp; pietate
                            insignibus viris Theatrum reprobari universum. Dico Theatra quædam in
                                <pb n="158"/>scriptis ea de re gravissimis excipi, non modò cum
                            venia &amp; absque censura, sed etiam cum laude &amp; commendatione. Cur
                            autem apud Censores morum pios &amp; eruditos in ipso Theatri nomine
                            impressa hæreat ignominiæ nota, in promptu causa est. Illorum nemo
                            investigavit quid Theatrum naturâ suâ possit esse : omnes exploraverunt,
                            quid ipsâ re sit ; &amp; ex eo, quod est, ipsum æstimaverunt. Nos
                            inquiramus idem parte orationis alterâ, &amp; oculos ad publica Theatri
                            spectacula adjiciamus, quantùm licet &amp; decet, ut ex ipso, quid sit,
                            qualis in eo Schola sit, existimemus.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Secunda pars</hi>.</head>
                        <p><hi rend="big">Q</hi>Uæ res naturam habet ut per artem recta fieri possit
                            vel prava, ea plerumque nostro vitio in malam partem inclinatur ; usque
                            adeo sumus aversi à recto, &amp; ad pravum ingenio proclives. Atque <pb
                                n="160"/>illud in Theatro adverti maximè potest, quod naturâ suâ cum
                            possit esse Schola virtuti peridonea, factum est culpâ nostrâ Schola
                            nequitiæ magistra. Quorum autem potissimùm culpâ id factum est ?
                            Auctorum primo, Actorum deinde, ac denique Spectatorum. Quasi, qui ad
                            utilitatem Theatri pro suo quisque officio animum conferre debuerunt ex
                            compacto, ad ejus perniciem suo quisque vitio, tanquam ex condicto
                            incumberent.</p>
                        <p>Vestra omnium prima culpa est, Poëtæ <hi rend="i">Dramatici</hi>, qui à
                            fine poësi <hi rend="i">dramaticæ</hi> posito aberratis. Non
                            intelligitis, quia non vultis intelligere, quid exigat muneris vestri
                            ratio, quid <hi rend="i">Dramatis</hi> natura postulet.</p>
                        <p>Utrumque intellexerunt illi Tragœdiæ &amp; Comœdiæ Principes qui Theatrum
                            Athenis excitaverunt. Non arbitrati sunt licere sibi vanum &amp; sterile
                            in Republica Poëtæ nomen gerere, quoniam id Poëseos genus profiterentur,
                            quod <pb n="162"/>esset naturâ suâ fertile &amp; frugiferum. Putaverunt
                            se in civitate sua publico fungi munere, quippe qui auctoritate publica
                            publicum darent civibus spectaculum. Sic induxerunt animum sibi tacita
                            voce patriæ demandari Philosophorum munia apud imperitam multitudinem,
                            officia censorum apud improbum vulgus, vel inficetum : proindéque suum
                            esse sapientiam docere in Tragœdiis, censuram in Comœdiis exercere.
                            Neque verò spectandum esse undenam ortum ducerent Tragœdia &amp;
                            Comœdia, vel quonam fuissent educatæ modo ; sed considerandum quid
                            naturâ suâ possent efficere, postquam essent ex pagis in urbem, ex
                            plaustro in Theatrum cum decenti habitu receptæ. Sic ergo suas utrique
                            partes distribui censuerunt oportere, ut Tragœdia terrendo &amp;
                            miserando temperaret cupiditates ; Comœdia ridendo &amp; carpendo
                            pravitates corrigeret. Hæc illorum fuit opinio, <pb n="164"/>neque ab
                            opinione recessit ipsa scribendi consuetudo, si Comicos excerpamus, qui
                            maledicendi studio longiùs processerunt.</p>
                        <p>Quænam autem de poësi <hi rend="i">dramatica</hi> existimatio vestra est,
                            scriptores Tragœdiarum vel Comœdiarum Gallici ? Quâ mente, quo consilio
                            ad Theatrum plerique acceditis ? Sic Poëma <hi rend="i">dramaticum</hi>
                            suscipitis, ut opus plenum quidem industria, sed fructu vacuum, nisi qui
                            ad utilitatem vestram redundet. Sic in scenam conscenditis, ut in locum
                            sublimem, ubi vestrum ingenium fiat citò conspicuum ; unde fama vestra
                            possit agili penna tollere se, atque in omnes orbis eruditi partes
                            convolare. Vobis satis esse creditis in eximio Poëtarum <hi rend="i"
                                >Dramaticorum</hi> ordine censeri, parum solliciti quem deinde locum
                            in bonorum civium numero obtineatis. Quod dixit Horatius, <quote><hi
                                    rend="i">aut prodesse Poëtas velle, aut delectare</hi></quote>,
                            sic interpretamini, ut relictâ priori <pb n="166"/>parte, quæ potior
                            est, alteram, quæ deterior, sequamini unicè, vel præcipuè ; &amp;
                            oblectationem popularem utilitati publicæ anteponatis. Inde quid fit ?
                            Ut universa Poësis <hi rend="i">Dramatica</hi> ductu vestro aberret à
                                <hi rend="i">scopo</hi>, &amp; quæ in eo tota debet esse ut
                            oblectando profit, in hoc tota sit ut placeat ; vel si placendo noceat.
                            Quod ne temere dictum putetis, singulas <hi rend="i">Dramatum</hi>
                            species mecum animo percurrite.</p>
                        <p>Nihil equidem est quod in Tragœdia Atticam gravitatem sententiarum &amp;
                            sermonum venustatem hodie requiramus. Numquam illa sensit superbiùs,
                            numquam elegantiùs dixit. At quantùm de pristina sua remisit severitate
                            disciplinæ ! Quæ Athenis manum admovebat sanandis ægri pectoris
                            affectibus, nunc corrumpendis adhibet. Quæ in Atheniensium animis
                            extinguebat regnandi sitim, quâ nullus effet morbus Reipublicæ
                            capitalior, nunc in Gallorum sensibus <pb n="168"/>geminam accendit
                            cupiditatem, quâ nulla sit pestis vel rei Civili, vel rei Christianæ
                            funestior, ardorem ultionis dico, &amp; amoris libidinem.</p>
                        <p>Téne, Corneli Magne, vir ad laudem Tragici carminis procreate, in quo
                            natura experiri velle visa est quatenus humanum ingenium possit
                            cogitando assurgere, téne in crudis civium tuorum pectoribus exitialem
                            singularium certaminum furorem accendisse, pravo Herois Hispanici
                            exemplo, quasi non satis ipsi sua sponte furerent ? Non te puduit cum
                            tuo præferoce juvene Roderico, &amp; ejus patre Didaco, debili sene,
                            arreptum ex Tragœdiæ manibus pugionem tradere in tuorum manus fratrum,
                            qui ad ulciscendas auctoritate privata injurias ruerent in vulnera,
                            &amp; patriæ sinum hoc cariore, quò nobiliore sanguine commacularent ?
                            An te tuorumque vim carminum ignorabas ? Nesciebas quò plus inesset
                            ponderis in tuis sententiis, hoc <pb n="146"/>illas descendere altiùs in
                            animos, &amp; graviores plagas infligere ? Non cogitasti profectò, homo
                            tam simplex quàm ingeniosus, tam optimus civis quàm optimus Poëta, non
                            cogitasti quàm facile sit fortitudinem excitando furorem concitare.
                            Factum bene, quòd non ita fueris amorum tractator idoneus, sive illorum
                            mollitudinem refugeret ingenii tui robur ; sive illorum blanditias non
                            admitteret tua in carminibus magniloquentia : quod nisi effet, quàm
                            violentis scenam ignibus inflammasses ! At factum malè, quòd repertus
                            sit alter amoris præceptor intelligentissimus, qui facem cupidineam
                            ventilaret blando flatu, &amp; pectora teneris tantóque magis noxiis
                            ardoribus succenderet.</p>
                        <p>Extitit nimirum, jam senescente Cornelio, junior poëta, ingenio felix,
                            artificio solers, naturæ sciens, limæ patiens, spoliis Græciæ dives, de
                            suo locuples, sermone purus, versu lenis, qui totum intenderet <pb
                                n="148"/>animum ad suscitandos in Tragœ dia ignes amatorios ; sive
                            ita ferret hominis mitior indoles, sive ita suaderet laudis acrior
                            æmulatio. Cùm enim Cornelium jam pridem in scena Tragica regnantem
                            æmulari vellet, ipsumque desperaret per ejus vestigia consequi, aliam
                            prorsus viam sibi aperiendam esse ratus est.</p>
                        <p>Cornelius grandia sectatus perculerat mentes ambitiosa quadam majestate
                            sententiarum : Racinius mollia sectatus animos suavi quadam affectuum
                            teneritudine demulsit. Ille suos heroas supra humanæ sortis præstantiam
                            extulerat : hic suos demisit ad omnem humanæ fragilitatis debilitatem.
                            Ille suum cuique proprium &amp; gentile asseruerat ingenium pro vario
                            terrarum &amp; gentium discrimine : hic neglectâ regionum discrepantiâ
                            &amp; nationum, Gallicam omnibus, id est teneram, blandamque attribuit
                            indolem. Alter fœminis quoque spi <pb n="150"/>ritus afflaverat Heroum
                            graves &amp; Tragicos : alter viris etiam sensiculos Heroïdum inspiravit
                            dulces &amp; Elegiacos. Ille in aulas Regum animo penetraverat, ut ibi
                            prudentiæ politicæ machinationes detegeret : hic in puellarum cœtus
                            cogitatione irrepsit, ut illic artis amatoriæ calliditates
                            deprehenderet. Cornelius sublime volans, ut Jovis ales, inter fulgura
                            &amp; fulmina ludibundus omnia fragore compleverat : Racinius, ut
                            Veneris columbulus, circùm rosaria &amp; myrteta volitans, omnia
                            gemitibus personuit. Cornelius denique, quod magis arduum, magnisque
                            casibus obnoxium est, altiùs semper nitendo &amp; admirationem movendo,
                            quæsierat plausum, &amp; vel ab invitis extorserat. Racinius contra,
                            quod magis pronum est, magisque tutum, rariùs assurgendo, scitè volatum
                            sustinendo, mox ad amores revolando eblanditus est suffragia, &amp; à
                            volentibus obtinuit. Neque <pb n="152"/>verò in ventos abierunt ejus
                            suspiria ; per ea factus est voti compos. Suas quidem Cornelio non
                            excussit laureas ; sed myrteas ei coronas sui passim heroes, ac suæ
                            potissimum heroïdes certatim intexuerunt. Non expulit æmulum regno, sed
                            Theatri solium cum eo partitus est. Divisum imperium cum fulminante
                            Aquilâ gemens Columbulus impetravit. Id autem potuisse consequi quanta
                            laus ! quanta victoria ! qualis triumphus !</p>
                        <p>Scitis, Auditores, quis hujus victoriæ fuerit exitus. Felix audacia
                            multos habuit imitatores. Istud amatorium Tragœdiæ genus, licet ab
                            auctore suo piâ Theatri desertione damnatum, amplexi sunt plerique
                            omnes, qui postea cothurnum induerunt. Neque illos ab incœpto
                            revocaverunt leges <hi rend="i">Dramaticæ</hi> complures, quæ fuerunt
                            amoris causâ violandæ.</p>
                        <p>Non eos repressit adhibenda in actione unitas, &amp; unitatis amica <pb
                                n="154"/>simplicitas. Sæpe geminaverunt vel diviserunt actionem
                            inductis rivalitatibus, &amp; suas Eriphilas cum Iphigeniis, suas
                            Aricias cum Phædris violenter intricaverunt.</p>
                        <p/>
                        <p>Non eos coercuit retinenda argumenta veritas, maximè ubi adjuncta est
                            veritati celebritas. Argumenta vetera &amp; nota, novis &amp; ignoris
                            deturpaverunt fabulis ; &amp; suos Hippolitos insanis amoribus
                            implicuerunt.</p>
                        <p>Non eos prohibuit servanda in omnibus, etiam fictis rebus,
                            verisimilitudo. In medio præliorum æstu suos Alexandros de gloria, suos
                            Mithridates de regno dimicantes ad intempestiva amorum jurgia
                            revocaverunt.</p>
                        <p/>
                        <p>Non eos retardavit quærenda in variis <hi rend="i">Dramatibus</hi> formæ
                            colorumque varietas : omnes ferme Tragœdias, sive profanas, sive sacras,
                            simili delineatas rivalitatum formâ, <pb n="156"/>simili amorum pigmento
                            coloratas induxerunt.</p>
                        <p>Tanti erat scilicet Theatrum funestare cupidineis facibus, &amp; in eo
                            Scholam erigere, ubi Amor teneat sceptrum, ponat leges, invertat mores,
                            dominatum tribuat fœminis, servitutem viris, paces regat &amp; bella,
                            humana divináque violet jura, &amp; solus pro Numine habeatur ; ubi
                            demum totam occupet scenam mollis &amp; violenta cupiditas, quam à
                            Theatro semper exulare decuit, vel numquam eò prodire, nisi ut egregiè
                            castigata continuò ejiceretur.</p>
                        <p>Ati deo fortasse blanda illa &amp; sæva cupiditas per nostros Auctores
                            inducitur, ut ei, quemadmodum cæteris turbati animi ægrotationibus, fiat
                            medicina. Præclara verò medendi ratio, amorem excitare ut comprimatur !
                            Hoc facere, quid aliud est, nisi incendium spargere, ut posteaquam
                            exarserit, restinguatur ? Venenum propinare, ut cum <pb n="158"/>viscera
                            pervaserit, evomatur ? Hic sanè curandi modus valeat in sanandis iis
                            animi affectibus, quos parit horror quidam naturæ ea reformidantis,
                            quorum vincendus est metus, non fugiendo, sed occurrendo, non ignorando,
                            sed experiendo. Sic Tragici veteres ingenitum animi terrorem sanare
                            aliquando voluerunt, maxima proponendo infortunia, quæ usurpata oculis,
                            ipso videndi usu amitterent formidinem, &amp; ad toleranda patienter
                            minora fortunæ incommoda excitarent.</p>
                        <p>At procul absit ejusmodi curatio ab insidiosis illis animi commotionibus,
                            quas natura cupidiùs appetit, quarum illecebra vincenda est non
                            occursando, sed aversando ; non sentiendo, sed carendo, atque, si fieri
                            potest, nesciendo.</p>
                        <p>Hoc illis persuasissimum erat prudentissimis scenæ Atticæ magistris, qui
                            nihil amori, in immenso illo Tragœdiarum suarum numero, <pb n="160"
                            />indulgendum esse censuerunt. Illum quippe numquam Æschilus, semel
                            Sophocles, iterum Euripides admisit : quanam autem admisit cautione ? ut
                            veniret sine blanditia, sine illicio ; &amp; cum horrore, cum supplicio
                            abiret.</p>
                        <p>Danda fortè fuit Poëtis nostratibus venia, si talem in Theatrum amorem
                            producerent. Verum heu ! qualis per eos advehitur ? Cum toto Charitum
                            choro, cum omni affectuum lenocinio, cum universo illecebrarum veneno.
                            Sua quidem Amor gemebundus in Theatro nostro palam ostentat vulnera, sed
                            ut lædat, non ut sanetur. Suas fundit lacrymas, sed ut accendat ignes,
                            non ut restinguat. Suos queritur dolores, sed ut desiderium acuat, non
                            ut pœnitentiam exstimulet.</p>
                        <p>O Tragœdia ! infelix Tragœdia ! quæ lugendis alienis casibus inventa es,
                            tuos ipsa casus luge. Recordare qualis olim fueris apud primos parentes
                            tuos, quàm apud <pb n="162"/>Æschilum casta &amp; animosa ; quàm apud
                            Sophoclem severa &amp; virilis ; quàm apud Euripidem misericors &amp;
                            humana. Vide qualis hodie sis apud seros nepotes tuos ; quàm per amores
                            corrupta &amp; corruptrix, hoc vide : &amp; erubesce, si tua agnoscis
                            opprobria ; si tua sentis vulnera, ingemisce.</p>
                        <p/>
                        <p>Sed dum Tragœdiæ vicem doleo, Comœdiam videre &amp; audire mihi videor,
                            quæ se nobis offert hilari vultu, &amp; suam sìbi fortunam, veteri sorte
                            multò meliorem, gratulatur. Neque verò se talem esse, qualis suit
                            quondam apud Aristophanem, cùm civium culpas castigaret majore culpâ,
                            &amp; urbis proceres nominatim, vel male dissimulato nomine maledictis
                            proscinderet ; neque qualis extitit apud Plautum, cùm impudica &amp;
                            impudens salibus obscœnis, ex macello petitis, amphitheatra
                            conspergeret : neque <pb n="164"/>qualis per Terentium inducta est, cùm
                            meretricios amores, advectos è Græcia apud juventutem Romanam
                            enunciaret. Se nunc talem prodire, qualem esse deceat apud populum
                            elegantem, urbanum, verecundum, emendatam moribus scilicet, &amp; morum
                            emendatricem. Videamus sanè quid bonæ frugis afferat nova ista morum
                            magistra. Dic nobis, ô bona, quid apud nos pravi moris emendes ?</p>
                        <p>Ego Juvenes politulos nimia vestium laxitate diffluentes coerceo. Justa
                            coercitio, si nihil fuerit in licentia Juvenili severiùs coercendum.</p>
                        <p/>
                        <p>Ego fœminas, eruditionis, vel exquisitæ locutionis gloriam captantes
                            reprehendo. Æqua reprehensio, si nihil sit in muliebri superbia, vel
                            petulantia magis reprehendendum.</p>
                        <p>Ego in homines humani generis osores animadverto. Digna forsitan <pb
                                n="166"/>animadversio, si priùs in homines humani generis
                            corruptores fuerit animadversum.</p>
                        <p>Ego homines imaginario conflictatos corporis morbo ad sanitatem revoco.
                            Egregia sanatio, Si homines vero laborantes animi vitio antea fuerint ad
                            sanitatem revocati.</p>
                        <p>Ego maritis &amp; uxoribus, aliisque hominibus erudiendis Scholam
                            multiplicem instituo. Magnifica prorsus institutio, dum ad bonos mores
                            erudias. Quid si autem, (dicam enim quod non spectavi quidem, sed de te
                            sæpius inaudivi) Quid si in tua multiplici Schola homines ad nequitiam
                            magis, quàm ad virtutem instituas ?</p>
                        <p>Quid si juvenculi &amp; adolescentulæ per te condiscunt simplicitatem
                            animi exuere, furtivos ignes alere, connubia ex libidinis consilio, non
                            ex parentum judicio contrahere ?</p>
                        <p>Quid si per te edocentur nuptæ conjugialis pacti jura infringere, <pb
                                n="168"/>maritorum vigilantiam fallere, maritos modis indignis
                            illudere, à maritis pœnas injuriarum, quas acceperunt ipsi, non
                            intulerunt, persummam contumeliam reposcere ?</p>
                        <p>Quid si maritis suades omnem uxoribus vagandi licentiam permittere, in
                            earum delictis connivere, opprobria domestica placido ferre animo, &amp;
                            illa non culpæ, sed fortunæ imputare ?</p>
                        <p/>
                        <p>Quid si famulos famulasque doces nihil pudere, alienis fraudibus
                            inservire, Juvenum &amp; puellarum animos vetitis amoribus illaqueare,
                            heros præsertim seniores emungere argento, &amp; naso suspendere ?
                            Rides ?</p>
                        <p>Quid si tuos consuefacis discipulos vitio patrocinari, virtutem
                            explodere, &amp; apud te omnis ferme homo nequam salsus est, lepidus,
                            festivus ; vir contra probus sit per te insulsus, ineptus, ridiculus…
                            Etiam ridere pergis ? Apage te, magistra ; <pb n="170"/>morum improba,
                            corruptrix animorum pessima, rei familiaris pernicies, disciplinæ
                            domesticæ labes &amp; ruina.</p>
                        <p>Quanquam quid ego Comœdiam increpo, quæ non suapte naturâ, sed alieno
                            crimine evasit improba ? Accusemus eos potiùs, qui cùm bonam dare
                            possent, pravam facere maluerunt.</p>
                        <p>Accusetur inprimis ille Comœdiæ Gallicæ Auctor &amp; Actor primarius ;
                            Poëta indole magis, quàm studio ; factus histrio, non fortunæ
                            iniquitate, sed juventæ licentiâ ; natus ad vitæ seria, &amp; traductus
                            ad scenæ ludicra ; ridiculi observator rigidus, &amp; facetus imitator ;
                            in scribendo diligens sine cura, &amp; sine lima politus ; pressus in
                            oratione soluta, &amp; in stricta copiosus ; sententiarum plenus, &amp;
                            jocis abundans ; omnes ferme comicorum virtutes, &amp; pleraque vitia in
                            se uno complexus ; tam salsus quàm Aristophanes, nec multò magis <pb
                                n="172"/>aliquando in salium delectu castus &amp; severus. Tam
                            ingeniosè festivus quàm Plautus, nec minus interdum scurriliter jocosus.
                            Tam intelligens morum quàm Terentius, nec minùs in amorum corruptelis
                            frequens. De quo verè &amp; jure ambigas naturâne sit melior, an arte ?
                            Optimus utraque, &amp; utraque pessimus ; tantóque pejor, quantò melior,
                            quia optimo nequitiæ artifice nihil pejus.</p>
                        <p>Accusentur post eum, qui cùm ejus virtutes non possent imitando
                            exprimere, vitia æmulati sunt, &amp; superaverunt omni verborum
                            obscœnitate ; neque intellexerunt se laudem petere ab eo facetiarum
                            genere, in quo quantùm famæ quis colligit, tantùm habet infamiæ.</p>
                        <p>Accusentur etiam qui cùm apertè spurcidici verecundarentur esse, turpes
                            sententias involverunt ambiguis vocibus, tanquam honesto velo, sed tenui
                            &amp; pellucido ; neque animadverterunt turpitudinem quæ <pb n="174"/>se
                            latendo prodat, &amp; prodendo lateat, vulgò plus habere periculi, quàm
                            quæ nuda prodit ; quoniam hæc offendit oculos, dum vult videri ; illa,
                            dum latere vult, oculos invitat.</p>
                        <p>Accusentur illi quoque, suo licet absoluti judicio, qui cùm egregiè
                            philosophentur sub palliolo comico, &amp; jocos sola urbanitate tinctos
                            facilè possint offerre, se minùs comicos fore putant, nisi popello se
                            approbent aliquo procaci dicto, &amp; risum petulantem excitent. Neque
                            satis reputant, quibus se placere deceat ; neque satis attendunt, in
                            civitate bene morata nullum cujusvis generis spectaculum dari oportere,
                            quod non sit bene moratum ex omni parte, &amp; ad censuram vitii, vel ad
                            commendationem virtutis elaboratum : qui secufaxit, illum à fine, &amp;
                            sibi &amp; Poës <hi rend="i">Dramaticæ</hi> constituto recedere cum noxa
                            &amp; flagitio.</p>
                        <p>Quonam igitur pacto se culpâ <pb n="176"/>liberabunt <hi rend="i"
                                >Dramatum</hi> Musicorum auctores ? An se Poëmata recte morata in
                            Theatrum edere affirmabunt ? Fatebuntur ultro quidem se non morum esse
                            censores admodum severos : sed negabunt id sibi propositum esse, ut
                            vitia in Theatro castigent. Id unum se dicent eniti, quod à primis <hi
                                rend="i">Dramatis</hi> Lyrici repertoribus tentatum est, ut
                            spectaculum concinnent recreandis animis appositum. Enimvero Theatrum
                            suum esse horto regio, vel publico simile, qui non alat vulgò arbores
                            fructiferas ; sed in quo directæ in ordinem platani, distinctæ floribus
                            areolæ, aquæ salientes fontibus, avibus resonantes arbusculæ, spirantes
                            in marmore imagines, omnia denique sint ad elegantiam &amp;
                            oblectationem composita.</p>
                        <p>Non quæro ex peritis istis elegantiarum &amp; oblectationum artificibus
                            licuerítne chorum Tragicum, ex quo Musicum <hi rend="i">Drama</hi> natum
                            est, deducere ab officio suo, id est à <pb n="178"/>commendatione
                            virtutum (nam hæ fuerant ejus partes) &amp; ipsum ad nugas amatorias
                            traducere ? Esto potuerint illi sine culpa fundum naturâ suâ frugiferum
                            conserere infœ cundis arboribus, &amp; ad steriles delicias convertere.
                            Verùm an licuit eumdem spargere floribus veneniferis, &amp; plantis
                            nocentibus fœcundare ? Et verò fingamus eos, in horto illo suo regio,
                            vel publico, Scholam instituere non Platonicam (qualem in umbrosis
                            Academi hortis positam fuisse legimus) sed Epicuream, qualis ante ipsum
                            natum Epicurum, in hortis illis Semiramidis pensilibus adornari
                            potuit.</p>
                        <p>In ista, quam designo, hortensi Schola sedeat Voluptas gramineo fulta
                            toro, vernis coronata rosis, Lyram sinistrâ, poculum melle delibutum
                            dexterâ manu præferens. Circùm supráque caput ejus volitent denso
                            examine pharetrati Amores. Ante illius pedes jaceat <pb n="180"/>humana
                            Ratio floreis religata nexibus, &amp; epoto calice mellito semisopita.
                            Adsint ex cunctis orbis terrarum partibus Heroes &amp; Heroides
                            amatoriis quondam artibus insigniores. Conveniant ipsi Dii, Deæque
                            omnes, quos fabula toto passim disseminavit mundo, &amp; Cupido suis
                            ardoribus inflammavit. Convocentur ad istam amœniorem Scholam, &amp;
                            admittantur homines utriusque sexûs, juvenes præsertim ac puellæ, adhuc
                            rudes amoris, sed jam dociles. His omnibus Voluptas sua dictet præcepta
                            quæ ferme talia sint, carpere quoscumque flores obvios, &amp; iis,
                            antequam marcescant, caput redimire. Occupare delicias præsentes, &amp;
                            quid vehat hora sequens, numquam prospicere. Obsecundare cupidinibus
                            suaviter invitantibus, &amp; rationis aliò vocantis monita obseratis
                            auribus præterire. Indulgere amoribus, &amp; in his omnes vitæ
                            beatitates collocare. Hæc documenta Voluptatis delicatissima, <pb
                                n="182"/>teneris inclusa versiculis, argutis modulata fidibus
                            excipiant Sirenes canoræ, &amp; in medio saltantium choro liquida voce
                            concinant. Eadem cantitent pascuis egressi Pastores &amp; Nymphæ ;
                            sylvis educti Fauni &amp; Dryades ; aquis emersi Tritones &amp;
                            Naiades ; delapsi è cœlo, advecti ex Orco, Dii superi atque inferi ;
                            omnes pariter ad recolendam suorum memoriam amorum evocati. Interea
                            blandis resonent omnia suspiriis ; &amp; amorem volucres, amorem
                            Zephyri, amorem rivuli, amorem saxa ipsa suspirare doceantur.</p>
                        <p>Vestram fidem, Auditores, quam &amp; qualem morum disciplinam habebimus,
                            in ista, quam singo sub magistra Voluptate, Schola ? Quid me autem dico
                            fingere, cùm simulem nihil, &amp; multa dissimulem ? Arguant me erroris,
                            vel calumniæ, si audent, qui scribendis, vel modulandis <hi rend="i"
                                >Dramatibus</hi> Lyricis calamum, vel citharam commodant. Doceant
                            ipsi numquid sit in affectibus suave, in <pb n="184"/>sententiis
                            tenerum, in versibus blandum, in numeris molle, quod ad titillandas
                            aures, ad capiendos animos, ad sopiendam rationem, ad exsuscitandam
                            cupiditatem non adhibeatur.</p>
                        <p>Ergo illud erat in Theatri fatis, ut doctrinam Epicureâ disciplinâ magis
                            voluptariam admitteret aliquando, &amp; palam omnibus combibendam
                            proponeret ? Ad hoc igitur estis instituti, <hi rend="i">Dramatum</hi>
                            Lyricorum opifices, ut in Republica Christiana Scholam instruatis non
                            impuratam quidem obscœnis carminibus, sed cantilenis mollibus
                            infamatam ? Ideo vobis Musa versus annuit faciles, numerosos &amp;
                            modulationi habiles ? Ideo vobis Musica Orpheos addidit vocales,
                            argutos, &amp; omnium scientes modulationum ? Ideo vobis <hi rend="i"
                                >Scenographia</hi> pictores adjunxit ædificiorum, hortorum,
                            variorumque mundi vultuum imitatores solertissimos ; &amp; remota
                            admovendo, propinqua removendo, peritos <pb n="186"/>scenam extendere
                            prodigialiter, nec minùs gratum, quàm obstupendum oculis errorem
                            objicere ? Ideo machinandi ars vobis dedit arcanis motibus universam
                            rerum naturam arbitrio vestro vertere, &amp; tempestates ciere, tonitrua
                            conflare, maria subruere, inferos reserare, Cœlum terris miscere, ut
                            vehementiores in animis procellas, atrociora incendia, funestiora
                            naufragia excitetis ? Tantisne fuit certandum tot atrium miraculis, ut
                            pudorem naturâ suâ tam fragilem expugnaretis, profligaretis,
                            extingueretis ?</p>
                        <p>Verùm abstineamus objurgare pluribus <hi rend="i">Dramatum</hi> Lyricorum
                            auctores, quorum multos habemus se confitentes reos. Illum certè, qui
                            fuit Melici poëmatis in Gallia quasi parens<note n="*" place="bottom"
                                >D. Quinault.</note>, scimus industriæ suæ nimiùm facilis, nimiúmque
                            felicis pœnituisse, serò quidem, sed aliquando tamen, &amp; partas sine
                            sudore lauros suis postmodum fletibus irrigasse.</p>
                        <p><pb n="188"/>Alterum verò<note n="*" place="bottom">D. De la Motte
                                Houdart.</note> in omni ferme poëmatum genere versatum cum pari
                            laude &amp; censura, sed in hoc laudatum multò sæpius quàm reprehensum,
                            audivimus cùm ejuraret opera Theatri Lyrica, quòd eorum doctrinam
                            doctrinæ Christi adversa fronte repugnare intelligeret. Utinam idem
                            intelligerent reliqui scriptores <hi rend="i">Dramatici</hi> ! Si tamen
                            ad pœnitendam satis est (in hominibus præsertim Theatro deditis) suam
                            culpam intelligere.</p>
                        <p>Quis enim credat Actores quoque sive Tragicos, sive Comicos, sive
                            Lyricos, non agnoscere se Theatri corrupti aliqua parte reos ? An
                            possunt nescire, nisi suæ sint artis nescii, quantùm ad scenæ
                            corruptelam artificio suo conferant ? Nonne id omnino sunt in eorum
                            manibus Comœdiæ &amp; Tragœdiæ, quod in perita sagittarii manu arcus
                            &amp; sagittæ ? Non fabricant ipsi quidem tela Cupidinis lethifera ; sed
                            illa intendunt lacerto, <pb n="190"/>dirigunt oculo, &amp; toto adnixi
                            corpore jaculantur.</p>
                        <p>Tantò igitur sunt nocentiores ab actione sua, quantò sunt in agendo
                            solertiores. Nisi fortè suas vires dissimulent, suamque celent
                            industriam ; quod ipsos sæpe quidem facere deceat, sed aliquando facere
                            vix credibile est. Quotus enim quisque illorum est, qui in exhibendo <hi
                                rend="i">Dramate</hi> quamlibet lascivo &amp; nocivo, non explicet
                            quicquid solertiæ vel accepit à natura, vel acquisivit ab arte, vel usu
                            comparavit ? Si quid in jocis turpiter ambiguum est, si quid in
                            affectibus molliter tenerum, nonne in eo sibi actor placet maximè, &amp;
                            aliis placere nititur ? Nonne ad carminis blandimenta novas addit, si
                            potest, gestûs &amp; vocis blanditias, ipsosque auctores conatur
                            illecebris vincere, ut in agendo plus ipse, quàm illi in scribendo,
                            sapere, &amp; sentire videatur ?</p>
                        <p>In quo nihil Actoribus <pb n="192"/>concedunt Amazones illæ sagittandi
                            peritissimæ ; fœminas dico, quæ in Theatro personas cum viris homicidas,
                            id est, amatorias sustinent. Nam quid omittunt illæ, ut prodeant in
                            scenam cum superbissimo &amp; mollissimo vestium ac pigmentorum ornatu,
                            cum omnigeno telorum apparatu, instructæ ad feriendos oculos, &amp; ad
                            figendos animos expeditæ ? Quanto laborant studio, ut nullum intorqueant
                            telum <hi rend="i">imbelle sine ictu</hi> ? Quàm multa sæpe vulnera uno
                            eodemque teli conjectu inferunt ? Meminisse horret animus de cruentis
                            illis Circi Romani spectaculis ubi Gladiatores, non singuli cum singulis
                            commissi, ut olim, sed turmatim congressi, &amp; cæsi procumberent.
                            Tanta fuit apud quosdam Cæsares humani sanguinis vilitas ! An major est
                            apud nos animarum æstimatio &amp; caritas ? An pauciores in Amphitheatro
                            nostro cadunt animæ telis Cupidineis fauciatæ, quàm in <pb n="194"
                            />Arena Romana sternerentur corpora ferro gladiatorio contrucidata ?
                            Quis autem tantam, tam luctuosam animarum stragem fieri dixerit sine
                            Actorum culpa eáque gravissima ? Nisi fortè in bello civili &amp;
                            internecino Ducum arma ministrantium tota culpa est, militum armis
                            utentium noxa nulla est.</p>
                        <p>Ecquid igitur facient Actores ut ne fiant nocentes ? Quid ipsos facere
                            oporteat, neque promptum est dicere, neque præcipere nostrum est. At
                            quoniam dominantur in Theatro, &amp; Poëmata ab auctoribus oblata
                            suscipiunt arbitratu suo, vel respuunt, nullum certè admittant <hi
                                rend="i">Drama</hi>, nisi bene moratum : nullam gerant personam,
                            nisi probam, vel castigabilem in scena, &amp; inibi probè castigandam :
                            nihil denique agant potiùs, quàm id agant, unde corrumpant bonos mores,
                            perdántque animas, &amp; perdendo pereant.</p>
                        <p>Atenim placendum est <pb n="196"/>spectatoribus, quorum plerisque non id
                            probaru maximè, quod probum &amp; sanum est ; sed id vulgò sapit quod
                            improbum &amp; insalubre. Fateor : ideóque Theatri vitiati culpam dico
                            in iis præcipuam, ac prope universam residere. Quicquid enim Auctores in
                            scribendo, quidquid Actores in repræsentando peccant, id totum ferme
                            Spectatorum gratiâ peccant. Nemo conveniat ad Theatrum nisi emendates,
                            vel qui emendari velit, brevi Scholam in Scena emendatam habebimus &amp;
                            morum emendatricem. Verùm quinam plerumque ad Theatra confluunt ?</p>
                        <p>Primùm homines curiosi, leves, ultro citróque cursitantes spectandi
                            gratiâ, spectantes omnia, seipsos numquam respicientes.</p>
                        <p>Quinam deinde ? Homines otiosi, tardi, desides, quibus unum est negotium
                            nihil agere, una sollicitudo nihil curare, unus labor tædium fallere ;
                            nunc ad convivium, nunc ad colloquium, modò ad mensam <pb n="198"
                            />aleatoriam, modò ad scenam Theatralem assidentes sine consilio, sine
                            judicio, sine fructu, imò quicquid sibi perit temporis in spectaculis,
                            id omne lucro apponentes.</p>
                        <p>Quinam postea ? Homines negotiis privatis, vel publicis immersi ac prope
                            obruti ; perpetuis jactati curarum fluctibus, &amp; incerto fortunæ
                            turbine abrepti ; divertentes ad Theatrum tanquam ad portum, ubi
                            quiescant paululum, &amp; unde aliena spectent naufragia ; mox ad suas
                            procellas, ad suos scopulos, ad sua pericula se præcipiti cursu
                            referentes.</p>
                        <p>Quinam præterea ? Homines rixis vexati domesticis ; nusquam pejùs
                            habitantes, quàm apud se ; Comœdiam assiduè vel Tragœdiam agentes cum
                            uxore, cum liberis, cum famulis ; atque ut scenas ædium privatas
                            declinent, ad scenam Theatri publicam confugientes.</p>
                        <p>Quinam porro ? Homines omnis &amp; nullius ordinis, quos neque <pb
                                n="200"/>bonos dixeris, neque malos, neque leves, neque graves,
                            neque otiosos, neque laboriosos ; sed consuetudini tanquam legi
                            servientes ; alieno viventes exemplo ; alieno judicantes ingenio ; sic
                            ad Theatra, ut ad Templa ; sic ad fabulam comicam, ut ad sacram
                            concionem, religione pari, vel pari considerantiâ, id est, nullâ se
                            conferentes.</p>
                        <p>Ejusmodi spectatores quis magnopere laborare credat utrum bene an malè
                            morata fit Theatri Schola, in qua nihil sectantur præter sterile &amp;
                            otiosam animi occupationem ? Atqui tamen Spectatorum ea pars est optima,
                            vel minimè mala. Sunt alii (neque illi numero infrequentes) sunt, qui
                            alias in scena quærant illecebras, alios ludos, alia oblectamenta.</p>
                        <p>Quorsum enim ad Theatra convolant tot pueri indulgentiâ paternâ corrupti,
                            tot puellæ maternâ disciplinâ ad blanditias condocefactæ, tot juvenes in
                            castris Cupidinis <pb n="202"/>militantes, tot viri irato Hymenæo
                            conjugati, tot fœminæ avaritia, vel ambitione pronubâ malè collocatæ ?
                            Quid spectatores isti, qui istæ spectatrices aucupantur, &amp; expetunt
                            in Theatro ? nisi vel documenta, quibus erudiantur ad nequitiam ; vel
                            exempla, quibus confirmentur in flagitio ; vel pabula libidinosa, quibus
                            satientur oculi ; vel figmenta amatoria, in quibus recognoscantur veri
                            amores, &amp; quæ à fictione ad veritatem tacitâ cogitatione
                            revocentur ?</p>
                        <p>Cùm autem in Theatri scena pascendi sint &amp; reficiendi spectatores id
                            genus, quid mirum vel Autores ea proponere <hi rend="i">Dramata</hi>,
                            quæ scripta sint ad morum licentiam, vel Actores ea licenter agere ? Aut
                            quid vereamur utriusque licentiæ culpam in spectatores refundere ?
                            Quemadmodum rectè quibusdam vitiati palati hominibus imputamus quòd
                            ipsis apponantur fercula non condita ad sinceritatem saporis, sed
                            corrupta ad gulæ voluptatem.</p>
                        <p><pb n="204"/>Sint tamen (quoniam esse possunr, &amp; reipsà extiterunt)
                            sint Auctores, qui sponte suâ in scribendo insaniant : sint Actores, qui
                            ultro &amp; per se in repræsentando lasciviant ; an se ideo positos
                            extra culpam arbitrabuntur Spectatores, qui utrosque placidè ferunt ?
                            Nonne Spectatorum est, &amp; coarguere Auctorum insaniam, &amp; Actorum
                            lasciviam castigare ? Qui sibi hoc juris vindicant in iis quæ pertinent
                            ad Poëticam, vel Histrioniam, cujus sunt sæpe rudes, cur non utuntur
                            jure suo in iis quæ spectant ad morum disciplinam, cujus debent esse,
                            &amp; vulgò sunt multò magis intelligentes ? Si quis Poëta claudicat in
                            versu ; Si quis Actor offendit in gestu, continuo sibilus, vel clamor ex
                            omnibus amphitheatri partibus tollitur. Cur non reclamatur item in
                            sententia Poëtæ libidinosa ? Cur in actione histrionis inverecunda
                            siletur ? An pudor est imitari pulchram Atheniensium severitatem, qui
                            cùm <pb n="206"/>audirent laudari in Theatro divitias, &amp; in iis
                            summi boni rationem constitui, tantâ exarserunt indignatione, ut non
                            expectatâ, quæ mox sequebatur, pravæ doctrinæ censurâ &amp; pœnâ,
                                subitò<note n="*" place="bottom"><hi rend="i">Senecæ Epist</hi>
                                115.</note> <quote><hi rend="i">ad ejiciendum &amp; Actorem, &amp;
                                    carmen, omnes uno impetu consurrexerint</hi></quote>. An Gallos
                            cives &amp; Christianos in redarguendo flagitioso carmine decet esse
                            civibus Atticis remissiores ? Cur non pari libertate improba Scholæ
                            scenicæ documenta retundimus ?</p>
                        <p>Cantat aliquis desipiendum in juventute ; sapientiam senectuti
                            reponendam. Quin exclamamus illico ? Apage te cum tua nefaria
                            disciplina. Nulla ætas debetur insaniæ. Nascimur ad sapientiam ; semper
                            sapere decet, numquam licet desipere.</p>
                        <p>Docet aliquis non repugnandum, amori, quoniam ad illum naturæ lege, &amp;
                            quadam fati necessitate trahimur. Quin respondemus ? <pb n="208"/>Amove
                            te cum tua pestifera doctrina ? Nullam agnoscimus undecumque natam
                            peccandi necessitatem ; liberi sumus ; amamus libere ; &amp; libere
                            delinquimus.</p>
                        <p>Invidet aliquis suam brutis animantibus sortem, quibus sine pœnitentia
                            licet suis cupiditatibus indulgere. Quin vociferamur ? Facesse procul
                            cum tuo voto impurissimo. Brutis relinquatur quod brutum est. Homines
                            sumus, nec pœnitet esse ; humanæ conditionis dignitatem agnoscimus, nec
                            abdicamus.</p>
                        <p>In his aliisque voluptariæ Scholæ placitis, si validè reclamaretur à
                            Spectatoribus, an ea nobis obtruderent Auctores sexcentis interpolata
                            modis ? An ea nobis Actores recitarent novis usque &amp; usque mollita
                            corruptelis ? Nonne sua recuderent alteri carmina ? Nonne suam alteri
                            restringerent Actionem ? Non mallent utrique nobis placere, &amp;
                            prodesse cum suo lucro, &amp; bonâ famâ, quàm displicere &amp; nocere,
                                <pb n="210"/>cum suo damno &amp; infamia.</p>
                        <p>Vestrum est igitur, Spectatores, (quoniam &amp; Auctoribus probè
                            scribendi, &amp; Actoribus probè agendi legem ponere censurâ vestrâ
                            potestis) vestrum est in primis, &amp; præ cæteris emendando Theatro
                            curam impendere. Corrigatur vestrâ severitate, quod indulgentiâ vestrâ
                            depravatum est. Per vos siat idonea virtuti Schola, quæ propter vos
                            facta est apta nequitiæ officina. Prohibete ne quid Auctores in scenam
                            proferant, quod sit castis auribus reformidandum. Cavete ne quid Actores
                            in actione scenica præ se ferant, quod sit frontibus verecundis
                            erubescendum. Providete, ne scena, quæ naturâ suâ innocens est, alieno
                            scelere fiat nocens, &amp; animarum rea. Date hoc patriæ, date hoc
                            Religioni, ut si quod in republica Christiana habendum est Theatri
                            spectaculum, illud &amp; bono cive, &amp; homine Christiano dignum
                            habeamus. DIXI.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="section" xml:lang="fre">
                    <pb n="n.p."/>
                    <head>Discours sur les spectacles.</head>
                    <salute>MESSEIGNEURS<note n="*" place="bottom">Mrs les Cardinaux de Polignac
                            &amp; de Bissy, Mr le Nonce, plusieurs Prelats, &amp; autres personnes
                            de distinction.</note>,</salute>
                    <p><hi rend="big">L</hi>E Theatre, ce miroir ingenieux inventé pour exposer les
                        hommes aux yeux des hommes, n’a pas moins été pour eux un sujet de
                        contestation qu’un attrait de curiosité. Et comment ne seroit-il pas une
                        source éternelle de disputes ? Depuis que les Muses Dramatiques ont commencé
                        à produire au grand jour les infortunes &amp; les folies humaines, elles ont
                        toujours trouvé des <pb n="97"/>partisans nombreux pour applaudir, &amp;
                        quantité de censeurs pour reclamer.</p>
                    <p>Athenes employe d’un côté des sommes immenses à la pompe &amp; à
                        l’agrandissement de ses Theatres, &amp; de l’autre toute la sévérité des
                        Decrets pour réprimer la médisance &amp; la malignité de la Scene ; Rome
                        toujours imitatrice d’Athenes, éleve comme elle, des Theatres superbes à la
                        sollicitation même du Censeur ; puis à l’instigation du Consul &amp; de
                        l’avis du Senat, elle les proscrit &amp; les dépouille avec ignominie,
                        jusqu’à mettre à l’encan les ornemens précieux dont elle les avoit
                        enrichis.</p>
                    <p/>
                    <p>La France à son tour, après avoir égalé la Scene Attique, &amp; surpassé la
                        Romaine, s’est partagée de sentimens sur cette matiere, jusqu’à devenir
                        souvent elle-même le Theatre des guerres litteraires. Le siècle précédent en
                        vit naître une des plus vives entre les personnes les plus spirituelles
                        &amp; les plus sçavantes : avec quel feu &amp; quelle chaleur ! On le sçait.
                        Les uns adorateurs <pb n="99"/>passionnés du Theatre fortifioient leur
                        opinion d’une foule de preuves, d’un grand nombre d’exemples, de l’autorité
                        même de plusieurs noms respectés. Les autres ennemis déclarés des Spectacles
                        les attaquoient avec les armes les plus reverées. Témoignages des Peres,
                        Decrets des Conciles, censures de l’Eglise, tout étoit mis en œuvre. Ces
                        traits sacrés étoient lancés avec force par d’habiles mains. Mais le parti
                        contraire en éludoit la plûpart au moyen d’un leger détour, qui les faisoit
                        retomber sur la licence, ou l’idolatrie des Spectacles anciens. Le combat se
                        ranimoit. On répliquoit : &amp; l’on soutenoit en termes précis que presque
                        tout l’opprobre rassemblé sur le Theatre antique en général, se répandoit en
                        détail sur les vices du moderne. Les conversations, toûjours moins gênées
                        que les écrits, en avoient toute la vivacité ; &amp; même la liberté qui
                        regne dans les cercles, rendoit le combat plus intéressant &amp; plus
                        vif.</p>
                    <p>Quel en fut le sucès ? Celui des batailles équivoques, après lesquelles de
                            <pb n="101"/>part &amp; d’autre, on s’atribuë bien ou mal la victoire,
                        ou du moins on laisse la palme incertaine. Les uns quoique frapés de toutes
                        parts, &amp; tout couverts de blessures, demeurant maîtres du champ de
                        bataille n’eurent garde d’avoüer leur défaite, si l’on en excepte un petit
                        nombre. Les autres, quoique superieurs par la nature des armes dont ils
                        s’étoient servis, n’ayant pû forcer le boulevart de l’autorité publique qui
                        maintenoit leurs adversaires, oserent à peine se prévaloir de leur victoire.
                        Enfin le parti le plus juste ne l’emporta, qu’en voyant le parti opposé
                        rester en possession de ses droits, &amp; triompher par sa défaite même. Il
                        est vrai que la chaire ne cesse de foudroyer les assemblées des spectacles ;
                        &amp; ses foudres ne tombent pas en vain : mais le Theatre subsiste, &amp;
                        ses défenseurs continuent de l’environner d’un ferme rempart.</p>
                    <p/>
                    <p>Dans un conflict si opiniâtre de sentimens contradictoires, quel parti me
                        suis-je propose de prendre ? Celui de conciliateur. Pourroit-il déplaire, si
                        e trouve un moyen propre, ce semble, à raprocher <pb n="103"/>insensiblement
                        les amateurs du vrai ? Pour cela je réduis la question à deux chefs. Je
                        demande <hi rend="i">si le Theatre peut être une Ecole capable de former les
                            mœurs :</hi> &amp; je repond simplement, <hi rend="i">Par sa nature il
                            peut l’être  ; par notre faute il ne l’est pas.</hi> J’examinerai
                        d’abord quelle sorte d’Ecole le Theatre peut presenter, &amp; ensuite quelle
                        est celle qu’il offre en effet. Je traiterai cette matiere, non comme
                        Theologien, je n’en prends point ici le caractere : non comme Censeur, je
                        n’ai point cette autorité : non pas même comme Philosophe ; les subtilités
                        Philosophiques conviennent peu à un Discours sur le Theatre. Je parlerai
                        toutefois en homme qui cherche le vrai, pour lequel j’avouë ma passion : en
                        Citoyen, puisqu’on doit toujours l’être : &amp; en Chretien, puisqu’on ne
                        doit jamais en oublier les devoirs. C’est à votre équité &amp; à votre
                        prudence, Messieurs, de peser les raisons de Part &amp; d’autre &amp; de
                        prononcer.</p>
                    <p><pb n="105"/>Vous avez à vôtre tête entre autres Juges, deux arbitres
                        distingués beaucoup moins par leur Pourpre que par leur mérite personnel.
                        L’un juste estimateur de toute sorte de poësies, excellent Poëte lui-même,
                        vainqueur de l’impieté Epicurienne de Lucrece, admiré dans toutes les
                        Académies, dont il est membre, plein de richesses Academiques ; Negociateur
                        celebre sur le Theatre de l’Europe : non pas Spectateur oisis, mais digne
                        par la noblesse de son air &amp; de ses manieres, par l’élevation de son
                        genie, par la dexterité de son esprit, par les graces de son éloquence,
                        d’être lui-même un spectacle &amp; un objet d’admiration &amp; d’amour aux
                        Nations, aux Rois, aux Souverains Pontifes.</p>
                    <p/>
                    <p>L’autre, peu curieux de voir &amp; de se montrer, plus empressé à fuir
                        l’éclat qu’à paroître, brille d’autant plus qu’il cherche moins à briller.
                        Son erudition trahit sa modestie. Il confond les ruses des ennemis de
                        l’Eglise, non par la ruse, mais par la force ouverte ; Juge d’autant plus
                        recevable sur ce qui concerne la Foi &amp; la Morale, qu’il merite de l’être
                        par la <pb n="107"/>simplicité de ses mœurs, &amp; par la droiture de son
                        cœur. Peut-on ne pas s’en rapporter à la décision de pareils Juges ? Pour
                        moi je déclare que je souscris d’avance à tout ce que l’un &amp; l’autre
                        daignera décider sur la question que j’entreprends de traiter
                        aujourd’hui.</p>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Premiere partie.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">Q</hi>u’est-ce qu’une Ecole propre à former les mœurs ?
                            C’est (si je ne me trompe) celle dont les préceptes &amp; les exemples
                            sont convenables à ce but. Car d’où vient, Messieurs, que l’on met la
                            Philosophie &amp; l’Histoire au nombre des plus excellentes Ecoles, si
                            ce n’est parce que celle-là fournit les préceptes, &amp; celle-ci les
                            exemples ? Or, si l’on a égard à ces deux ressorts, il paroît que le
                            Theatre peut devenir une Ecole propre à former les mœurs, &amp; j’ose
                            avancer (avec réserve toutefois, &amp; sans prétendre offenser ni le
                            Philosophe, ni l’Historien) que la Scene peut à ce double titre le
                            disputer à l’Histoire &amp; à la Philosophie.</p>
                        <p><pb n="109"/>La Philosophie, particulierement l’ancienne, abonde sans
                            contredit en préceptes moraux. Considerant, comme elle le fait, l’homme
                            sous trois rapports, c’est-à-dire, ou comme pris solitairement &amp;
                            réduit à lui-même, ou comme occupé dans le sein d’une famille, ou comme
                            engagé dans les affaires Civiles, elle fait profession de lui donner des
                            regles de conduite pour ces trois Etats : &amp; certes elle ouvre un
                            vaste champ à sa Morale.</p>
                        <p>Mais quoi, la carriere que la Scéne donne à ses instructions a-t-elle
                            moins d’étenduë ? Est-il quelque condition que la Tragédie ou la Comédie
                            ne se charge d’instruire, ou du moins ne puisse se promettre
                            d’instruire, avec succès ? Grands, médiocres, petits, la Scéne embrasse
                            tous les Etats.</p>
                        <p>N’est-ce pas à ce dessein que la Muse du Theatre parcourt d’un œil
                            curieux les maisons, les camps, les places publiques, le Barreau, la
                            Cour, les Palais des Rois, d’où elle tire, sans distinction, Artisans,
                            Soldats, Négocians, Juges, hommes de Cour, Potentats, &amp; <pb n="111"
                            />Souverains, qu’elle cite au Tribunal redoutable du Parterre ?</p>
                        <p>Est-il quelque devoir public ou privé, civil ou domestique, qu’elle ne se
                            pique d’enseigner ? N’enseigne-t’elle pas les obligations mutuelles des
                            Peres &amp; des Enfans, des Maîtres &amp; des Serviteurs, des Patrons
                            &amp; des Cliens, des Citoiens &amp; des Magistrats ?</p>
                        <p/>
                        <p>Quel est le genre de vertu dont elle n’insinuë pas adroitement des
                            leçons ? Seroit-ce la patience dans l’adversité ? La moderation dans la
                            prosperité ? La constance à tenir sa parole ? La fidelité envers les
                            amis. La facilité à pardonner ? La compassion pour les malheureux ?
                            L’équité pour tous les hommes qui ne composent qu’une seule famille ? Hé
                            que ne nous dit-elle pas sur ces Vertus ?</p>
                        <p>Quel est le vice dont elle ne s’efforce de nous préserver ou de nous
                            corriger ? Bassesses infames de l’avarice, dissipations insensées de la
                            prodigalité, traits malins de la médisance, filets séduisans de
                            l’adulation, artifices détestables de la dissimulation, suprême
                            impertinence de <pb n="113"/>la sotte vanité, tout est repris ; rien
                            n’est épargné.</p>
                        <p>Est il enfin dans les mœurs quelque travers qu’elle ne redresse ? Elle
                            peint de toute la vivacité de ses couleurs, la rudesse dans le commerce
                            du monde, l’affectation dans le langage, la rusticité dans les manieres,
                            la singularité dans les habits, l’indécence, l’impolitesse, la
                            bizarrerie, le faux goût dans tout âge &amp; dans tout état. Excés ou
                            défauts, voilà les objets de ses observations &amp; de ses réformes :
                            objets que la Philosophie dédaigne d’observer, &amp; de réformer. La
                            Morale Philosophique se borne en effet aux fautes réelles, ou à ce qui
                            en approche. Celle de la Scéne va plus loin. Elle essaye ses crayons
                            &amp; ses pinceaux sur tout ce qui est répréhensible. Non contente
                            d’empêcher l’homme d’être criminel sans être puni, elle ne souffre pas
                            même qu’il soit impunément ridicule.</p>
                        <p>Quelle carriére ouverte à l’instruction Theatrale ! Mais d’où la Scéne
                            rire-t-elle ses leçons ? De trois sources ; &amp; d’abord des sotises
                            humaines ; c’est sans contredit la plus feconde. Vous êtes surpris,
                            Messieurs, que d’une source si infectée on puisse rien tirer de
                            salutaire ; ne le soyez pas. L’on exprime de merveilleux <pb n="115"
                            />contrepoisons, des sucs les plus venimeux. Le Poëte peut pareillement
                            tirer un sel piquant, mais utile, de la fatuité des hommes. Nul remede
                            plus présent pour corriger le ridicule que le ridicule même.</p>
                        <p/>
                        <p>Toutefois le Poëte sensé ne s’arrêtera pas uniquement à cette source ; il
                            ira puiser aux eaux pures de l’humaine Sagesse. Il aimera à s’en
                            abreuver autant qu’à la fontaine du Parnasse. En trouveroit-il de plus
                            propre à éteindre le feu des passions, ou à laver les taches &amp; les
                            vices du cœur humain ?</p>
                        <p/>
                        <p>Il en trouveroit sans difficulté de plus efficaces dans les sources
                            adorables de la Sagesse Divine. Et pourquoi le Poëte Dramatique n’y
                            puiseroit-il pas quelquefois sans les profaner ? Qu’il en approche
                            cependant d’un pas respectueux &amp; mesuré. On insére de l’or dans des
                            remedes précieux ; mais rarement, &amp; peu. Ainsi doit en user le Poëte
                            Chrétien, <pb n="117"/>Qu’il joigne la précaution au respect, si ce
                            n’est que le respect même, eu égard à la grandeur du mal qu’il veut
                            guerir, ou à la sainteté du sujet qu’il s’est proposé, ne l’engageât à
                            user moins de réserve &amp; de précaution. S’agit-il d’inspirer le goût
                            de la vraye pieté, ou l’horreur de l’impieté ? Qu’il ne balance plus :
                            qu’il répande à grands flots ces eaux sacrées, &amp; qu’il en remplisse,
                            s’il est possible, tous les cœurs.</p>
                        <p>Voilà, Messieurs, les sujets &amp; les sources des leçons que peut donner
                            le Théatre. Que reste-t’il encore ? Il ne s’agit plus que de lui trouver
                            une maniére convenable d’instruire. Hé faut-il la chercher bien loin ?
                            Elle s’offre d’elle-même. Véritablement elle ne ressemble pas à la
                            Methode Philosophique ; elle en est toute differente ; mais par cette
                            difference même, elle n’en paroît ni moins puissante pour régler les
                            mœurs, ni moins proportionnée au caractere de ceux qu’elle entreprend
                            d’instruire, &amp; de corriger.</p>
                        <p>Quel outrage pour la Philosophie, &amp; pour les Philosophes ! (s’écriera
                            d’abord un Sage trop rigide) Quel indécent paralléle entre un art
                            purement badin, &amp; une méthode toute sérieuse, toute grave ! <pb
                                n="119"/>Ayez la bonté de m’entendre, ô Sage, quique vous soyez,
                            &amp; moderez un moment vôtre zéle. Je respecte autant que vous-même
                            l’étude, la personne, &amp; la méthode de tout bon Philosophe. Vous
                            l’étes, mais de grace ayez à vôtre tout un peu d’indulgence pour un art,
                            qu’il vous plaît de traiter de badin. Peut-être après quelques
                            réflexions, ne trouverez-vous pas entre cet art &amp; le vôtre un
                            intervalle aussi grand que vous pourriez le penser. Daignez comparer
                            vous-même en particulier l’un &amp; l’autre, ou souffrez que j’ose les
                            confronter en public.</p>
                        <p>Vous enseignez la Morale comme Morale, &amp; vous en faites profession
                            ouverte ; je vous en félicite : l’Art &amp; la profession sont loüables.
                            Mais l’Ecrivain, Dramatique qui nous instruit sans en faire parade, qui
                            n’étale point les noms d’Instructeur &amp; d’instruction,
                            s’accommode-t-il moins à nôtre foiblesse ? Nous ressemblons aux enfans
                            dans nos maladies. On nous présente brusquement une potion amére, nous
                            nous révoltons. Veut-on nous la faire prendre ? il faut nous en déguiser
                            tout, jusqu’au nom.</p>
                        <p><pb n="121"/>Vous enseignez en vrai guerrier : vous entassez preuves sur
                            preuves. Avec vous point de quartier ; il faut se rendre. Je n’ai garde
                            de vous desapprouver : c’est pour la vérité &amp; pour la vertu que vous
                            combattez : elles meritent que l’on se rende de gré ou de force. Mais
                            enfin, le Poëte Dramatique en seroit-il moins sensé, à votre avis, parce
                            qu’il ne nous assiegeroit pas dans les formes, parce qu’il s’y prendroit
                            d’une maniere un peu moins vive pour nous ramener sans effort au goût de
                            la vertu &amp; de la verité ? Vous devez le sçavoir, nous sommes jaloux
                            de la liberté. Nous aimons mieux ceder à la douceur qu’à la force.</p>
                        <p>Vous gourmandez d’un air sévére &amp; grondeur notre connivence avec nos
                            passions. Rien de plus juste, elle est inexcusable. Mais pensez-vous que
                            le Poëte Tragique en soit moins adroit parce qu’il sent la difficulté de
                            la guerison, parce qu’il compatit à nos maux, parce qu’il nous traite en
                            hommes ? Nous le sommes en effet : nous voulons des Medecins qui
                            sçachent &amp; qui sentent qu’ils ont affaire à des hommes.</p>
                        <p>Votre bile s’allume, &amp; se répand avec aigreur sur notre folie. Je
                            n’en suis point surpris. Quelle patience n’épuiseroit-elle <pb n="123"
                            />pas ? Après-tout, le Poëte Comique en aura-t’il moins de finesse,
                            parce qu’il nous reprendra en badinant, &amp; nous corrigera par les ris
                            &amp; les jeux ? Nous sommes presque tous ainsi faits : nous rions de la
                            colere, nous redoutons la raillerie.</p>
                        <p/>
                        <p>Vos discours sur nos devoirs sont bien raisonnés, quoiqu’un peu diffus ;
                            j’aurois tort assurément de les blâmer. Vous avez épousé une méthode qui
                            vous astraint à proceder par ordre de propositions, de preuves,
                            d’objections, de réfutations. Le moyen de n’être pas discoureur ! Mais
                            le Poëte en auroit-il moins d’autorité sur la Scéne, parce qu’il
                            sçauroit être sentencieux &amp; court, souvent sublime Philosophe en un
                            seul vers ? Que voulez-vous ? Nous aimons la brieveté. Se mêle-t’on de
                            nous instruire ? Nous voulons qu’on nous dise beaucoup en peu de
                            mots.</p>
                        <p>Vous philosophez sur les passions humaines avec beaucoup de subtilité ;
                            le dirai-je aussi ? souvent avec un peu de sécheresse. Vous en sçauroit
                            on mauvais gré ? Non. C’est à vous de définir, de diviser, de développer
                            vos idées par articles : ce n’est pas à vous d’émouvoir. Trouveriez-vous
                            pour cela que le Poëte <pb n="125"/>dont je parle, en auroit moins de
                            grace ; parce qu’il mettroit en œuvre les pleurs &amp; le couroux, la
                            terreur &amp; la pitié ? Nous sommes un composé d’esprit &amp; de
                            corps : nous voulons être éclairés, nous voulons être émûs, &amp; l’on
                            ne nous éclaire pas assez, si on ne tâche de nous émouvoir.</p>
                        <p>Enfin vous vous en tenez aux préceptes : vous écartez bien loin les
                            exemples. Condamnerois-je votre maniere ? Nullement. C’est la loi que
                            vous vous étes prescrite. J’ose ici vous le demander sans détour : Notre
                            Poëte n’a-t’il pas visiblement l’avantage sur vous, lui qui joint les
                            exemples aux préceptes ? en quoi il s’éloigne de vous : car il devient
                            en quelque sorte Historien, comme vous venez de le voir Philosophe ;
                            &amp; par l’heureux accord de deux Ecoles differentes, il en forme une
                            troisiéme plus efficace pour faire agir les deux ressorts, je veux dire,
                            pour éclairer &amp; pour toucher.</p>
                        <p>Vous sçavez, Messieurs, le mot de Sénèque : <quote><hi rend="i">Le voyage
                                    par les préceptes est long &amp; penible ; la route par les
                                    exemples est courte &amp; assûrée.</hi></quote> Lisons-nous une
                            belle actions d’un homme tel que nous ? Elle nous paroît aussi tôt
                            faisable : un vis attrait nous porte à l’imiter, s’il le faut, dans <pb
                                n="127"/>les mêmes conjonctures. L’Histoire, dit Ciceron, est
                            appellée <quote><hi rend="i">la Maîtresse de la vie
                            humaine</hi></quote>, parce que la voix des exemples, dont elle se sert
                            au défaut des préceptes, est éloquente pour instruire les hommes, &amp;
                            sûre pour les conduire. Douteriez-vous, Messieurs, que la Scéne puisse
                            disputer cet avantage à l’Histoire ? Si vous en doutez, faites-moi la
                            grace de me dire quels faits l’une peut écrire, que l’autre ne puisse
                            representer ?</p>
                        <p>Avez-vous du goût pour de grands &amp; d’illustres évenemens, dont la
                            pompe &amp; l’éclat frappent vivement vos esprits ? Convenez que pour en
                            trouver de pareils, il faut les choisir. Hé l’Histoire choisit-elle
                            toûjours ? C’est le hazard, non le choix, qui lui fournit sa matiére.
                            Mais la Muse qui préside au Théatre, a la délicatesse de ne souffrir que
                            des faits illustres &amp; rares, parce qu’elle a le droit de n’en
                            admettre aucun qui ne soit choisi, &amp; que son choix est guidé par la
                            prudence.</p>
                        <p>Voulez-vous des évenemens graves, capables de faire une profonde
                            impression, &amp; de pénétrer par leur poids jusqu’au centre de l’ame,
                            si j’ose user de cette expression ? L’Histoire n’en sera pas dénuée.
                            Mais elle mêlera les faits legers aux faits importans. Les riens sont
                                <pb n="129"/>quelque chose pour elle. Contrainte à une exactitude
                            scrupuleuse, elle craindroit qu’une omission ne passât pour une
                            négligence. Melpoméne au contraire ne vous offrira rien qu’elle n’ait
                            bien pesé, &amp; qu’elle n’ait trouvé tel que vous le demandez. Elle
                            mettra son étude à negliger les minuties : cette negligence est un effet
                            de son art.</p>
                        <p>Vous demandez des exemples, qui soient dans les bonnes mœurs, des
                            évenemens où la vertu triomphe, où le vice soit confondu. Il faut en
                            effet attirer vers l’une, &amp; détourner de l’autre. Tels seront
                            toujours les souhaits trop inutiles de l’Histoire. Malheureusement pour
                            elle on la contraint de peindre souvent le contraire. Vertus
                            infortunées, crimes heureux, on ne vous lit que trop dans les Fastes de
                            toutes les Nations. Les bonnes mœurs voudroient que cela pût ne pas
                            être : mais la fidelité Historique exige que cela soit. La Muse
                            Dramatique est plus libre sans être infidelle, &amp; par-là elle devient
                            plus utile. Si elle met la vertu à une rude épreuve par une longue suite
                            de malheurs, elle finira par la couronner. Si elle donne un libre cours
                            aux fureurs du crime, elle lui reservera une fin imprevuë &amp; funeste.
                            Les bonnes mœurs seront <pb n="131"/>satisfaites, &amp; la liberté de la
                            Scéne aura usé de ses droits.</p>
                        <p>Vous souhaitez des exemples non seulement excellens, mais de plus,
                            proposés d’une excellente maniere, &amp; placés dans le plus beau jour.
                            Vous voulez qu’ils brillent &amp; qu’ils touchent. C’est là le triomphe
                            de Melpoméne. L’Histoire en ceci se voit obligée de lui ceder la
                            palme.</p>
                        <p/>
                        <p>Car enfin, Messieurs, si certains exemples lûs seulement dans l’ombre de
                            la solitude ne laissent pas de paroître lumineux, quoiqu’exposés aux
                            yeux de l’esprit sans autres couleurs, sans autre appareil, sans autre
                            ornement que les expressions muétes dont ils sont revétus, combien
                            paroîtront-ils plus brillans, lorsque le sens le plus vif les sentira
                            réalisés dans la lumiere éclatante du Theatre, représentés par des
                            Acteurs, revêtus de toute leur pompe, colorés de tous leurs traits,
                            distingués par les ornemens qui leur surent propres, personnifiés (si je
                            puis le dire ainsi,) au milieu de toute la magnificence de la
                            Scene ?</p>
                        <p>Si des exemples attachés à des Lettres mortes, confiés à des dépositaires
                            inanimés, ont toutefois une sorte d’ame, un reste de leur antique
                            chaleur ; quelle <pb n="133"/>sera leur force &amp; leur vie lorsqu’ils
                            renaîtront dans l’action, qu’ils seront vivifiés par le feu du
                            mouvement, qu’ils parleront eux mêmes, au cœur, à l’oreille, à l’œil,
                            avec toute la grandeur des sentimens, avec tous les charmes de la voix,
                            avec toute l’éloquence du geste ? Telle est l’innocente magie que se
                            propose la Scéne. Par elle tout revit, tout respire, au point de faire
                            croire que l’imitation l’emporte sur la réalité. Hé quel Spectateur ne
                            croiroit, que par un enchantement subit les siécles, retrogradent, les
                            intervalles des lieux se resserent ; &amp; que par ce double charme il
                            est transporté dans les climats &amp; les temps où l’action representée
                            sur la Scéne, s’est réellement jouée sur le Théatre du monde ; que
                            dis-je ? Qu’elle se passe encore à ses yeux.</p>
                        <p>Ce n’est plus dans le silence d’une Bibliotheque, ni dans l’obscurité du
                            cabinet, que l’imagination trop lente d’un Lecteur fait repasser
                            froidement devant, son esprit les ombres des Heros éternisés par leur
                            tendresse pour la patrie, pour les peres &amp; les meres, pour les
                            enfans &amp; les épouses, pour les freres &amp; les amis. C’est à votre
                            vûë qu’ils franchissent l’espace immense &amp; le cahos qui les
                            séparoient de vous, qu’ils sortent du <pb n="135"/>sein des tombeaux,
                            &amp; qu’ils revoyent la lumiére, sans en joüir. Combats touchans de
                            courage &amp; de pieté, dévoüemens pour la Patrie, &amp; pour tout ce
                            qu’on eut de plus cher, tout se reproduit &amp; se renouvelle en vôtre
                            presence. C’est pour vous que les Orestes &amp; les Pylades réiterent
                            leur tendre querelle, &amp; se disputent le prix du sacrifice de leur
                            vie en faveur du frere ou de l’ami.</p>
                        <p>Ce ne sont plus les annales des Martyrs de tout âge &amp; de tout sexe,
                            que l’on vous récite. Vous devenez Spectateur &amp; témoin des combats
                            &amp; des palmes de ces saints Athletes. A vos yeux les Tyrans menacent,
                            &amp; ils menacent en vain. Mere, pere, épouse cherie, tous pleurent,
                            tous embrassent les genoux du Heros. Les larmes coulent vainement ; les
                            prieres sont perduës. Délices, richesses, grandeurs, vous étalez vos
                            plus dangereux attraits : une indignation chrétienne, un noble mépris,
                            une fierté plus qu’humaine vous foulent aux pieds. Tourmens cruels,
                            morts effroyables, vous paroissez avec toutes vos horreurs. Un regard
                            intrépide vous brave. Juges, vous foudroyez ; l’Arrêt fatal est
                            prononcé, on baise l’échaffaut, &amp; l’on vous <pb n="137"/>rend grace.
                            Vous balancez, Bourreaux, vous tardez trop ; l’on vole au devant de vos
                            coups.</p>
                        <p>Ce n’est plus, Messieurs, l’Histoire sacrée ou profane qui vous peint
                            l’horrible destinée des impies, des parricides, des incestueux, des
                            traîtres, des scelerats de toute espece. Voyez, voyez ces illustres
                            coupables. Les voici tels qu’ils se montrerent jadis ; que dis-je ? plus
                            dévoilés qu’ils n’oserent le paroître. Les traits enflammés de la rage,
                            la pâleur &amp; le frémissement du désespoir, qu’ils déguisoient avec
                            tant d’art, se manifestent à vos regards. Justement punis par autrui, ou
                            par eux mêmes, c’est à découvert qu’ils se montrent ou privés de l’usage
                            des yeux, ou percés d’un fer vengeur : éternellement éclairés par les
                            torches ardentes des Furies, ou bourrelés par les pointes intolerables
                            des remords. L’un est l’image de l’autre. En verité, Messieurs, est il
                            horreur pareille pour rendre le vice exécrable, ou charme plus
                            humainement efficace pour faire aimer la vertu à des hommes ?</p>
                        <p>Autre effort plus considérable de la Scéne. L’Histoire est astreinte au
                            temps, au lieu, à l’ordre des évenemens, pour les y attacher. Elle n’ose
                            d’ordinaire <pb n="139"/>exposer les vertus &amp; les vices que
                            séparément &amp; en leur place. La Scéne au contraire (semblable à la
                            peinture qui entend le ton des couleurs &amp; l’heureux mêlange du clair
                            &amp; de l’obscur) fait dans la même action le contraste interessant du
                            vice &amp; de la vertu. Elle balance dans les caracteres rapprochés, la
                            valeur &amp; la lâcheté, la douceur &amp; le couroux, la modestie &amp;
                            la fierté, la liberalité &amp; l’avarice, la frugalité &amp; la
                            profusion, l’honnête homme &amp; le scelerat. De cette opposition
                            d’ombres &amp; de lumieres quel doux éclat rejaillit sur la vertu pour
                            l’embellir, que d’horribles ténebres se répandent sur le vice pour le
                            confondre !</p>
                        <p>Voulez-vous des autorités sur le parallele de la Scene telle que je viens
                            de la peindre, &amp; de l’histoire telle qu’elle est ? Consultez le
                            Lecteur &amp; le Spectateur, les Biblioteques &amp; les Amphiteatres :
                            &amp; demandez où l’on verse des pleurs ?</p>
                        <p/>
                        <p>Après cela, Messieurs, la malignité soupçonneuse ou la crainte outrée,
                                <pb n="141"/>oseroient-elles m’accuser de témerité pour avoir
                            demandé dans les termes précis de la Théorie, si le Theatre peut être
                            une Ecole propre à former les mœurs ? Ne vous ai-je pas fait voir dans
                            la Scéne, l’union des préceptes &amp; des exemples, (&amp; par
                            conséquent de deux Ecoles differentes) avec une méthode particuliere
                            extrêmement propre à faire usage des exemples &amp; des préceptes ?</p>
                        <p>Ne m’accuserez vous pas plûtôt de trop de défiance pour avoir employé
                            tant de timides précautions à mettre en problême une chose non seulement
                            évidente par l’idée pure du Theatre, mais de plus prouvée par le
                            suffrage de la Philosophie, &amp; par la déposition de l’Histoire ?</p>
                        <p>En effet, Messieurs, pourquoi ce Socrate, que l’Oracle, c’est-à-dire, la
                            voix du peuple, déclara le plus sage des hommes, assistoit-il si souvent
                            aux Tragedies d’Euripide son ami ? N’étoit-ce pas pour y verifier, ou
                            pour y perfectionner la sagesse qu’il faisoit profession d’enseigner
                            dans son Ecole ?</p>
                        <p>Pourquoi Aristote, ce Philosophe d’une sagacité respectée des Sçavans,
                            a-t’il philosophé si exactement sur l’Art Dramatique ? Sa Poëtique nous
                            dit assez que c’étoit pour fonder sur des Loix <pb n="143"/>invariables
                            une Ecole Theatrale, comme il avoit affermi sur d’inébranlables
                            principes une Ecole Philosophique dans le Lycée.</p>
                        <p>Laissons l’antiquité profane avec ses exemples &amp; ses témoignages.
                            Pourquoi ce Sçavant &amp; ce saint Archevêque de Milan, Charles Borromée
                            ne crut pas qu’il fût indigne de la pureté de sa morale, &amp; de la
                            rigidité de sa vertu, de revoir, la plume à la main, les Oeuvres de
                            Theatre que l’on exposoit au public, si ce n’est parce qu’il croyoit que
                            ces Ouvrages rectifiés &amp; resserrés dans de justes bornes, pouvoient
                            contribuer en quelque maniere à la réformation des mœurs ?</p>
                        <p>D’où vient que l’immortel Richelieu, aussi superieur à l’homme par
                            l’élevation du genie, qu’au sujet par l’étendue de l’autorité, ne
                            dédaigna pas (dit-on) de délasser en traçant des vers Tragiques, une
                            main qui tenoit le timon de l’Europe, &amp; de donner à la réforme &amp;
                            à la perfection de la Scéne des soins qu’il déroboit aux affaires de la
                            guerre, de l’Eglise &amp; de l’Etat ? Prétendoit-il amuser la France par
                            des spectacles steriles, lui qui en donnoit de si merveilleux à toute la
                            terre ? L’idée de ce puissant genie avoit un objet bien plus sublime. Sa
                            magnificence <pb n="145"/>presque Royale avoit élevé un Palais aux
                            Sciences Divines ; elle avoit mis l’Academie Françoise sous l’éternelle
                            protection de nos Rois ; elle portoit enfin ses projets, jusqu’à rendre
                            digne des Rois &amp; des peuples une autre Ecole publique, qu’il croyoit
                            propre à instruire les Sujets &amp; les Monarques.</p>
                        <p/>
                        <p>Manes du Grand Louis, rougiriez-vous d’avoir rappellé Racine au Cothurne
                            qu’il avoit quitté, pour engager cet autre Prince de la Scéne Françoise
                            à donner des Tragedies dignes du Theatre &amp; des Actrices de S. Cyr ?
                            Etoit-ce un divertissement puerile que vous ménagiez à des enfans ? Vos
                            vûës si bienfaisantes, si sages, si religieuses se portoient, sans
                            doute, à quelque chose de plus auguste. Jeune noblesse trop mal dotée
                            par la fortune, ce Monarque vous réservoit une dot dont il connoissoit
                            tout le prix ; des exemples &amp; des leçons de pieté ; trésor
                            préferable à tous les trésors, dot précieuse, que vous deviez faire
                            entrer dans les familles les plus distinguées, pour la perpetuer.
                            Quelles pieces en effet tira-t-il du grand Maître qu’il employa !</p>
                        <p>O Athalie ! O Esther, Oeuvres divines, dont l’unique ou le plus digne
                            éloge est <pb n="147"/>de vous demander, Messieurs, si le problême que
                            j’ai proposé auroit lieu, supposé qu’on en composât d’égales ou du moins
                            de semblables. Ah ! il faudroit demander alors, non plus si le Theàtre
                            peut être utile aux mœurs, mais s’il seroit possible qu’il leur devînt
                            pernicieux.</p>
                        <p>J’ose encore aller plus loin. Et pourquoi dans une Assemblée celebre des
                            plus illustres &amp; des plus fins connoisseurs, aurois-je la foiblesse,
                            ou la mauvaise honte de trahir la cause de la vraye idée du Theatre ?
                            D’où vient, je vous prie, Messieurs, qu’en France, qu’en Espagne, qu’en
                            Italie, qu’en Allemagne, que chez d’autres Nations polies les Gens de
                            Lettres préposés à l’éducation de la Jeunesse par autorité publique,
                            dressent des Theatres pour exercer les jeunes gens dans le cours de
                            leurs études ? Malheureux instructeurs &amp; d’autant plus malheureux
                            qu’on vous plaint trop peu, vos penibles travaux en ce point
                            n’aboutiroient-ils donc dans les vûës de l’Etat &amp; dans les vôtres,
                            qu’à donner de l’inflexion &amp; de l’agrément à la voix ; de l’élegance
                            au geste ; de la dignité à la démarche ; au port &amp; à la contenance
                            de la décence &amp; de la grace ? Vous ne negligez pas, il est vrai, ce
                            fruit de vos peines. Vous en sentez le <pb n="149"/>mérite &amp; l’usage
                            pour le commerce du monde. Mais vous vous proposez un but beaucoup plus
                            estimable. Vous transportez vos Eleves de la poussiere des Ecoles sur
                            l’Ecole brillante du Theatre, pour apprendre de bonne heure à la
                            Jeunesse qui doit joüer un jour dans l’Etat des rôles importans, à
                            mépriser ou à rechercher ce que la Scene domestique leur a fait sentir
                            de ridicule ou de louable.</p>
                        <p/>
                        <p>Réussissons-nous en nous sacrifiant pour elle ? Dispensez-moi de le dire,
                            Messieurs. C’est aux Spectateurs respectables de tout état à prononcer.
                            Dédaignent-ils de former le parterre de ces Scenes particulieres ?
                            D’honorer ces petits Spectacles de leurs regards ? De prêter l’oreille à
                            des Acteurs encore jeunes, ou même bégaiants ? D’accompagner de leurs
                            ris, ou de leurs larmes ceux qui battent des mains ou qui pleurent ? De
                            s’instruire même, s’il est possible, avec les Disciples qu’on instruit ?
                            Du moins ne peuvent-ils refuser le tribut de leur estime &amp; de leurs
                            éloges à l’adresse des Maîtres qui s’efforcent d’enseigner en amusant,
                            &amp; de faire des leçons importantes d’un jeu puerile <pb n="151"/>en
                            apparence. Or loüeroit-on un exercice que l’on ne croiroit pas
                            susceptible d’utilité ? On seroit imprudent de tenter l’impossible. Ne
                            le seroit-on pas, si on animoit des efforts qu’on jugeroit
                            superflus ?</p>
                        <p>Il me semble, Messieurs, qu’on m’accorde à présent que le Theatre
                            tragique ou comique peut devenir une Ecole capable de former les mœurs.
                            Mais je sens aussi qu’il peut rester dans les esprits un doute fort
                            délicat : sçavoir si le même avantage convient à une autre espece de
                            theatre, au theatre lyrique. Comment le définir ? Son idée assez moderne
                            &amp; tout à fait singuliere, forme par un mélange bisarre de spectacles
                            réünis, un spectacle universel &amp; unique en son espece. Issu
                            originairement de la Grece, il ne retient que peu de chose du lieu de
                            son origine. Est-ce Tragedie ? Est-ce Chœur ? Il n’en a point la
                            régularité. Il a ses regles propres, quoiqu’irrégulier. C’est un
                            assemblage, un je ne sçai-quoi, qui tient des productions
                            extraordinaires de la nature. Comme elles, il excite la curiosité : il
                            cause de l’admiration comme elles. Mais s’il étonne, ainsi que les jeux
                            de la nature, a-t-il le merite des vrais effets naturels ?</p>
                        <p><pb n="153"/>Vous avez, sans doute, quelque impatience, Messieurs, de
                            sçavoir ma pensée sur cette sorte de Théatre ; &amp; peut-être se
                            trouveroit-il quelqu’un dont la captieuse curiosité m’en seroit
                            malignement la question. Je m’adresse à lui. Quique vous soyez, souffrez
                            qu’avant que de répondre, je vous fasse moi-même quelques questions. Que
                            pensez-vous de la Musique &amp; de la Symphonie ? Cela est-il nuisible
                            en foi ? Non certes : ce sont choses qu’on peut appliquer indifferemment
                            au grave comme au tendre, à l’heroïque comme à l’effeminé. Hé ! ne
                            s’élevent-elles pas quelquefois sur la Scéne à une noble &amp; charmante
                            gravité ! Vous en convenez. Je demande à présent que vous semble de la
                            Danse. Vous sçavez que c’est la compagne presque inseparable de la
                            Musique. La proscrivez-vous sans restriction ? Vous semblez hesiter !
                            Mais enfin si en écartant bien loin tout air licentieux ou indécent,
                            nous analysons la Danse, que reprendrez-vous dans cette Analyse ? La
                            légereté des pieds mûs en cadence ? L’aisance inexprimable des bras ? Le
                            balancement inexprimable &amp; gratieux du corps ? <pb n="155"/>Non.
                            Vous admettez donc aussi la Danse ? Fort bien. Je poursuis : seroit-il
                            impossible, selon vous, d’exprimer en Vers &amp; en Musique les exploits
                            des Heros ? Nullement. Vous l’accordez sans difficulté. Je vais encore
                            plus loin. L’héroisme vertueux exprimé de la sorte peut-il charmer
                            l’oreille, pénétrer les cœurs, &amp; y exciter une émulation digne de
                            lui ? Pour n’en pas convenir (répondez-vous) il faudroit n’avoir ni
                            oreille, ni sentiment. Je m’en tiens là. Nous voici d’accord. Je n’ai
                            plus rien à vous demander, ni par conséquent à vous répondre ; c’est
                            vous qui avez répondu. L’Opera tel que je viens de le peindre &amp; que
                            vous l’admettez, formeroit donc les mœurs ?</p>
                        <p/>
                        <p>Donnez-moi un Poëme Lyrique &amp; <pb n="157"/>notablement vertueux ; des
                            Vers coulans, mais sentencieux ; une Musique mâle &amp; agréable ; des
                            danses aisées &amp; severes, legeres &amp; modestes, telles-ment liées
                            au Poëme, qu’elles soient elles-mêmes une Poësie muette. Alors
                            (balancerois-je de le dire après vous ?) Alors l’Opera même réünira
                            l’utile à l’agréable pour insinuer dans les cœurs le pur amour de la
                            vertu.</p>
                        <p/>
                        <p>Mais enfin (repliquez-vous) si le Theatre en général, &amp; sans
                            exception, est un sol capable de produire de bons fruits, par quelle
                            fatalité arrive-t-il que tant de personnes distinguées par la pieté
                            autant que par la Science, condamnent le Theatre en général &amp; sans
                            restriction ? Permettez-moi de ne pas convenir avec vous que ces hommes
                            doctes &amp; pieux condamnent généralement tout le Theatre :
                            permettez-moi d’avancer au contraire, qu’il en est dont les écrits
                            capables de faire foi en cette matiere, exceptent certains Théatres, je
                            ne dis pas par indulgence, &amp; sans aucune note de censure, mais avec
                            éloge &amp; par un esprit <pb n="159"/>d’équité. Après tout, direz-vous
                            encore, pourquoi le seul nom de Théatre est-il flétri par ceux qui se
                            chargent de peser &amp; de rectifier les mœurs ? Je réponds simplement
                            qu’aucun d’eux n’a fait profession de rechercher ce que le Theatre peut
                            devenir par sa nature ; objet unique de ma premiere question. Leur objet
                            a été précisément le Théatre réel ; c’est par lui-même qu’ils en ont
                            jugé. Nous allons suivre les traces de ces grands guides dans la seconde
                            partie de ce discours, où il nous reste à porter nos regards, autant
                            qu’il convient &amp; qu’il est permis de le faire, sur les spectacles
                            publics, pour juger par eux mêmes de ce qu’ils sont, &amp; de l’Ecole
                            utile ou pernicieuse qu’il nous offrent pour les mœurs.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head><hi rend="i">Seconde partie.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">A</hi>vouons-les sans détour, Messieurs ; il est des
                            choses indifferentes de leur nature, que l’Art peut rendre bonnes ou
                            mauvaises, &amp; que nôtre perversité rend presque toujours vicieuses ;
                            tant nous avons d’aversion pour le bien, &amp; de penchant au mal ;
                            c’est ce qu’on peut <pb n="161"/>particulierement remarquer dans l’abus
                            du Théatre. La Scéne dans sa premiere destination pouvoir être une
                            excellente Ecole de Vertu, &amp; nôtre dépravation en a fait une
                            pernicieuse école du vice. A qui en imputer principalement la faute ?
                            Aux Auteurs en premier lieu ; Aux Acteurs ensuite ; &amp; enfin aux
                            Spectateurs ; comme si tous ceux qui auroient dû réünir leurs efforts,
                            ou leurs talens à l’utilité de la Scéne, eussent fait concourir leurs
                            vices particuliers à sa corruption.</p>
                        <p/>
                        <p>Poëtes Dramatiques, c’est sur vous qu’il faut d’abord en rejetter le
                            blâme. Vous avez perdu de vûë vôtre véritable but : vous n’entendez plus
                            (parce que vous ne voulez plus l’entendre) ce qu’exigent les loix de
                            vôtre emploi ; ce que veut la nature de la Poësie Dramatique.</p>
                        <p>Les Peres du Theatre Athenien avoient tout autrement compris ces deux
                            articles si essentiels. Ils ne penserent pas que le nom de Poëte fût un
                            titre stérile dans une Republique : ils sentoient trop la fertilité du
                            genre de Poësie dont ils faisoient profession. Autorisés par les
                            Magistrats à donner des Spectacles au Public, ils se regarderent comme
                            des <pb n="163"/>hommes publics, &amp; consacrés au bien de l’Etat. Ils
                            crurent que la voix de la Patrie les chargeoit du ministere ou de
                            Philosophes par office, pour instruire une multitude ignorante, ou de
                            Censeurs en fonction, pour réformer une Populace vicieuse ou ridicule.
                            Ils sentirent que la Tragédie &amp; la Comédie ayant passé avec dignité
                            des campagnes dans les villes, &amp; des chariots au Théatre, il
                            falloit, sans s’arrêter à leur extraction &amp; à leur enfance,
                            considérer plûtôt ce qu’elles pouvoient devenir, que ce qu’elles avoient
                            été. Ils chargerent donc la premiere d’adoucir les mœurs, &amp; de
                            calmer les passions par l’usage de la terreur &amp; de la pitié. Ils
                            donnerent à l’autre le soins de corriger les vices par la censure &amp;
                            les ris. Telle fut la fin qu’ils crurent devoir se proposer. Ils s’y
                            conformerent toujours dans leurs Ecrits, si vous en exceptez les
                            Comiques, qui firent bientôt voir combien il est aisé à la malignité
                            humaine de passer les bornes.</p>
                        <p><pb n="165"/>Ecrivains François, Tragiques &amp; Comiques, est-ce-là
                            l’idée que vous avez de l’Art Dramatique ? Par quel motif, à quel
                            dessein destinez-vous vôtre plume au Theatre ? Vous entreprenez la
                            plûpart un Poëme Dramatique comme un ouvrage ingenieux, mais peu utile,
                            si ce n’est peut-être pour vôtre interêt. Vous montez sur la Scéne comme
                            sur un lieu élevé où vos talens peuvent se donner en spectacle, &amp;
                            d’où vôtre réputation peut voler d’un aile legere dans toutes les
                            parties du monde sçavant &amp; poli. Vous croyez qu’il vous suffit
                            d’être placés dans un rang distingué parmi les Poëtes Dramatiques, sans
                            vous mettre fort en peine du rang qu’on vous donnera entre les bons
                            Citoyens. <quote><hi rend="i">Le but du Poëte</hi>
                                <seg type="exquote">(dit Horace)</seg>
                                <hi rend="i">est d’être utile ou agréable.</hi></quote> Vous voulez
                            que ce mot soit une alternative, dont vous prenez uniquement, ou par
                            préference, la partie la plus flatteuse, en laissant la plus nécessaire.
                            Vous aimez mieux divertir le Parterre, qu’être utiles à la Patrie.
                            Qu’arrive-t’il ? C’est qu’entre vos mains toute la <pb n="167"/>Poësie
                            Dramatique s’éloigne de son objet. Elle doit s’attacher à profiter en
                            amusant : elle ne s’occupe qu’à plaire, fût-ce en se rendant nuisible.
                            Ne m’en croyez pas ; jugez-en par la revûë détaillée que je vais faire
                            avec vous, des divers spectacles.</p>
                        <p/>
                        <p>Véritablement la Tragédie Françoise n’a rien qu’elle puisse envier à la
                            Tragédie Athenienne, soit pour la sublimité des pensées, soit pour
                            l’élegance de la diction. Melpomene ne pensa jamais avec plus de force
                            &amp; de dignité : jamais elle ne s’exprima avec plus de grace &amp; de
                            noblesse. Mais qu’est devenu, je vous prie, la séverité Athenienne ?
                            Dans Athénes la Tragédie se servoit du ressort des passions pour les
                            guérir : elle le met en œuvre aujourd’hui pour augmenter leurs maux. La
                            Scéne antique, éteignoit dans, les Athéniens la soif de l’ambition,
                            parce qu’elle la regardoit comme la plus dangereuse peste de la
                            République : la <pb n="145"/>Scéne Françoise souffle aujourd’hui dans
                            les cœurs un double poison que nous devons regarder comme également
                            funeste à la Religion &amp; à l’Etat ; la vengeance &amp; l’amour.</p>
                        <p>Est-ce vous, inimitable Corneille, Génie formé pour enfanter le
                            Tragique ; grande ame en qui la Nature voulut, ce semble, faire essai de
                            toute l’étenduë de ses forces, &amp; tenter jusqu’à quel point l’esprit
                            humain peut s’élever au-dessus de l’humanité ? Est-ce vous que je vois
                            enflammer les cœurs de vos Concitoyens, encore fumans de l’ancienne
                            fureur des Duels ? Est-ce vous qui leur exposez un emportement de jeune
                            homme &amp; d’Espagnol, comme si leur délicatesse sur le point d’honneur
                            avoit besoin d’être animée par l’aiguillon de l’exemple ? Est-ce par
                            vous que ce fougueux Rodrigue, &amp; ce Vieillard insensé, arrachent à
                            Melpomene son poignard, pour en armer des mains trop promptes à venger
                            des querelles particulieres, &amp; à faire rejaillir sur le sein de leur
                            Patrie un sang qui lui est d’autant plus cher, qu’elle en connoît tout
                            le prix ? Quoi, vous connoissiez-vous si peu vous-même ? Ignoriez vous
                            la force toute-puissante du Grand Corneille ? ignoriez-vous que le
                            glaive de <pb n="147"/>vos paroles &amp; de vos sentimens faisoit dans
                            les esprits des blessures profondes &amp; mortelles ? Vous l’ignoriez
                            sans doute. Aussi bon Citoyen, qu’excellent Poëte ; aussi simple dans
                            vos manieres, que brillant dans vos ouvrages, vous ne fîtes pas
                            reflexion combien il est facile d’inspirer la fureur à l’ombre de la
                            grandeur d’ame, &amp; l’abus de la valeur avec la valeur même. Heureux
                            d’avoir été moins propre à traiter des sujets d’un caractere tout
                            oppose ! Si les tendresses &amp; le langage effeminé des Amours avoient
                            pû s’accommoder de l’énergie de l’esprit le plus ferme, &amp; de
                            l’enthousiasme de la Poësie la plus sublime, de quels feux n’auriez-vous
                            pas embrasé la Scéne ! Malheureusement le Dieu de Cithére sçut trop se
                            dédommager. La main à qui il confia son flambeau n’eut que trop de grace
                            à le manier, à en ranimer la flame, &amp; à en répandre les étincelles
                            dans le sein des Spectateurs.</p>
                        <p>Racine jeune le consola de Corneille vieilli &amp; peu docile à suivre
                            ses traces. Le nouveau Peintre, génie heureux, aisé dans l’invention,
                            habile dans l’Ordonnance, sçavant dans l’étude de la nature, exact &amp;
                            patient dans la correction, enrichi des dépoüilles de la Gréce, riche
                                <pb n="149"/>de son propre fonds, pur dans sa diction, doux &amp;
                            coulant dans ses Vers, sembla fait pour attendrir la Scéne. Soit
                            penchant, soit émulation, ou désespoir d’atteindre le vieux Monarque du
                            Théatre, dans la route qu’il avoit frayée le premier, il osa s’en tracer
                            une toute nouvelle pour regner à son tour.</p>
                        <p/>
                        <p>Corneille dans le grand avoit étonné les esprits par la majesté pompeuse
                            de ses pensées ; Racine dans le tendre fascina les cœurs par le charme
                            enchanteur des sentimens. L’un avoit élevé l’homme au-dessus de
                            l’humanité ; l’autre le rendit à lui-même, &amp; à ses foiblesses. L’un
                            avoit fait ses Heros Romains, Arméniens, Parthes ; il nous transportoit
                            chez leurs Nations &amp; dans leurs climats : l’autre au contraire, les
                            transportant tous en France, les naturalisa François, &amp; les forma
                            sur l’urbanité galante de nos mœurs. L’un métamorphosant les femmes
                            mêmes en autant de Héros, leur avoit donné une ame véritablement
                            Tragique ; l’autre rabbaissant ses Héros presque au rang des Héroïnes,
                            leur fit soupirer des sentimens d’Elegie. Le <pb n="151"/>génie du
                            premier avoit pénétré dans le cabinet des Rois pour y fonder les
                            profondeurs de la politique : l’esprit du second s’insinua dans les
                            cercles, pour y apprendre les délicatesses de la galanterie. Corneille,
                            semblable à l’Oiseau de Jupiter, qui s’élance dans les nuës, &amp;
                            paroît se jouer au milieu des éclairs &amp; des tonerres, avoit fait
                            retentir la Scéne des frequens éclats de ce bruit majestueux qui frappe
                            tous les esprits : Raciue, comme le tendre Oiseau de Cypris, voltigeant
                            autour des myrtes &amp; des roses fit répéter aux Echos ses gémissemens
                            &amp; ses soupirs. Corneille enfin forçant les obstacles d’un sentier
                            escarpé, &amp; sujet par conséquent à d’illustres chutes, redoublant
                            toujours ses efforts pour tendre de plus en plus au sublime &amp; au
                            merveilleux, chercha par la voye de l’admiration des applaudissemens
                            trop mérités, qu’il arracha des plus déterminés à les lui refuser :
                            Racine suivant une pente plus douce, mais par-là plus sûre, s’élevant
                            plus rarement, soutenant son vol avec grace, &amp; le ramenant
                            promptement aux amours, parut s’offrir de lui-même aux suffrages qui
                            prévenoient son attrayante douceur. Il ne soupira pas en vain L’Art
                            inexprimable des soupirs lui procura la palme <pb n="153"/>qu’il
                            ambitionnoit : il n’enleva pas les lauriers à son rival ; mais il se vit
                            ceint de myrtes par les mains empressées de ses Heros, &amp; sur-tout de
                            ses Heroines. Il ne détrôna pas Corneille : mais il partagea le Trône de
                            la Scéne avec lui. L’Aïgle foudroya, la Colombe gémit, &amp; l’Empire
                            fut divisé. Quelle gloire pour Racine ! Regner ainsi sur le Théatre,
                            c’est avoir vaincu, c’est avoir triomphé.</p>
                        <p/>
                        <p>Vous sçavez, Messieurs, l’issuë d’une si brillante Victoire : cette
                            heureuse audace produisit une foule d’imitateurs. Les soupirs avoient
                            couronné ce grand Maître ; vainement les désavoua-t’il ; vainement la
                            pieté le ravit-elle aux honneurs du Théatre ; les Eléves nombreux
                            soumirent le Cothurne aux loix du tendre Législateur : ils leur
                            sacrifierent la sévérité des loix fondamentales de la Scéne.</p>
                        <p/>
                        <p>L’unité d’action, &amp; la simplicité compagne de cette unité ne les
                            arrêtérent <pb n="155"/>pas. Combien de fois l’action fut-elle doublée,
                            ou partagée par des Episodes amoureux ? Ils eurent, comme leur Maître,
                            leurs Eriphiles &amp; leurs Aricies qu’il fallut intriguer d’une maniere
                            forcée, ou peu naturelle, avec des Iphigenies &amp; des Phédres.</p>
                        <p>La verité des sujets, verité si précieuse à la Scéne (sur-tout dans les
                            faits notoires) ne les retint pas. Des faits inconnus &amp; fabuleux
                            corrompirent par leur mélange les sujets anciens &amp; connus. Ces
                            Poëtes dégraderent leurs Hippolites par de Romanesques amours.</p>
                        <p/>
                        <p>Vraisemblance si nécessaire en toute chose &amp; même dans la Fable,
                            comment vous traiterent-ils ? Dans le feu des batailles sanglantes où
                            leurs Alexandres &amp; leurs Mithridates combattoient, les uns pour la
                            gloire, les autres pour le Sceptre, ils rappelerent ces Héros à des
                            contestations déplacées sur les intérêts d’une folle passion.</p>
                        <p>La diversité soit d’ordonnance, soit de coloris dans les divers Tableaux
                            Dramatiques fut-elle mieux traitée ? Tragédies sacrées ou profanes, on
                            les vit toutes tracées sur le même modele de rivalités, &amp; fardées
                            des mêmes expressions d’amour.</p>
                        <p><pb n="157"/>Etoit-ce donc pour cet abus qu’il avoit paru si important de
                            prostituer la Scéne aux flambeaux du fils de Venus ? Falloit-il à ce
                            prix en faire une Ecole où l’amour tient le Sceptre, dicte ses loix,
                            renverse les bonnes mœurs, attribuë l’empire aux femmes, &amp; la
                            complaisance, pour ne pas dire, l’obéissance aux hommes ; décide
                            souverainement de la paix &amp; de la guerre ; viole tous les droits
                            divins &amp; humains, passe enfin pour l’unique Divinite ? Une Ecole où
                            tout le Spectacle n’est occupé que par les mouvemens furieux ou
                            effeminés d’une passion qui devroit en être bannie, ou n’y paroître
                            quelques momens que pour y recevoit les réprimandes de la sagesse &amp;
                            ne se remontrer plus ?</p>
                        <p>Mais peut-être nos Poëtes ne produisent-ils cette passion douce &amp;
                            feroce que pour la réduire &amp; la réprimer. Ils la mettent au rang des
                            autres maux que la Scéne veut guérir. Etrange maniere de guerir,
                            Messieurs ! Allumer le feu pour l’éteindre ! Présenter le poison pour le
                            tirer du sein qui l’aura reçû ! Faire aimer pour réprimer l’amour ! Ah !
                            qu’on employe le mal même à la guérison du mal, quand il sera de nature
                            à exciter l’horreur, quand <pb n="159"/>il faudra le vaincre, non par la
                            fuite, mais par le combat, non par l’ignorance, mais par l’épreuve.
                            C’est ainsi que les anciens Tragiques entreprirent quelque fois de
                            guerir la crainte trop naturelle aux hommes, en apprivoisant leurs yeux
                            au Spectacle des malheurs les plus redoutés, pour armer leur cœur de
                            courage &amp; de patience contre des maux ordinaires &amp; plus
                            legers.</p>
                        <p/>
                        <p>A cela près, loin de nous ce pernicieux remede à des maladies insidieuses
                            que le cœur aime &amp; dont les traits perfides doivent être moins
                            bravés de front que prudemment évités, non pas même sentis ; mais s’il
                            est possible, heureusement ignorés.</p>
                        <p/>
                        <p>Les grands Poëtes d’Athenes l’avoient bien compris, eux qui dans le
                            prodigieux nombre de Tragédies que leur genie produisit, n’eurent jamais
                            la molle indulgence de rien donner à l’amour. <pb n="161"/>Eschile ne
                            l’admit jamais sur la Scéne. L’amour ne paroît qu’une seule fois chez
                            Sophocle : deux au plus chez Euripide, encore avec quelle précaution !
                            Il s’y montre sans artifice &amp; sans lacs. Il disparoit en traînant
                            après lui l’horreur &amp; le châtiment.</p>
                        <p/>
                        <p>Peut-être seroit on excusable de le peindre sur la Scéne Françoise avec
                            ces couleurs. Mais dans quel appareil ose-t’il s’y présenter ? Avec tout
                            le cortege des Graces, avec tous les piéges des sentimens délicats, avec
                            tout le venin de l’enchantement. Les fleches à la main, il nous montre
                            ses blessures en soupirant, mais beaucoup moins pour être gueri que pour
                            blesser lui-même. S’il verse des larmes, c’est plus pour rallumer ses
                            feux, que pour les éteindre. S’il déplore ses maux &amp; ses tourmens,
                            c’est pour exciter, non pas le repentir, mais le désir.</p>
                        <p/>
                        <p>Trop infortunée Melpomene, vous pleurez les malheurs d’autrui : il est
                            tems de pleurer les vôtres. Rappellez vous ce que vous fûtes au beau
                            siécle de vos peres ; quel air &amp; quelle ame d’Amazone aussi chaste
                            que courageuse vous <pb n="163"/>donna Eschile ; de quelle mâle &amp;
                            severe dignité vous orna Sophocle ; quelle humaine &amp; tendre
                            compassion vous inspira Euripide, Qu’estiez-vous alors ! Qu’êtes-vous de
                            nos jours ! Par quelle destinée votre art devenu esclave d’un indigne
                            amour, s’est-il corrompu pour être corrupteur ! Comparez vous à
                            vous-même, &amp; si vous reconnoissez votre dégradation, rougissez en ;
                            gemissez sur vos blessures, si vous avez le bonheur de les sentir.</p>
                        <p>Mais tandis que je plains le fort de Melpomene, je m’imagine voir
                            paroître Thalie fort satisfaite d’elle même. Avec son air enjoué elle
                            semble se feliciter de sa destinée presente, bien superieure (dit-elle)
                            à son ancienne fortune. A l’en croire, elle n’est plus telle qu’on la
                            vit chez Aristophane. Ce Poëte l’obligeoit à noircir les crimes par un
                            crime encore plus noir. Il vouloit qu’elle déchirât les plus grands
                            personnages d’Athenes sous leur nom veritable, ou mal déguisé. Elle
                            n’est plus telle que chez Plaute. Il l’avilissoit jusqu’à lui faire
                            ramasser parmi la vie du peuple un sel grossier, pour le répandre à
                            pleine mains au milieu du Cirque poli de Rome. Elle n’est plus telle que
                            chez Terence. Que prétendoit-il <pb n="165"/>avec ses intrigues de
                            Courtisanes qu’il lui faisoit développer à la Jeunesse Romaine ? Elle se
                            pique d’avoir bien changé de mode, &amp; de ne paroître aujourd’hui que
                            dans la décence qui convient à la Nation la plus polie, la plus
                            délicate, &amp; là plus finement circonspecte qui fut jamais. Elle se
                            donne pour reformatrice, après s’être réformée la premiere. En un mot
                            elle n’est plus ce qu’elle a été. Voyons donc un moment ce qu’elle est.
                            Dites-nous de grace, Muse prude &amp; reformatrice, ce que vous reformez
                            dans nos mœurs.</p>
                        <p>Ce que je reforme ? N’ai-je pas mes petits Maîtres avec leurs façons
                            &amp; leurs modes burlesques ? Je les réduis aux airs sensés. Fort bien,
                            pourvû qu’il n’y ait rien dans leur licence que vous deviez plus
                            justement réduire aux bornes du bon sens.</p>
                        <p>N’ai-je pas des femmes sçavantes, des précieuses ridicules ? Je les
                            critique. Excellent sujet de censure ; si la vanité &amp; l’enjoüement
                            outré ne fournissent pas des sujets plus importans.</p>
                        <p/>
                        <p>J’ai mes Misanthropes. Leur humeur me divertit. J’en badine. Votre
                            badinage <pb n="167"/>peut n’être pas blâmable, pourvû que vous n’ayez
                            pas épargné les faux Complaisans qui corrompent les hommes.</p>
                        <p>On connoît bien mes malades imaginaires. Je les guéris. La cure est digne
                            de vous : si pourtant vous avez commencé par la guérison des maux plus
                            essentiels de l’esprit.</p>
                        <p>J’ai des Ecoles de toutes sortes ; Ecole des maris, Ecoles des femmes,
                            que sçai-je ? Ecoles pour d’autres Etats. Beaux établissemens certes,
                            s’ils se font au profit des mœurs. Mais que diriez-vous, (j’en parle sur
                            le rapport de personnes qui vous connoissent bien.) Que diriez-vous, si
                            dans vos Ecoles si vantées on enseignoit le rafinement du vice aux
                            dépens de la vertu ?</p>
                        <p/>
                        <p>Que seroit-ce si la jeunesse de l’un &amp; de l’autre sexe y désapprenoit
                            l’antique simplicité, pour s’instruire à tromper la vigilance la plus
                            éclairée, &amp; à suivre pour un engagement de toute la vie un aveugle
                            passion, plûtôt que la prudence désinteressée de ceux à qui on doit le
                            jour ?</p>
                        <p>Que seroit-ce si les droits d’un lien sacré étoient livrés d’un côté à la
                            coquetterie ouvertement libertine, à ses ruses furtives, à mille
                            indignes <pb n="169"/>stratagêmes ; &amp; de l’autre immolés à la
                            confusion, à l’ignominie, à l’opprobre que méritoit mieux le crime, qui
                            en est l’auteur, &amp; qui triomphe.</p>
                        <p/>
                        <p>Que seroit-ce, si par un art plus délié, mais plus coupable encore dans
                            la même espece, vous faisiez passer une circonspection légitime pour une
                            bizarrerie intolérable ; une connivence criminelle pour un air de galant
                            homme ; une indifference qui attribuë les affronts au hasard, pour le
                            phlegme d’un Philosophe ?</p>
                        <p>Que seroit-ce si vous enleviez du front des domestiques le voile de
                            pudeur dont les a couvert le devoir, pour leur apprendre à servir les
                            crimes d’autrui, à faire tomber de jeunes cœurs en des piéges trop
                            cheris ; à voler, à railler leurs maîtres vieillis, ou peu attentifs ?
                            Vous riez ?</p>
                        <p>Que seroit-ce si vous instruisiez vos éleves à embellir le vice, à
                            enlaidir la vertu ; si chez vous le plus souvent, l’homme vicieux étoit
                            plaisant, enjoué, d’agréable humeur ? Si l’honnête homme au contraire
                            paroissoit ridicule, insipide, bourru… Vous riez encore ? Allez, peste
                            exécrable des mœurs, corruptrice du cœur humain. Furie des <pb n="171"
                            />familles, Démon perturbateur de la discipline domestique. Fuyez.</p>
                        <p/>
                        <p>Toutefois pourquoi s’en prendre à la Comédie ? Est-ce par sa nature, ou
                            n’est-ce pas plûtôt par la malice d’autrui qu’elle s’est pervertie ? Ah,
                            prenons nous en à ceux qui pouvant la rendre bonne &amp; utile, l’ont
                            renduë nuisible &amp; pernicieuse.</p>
                        <p>Oui, j’ose m’en prendre d’abord au Chef même des Auteurs &amp; des
                            Acteurs de notre Scéne. Poëte par goût plus que par étude, ce fut un feu
                            de jeunesse, non la malignité de la fortune qui le fit Comédien. Né pour
                            des emplois sérieux, transporté dans le Comique, rigide observateur du
                            ridicule, peintre plaisant d’après nature, exact sans affectation
                            d’exactitude, correct sans paroître s’être gêné, serré dans sa Prose,
                            libre &amp; aisé dans ses Vers, riche en Sentences, fertile en
                            plaisanteries ; on peut dire qu’il réünit en lui seul toutes les
                            qualités &amp; la plûpart des défauts des Poëtes célebres en ce genre.
                            Aussi piquant qu’Aristophane, quelquefois aussi peu retenu ; aussi vif
                            que Plaute, de tems en tems aussi bouffon ; aussi fin dans
                            l’intelligence des mœurs que Terence, souvent aussi libre <pb n="173"
                            />dans ses tableaux ; Moliere fut-il plus grand par la Nature ou par
                            l’Art ? Inimitable dans l’un &amp; dans l’autre, vicieux par ces deux
                            endroits, il nuisit autant qu’il excella. Le meilleur maître, s’il
                            enseigne le mal, est le pire de tous les Maîtres.</p>
                        <p/>
                        <p>A qui nous en prendre après lui ? A ces rivaux subalternes, qui n’en
                            pouvant atteindre les sublimes qualités, s’attacherent à copier ses
                            vices, &amp; réüssirent à le surpasser par l’obscenité des paroles, sans
                            songer qu’ils cherchoient à se faire un nom par un genre de Bas-Comique,
                            dont la gloire est une ignominie.</p>
                        <p>Prenons-nous en même à ceux qui épargnant aux oreilles la grossiereté des
                            paroles, s’étudierent à envelopper l’obscénité du voile transparent de
                            l’équivoque ; sans faire réflexion que la plaisanterie, qui se cachant
                            pour paroître, semble dire &amp; ne dire pas, est plus <pb n="175"
                            />dangereuse que la grossiereté exposée sans ombre de déguisement.</p>
                        <p/>
                        <p>Enfin rejettons le blâme sur les talens qui pouvant amuser l’homme par un
                            sel réjouissant, &amp; philosopher en badinant innocemment sous le
                            manteau de la Comédie, se croyent assez justifiés en disant que leur
                            Comique paroîtroit froid, s’ils ne le réveilloient par quelques
                            prétendus bons mots, pour exciter les éclats du peuple. Ont-ils bien
                            examiné quels sont ceux dont il leur convient de mériter les suffrages ?
                            Ont-ils compris que dans tout état bien policé on ne doit donner aucun
                            spectacle qui ne soit la censure du vice, où l’éloge de la vertu ? qu’en
                            user d’autre sorte, c’est s’écarter criminellement de la fin proposée au
                            Poëte &amp; à la Poësie du Théatre ?</p>
                        <p/>
                        <p>A ce prix comment se justifieront les <pb n="177"/>faiseurs d’Opera ?
                            Diront-ils que leur Poëmes sont dans les régles de la bonne morale ? Ces
                            Poëtes conviendront, à la vérité, qu’ils ne sont pas des Censeurs fort
                            rigides, mais ils nous diront qu’après tout, ce n’est pas à eux de
                            réformer le monde : qu’il leur suffit de mettre tout leur soin à suivre
                            les traces des Inventeurs de l’Opera, c’est-à-dire, à faire un Spectacle
                            agréable de tout point : que leur Thêatre est un jardin public, où il
                            n’est pas question d’arbres fruitiers ; mais d’allées riantes, de
                            parterres semés de diverses fleurs, de jets d’eau variés en cent
                            manieres, de bosquets qui rétentissent du chant des oiseaux, de statuës
                            qui ayent de l’ame &amp; de la vie ; de tout enfin ce qui peut
                            contribuer à l’élégance du lieu &amp; à l’agrément de la vûë.</p>
                        <p/>
                        <p>Je ne demande point à ces Messieurs si jaloux d’élégance &amp;
                            d’agrément, s’ils ont eu droit de détourner le Chœur Tragique, (d’où est
                            né l’Opera) de son premier office, je veux dire, du soin de faire valoir
                            la vertu, pour le rabaisser à <pb n="179"/>débiter de tendres folies. Je
                            veux que l’on ait pû, sans abus, mettre dans un sol naturellement
                            fructueux un plan d’arbres steriles. Je demande s’il a été permis d’y
                            semer des fleurs venimeuses, &amp; de l’orner de plantes nuisibles. En
                            effet supposons pour un moment que dans ce jardin enchanté on établisse
                            une Ecole, non pas Platonicienne, telle que l’Histoire nous la peint
                            dans les jardins ombragés d’Academus ; mais Epicurienne, telle qu’avant
                            Epicure même on l’auroit pû voir dans les jardins suspendus de
                            Semiramis.</p>
                        <p/>
                        <p>Representez-vous donc, Messieurs, la Volupté assise sur un Trône de
                            gazon, couronnée de roses naissantes, tenant sa lyre d’une main, &amp;
                            une coupe emmiellée de l’autre. Mille Amours armés de leurs carquois
                            voltigent ça &amp; là au-dessus &amp; autour d’elle. La Raison enyvrée
                            par le breuvage funeste, presqu’endormie, &amp; enchainée de las de
                            fleurs, est couchée à ses pieds. On voit arriver de <pb n="181"/>toutes
                            parts une foule de Heros &amp; d’Heroïnes, tous connus par leurs folles
                            langueurs. D’autre part, Dieux &amp; Déesses, productions de la Fable,
                            victimes de Cupidon, forment une assemblée brillante. Entre ces deux
                            groupes, imaginons quantité d’éleves des deux sexes, jeunes sur-tout,
                            peu instruits, &amp; par là susceptibles de toutes sortes de leçons,
                            sur-tout de celles du plaisir. La Volupté semble leur tenir ce langage,
                            « Cueillez les fleurs du Printems : ornez-en vos têtes : n’attendez pas
                            qu’elles se fanent : ne portez point des yeux inquiets sur l’avenir ;
                            joüissez du présent. Le cœur est attiré d’une part, la raison le
                            rappelle de l’autre ? Fermez l’oreille à l’importune raison, suivez la
                            pente du cœur. La tendresse fait l’unique bonheur de la vie. » Ces
                            maximes exprimées en petits Vers délicats, relevées par un concert
                            d’instrumens, chantées par des Sirenes au milieu d’une danse naïve
                            passent comme par échos, dans la bouche des Bergers &amp; des Nimphes.
                            Pour les redire, Faunes &amp; Dryades sortent de leurs bois ; Naïades
                            &amp; Tritons s’élevent des eaux ; Divinités du Ciel &amp; des Enfers
                            quittent leur séjour ? tous font se vivre leurs amours insensés. Tout
                                <pb n="183"/>s’attendrit, tout soupire : oiseaux, zephirs,
                            ruisseaux, rochers même, tout apprend à aimer.</p>
                        <p/>
                        <p>En vérité, Messieurs, que penseriez-vous d’une pareille Ecole où
                            présideroit la Volupté ? Que deviendroit les bonnes mœurs entre ses
                            mains ? Mais est-ce un tableau chimerique, est-ce une réalité que j’ai
                            tracée ? Non ce n’est qu’une ébauche ; ébauche toutefois trop véritable,
                            &amp; dont je n’ai pas dû achever les traits. Accusez-moi d’en avoir
                            trop dit par erreur ou par excès, ô vous qui prêtez votre plume ou votre
                            lyre à ce Théatre. Dites-le nous, si vous l’osez, est-il raffinement
                            dans les passions, <pb n="185"/>recherche dans les maximes dépravées,
                            affectation de tendresse dans la Poësie, &amp; de mollesse dans les
                            airs, qu’on ne s’étudie à mettre en œuvre pour flatter l’oreille, pour
                            enchanter les cœurs, pour assoupir la raison, pour réveiller de
                            coupables feux ?</p>
                        <p>Il étoit donc écrit dans les destins du Théatre que l’on raffineroit un
                            jour sur l’Epicuréisme, afin de faire avaler publiquement le poison
                            d’une doctrine encore plus Epicurienne ? C’étoit pour ouvrir une Ecole
                            (je ne dis pas obscene pour les Vers, mais du moins effeminée) que l’on
                            vous a érigez en Poëtes Lyriques ? C’est pour cette fin qu’Apollon vous
                            accorde des Vers si heureux, si aisés, si dociles à la Lyre. C’est dans
                            cette vûë que la Lyre elle même a formé des Orphées si estimables ou par
                            la beauté de la voix, ou par la science profonde de tous les goûts de
                            Musique ! C’est à ce dessein que la perspective a produit des Peintres
                            si habiles à tout imiter, Edifices, Jardins, Bocages, varieté d’aspects
                            de l’univers entier ; si adroits, si prompts à rapprocher, ou à faire
                            fuir les objets, à aggrandir la Scéne par d’immenses lointains, à
                            tromper l’œil, en un mot, par une sorte de magie aussi ravissante que
                            merveilleuse.</p>
                        <p><pb n="187"/>C’est pour cela que la Méchanique a inventé ces ressorts
                            sçavans qui ont l’air des prodiges, &amp; qui, à votre gré bouleversent
                            la nature, excitent des tempêtes, lancent des foudres, agitent les mers,
                            ouvrent les Enfers, confondent le Ciel &amp; la Terre ! En falloit-il
                            tant pour causer de plus tristes orages, des incendies, &amp; des
                            naufrages plus réels ? Qu’étoit-il besoin du concert merveilleux de tant
                            d’arts, pour attaquer &amp; vaincre une trop fragile vertu ?</p>
                        <p/>
                        <p>Cessons nos justes invectives contre les Auteurs. Plusieurs d’entr’eux
                            ont fait l’humble aveu de leur faute. Nous sçavons du moins que le
                            maître ou plûtôt le pere de la Poësie Lyrique <note n="*" place="bottom"
                                >M. Quinault.</note> s’est repenti (tard, à la verité, réellement
                            toutefois) d’un talent trop facile &amp; trop heureux. Nous sçavons
                            qu’il a baigné de ses pleurs des lauriers qu’il devoit plus au genie
                            qu’au travail.</p>
                        <p><pb n="189"/>Nous sçavons (&amp; j’ose le publier après l’avoir entendu
                            de lui-même) qu’un Poëte <note n="*" place="bottom">M. De la Motte
                                Houdart.</note> dont le talent souple, toujours loüé, toujours
                            censuré, s’aissaya sur tous les genres de poësie (avec moins de censure
                            pourtant que de succès sur l’Opera) nous sçavons que cet autre Quinault
                            abjura ses travaux couronnés, &amp; déclara les maximes de ces sortes
                            d’ouvrages diamétralement opposées aux maximes du Christianisme. Plût au
                            Ciel que les Auteurs de Théatre le comprissent également, si pourtant il
                            suffit en pareille matiere de comprendre sa faute pour s’en
                            repentir !</p>
                        <p>Seroit-il en effet croyable que les Acteurs de tous les Theatres publics
                            ne reconnussent pas aussi qu’ils sont en partie coupables de l’abus de
                            la Scéne ? Peuvent-ils ignorer, connoissant la force enchanteresse de
                            leur art, à quel point ils en sont complices ? Les Poëmes ne sont-ils
                            pas entre leurs mains ce que l’arc &amp; les fléches sont dans une main
                            adroite ? Ils ne fabriquent pas celles de Cupidon ; mais ils employent
                            l’adresse du bras, la finesse du coup d’œil, l’aisance de l’attitude
                            pour les lancer sûrement.</p>
                        <p><pb n="191"/>Leur faute est donc proportionnée à leur industrie, si l’on
                            ne dit-qu’ils sçavent la moderer &amp; la déguiser à propos. La
                            bienséance l’éxigeroit souvent : mais le fait-on au moins quelquefois ?
                            Est-il vrai-semblable qu’il y ait beaucoup d’Acteurs qui sacrifient aux
                            bonnes mœurs les talens de la nature, les réflexions de l’art, le fruit
                            de l’experience ? N’est-ce pas au contraire dans les ambiguités de
                            l’équivoque, ou dans la tendresse vicieuse du sentiment que l’Acteur se
                            complaît, &amp; s’efforce de plaire ? A la beauté des Vers n’ajoute-t-on
                            pas, si on le peut, de nouvelles graces ? N’étudie-t-on pas tous les
                            agrémens du geste &amp; de la voix pour surpasser (s’il est possible) le
                            Poëte même, &amp; pour paroître avoir le sentiment plus exquis &amp; le
                            discernement plus fin dans l’action, qu’il ne l’eut dans le feu de sa
                            composition ?</p>
                        <p/>
                        <p>Les Amazones Theatrales, si <pb n="193"/>sçavantes à manier les armes
                            dont je parle, le cédent-elles à leurs Héros dans cet art homicide ?
                            Oublient-elles rien pour se montrer sur la Scéne avec tout l’appareil de
                            mollesse &amp; de fierté qu’elles sçavent donner au goût des modes &amp;
                            à l’affetterie des parures, avec toute sorte d’armes empoisonnées, avec
                            tous les raffinemens dont elles usent pour en frapper les yeux &amp; en
                            percer les cœurs ? Quelle étude pour lancer le moindre trait avec
                            justesse ! Et combien de cœurs à la fois sont souvent blessés par un
                            seul trait artificieusement lancé ! On frémit à l’idée seule de l’Arene
                            des Romains, non plus ensanglantée par des Athletes qui combattoient
                            corps à corps, comme dans son institution ; mais ruisselante du sang de
                            deux troupes de Gladiateurs acharnés qui s’entre-égorgent. Cesars,
                            connus par votre barbarie, voilà le prix que vous mettiez au sang
                            humain ! Hé quoi, Messieurs, mettons-nous les ames à plus haut prix ?
                            Les cœurs sont-ils moins cruellement percés dans nos Spectacles ?
                            Dira-t-on que tant de meurtres si déplorables se sont sans crime de la
                            part des Acteurs ? Qu’on dise donc que dans une guerre civile &amp;
                            meurtriere toute la faute retombe sur les Chefs &amp; <pb n="195"
                            />nullement sur les soldats, sur ceux qui fournissent des armes, &amp;
                            non sur ceux qui s’en servent.</p>
                        <p/>
                        <p>Mais que veut-on que fassent les Acteurs pour être innocens ? il n’est
                            pas aisé de le prescrire, &amp; il ne m’appartient pas de donner des
                            Loix. Du moins que ces maîtres absolus de la Scéne, arbitres des Poëmes
                            qu’ils excluent, ou qu’ils admettent à leur gré, n’en reçoivent aucun
                            qui ne soit dans les regles du devoir. Qu’ils ne s’exposent à
                            représenter aucun caractere qui ne soit naturellement ou bon, ou
                            tellement vicieux, qu’il puisse &amp; doive être repris décemment sur la
                            Scéne. Que faire enfin ? Rien, plûtôt que d’entamer les bonnes mœurs,
                            que de perdre autrui, &amp; se perdre soi-même.</p>
                        <p/>
                        <p>Après tout, il faut plaire à des <pb n="197"/>Spectateurs, injustes la
                            plûpart, &amp; moins disposés à goûter ce qui est utile &amp; sain, que
                            des mets nuisibles ou dangereux. J’en conviens ; &amp; c’est cela même
                            qui me fait avancer que l’abus du Théatre est la faute principale, pour
                            ne pas dire universelle, des Spectateurs. N’en introduisez que de
                            vertueux, ou de ceux qui veulent le devenir en se corrigeant, vous aurez
                            bientôt dans la Scéne une Académie pure, &amp; propre à épurer les
                            mœurs. Mais quel est, je vous prie, le grand nombre des amateurs du
                            Théatre ?</p>
                        <p/>
                        <p>Des curieux, premierement, esprits légers, vrais papillons, voltigeans ça
                            &amp; là sans sçavoir où, faits (ce semble) pour être Spectateurs de
                            toutes choses, excepté d’eux-mêmes.</p>
                        <p>Qui ensuite ? Des oisifs de toute espece, des paresseux de profession,
                            dont l’unique affaire est de ne rien faire ; l’unique soin, celui de
                            n’en point prendre ; l’unique occupation, celle de tromper leur ennui :
                            passant de la table aux cercles ou au jeu, &amp; de là aux Spectacles,
                            pour y assister sans goût, sans <pb n="199"/>discernement, sans fruit ;
                            fort satisfaits au reste d’avoir rempli le vuide d’un temps qui leur
                            pesoit.</p>
                        <p/>
                        <p>Qui encore ? Des gens plongés dans des emplois laborieux, accablés
                            d’affaires soit publiques, soit particulieres ; agités par les flots
                            tumultueux de mille soucis, emportés par le tourbillon de la fortune.
                            Ils courent au Théatre comme vers un Port. Ils y respirent quelques
                            momens à la vûë des naufrages étrangers. Puis ils se replongent
                            aussi-tôt dans leur travaux orageux, &amp; courent se livrer à leurs
                            écueils ordinaires.</p>
                        <p/>
                        <p>Quels autres Spectateurs ? Des hommes fatigués de querelles domestiques,
                            qui ne se trouvent nulle part plus mal que chez eux, où ils essuyent les
                            travers &amp; les caprices d’une maison mal composée. Ils se réfugient
                            au Théatre public qui les distrait, pour se dérober aux Scénes secretes
                            qui les chagrinent.</p>
                        <p/>
                        <p>Quels autres enfin ? Des hommes qu’il est impossible de définir. Ils ont
                            tous les <pb n="201"/>caracteres, &amp; n’en ont aucun. Ils ne sont ni
                            bons, ni mauvais, ni légers, ni graves, ni oisifs, ni occupés. Esclaves
                            de la coûtume qui est leur suprême loi, ils vivent sur l’exemple
                            d’autrui, ils pensent par l’esprit d’autrui. C’est la coûtume qui les
                            mene au Théatre comme au Temple, à la Comédie comme au Sermon, avec une
                            pareille deférence aux égards, c’est-à-dire, une égale indifference.</p>
                        <p>Se persuadera-t-on que de pareils Spectateurs s’embarrassent fort si
                            l’Ecole des Spectacles est réguliére, ou ne l’est pas ? Ils n’y vont que
                            pour s’amuser, ou se délasser. Voilà pourtant la partie la plus saine,
                            ou plûtôt la moins mauvaise des Spectateurs. N’en est-il point d’autres,
                            (&amp; les voit-on en petit nombre ?) qui cherchent dans la Scéne toute
                            autre chose que la Scéne même ?</p>
                        <p/>
                        <p>A quel dessein y voit-on voler tant d’enfans des deux sexes ; les uns
                            presque perdus par l’indulgence cruelle des Peres, les autres déja
                            instruits par une Mere dans l’art funeste de trop plaire : tant de
                            jeunes gens qui suivent les drapeaux du Dieu de la galanterie : tant de
                            personnes <pb n="203"/>que l’Hymen courroucé, ou l’avarice, ou
                            l’ambition, ont trop malheureusement unies ? Que vont-ils chercher tous
                            au Théatre ? Des leçons pour apprendre les subtilités du vice, ou des
                            exemples pour s’affermir dans le crime ; des alimens de passions pour en
                            repaître leurs yeux, ou des peintures fabuleuses pour retracer à
                            l’imagination de trop coupables vérités.</p>
                        <p/>
                        <p>Voilà donc les Spectateurs ausquels il s’agit de plaire. Est-il
                            surprenant, Messieurs, que l’Auteur compose licentieusement suivant leur
                            goût, &amp; que l’Acteur y conforme sa licence ? Doit-on balancer par
                            conséquent à charger le Spectateur de cette double licence qu’il a
                            exigée ? C’est aux goûts vitiés que l’on impute, à juste titre, les
                            assaisonnemens homicides dont on empoisonne les mets naturels.</p>
                        <p><pb n="205"/>Je veux toutefois qu’il y ait des Auteurs, &amp; des Acteurs
                            (on peut en supposer, puisqu’il s’en est trouvé) qui soient insensés
                            &amp; lascifs de gayeté de cœur dans leurs ouvrages, &amp; dans leurs
                            jeux. Spectateurs, cesserez-vous pour cela d’être coupables ? Vous ne
                            les inspirez pas ; mais vous les souffrez. N’est-ce pas à vous de
                            reprimer la folie des uns &amp; l’effronterie des autres ? Quoi, vous
                            vous arrogez le droit de juger souverainement de la Poësie &amp; de
                            l’Action, que vous n’avez pas le malheur d’approfondir par état, &amp;
                            que plusieurs de vous ignorent. D’où vient donc que vous n’auriez pas la
                            noble audace d’user de vos véritables droits en faveur des bonnes mœurs,
                            qui sont plus de votre ressort, &amp; que vous connoissez d’ordinaire
                            incomparablement mieux ? Un vers foible, un geste peu naturel, mettent
                            aussitôt en jeu les sifflets &amp; les éclats, qui partent de tous les
                            côtés de l’Amphitheatre. Pourquoi donc tant d’indulgence sur des pensées
                            libertines, &amp; sur un jeu indécent ? Vous soûriez alors, ou vous vous
                            taisez. Rougiriez-vous d’imiter les Atheniens ? Leur austérité payenne,
                            &amp; plus louable que votre molle complaisance, entend sur la Scéne des
                            maximes, où l’on ose établir <pb n="207"/>dans l’or le centre du
                            souverain bien. Quelle impetueuse indignation dans le Parterre ! Il
                            n’attend pas le contrepoison qui suivoit de près<note n="*"
                                place="bottom"><hi rend="i">Seneque, Ep. 115.</hi></note>
                            <quote><hi rend="i">L’assemblée se léve unanimement pour chasser
                                    l’Acteur, &amp; proscrire le Poëme.</hi></quote> Quelle honte de
                            voir des François, des Chrétiens plus relâchés, plus timides à s’élever
                            contre le crime, que ne le furent des Payens, &amp; des Citoyens
                            d’Athénes ! Estes-vous moins qu’eux, les juges des Spectacles
                            publics ?</p>
                        <p/>
                        <p>Dans cette Ecole on chantera, que la folie sied bien à la jeunesse, qu’il
                            faut renvoyer la sagesse au déclin de l’âge. Que ne s’écrie-t’on ? Loin
                            de nous, affreuse Morale ! Quel âge peut-on sans crime, immoler à
                            l’erreur ? Nés pour la sagesse, elle nous sied toujours : il n’est
                            jamais permis de nous en écarter.</p>
                        <p/>
                        <p>On enseignera qu’il faut céder à la nature &amp; à la destinée, qui nous
                            entraînent aux objets de nos penchans. Que ne crie-t-on, à l’impieté !
                            Est-il pour nous une destinée ? Nés libres, nous aimons, nous péchons
                            avec liberté.</p>
                        <p><pb n="209"/>On osera envier le sort des bêtes que l’instinct conduit
                            sans remords. Que n’éleve-t-on la voix ? Que ne répond-on ? Détestables
                            souhaits ! Laissons aux bêtes leur instinct &amp; leur sort. Hommes,
                            &amp; contens de l’être, nous sentons la dignité de notre état, &amp; la
                            honte d’en dégénérer.</p>
                        <p/>
                        <p>Ah ! si à ces maximes, &amp; à tant d’autres semblables d’une Ecole
                            voluptueuse, les Spectateurs réclamoient avec l’autorité qui leur
                            convient, les Auteurs auroient-ils le front detourner &amp; de retourner
                            en mille manieres leurs éternelles fadeurs ? Les Acteurs
                            s’étudieroient-ils à tant de rafinement pour amollir leur jeu. Ils
                            reformeroient la licence, les uns de leur composition, les autres de
                            leur action. Les uns &amp; les autres préfereroient l’avantage honorable
                            &amp; même utile pour eux, de nous plaire &amp; de nous être utiles, à
                            la honte de déplaire &amp; de nuire, aux dépens de leur interêt &amp; de
                            leur honneur.</p>
                        <p><pb n="211"/>C’est donc à vous, Messieurs, (je parle aux Spectateurs,
                            Censeurs nés de la plume des Poëtes, &amp; du jeu des Acteurs) c’est à
                            vous particulierement, &amp; plus qu’à eux, d’employer vos soins à la
                            réforme du Théatre. Votre indulgence a fait le mal ; c’est à votre juste
                            sévérité de le réparer. Qu’une Ecole, que vous avez livrée au vice,
                            devienne, par vos efforts, une Ecole de vertu. Contraignez les Auteurs
                            d’épargner les oreilles pures. Défendez aux Acteurs de faire rougir un
                            front vertueux ; tirez la Scéne, innocente par elle-même, de la cruelle
                            nécessité d’être coupable des crimes d’autrui, &amp; de la perte des
                            cœurs. Vous le devez à la Religion, à la Patrie : &amp; s’il est dit
                            qu’il faille tolérer les Spectacles dans des Républiques Chrétiennes,
                            rendez-les dignes, autant qu’il est possible, du Citoyen, de l’honnête
                            homme, du Chrétien.</p>
                        <trailer rend="i">FIN.</trailer>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
