<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dissertation sur les Spectacles, Suivie de Déjanire, Opéra en trois actes,
                    par M. Rabelleau</title>
                <author key="Rabelleau (17..-17..)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12243083/rabelleau/"
                    >Rabelleau</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/rabelleau_dissertation_1769</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Rabelleau, <hi rend="i">Dissertation sur les Spectacles, Suivie de Déjanire,
                        Opéra en trois actes, par M. Rabelleau</hi>,
                    <pubPlace>Amsterdam</pubPlace> ; et se trouve à <pubPlace>Lyon</pubPlace> ; et à
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Marc-Michel Rey</publisher> ;
                        <publisher>Pierre Cellier</publisher> ; <publisher>Dufour</publisher>,
                        <date>1769</date>, parties en 1 vol. in-8°, planche. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k318902k">Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1769"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <pb n="n.p."/>
                <head>[Gravure]</head>
                <figure>
                    <graphic url="http://obvil.github.io/haine-theatre/images/rabelleau_dissertation_1769_img01.jpg"/>
                    <desc>LOUIS XIV.</desc>
                    <desc><hi rend="i">Au Camp devant Lille donnant aux Comediens François la
                            permission de jouer le Tartuffe à Paris.</hi></desc>
                </figure>
            </div1>
            <div1 type="book">
                <pb n="1" xml:id="p1"/>
                <head>Dissertation <hi rend="i">Spectacles</hi>.</head>
                <p><hi rend="big">L</hi>’<hi rend="sc">opinion</hi> &amp; le préjugé sur les
                    Spectacles, tous deux contradictoires, ont enfin également triomphé. On court en
                    foule à la Comédie &amp; à l’Opera, mais <hi rend="i">incognito</hi> : la
                    mode d’y aller pour s’y montrer est passée ; les loges de distinction y
                    sont cachées, basses, élevées, coupées &amp; grillées ; celles du rang des
                    premières sont désertes, &amp; jettent sur la scéne un air froid &amp; inanimé,
                    qui dissipe le prestige &amp; détruit l’illusion. La loge du Roi n’en a plus que
                    le nom, &amp; la Nation se voit privée plus que jamais de l’espoir du bonheur
                    d’y contempler quelquefois son Maître.</p>
                <p>L’opinion qui veut avec raison trouver <pb n="2" xml:id="p2"/>un plaisir innocent
                    &amp; pur aux belles représentations du Cid &amp; de Cinna, &amp; le préjugé
                    qui condamne avec non moins de fondement la fréquentation &amp; l’usage habituel
                    des Spectacles de toute espece, sont-ils donc deux choses adsolument impossibles
                    à concilier ?</p>
                <p>Cette importante question fait le sujet d’une prétendue <hi rend="i"
                        >conversation</hi><note n="(*)" place="bottom" resp="author">Cette <hi rend="i"
                            >conversation</hi> qui a beaucoup couru manuscrite, est le dernier de
                        tous les ouvrages qui ont paru pour &amp; contre les Spectacles, qui n’ont
                        point décidé la question.</note> supposée entre un de Messieurs les
                    Intendans des menus &amp; l’Abbé G*** Vicaire de S. S. ingénieuse &amp;
                    séduisante, mais qui par malheur ne prouve rien.</p>
                <p>Mais avant de rien prononcer sur cette matiere tant discutée, parcourons un
                    moment l’histoire du Théâtre ; consultons les faits, examinons s’ils se
                    sont démentis en aucuns tems, &amp; voyons si les sentimens ont réellement
                    varié, ou bien s’ils ont toujours été les mêmes. La connoissance de cette vérité
                    pourra peut-être fixer notre incertitude.</p>
                <p><pb n="3" xml:id="p3"/>Nous remarquons d’abord que la Tragédie tire son origine
                    chez les Grecs, des fêtes &amp; des cérémonies en l’honneur d’un de leurs Dieux.
                    L’histoire rapporte qu’Iscarias, d’une contrée de l’Attique, qui avoit appris de
                    Bacchus l’art de cultiver la vigne, ayant rencontré un bouc dans celles qui lui
                    appartenoient, l’immola aussitôt à son bienfaiteur, tandis que d’autres, témoins
                    de ce sacrifice, se mirent à danser autour de la victime, en chantant les
                    louanges de Bacchus. Ce divertissement devint annuel, ensuite sacrifice public,
                    cérémonie &amp; spectacle.</p>
                <p>Les peuples de cette contrée qui donnerent le nom d’Icarie à la montagne &amp; à
                    la ville qu’ils habitoient, furent les premiers qui immolerent un bouc en
                    mémoire de celui qui avoit ravagé les vignes d’Iscarias.</p>
                <p>Vers l’an 3530, la Tragédie, ou <hi rend="i">chanson du bouc ou des
                        vendanges</hi>, se jouoit encore par une troupe de Musiciens &amp; de
                    Danseurs, qui chantoient seulement des hymnes à la louange de Bacchus. Thespis
                    fut le Poëte grec qui inventa le <pb n="4" xml:id="p4"/>premier le Monologue,
                    &amp; introduisit un personnage, qui récitoit entre deux chants du chœur, un
                    discours relatif au sujet qui fut appellé <hi rend="i">Episode</hi>.</p>
                <p>Eschile vint ensuite : il joignit un interlocuteur au personnage de Thespis,
                    &amp; imagina le dialogue. Sophocle &amp; Euripide, après lui, coururent la même
                    carriere, &amp; en peu de tems la Tragédie est arrivée au point de perfection où
                    les Grecs nous l’ont laissée.</p>
                <p>Phrynicus, Cherilus, Eschylus, &amp; ceux qui composerent dans le goût de
                    Thespis, ne parlerent plus de Bacchus ; la Tragedie s’écarta de son but,
                        <hi rend="i">dit Plutarque</hi>, &amp; passa des honneurs rendus à Bacchus,
                    à des sujets de toute espece. <hi rend="i">Cela est beau</hi>, disoit le peuple,
                        <hi rend="i">mais on n’y voit rien de Bacchus.</hi></p>
                <p>Voilà les premiers commencemens de la Tragédie, qu’il ne faut pas confondre avec
                    les Tragédies satyriques, inventées par Thésée pour amuser les Grecs, dont les
                    acteurs barbouillés de lie, pour être plus semblables à des Satyres, étoient
                    promenés dans des chariots, d’où ils <pb n="5" xml:id="p5"/>récitoient des
                    passages tirés de l’Odissée, ou de l’Illiade d’Homere, ou de son Margites.</p>
                <p>Eschyle fut le premier qui fit construire un Théâtre solide orné de décorations.
                    Il masqua le visage des acteurs, il les haussa sur le cothurne, &amp; les
                    revêtit de robes traînantes, pour leur donner plus de majesté. Sophocle, après
                    lui, perfectionna les décorations, augmenta les chœurs &amp; inventa la
                    chaussure blanche pour les danseurs.</p>
                <p>Alors on vit s’élever à Athènes ces superbes &amp; vastes Théâtres, qui ne
                    rendoient le son de la voix aux spectateurs, qu’à l’aide des vases d’airain
                    placés dans les intervalles des amphithéâtres : Théâtres dont nous n’avons
                    qu’une idée aussi imparfaite que de la musique que les chœurs y exécutoient.</p>
                <p>Nous savons seulement que rien n’y étoit épargné pour la commodité des
                    spectateurs. Des voiles d’une étoffe précieuse étendus sur des cordages de soie,
                    les garantissoient des ardeurs du soleil &amp; du mauvais tems, tandis qu’une
                    infinité de <pb n="6" xml:id="p6"/>canaux pratiqués dans les statues qui
                    faisoient le couronnement de l’édifice, répandoient sans cesse une rosée d’eau
                    parfumée.</p>
                <p>La perspective des décorations étoit immense &amp; en proportion de l’étendue
                    réelle du théâtre. Dans l’Œdipe de Sophocle, la scène représente une place
                    publique, un palais, un autel, des enfans &amp; des vieillards prosternés, &amp;
                    plus loin, on apperçoit un peuple qui paroît environner les deux temples de
                    Pallas &amp; l’autel d’Apollon. Dans Electre du même auteur, le Gouverneur
                    d’Oreste, en arrivant avec lui sur le scène, l’explique en même tems au
                    spectateur en ces termes : <quote>« Illustre rejetton de ce Prince qui
                        conduisit l’armée grecque à Troye, fils d’Agamemnon, il vous est donc permis
                        de revoir l’objet de vos desirs. Vous voyez à droite l’antique ville
                        d’Argos, le bois de la fille d’Inachus &amp; le Lycée consacré à Apollon. A
                        gauche c’est le célèbre temple de Junon ; la ville où vous arrivez,
                        c’est Mycène ; &amp; ce palais, témoin de tant <pb n="7" xml:id="p7"
                        />de sanglantes aventures, est le palais des descendans de
                        Pélops »</quote>.</p>
                <p>Les frais de ces spectacles pompeux étoient toujours faits par l’Etat, qui
                    pouvoit seul les entreprendre. Ces représentations brillantes étoient données au
                    peuple, &amp; elles formoient le sujet ou l’occasion d’une fête &amp; d’une
                    réjouissance publique ; &amp; lorsque l’argent manquoit quelquefois, on
                    prenoit celui déposé dans le temple de Delphes, &amp; destiné aux dépenses de la
                    guerre.</p>
                <p>Les auteurs y représentoient eux-mêmes, &amp; ils n’étoient rien moins que les
                    derniers de leur nation. Eschyle étoit à la fameufe bataille de marathon, qui
                    répandit une terreur si grande chez les Perses, qui causa l’étonnement de la
                    Grece elle-même, &amp; inspira aux Athéniens ces sentimens de grandeur &amp; de
                    fierté dont Eschyle a rempli toutes ses pieces, &amp; particulierement sa piece
                        <hi rend="i">des Perses</hi>, qu’il donna sous l’Archonte Menon, huit ans
                    après le fameux combat naval de Salamines, où commandoit Léonidas à la tète des
                    Lacédémoniens, secondés des <pb n="8" xml:id="p8"/>Athéniens, sous la conduite
                    de Thémistocle : combat qui fut suivi des journées célèbres de Platée &amp;
                    de Mycale, qui délivrerent entierement les Grecs de l’inondation des Perses.
                    Après la mort d’Eschyle, l’estime des Athéniens fut si grande, qu’elle alla
                    jusqu’à rendre un decret par lequel l’Etat s’engageoit à fournir le chœur,
                    c’est-à-dire, les frais des spectacles, toutes les fois que quelqu’un voudroit
                    représenter une des soixante &amp; dix pieces qu’il a composées. Des
                    particuliers en firent aussi la dépense. Thémistocle l’entreprit une fois pour
                    Phrynicus.</p>
                <p>Sophocle fils d’un Maître de forges de Colone, bourg de l’Attique, éleve
                    d’Eschyle, étant devenu un citoyen considérable d’Athènes &amp; grand guerrier,
                    commanda les armées avec Périclès ; &amp; il ne composa ses cent dix sept
                    pieces, que lorsqu’il voulut se reposer &amp; se délasser des fatigues de la
                    guerre. Il avoit près de cent ans, lorsqu’il célébra sa patrie par sa derniere
                    piece d’Œdipe à Colone. Ses enfans l’ayant traduit en Justice <pb n="9"
                        xml:id="p9"/>comme un vieillard incapable d’administrer ses biens, il
                    produisit cette piece pour toute réponse. Il joua rarement dans ses pieces, à
                    cause de son peu de voix : Il fut couronné, dit l’histoire, vingt fois.
                    L’Etat alors décernoit des couronnes aux Poëtes qui réussissoient le mieux dans
                    ces compositions.</p>
                <p>Euripide né à Salamines dans le tems que les Athéniens y célébroient leurs
                    éclattantes victoires sur les Perses, par des trophées &amp; des hymnes, que
                    Sophocle, jeune encore, chanta à la tête de la jeunesse Athénienne ;
                    d’abord disciple du Philosophe Anaxagoras, &amp; ensuite le meilleur des Poëtes
                    de l’antiquité, fut longtems le confident &amp; le favori d’Archélaüs Roi de
                    Macédoine. Il remporta quinze victoires tragiques. Après sa mort, les
                    Macédoniens refuserent son corps aux Athéniens &amp; lui firent élever un
                    tombeau magnifique.</p>
                <p>Enfin Aristodème, un des premiers acteurs grecs, fut envoyé en ambassade à
                    Philippe.</p>
                <p>Ces auteurs &amp; ces acteurs ne <pb n="10" xml:id="p10"/>composoient point,
                    &amp; ne jouoient point toujours, puisqu’ils exerçoient des emplois distingués
                    dans la République : c’est pourquoi c’est mal s’exprimer, que de dire que
                    l’état de Comédien ait jamais été honoré en Grece ; c’est la même chose que
                    si l’on disoit qu’il fût un tems où cette profession fut respectée à Rome, parce
                    que l’Empereur Néron monta sur le théâtre, les cheveux chargés de poudre d’or,
                    pour ressembler à Apollon, y joua de la lyre &amp; récita des vers de sa
                    composition, que ses soldats faisoient applaudir à coups d’épée.</p>
                <quote><p><quote><hi rend="i">Les Comédiens</hi><seg type="exquote">, dit M. Rousseau,</seg><note n="(*)"
                            place="bottom" resp="author">Lettre à M. Dalembert.</note>
                        <hi rend="i">étoient chargés de certaines fonctions publiques, soit dans
                            l’Etat, soit en ambassade… Ils ne comptoient point du coin de l’œil les
                            gens qu’ils voyoient passer la porte, pour être sûrs de leur soupé,
                            &amp;c.</hi></quote></p></quote>
                <p> Et il tire delà la conséquence que la <hi rend="i">profession</hi> de Comédien
                    étoit un <hi rend="i">métier</hi> honoré à Athènes : rien n’est plus
                    inconséquent. On exerce quelquefois divers talens, on <pb n="11" xml:id="p11"
                    />remplit différentes fonctions, mais jamais deux <hi rend="i">métiers</hi>, ni
                    deux <hi rend="i">professions</hi> en même tems. De même en parlant des
                    Spectacles des Romains, <quote><hi rend="i">la jeunesse de Rome</hi><seg type="exquote">, dit-il </seg><hi
                            rend="i">représentoit publiquement à la fin des grandes pieces les
                            Attellanes ou exodes sans déshonneur ; l’opprobre tomboit moins sur
                            la représentation même, que sur l’état où l’on en faisoit
                            métier</hi></quote>. Il falloit dire que <hi rend="i">l’opprobre</hi>
                    tomboit seulement sur l’état &amp; sur l’occupation habituelle du Comédien,
                    &amp; point du tout sur l’exercice d’un moment de la jeunesse. Mais quand on a
                    une fois avancé un systême, il faut bien le suivre, &amp; pour soutenir que les
                    Spectacles sont absolument mauvais en eux-mêmes, dans leur essence &amp; dans
                    leur principe, il faut le démontrer, bien ou ou mal.</p>
                <p>Passons maintenant dans cette superbe ville de Rome, &amp; voyons pourquoi les
                    Comédiens y furent meprisés.</p>
                <p>Les Romains ne connurent que très-tard les pieces de théâtre ; ce ne fut que
                    du tems d’Auguste que la Tragédie parut avec éclat. Occupés d’abord de leurs <pb
                        n="12" xml:id="p12"/>premieres conquêtes sur les Carthaginois, &amp; de
                    leurs dissentions domestiques, les Romains n’aimoient alors que les fêtes où ils
                    célébroient leurs triomphes par des jeux où le sang des hommes &amp; des animaux
                    étoit répandu ; &amp; leurs mœurs ne devinrent plus douces, qu’après que,
                    vainqueurs des Perses &amp; des Grecs, ils firent passer dans Rome toutes les
                    richesses de l’Asie. La scène ne fut plus ensanglantée, &amp; l’on y put rire
                    sans crime. On construisit des Spectacles sur le modele de ceux des Grecs.
                    Plaute &amp; Térence parurent, &amp; donnerent les premiers des Comédies
                    régulieres tirées de celles des auteurs grecs, d’Aristophane &amp; de Ménandre.
                    Ils furent aussi les derniers Poëtes comiques connus. Sous Auguste l’Empire
                    devenu tranquille, produisit des chefs-d’œuvres de poésie, mais d’un genre
                    étranger à la représentation. Roscius, acteur célèbre dont Cicéron fait l’éloge,
                    trouvoit ses rôles dans Plaute &amp; dans Térence. Esope, acteur tragique,
                    jouoit dans Œdipe de Jules-César, dans Médée par Ovide, &amp; dans Ajax par
                    Auguste, <pb n="13" xml:id="p13"/>les trois seules pieces connues, celles de
                    Seneque n’ayant jamais été jouées.</p>
                <p>Ces pieces n’étoient données au peuple, que dans des jours de fêtes publiques,
                    ainsi que leurs titres l’annoncent. Les intermedes étoient remplis par des
                    flûtes, &amp; la Musique étoit vive ou sérieuse, légere ou grave, &amp; relative
                    non seulement au sujet, mais encore aux jours de représentation.</p>
                <p>La Comédie des Adelphes de Térence traduite de Ménandre, fut représentée aux Jeux
                    funébres de L. Emilius Paulus, avec les flûtes Lydiennes ; flûtes qui
                    avoient le son grave.</p>
                <p>Les flûtes Tyriennes avoient le son aigu, &amp; étoient réservées pour les jours
                    de réjouissance.</p>
                <p>Le Phormion &amp; l’Hécire furent jouées aux Fêtes Romaines, l’Andrienne fut
                    donnée aux Jeux de la grande Déesse, la Déesse Cybele, l’an de la fondation de
                    Rome 587, par ordre des Ediles Fulvie &amp; Gabion chargés du soin des villes,
                    des vivres &amp; des jeux solemnels, par la <pb n="14" xml:id="p14"/>troupe de
                    L. Ambivius Turpio &amp; de L. Attilius de Preneste.</p>
                <p>On voit pourquoi ceux qui montoient sur le théâtre à Rome, étoient tenus pour
                    infames ; c’étoient des troupes d’esclaves gagés par différens maîtres, aux
                    ordres des Ediles. Les Auteurs eux-mêmes faisoient corps avec eux, ainsi qu’on
                    le remarque dans les prologues de chaque piece qui sont destinés à demander
                    l’indulgence du public pour la piece nouvelle, &amp; à justifier l’auteur des
                    critiques des autres. Ils composoient à prix d’argent, &amp; vendoient leurs
                    pieces aux Ediles ; Térence vendit sa comédie de l’<hi rend="i"
                        >Eunuque</hi> 8000 pieces.</p>
                <p>Laberinus, Chevalier Romain, ayant été engagé par César à monter sur le théâtre à
                    l’âge de soixante ans, pour y réciter ses mimes, se plaignit ensuite de son
                    malheur amérement. <quote>« Après avoir passé soixante ans<seg type="exquote">, <hi rend="i"
                            >dit-il</hi>,</seg> sans aucune tache, je suis sorti de ma maison Chevalier
                        Romain, &amp; j’y rentrerai Comédien ; j’ai vécu trop d’un
                        jour »</quote>.</p>
                <p>Les Comédies grecques &amp; latines, <pb n="15" xml:id="p15"/>bien plus que
                    l’histoire, nous donnent une connoissance plus exacte des mœurs &amp; des usages
                    des Anciens. Dans presque toutes ces Comédies les amans font présent à leurs
                    maîtresses d’une esclave qui fait chanter &amp; jouer de différens
                    instrumens : c’est ainsi que de tous tems les malheureux, du sein de la
                    misere, ont cherché par des divertissemens à dissiper les ennuis souvent
                    attachés aux plus grandes richesses, &amp; à mériter les faveurs de ceux dont
                    ils attendoient des secours.</p>
                <p>Il est encore à remarquer que ce n’étoit point précisément l’Etat entier, comme
                    chez les Grecs, qui faisoit la dépense des Spectacles ; mais seulement la
                    Ville, qui en donnoit le soin aux Ediles. C’est sans doute aussi la raison
                    pourquoi ils n’étoient point exécutés avec la même magnificence. Ce n’étoit pas
                    cependant que l’Etat ne pût subvenir à ces dépenses, ni que de simples
                    particuliers, comme chez les Grecs, ne pussent les entreprendre ; &amp;
                    Cicéron, en se plaignant de l’extrême inégalité des richesses de son <pb n="16"
                        xml:id="p16"/>tems<note n="(a)" place="bottom" resp="author"><p><quote><hi rend="i"
                                    >Patimur multos jam annos &amp; silemus, cùm videamus ad paucos
                                    homines omnes omnium nationum pecunias pervenisse, quod eò magis
                                    ferre æquo animo atque concedere videmur, quia nemo istorum
                                    dissimulat, nemo laborat, ut obscura sua cupiditas esse
                                    videatur.,.. Ubi pecunias exterarum nationum esse arbitramini,
                                    quibus nunc omnes egent ; cùm Athenas, Pergamum, Cyzicum,
                                    Miletum, Chium, Samum ; totam denique Asiam, Achaiam,
                                    Græciam, Siciliam, jam in paucis villis inclusas esse
                                    videatis.</hi> <bibl>(Cic.)</bibl></quote></p></note>, ne permet pas d’en douter.</p>
                <p>Sous le regne de Néron, les choses changerent encore de face en dégénérant. On ne
                    vit plus que meurtres &amp; brigandages dans les mœurs, &amp; le tableau ne fut
                    plus de nature à pouvoir être imité sur le théâtre. Les Romains passerent en peu
                    de tems d’une vertu cruelle à des crimes féroces. Les peuples du nord
                    profiterent des dissentions civiles ; ils subjuguerent l’Europe &amp;
                    l’Affrique, &amp; acheverent d’étouffer les lettres &amp; les arts.</p>
                <p>Constantin devenu chrétien, ayant transporté ensuite le siege de l’Empire à <pb
                        n="17" xml:id="p17"/>Bisance, aujourd’hui Constantinople, &amp; laissé le
                    Pape seul dans Rome, cette ville fameuse ne se trouva plus composée alors que
                    d’un peuple toûjours avide d’amusemens, mais qui n’avoit plus qu’un foible
                    souvenir des jeux du Cirque, &amp; couroit avec empressement aux farces de
                    Genest, converti à la foi, en contrefaisant les cérémonies du batême ;
                    &amp; aux représentations de quelques mauvaises pantomimes au coin des rues,
                    contre lesquelles les Peres &amp; les Conciles s’éleverent, &amp; implorerent
                    l’autorité des Souverains.</p>
                <p>Les Poëtes Provençaux, ces célèbres Trouvers ou Troubadours, qui coururent
                    d’abord les Provinces en chantant<note n="(a)" place="bottom" resp="author">Ces chants alors
                        devoient être fort peu de chose, puisque ce ne fut que vers l’année 1026,
                        qu’un Moine d’Arezzo, nommé <hi rend="i">Gui</hi>, inventa l’harmonie &amp;
                        la Musique à plusieurs parties : avant lui on ne
                        connoissoit que la mélodie ou le chant. Ce fut lui qui imagina les lignes,
                        la gamme &amp; les six syllabes <hi rend="i">ut, re, mi, fa, sol,
                        la</hi> ; qu’il prit de l’Hymne de S. Jean, <hi rend="i">Ut queant
                            laxis</hi>. Le <hi rend="i">si</hi>, ne fut ajouté qu’après, par un
                        François nommé <hi rend="i">Lemaire</hi>.</note> les Cantiques spirituels
                    des Pélérins <pb n="18" xml:id="p18"/>de Jérusalem, de S. Jacques, de S. Remi,
                    &amp; du mont S. Michel, furent ceux qui se sentirent moins de la barbarie
                    générale.</p>
                <p>Les plus connus sont Arnauld Daniel de Tarascon, qui vivoit en 1189 ;
                    Anselme Faydit fils d’un Bourgeois d’Avignon, pensionné du Légat, &amp; ensuite
                    attaché au service de Richard Cœur-de-lion Duc de Normandie, en 1199 ;
                    Brunet, Gentilhomme de la ville de Rhodez, pensionné du Roi d’Arragon &amp; du
                    Dauphin d’Auvergne, en 1223 ; Usez &amp; ses freres Seigneurs du lieu de
                    leur nom, aux gages de Reynauld Vicomte d’Albuson, l’an 1230 ; Perdigon,
                    Gentilhomme du Gevaudan, au service du Dauphin d’Auvergne, &amp; ensuite au
                    Comte de Provence, en 1269 ; &amp; Bourneilh, gagé par différens Princes,
                    en 1278.</p>
                <p>On met aussi au rang des Poëtes Provençaux, l’Empereur Fréderic Barberousse,
                    connu par les vers qu’il fit en 1162, <pb n="19" xml:id="p19"/>lorsque Raymond
                    Berenger, dit le jeune, vint à Turin lui rendre hommage des Comtés de Provence
                    &amp; de Forcalquier, suivi d’une Cour nombreuse de Gentilshommes &amp; de beaux
                    esprits, auxquels il distribua la récompense des Poëtes de ce tems, qui
                    consistoit en armes &amp; en chevaux. On compte encore Philippe V, dit le Long,
                    Roi de France, dont tous les Officiers, à l’exemple du Prince, étoient
                    Poëtes.</p>
                <p>Les anciens Poëtes Provençaux sont ceux qui ont amené la Poésie en France.
                    Jodelle vint ensuite, &amp; fut le premier Poëte François qui inventa la mesure
                    des vers ; &amp; un autre après, le Poëte Leon, imagina la rime.</p>
                <p>Nos vers servirent d’abord aux anciens Tournois &amp; Carousels<note n="(a)"
                        place="bottom" resp="author"><quote><p>« Les Tournois &amp; Carousels ont succédé aux
                                    <hi rend="i">Cours plenieres</hi> de nos anciens Rois. C’est
                                ainsi qu’on appelloit ces fameuses assemblées, où, sur l’invitation
                                du Roi,<note n="*" place="bottom" resp="author">Ann. 768.</note> tous les
                                Seigneurs étoient obligés de se trouver. On les tenoit deux fois
                                l’an, à Noël &amp; à Pâques. Le sujet étoit, pour l’ordinaire, un
                                mariage ou quelques grandes réjouissances ; la durée, une
                                semaine, le lieu, tantôt le Palais du Prince, tantôt une Ville
                                célebre, quelquefois une pleine campagne, toujours un endroit vaste
                                &amp; capable de loger commodément toute la Noblesse du Royaume. La
                                cérémonie ouvroit par une Messe solemnelle. Le Célébrant, avant
                                l’Epitre, mettoit la couronne sur la tête du Roi, qui ne la quittoit
                                qu’en se couchant.<note n="*" place="bottom" resp="author">Ducange,
                                    Dissert. 4. sur le regne de S. Louis.</note> Le Monarque,
                                durant tout le tems de la fête, ne mangeoit qu’en public. Les
                                Evêques &amp; les Ducs les plus distingués avoient l’honneur d’être
                                assis à sa table. Il y en avoit une seconde pour les Abbés, les
                                Comtes &amp; autres Seigneurs. La profusion plus que la délicatesse
                                régnoit sur l’une &amp; sur l’autre. Chaque service étoit relevé au
                                son des flûtes &amp; des hautbois. Lorsqu’on servoit l’entremets,
                                vingt Hérauts d’armes tenant chacun à la main une riche coupe,
                                crioient trois fois <hi rend="i">Largesse du plus puissant des
                                    Rois</hi>, &amp; semoient l’or &amp; l’argent, que le peuple
                                ramassoit avec de grandes acclamations. Mille fanfares annonçoient
                                &amp; célébroient cette distribution.</p>
                            <p>» Les divertissemens de l’après-dîner étoient la pêche, le jeu, la
                                chasse, les danseurs de corde, les plaisantains ou farceurs, les
                                jongleurs ou vielleurs, &amp; les pantomimes. Ces derniers sur-tout
                                excelloient dans leur art. Ils avoient un talent admirable pour
                                instruire des chiens, des ours &amp; des singes. Ils les formoient à
                                imiter toutes sortes de gestes, d’actions, de postures, &amp; leur
                                faisoient jouer une partie de leurs pièces.</p>
                            <p>» Ces Spectacles, toujours très-coûteux pour le Prince, n’étoient pas
                                un des moindres amusemens de ces assemblées. La fête, sans eux, eût
                                paru peu agréable. Tel étoit le goût du tems. On peut dire que le
                                regne des Carlovingiens fut celui des Cours Plénieres. Elles étoient
                                magnifiques sous Charlemagne. On y voyoit arriver de toute la vaste
                                étendue de son Empire, des Ducs &amp; des Comtes, qui eux-mêmes
                                étoient suivis d’une Cour brillante, &amp; faisoient une dépense
                                égale à celle des Rois.</p>
                            <p>» Cette magnificence alla toujours en décroissant, depuis Charles le
                                Simple. Louis d’Outremer son fils, &amp; Lothaire son petit-fils
                                avoient si peu de revenu, qu’ils ne se trouverent pas en etat de
                                donner ces superbes fêtes. Hugues Capet les rétablit ; Robert
                                les continua ; S. Louis, tout modeste qu’il étoit, y portoit la
                                somptuosité jusqu’à une espèce d’excès ; Charles VII les
                                abolit. Les guerres contre les Anglois lui servirent de
                                prétexte : la vraie raison fut qu’elles étoient extrêmement à
                                charge à l’Etat. La Noblesse s’y ruinoit au jeu ; le Monarque y
                                épuisoit ses trésors. Chaque fois il étoit obligé d’habiller ses
                                Officiers, ceux de la Reine &amp; des Princes. De-là est venu le
                                mot, <hi rend="i">livrée</hi>, parce qu’on <hi rend="i">livroit</hi>
                                ces habits aux frais du Roi…. Il y eut cependant toujours des fêtes
                                à la Cour ; mais avec plus de galanteries, de politesse &amp;
                                de goût : on n’y retrouva ni cette grandeur, ni cette majesté
                                qui éclattoient dans les anciennes Cours
                            plénieres ».</p></quote>
                        <p>(<bibl><hi rend="i">Histoire de France de l’Abbé Velly, seconde race,
                                    Pepin</hi>.</bibl>)</p></note> ; &amp; ensuite, après le
                    dernier en 1560, à Orléans, à <pb n="20" xml:id="p20"/>l’avénement de
                    Charles IX. au Trône, où le Prince de la Roche-sur-Yon fut tué, <pb n="21"
                        xml:id="p21"/>on ne les employa plus qu’aux fêtes &amp; aux bals qui les
                    suivirent.</p>
                <p>On vit en 1564, par ordre de la Reine, <pb n="22" xml:id="p22"/>à Fontainebleau,
                    le Spectacle d’une Comédie de laquelle étoient le Duc d’Anjou, Marguerite de
                    France, le Prince de Condé, le Duc de Guise, la Duchesse de Nevers, la Duchesse
                    d’Usez, le Duc de Retz, Villequier, Castelnau, &amp; <pb n="23" xml:id="p23"
                    />autres Seigneurs ; après laquelle Castelnau récita devant le Roi des vers
                    de Ronsard, sur le fruit qu’on peut tirer des Tragédies.</p>
                <p>En 1573, à l’occasion de l’élection du Duc d’Anjou à la Couronne de Pologne, ou
                    vit aux Thuilleries un banquet donné par la Reine mere, avec des appareils de
                    grands frais de théâtres, salles, décorations &amp; divertissemens de toute
                    espèce.</p>
                <p>Sous Henri III en 1581, les nôces du Duc de Joyeuse &amp; de Marguerite de
                    Lorraine belle-sœur du Roi, furent célébrées par des fêtes, festins, mascarades,
                    courses, combats en armes, tant à la barriere comme en lice, &amp; des ballets à
                    pied &amp; à cheval ; les paroles composées par Ronsard, &amp; la Musique
                    de Baïf. On donna dans le Louvre le ballet de Circé, dont la Musique est de
                    Beaulieu musicien de la Reine, &amp; les paroles de M. Daubigné : la Reine,
                    la Princesse de Lorraine, les Duchesses de Mercœur, de Guise, de Nevers &amp;
                    d’Aumale, y danserent sous la figure des Nayades.</p>
                <p>Sous Henri IV, on exécuta devant le <pb n="24" xml:id="p24"/>Roi deux
                    magnifiques ballets, les 15 Janvier &amp; 12 Février 1595 jour
                    des Brandons ; tous deux dansés par Madame, sœur du Roi. En 1599, à
                    l’occasion du mariage de cette Princesse avec le Duc de Lorraine, fut exécuté un
                    grand ballet divisé en six entrées, où danserent le Prince de Rohan, le Marquis
                    de Cœuvre, le Duc de Nemours &amp; le Comte d’Auvergne. En 1610 on vit celui du
                    combat de la barriere, dansé à l’arsenal devant le Roi, le jour de Ste. Barbe,
                    par le Prince de Rohan, le Marquis de Rosny, M<hi rend="sup">rs</hi>. de Termes,
                    Marcillac &amp; autres Seigneurs.</p>
                <p>Sous Louis XIII, on vit en 1614 le ballet de Dreux dansé par les petits
                    Seigneurs, lors auprès du Roi jeune encore : en 1515, le triomphe de
                    Minerve, ballet dansé par Madame sœur aînée du Roi, dans la grande salle de
                    Bourbon, avant son départ pour l’Espagne ; dans lequel Malherbe a composé
                    le récit de berger, <hi rend="i">houlette de Louis</hi>, &amp; les paroles de
                    l’air, <hi rend="i">cette Anne si belle, &amp;c.</hi> En 1618, le grand ballet
                    du Roi, dansé par S. M. à seize entrées : en 1619, celui dansé en la salle
                        <pb n="25" xml:id="p25"/>du Louvre, sur l’aventure de Tancrede en la forêt
                    enchantée ; &amp; en 1625, celui des Fées des forêts de S. Germain, dansé
                    par le Roi dans la salle du Louvre.</p>
                <p>Enfin on vit sous Louis XIV en 1646, le ballet dansé à Essaune le
                    18 août, dans la maison du Sr. Hesselin, Maitre de la chambre aux deniers
                    du Roi, à la réception de la Reine d’Angleterre, du Prince de Galles son fils,
                    &amp; du Prince Robert son neveu : en 1651, le ballet de Cassandre, le
                    premier où le Roi dansa au Palais Cardinal : en 1654, le ballet des noces
                    de Thétis &amp; Pélée, Comédie Italienne dansée par le Roi : en 1656, le
                    ballet de Psiché à vingt-quatre entrées, dansé par le Roi, dont les paroles sont
                    de Benserade : en 1659, la Pastorale de l’Abbé Perrin mise en musique par
                    Lambert, Surintendant de la musique de la Reine mere ; premier Opéra
                    françois, d’abord joué à Issi &amp; ensuite à Vincennes, par ordre du Cardinal,
                    devant le Roi, &amp; dans lequel on entendit pour la premiere fois depuis les
                    Grecs &amp; les Romains, un concert de flûtes : en 1663, <pb n="26"
                        xml:id="p26"/>le ballet des arts : en 1664, le mariage forcé, comédie,
                    ballet dansé par le Roi au Louvre : en 1665, le ballet royal de la
                    naissance de Vénus, dansé par le Roi au Palais Royal : en 1666, le ballet
                    des Muses dansé par le Roi à S. Germain ; les paroles de Benserade, à la
                    fin duquel on représenta les deux premiers actes de Mélicerte &amp; le Sicilien,
                    ou l’amour peintre : en 1669, le ballet de Flore de Benserade, la Princesse
                    d’Elide &amp; Pourceaugnac : en 1670, le divertissement royal ou les amans
                    magnifiques, le bourgeois gentilhomme, la Bérenice de Racine, dont le sujet lui
                    fut donné par Madame Henriette d’Angleterre : en 1671, Psiché
                    tragi-comédie, composée par ordre du Roi par Moliere, Corneille, Quinault &amp;
                    Lulli, exécutée dans la salle des Thuilleries construite exprès : en 1672,
                    Bajazet de Racine, &amp;c.</p>
                <p>Ce sont ces Fêtes que l’on doit regarder comme les véritables Spectacles qui ont
                    succédé en France à ceux des Grecs &amp; des Romains, &amp; non les Spectacles
                    particuliers qui s’établirent à Paris sous <pb n="27" xml:id="p27"/>differentes
                    formes en éprouvant divers changemens, &amp; qui forment aujourd’hui le sujet de
                    tant de disputes littéraires.</p>
                <p>Des bourgeois de Paris ayant choisi le bourg de S. Maur en 1398, pour y
                    représenter les mysteres de la Passion, le Prévôt de Paris leur fit aussitôt
                    défenses de jouer sans le congé du Roi, &amp; sous peine de forfaire contre
                    lui ; mais s’étant pourvûs à la Cour, Charles V voulut voir leur
                    Spectacle, &amp; le 4 Décembre 1402, il leur donna des Lettres
                    Patentes pour leur établissement à Paris, à l’hôtel de la Trinité. Ils érigerent
                    leur Société en Confrérie : ils jouerent les Fêtes &amp; Dimanches
                    seulement, &amp; l’heure des Vêpres fut avancée. En 1548, sous François I.
                    le Parlement par arrêt du 19 Novembre, leur fit défenses de représenter
                    aucuns mysteres, &amp; de ne plus donner que des sujets profanes licites &amp;
                    honnêtes : alors deux maîtres maçons, un courtiers de chevaux, un maître
                    paveur &amp; trois Huissiers étoient les maîtres &amp; gouverneurs de la
                    Confrérie de la Passion, &amp; propriétaires de l’hôtel de Bourgogne. <pb n="28"
                        xml:id="p28"/>Ils se retirerent &amp; louerent leur privilège &amp; leur
                    hôtel à une troupe de Comédiens, qui se forma sous le titre des <hi rend="i"
                        >Enfans sans souci</hi> ; nom qu’ils prirent d’une autre Société, qui,
                    sous Charles VI, jouoit aux halles dans le même tems que les Clercs de la
                    basoche représentoient au Palais, jusqu’à ce qu’il leur en fut fait défenses par
                    le Parlement sous peine de la hart. Ces Enfans sans souci donnerent, à l’exemple
                    de ceux dont ils avoient pris le nom, des pièces &amp; moralités, la plupart
                    tirées du livre du <hi rend="i">Jardin de plaisance &amp; fleurs de Rhétorique,
                        imprimé à Paris en 1547, contenant la doléance de Megere, le fief ou châtel
                        de joyeuse destinée, le débat du cœur &amp; de l’œil, le débat de l’amoureux
                        &amp; de la dame, le Parlement d’amour, la complainte d’un prisonnier
                        d’amour, l’amoureux au purgatoire d’amour, l’amant entrant en la forêt de
                        tristesse, &amp; la mort &amp; résurrection d’amour, par Marguerite de
                        Valois, &amp;c.</hi> En 1559, sous Henri II. Jodelle &amp; ceux qui le
                    suivirent firent jouer leurs pieces sur le théâtre dressé dans les collèges de
                    Rheims &amp; de <pb n="29" xml:id="p29"/>Boncours ; ensuite ils jouerent à
                    l’hôtel de Cluni, rue des Mathurins, à lancien Palais de Julien l’Apostat, &amp;
                    à la Foire S. Germain, jusqu’au 6 Octobre 1584, que le Parlement leur
                    fit défenses de jouer en quelque lieu que ce soit.</p>
                <p>En 1600 il s’éleva un nouveau théâtre à l’hôtel d’Argens au Marais, formé d’un
                    démembrement de l’hôtel de Bourgogne, sous Henri IV, &amp; ensuite sous
                    Louis XIII. avec le titre de comédiens de l’Elite Royale.</p>
                <p>En 1608, Louis XIII. ayant révoqué le privilège des Confrères de la Passion,
                    les Comédiens de l’hôtel de Bourgogne ne payerent plus le droit accoutumé aux
                    maîtres &amp; gouverneurs de la Confrérie, &amp; prirent le titre de Troupe
                    royale. Le Poëte Hardi ; le premier protecteur des talens du grand
                    Corneille, étoit de cette troupe. Comme il étoit pauvre, il s’engagea par un
                    acte de sociétè de fournir à sa troupe autant de pieces qu’elle en auroit
                    besoin, &amp; leur tint parole. Il nous reste de lui quarante &amp; une pieces
                    de sept cent qu’il a composées. Il étoit contemporain de Rotrou <pb n="30"
                        xml:id="p30"/>son éleve, que Corneille appelloit son <hi rend="i">pere</hi>,
                    &amp; qui fut ensuite un des cinq Auteurs qui travailloient sous les ordres du
                    Cardinal de Richelieu. Ce fut alors que l’on commença à voir les chefs-d’œuvres
                    dramatiques qui ont illustré leurs auteurs.</p>
                <p>En 1629, Corneille donna sa Mélite, piece qui fut présentée à la troupe par
                    Hardi, qui ne fut reçue que sur son témoignage &amp; à sa sollicitation, &amp;
                    dont le succès fut si grand, contre l’attente des Comédiens, qu’ils se
                    séparerent de nouveau &amp; établirent la troupe du Marais.</p>
                <p>En 1632, Corneille donna sa tragédie de Clitandre, sa seconde piece &amp; la
                    premiere où il n’y a rien de licencieux.</p>
                <p>En 1641, il fit jouer sa tragédie de Polieucte, à l’occasion de laquelle
                    Louis XIII se détermina à accorder aux Comédiens la déclaration du
                    16 Avril, où après leur avoir été fait défenses de représenter aucune
                    action malhonnête, ni d’user d’aucune parole à double entente qui puisse blesser
                    l’honnêteté publique, sur peine d’être déclarés infâmes, il est ordonné que dans
                    le cas où les <pb n="31" xml:id="p31"/>Comédiens régleront tellement les actions
                    du théâtre, qu’elles soient exemtes d’impureté, leur exercice qui peut
                    innocemment divertir les peuples de diverses occupations mauvaises, ne puisse
                    leur être imputé à blâme, ni préjudice à leur réputation dans le commerce
                    public, &amp;c.</p>
                <p>Mais bientôt les Comédiens se plaignirent qu’ils ne gagnoient point autant
                    d’argent depuis les pieces de Corneille qu’auparavant, quand ils donnoient des
                    nouveautés moins bonnes, mais plus fréquentes, &amp; dont le public se
                    contentoit. Ils redonnerent les comédies burlesques de Scaron, dans lesquelles
                    brilla le fameux acteur Jodelet.</p>
                <p>Sur la fin de cette année, il se fit un changement dans les deux troupes. Six
                    acteurs de la troupe du Marais se joignirent, par ordre du Roi, à celle de
                    Bellerose, acteur célèbre qui servit d’original à Corneille pour le rôle de
                    Cinna, &amp; à qui le Cardinal de Richelieu fit présent d’un habit magnifique,
                    pour jouer le Menteur.</p>
                <p>Ces troupes de Comédiens <pb n="32" xml:id="p32"/>augmenterent successivement,
                    &amp; en 1661 on en comptoit cinq, celle de l’hôtel de Bourgogne, celle du
                    Marais, la troupe de Monsieur, au Palais Royal où jouoit Moliere, les Comédiens
                    Espagnols &amp; ceux de Mademoiselle, rue des quatre vents. Il y avoit encore la
                    salle du jeu de paulme du bel air, rue de Vaugirard près le Luxembourg, où l’on
                    commençoit à jouer les Opéra de Quinault &amp; de Lulli.</p>
                <p>En 1673, Louis XIV voulut qu’il n’y eut plus que deux troupes de Comédiens
                    François, ceux de l’hôtel de Bourgogne, &amp; ceux du jeu de paulme de la
                    Bouteille, rue Guénégaud. La salle du Marais fut démolie, &amp; l’Opéra dont
                    Lulli avoit obtenu le privilège, fut etabli au Palais Royal.</p>
                <p>En 1680, le théâtre de la rue Guénégaud fut réuni à la troupe de l’hôtel de
                    Bourgogne par ordre du Roi, &amp; la troupe de Comédiens Italiens qu’ils
                    s’étoient associés, &amp; qui jouoit alternativement sur leur théâtre, se trouva
                    seule en possession de l’hôtel de Bourgogne, où ils continuerent leurs
                    représentations <pb n="33" xml:id="p33"/>jusqu’en 1697, que leur théâtre fut
                    fermé, &amp; ne fut r’ouvert qu’en 1616, en faveur de la troupe de M. le Duc
                    d’Orléans Régent, qui porta d’abord son nom, &amp; qui est celle qui subsiste
                    aujourd’hui.</p>
                <p>En 1685, Madame la Dauphine, de l’agrément du Roi, fit faire elle-même le
                    réglement de la troupe des Comédiens François : leur contrat de réunion,
                    leurs pensions, le nombre de leurs parts, le droit que chacun y auroit, enfin
                    tout ce qui les intéresse, est arrêté par ce réglement, &amp; les premiers
                    Gentilshommes, comme auparavant, sont nommés pour leur faire savoir les ordres
                    du Roi, par les Intendans des Menus &amp; Contrôleurs de l’argenterie en
                    exercice, en la maniere accoutumée.</p>
                <p>Enfin le 20 Juin 1687, le Lieutenant de Police, de l’ordre du Roi, leur
                    ayant fait dire de quitter dans trois mois leur théâtre &amp; de s’établir
                    ailleurs, à cause de la proximité du College Mazarin ; après différentes
                    acquisitions dans tous les quartiers de la ville, &amp; un arrêt du <pb n="34"
                        xml:id="p34"/>Conseil qui les déchargea de leurs divers engagemens, ils
                    s’établirent en 1689 au jeu de paulme de l’étoile, rue des fossés S.
                    Germain-des-prés, où ils sont. Telle est en peu de mots l’histoire de nos
                    théâtres.</p>
                <p>Il y a donc toujours eu de tout tems, comme on vient de le voir, des Spectacles
                    chez tous les peuples, mais sous des formes différentes. Ce sont ces formes qui
                    doivent en constituer la nature.</p>
                <p>La nature est une dans son principe ; les différentes modifications seules
                    la diversifient &amp; donnent une nature particuliere à chaque espèce
                    différente ; &amp; cela est vrai au figuré comme au physique, &amp; peut
                    s’appliquer aux différens genres de Spectacles.</p>
                <p>Les Grecs ont eu des Spectacles, où ceux qui représentoient étoient les
                    personnages mêmes de la nation : ils ont dû y être honorés. A Rome, au
                    contraire, les Comédiens étoient des troupes d’esclaves, aux gages de différens
                    maîtres eux-mêmes gagés par les Ediles. La condition de cette classe d’hommes,
                    qui dans <pb n="35" xml:id="p35"/>les fêtes ne prenoient part à la douleur
                    commune ou à l’allégresse publique, qu’à proportion du lucre particulier qu’ils
                    en retiroient, ne pouvoit avoir rien que de vil. En France c’est encore une
                    question de savoir si nous avons eu réellement des Spectacles &amp; des
                    fêtes.</p>
                <p>La Bruiere a dit que dans quelques siecles, lorsque la postérité entendra parler
                    d’une ville dans laquelle il n’y avoit ni jeux, ni cirques, ni places
                    publiques ; où les hommes couroient dans les rues comme en s’évitant, &amp;
                    alloient en tems de paix dans les temples &amp; dans les cercles de femmes avec
                    une arme offensive à leur côté, on croira que nous avons toujours été barbares.
                    Nous sommes en effet encore bien éloignés de l’ancienne urbanité des Grecs &amp;
                    des Romains, &amp; nos salles n’ont rien moins que l’éclat brillant qu’entraîne
                    avec soi l’idée d’un Spectacle. Il n’y a aucun écrivain, aucun auteur, aucun
                    etranger qui ne se soit récrié sur la petitesse de nos salles ; mais on n’a
                    rien fait de plus.</p>
                <p>On s’amuse à de vaines dissertations <pb n="36" xml:id="p36"/>dans tous les
                    genres de littérature, Romans, Histoires, Comédies, Opera même ; tout est
                    dissertation, &amp; voilà tout. Il semble que plus on s’éloigne des premiers
                    tems &amp; de leur premiere simplicité, &amp; plus on ne disserte sur la nature,
                    le principe &amp; l’origine de chaque chose, que parce qu’on en a perdu l’idée
                    primitive.</p>
                <p>C’est par une suite de la foiblesse de l’esprit humain, que dès que quelques
                    hommes ont fait un pas en avant dans la carriere, les autres aussitôt se sont
                    occupés à les considérer &amp; à voir s’ils n’ont point voulu indiquer quelques
                    routes nouvelles. Souvent la critique &amp; l’envie ont cherché à le
                    persuader ; mais après bien du tems perdu en observations, on est tout
                    surpris de voir qu’il n’est question que de reprendre la route tracée, &amp; de
                    marcher quelquefois bien loin sur les pas de ceux qui nous ont précédé.</p>
                <p>Un voyageur qui veut arriver promptement au terme de sa course, ne s’amuse point
                    à considérer le chemin qu’il <pb n="37" xml:id="p37"/>a parcouru, il ne regarde
                    point en arriere, il n’est occupé que de son but, il l’a sans cesse présent à
                    ses yeux ; &amp; lorsqu’il est prêt à l’atteindre, il en fait encore
                    l’objet de ses desirs &amp; de ses craintes. C’est ainsi qu’il faut marcher à
                    grands pas dans le chemin de la vérité.</p>
                <p>En considérant les Spectacles dans leur principe, on voit qu’ils ont deux
                    origines. La premiere est celle qui remonte à la poésie elle-même, qui a pour
                    objet les hymnes, les cantiques, la religion &amp; les fêtes publiques. Nos
                    Chantres dans nos Eglises se promenent encore au chœur pendant l’Office, parce
                    qu’anciennement, non seulement on y chantoit, mais encore on y dansoit. L’autre
                    origine est celle de la profession de Comédien, qui tient au commerce &amp; a
                    commencé avec lui. Les premiers Marchands ont dû être ceux connus aujourd’hui
                    sous le nom de Charlatans, Joueurs de Gobelets &amp; de Marionnettes dans les
                    places publiques. Les seconds sont les Marchands forains, qui ont avec eux les
                    Farceurs, Bateleurs &amp; Gladiateurs. Enfin les villes devenues <pb n="38"
                        xml:id="p38"/>considérables, &amp; les Marchands détaillans de toutes
                    espèces ayant été réunis en corps, des troupes de Comédiens ont commencé à être
                    sédentaires comme eux. On voit dans l’histoire, que S. Louis ayant établi un
                    droit de péage à l’entrée de Paris sous le petit Châtelet, un des articles du
                    tarif portoit que le marchand qui apporteroit un singe payeroit quatre deniers,
                    &amp; que si c’étoit un Jongleur, il seroit quitte en jouant devant le
                    péager ; d’où est venu le proverbe, <hi rend="i">payer en monnoie de
                        singe</hi>.</p>
                <p>L’Auteur de la prétendue conversation entre M. l’Intendant des menus &amp; l’Abbé
                    G*** demande sur le ton de l’ironie, ce qui résulteroit d’un <hi rend="i"
                        >impôt</hi> qui seroit établi <hi rend="i">sous le nom de menus plaisirs du
                        Roi</hi>, &amp; qui serviroit à <hi rend="i">payer les frais des
                            Spectacles</hi> ? En plaisantant &amp; sans s’en douter, il a trouvé le
                    moyen de parvenir à concilier l’opinion &amp; le préjugé.</p>
                <p>Des salles somptueuses dans lesquelles la jeunesse de la Nation de l’un &amp; de
                    l’autre sexe, appellée par sa naissance ou par des dispositions naturelles &amp;
                    des talens <pb n="39" xml:id="p39"/>supérieurs, à des emplois publics, ou
                    destinée à paroître à la Cour, viendroit à la sortie des classes &amp; des
                    couvents, apprendre à s’énoncer avec décence &amp; avec graces, &amp;
                    représenter des jours mémorables choisis dans l’histoire, devant une multitude
                    de spectateurs qui n’auroient acheté le droit d’y entrer, que pour contribuer
                    aux sommes immenses que produiroit ce droit, seroit peut-être le projet le plus
                    beau que l’on pourroit exécuter, pour la renaissance des lettres qui ont
                    dégénéré, pour l’éducation de la jeunesse encore imparfaite, &amp; pour le bien
                    &amp; l’avantage général de la Nation.</p>
                <p>Que les lettres ayent dégénéré, cela n’est que trop vrai &amp; personne n’en
                    doute. Est-ce, comme on le prétend, parce que les sujets sont épuisés ?
                    tout est-il dit ? &amp; n’a-t-on plus rien à dire ? On cessera de le
                    croire, quand on verra ce raisonnement démenti par l’expérience. La Bruiere a
                    dit que depuis cent ans les Auteurs qui nous ont prédédé ont moissonné dans le
                    champ où nous ne faisons plus que <pb n="40" xml:id="p40"/>glaner ; mais le
                    fait a dèmontré depuis cent ans combien cet illustre Ecrivain, qui n’est pas
                    exemt d’erreur, s’est trompé dans cette remarque. Le champ à moissonner sera
                    toujours fertile, lorsque le Souvérain échauffera du feu de ses regards les
                    germes du talent &amp; du génie prêts à éclore. <quote>« Les Princes &amp;
                        les Ministres<seg type="exquote">, <hi rend="i">dit M. de Fontenelle en parlant de Corneille
                            &amp; de sa tragédie du Cid</hi>,</seg> n’ont qu’à commander qu’il se
                        forme des Poëtes &amp; des Peintres, tout ce qu’ils voudront, &amp; il s’en
                        formera. Il y a une infinité de génies qui n’attendent, pour se déclarer,
                        que leurs ordres &amp; leurs graces »</quote>. On pourroit répondre à
                    cela que les graces ne sont pas toujours aussi faciles à répandre, qu’on
                    pourroit se l’imaginer, &amp; que c’est dans la bonté de leurs cœurs que les
                    Souvérains éprouvent combien la puissance des Rois n’est pas sans bornes ;
                    mais il suffit au moins de cette vérité, pour détruire l’observation de la
                    Bruiere.</p>
                <p><quote>« Il n’y a rien qu’on ne puisse dire aujourd’hui, qui n’ait été dit
                            <pb n="41" xml:id="p41"/>autrefois »</quote>,<note n="(a)"
                        place="bottom" resp="author"><p><quote><hi rend="i">Nullum est jam dictum, quod non sit
                                    dictum priùs.</hi></quote> (<bibl>Prologue de
                            l’Eunuque</bibl>.)</p></note> disoit jadis Térence, en répondant aux
                    reproches qu’on lui faisoit de ne représenter dans ses pieces rien d’absolument
                    nouveau, &amp; qu’on n’eût déjà vû. En effet on ne peut jamais que peindre la
                    nature, les mœurs, les caracteres &amp; les passions, &amp; offrir aux
                    spectateurs des imitations dont il doit connoître les modeles. C’est celui qui
                    peint le mieux, qui est toujours nouveau.</p>
                <p>Les Lettres ont dégénéré, &amp; cependant nous sommes encore bien loin d’avoir
                    imité les Anciens, du moins dans les grandes parties. Les tragédies de nos
                    grands Maîtres ont des beautés qui leur sont propres, &amp; ne ressemblent point
                    à celles des Grecs. Ils ne connoissoient point la division des actes : ils
                    avoient des chœurs qui prolongeoient &amp; continuoient la marche de l’action,
                    &amp; qui en faisoient une partie inséparable, loin de la suspendre comme nos
                    entre-actes, <pb n="42" xml:id="p42"/>qui ne sont imités que des comédies
                    anciennes, &amp; encore très-mal, puisque la musique y étoit toujours analogue
                    au sujet. Dans Œdipe de Sophocle, on remarque deux personnages qui sont deux
                    bergers, dont un gardoit les troupeaux de Laïus, &amp; dans Iphigénie en
                    Tauride, d’Euripide, Oreste &amp; Pylade sont arrêtés par des bergers. Les
                    premiers Rois de l’histoire sont ainsi représentés comme les premiers Pasteurs
                    du monde. La parfaite illusion du théâtre, sans doute, loin de faire trouver ces
                    personnages ridicules, leur donnoit au contraire l’expression de vérité &amp; le
                    charme du prestige, d’autant plus séduisans, qu’ils étoient pris dans la nature.
                    Le sujet de ces pièces étoit simple : de même qu’il falloit à Térence deux
                    comédies de Ménandre pour composer une des siennes, deux tragédies des anciens
                    auroient composé une des nôtres. Elles ressembloient plutôt à un de nos opéra, à
                    l’égard desquels il s’en faut de beaucoup que l’on puisse dire que les sujets
                    sont épuisés.</p>
                <p>Notre scène lyrique, encore dans <pb n="43" xml:id="p43"/>l’enfance du
                        théâtre<note n="(a)" place="bottom" resp="author">Une preuve incontestable de cette
                        vérité, est le dernier opéra nouveau, <hi rend="i">l’opéra d’Ernelinde</hi>,
                        où l’on voit une prison vaste &amp; superbe succéder à une forteresse, dont
                        les murailles ne sont guères plus hautes que les hommes, &amp; un temple
                        tout resplendissant de l’éclat des métaux les plus précieux, pour lequel on
                        tremble beaucoup plus que pour les soldats qui viennent s’égorger jusqu’aux
                        pieds des autels, dans cet asile sacré, &amp; cela dans un tems où les Rois
                        de la Norvege sont encore portés sur des faisceaux d’armes, comme au premier
                        acte, &amp; dans lequel il n’est fait aucune mention de l’allégorie &amp; de
                        l’illusion de la fable. On entend aussi, dans cet opéra, chanter sur la
                        breche de la forteresse que l’on vient d’emporter d’assaut, un air
                        commençant par ces mots : <quote><hi rend="i">Dans ces asiles doux &amp;
                            tranquilles, &amp;c.</hi></quote></note>, semble s’être ressentie plus que les
                    autres de la contradiction entre le systême de l’opinion &amp; le sentiment du
                    préjugé, quoiqu’avec beaucoup moins de fondement, &amp; l’on diroit que l’on n’a
                    point encore eu jusqu’à présent une juste idée de ce genre.</p>
                <p>Des divinités célestes ou infernales, <pb n="44" xml:id="p44"/>suspendues par des
                    cordes, ou poussées par des trapes comme des statues ; des rois très-peu
                    majestueux &amp; des confidens ridicules, qui viennent tous froidement converser
                    en musique, dans un lieu où l’on ne devroit voir que des héros &amp; des
                    bergers, &amp; des intrigues de comédies, dignes de la composition de nos
                    premiers théâtres, forment tout le canevas de ce spectacle, &amp; l’on finit par
                    attribuer au genre tous les défauts du poëme &amp; de la musique.</p>
                <p>Ce spectacle cependant considéré en lui-même, peut être aussi naturel &amp; aussi
                    conforme à la vraisemblance, que les autres. Il n’y a pas moins d’illusion à
                    entendre parler en chantant, qu’en déclamant des vers déja cadencés par les
                    regles de la poésie. Depuis l’enfant au berceau qui répand des larmes, ou sourit
                    au plaisir &amp; s’exprime par des accens de douleur ou de joie, jusqu’au soldat
                    qui marche aux combats &amp; court à la victoire ou à la mort au son des
                    instrumens, tout est musique &amp; harmonie dans la nature. La belle musique est
                    celle qui <pb n="49" xml:id="p49"/>est de tous les pays, &amp; peut s’adapter à
                    toutes les langues. Les mots convenus, arrangés avec plus ou moins d’art,
                    peuvent servir à communiquer avec plus ou moins de force &amp; d’énergie, les
                    pensées &amp; les sentimens, &amp; les différens mouvemens de la passion. La
                    musique fait plus ; sa nature est d’exprimer jusqu’aux transports de
                    l’ame : tout parle en elle jusqu’à son silence, &amp; la scène lyrique la
                    plus vraisemblable, celle qui fait plus d’illusion, est un monologue.</p>
                <p>Ceux qui nous ont précédé &amp; qui ont imaginé ce genre de spectacle, semblent
                    l’avoir mieux connu. C’est d’eux que nous tenons l’usage, à chaque reprise des
                    différens opéra, de faire imprimer les paroles pour le spectateur qui doit les
                    avoir à la main, non pour aider à la prononciation de l’acteur, qui, si elle
                    n’est pas toujours distincte, ne doit point être supposée telle, mais pour
                    expliquer la scène, le lieu où elle se passe, les noms des personnages &amp; le
                    sujet qui les amene.</p>
                <p>Un opéra est un poëme qui doit tenir le milieu entre notre scène dramatique <pb
                        n="50" xml:id="p50"/>&amp; la pantomime<note n="(a)" place="bottom" resp="author">On doit
                        entendre ici la belle pantomime, dans le genre du Spectacle de Servandoni,
                        donné aux Thuilleries il y a quelques années.</note>. L’une représente une
                    intrigue conduite à sa fin par toutes les nuances, les finesses &amp; l’art du
                    dialogue : l’autre, en s’exprimant dans un degré d’éloignement qui suppose
                    dans le spectateur l’impossibilité d’entendre les interlocuteurs, ne lui devient
                    intelligible que par les situations &amp; par des intérêts assez grands &amp;
                    assez vifs, pour que les gestes puissent suppléer au défaut des paroles. Le
                    poëme lyrique doit être l’image rapide de différens événemens imprévus d’une
                    action principale exprimée par des chants, &amp; dont toutes les parties
                    accessoires sont supplées par le jeu de la pantomime. Les personnages ne doivent
                    entrer sur la scène, y rester &amp; en sortir qu’animés &amp; transportés des
                    sentimens les plus grands, les plus vifs &amp; les plus délicats : alors
                    les interlocutions du dialogue deviennent peu de chose, toutes les scènes ne
                    sont plus qu’un composé <pb n="51" xml:id="p51"/>de monologues enchaînés avec
                    art l’un à l’autre ; la fin de chaque acte amene naturellement des fêtes
                    &amp; des danses, &amp; l’ensemble de ce spectacle doit former une illusion
                    d’autant plus parfaite, qu’il joint à la cadence des vers &amp; aux charmes de
                    la poésie, la mélodie du chant, l’harmonie des accords, &amp; tout
                    l’enchantement de la Musique, soutenu par l’éclat brillant &amp; le prestige de
                    la peinture.</p>
                <p>A ce Spectacle, l’unité de lieu peut renfermer un espace aussi étendu &amp;
                    changé dans ses différentes parties aux yeux du spectateur, autant de fois que
                    l’unité d’action &amp; de tems le permet &amp; l’exige, lorsque rien ne peut ni
                    ne doit se passer en récit.</p>
                <p>Il n’en est pas de même des autres Spectacles, où un changement de la scène
                    souvent inattendu, &amp; encore moins desiré, coupe la vivacité du dialogue,
                    &amp; arrête &amp; suspend l’attention du spectateur, qui veut être toujours
                    également intéressé. Il revient encore plus désagréablement sur ses pas,
                    lorsqu’on le ramene au même lieu qu’il vient de quitter, <pb n="52" xml:id="p52"
                    />comme dans plusieurs de nos pièces modernes.</p>
                <p>Mais tandis qu’il paroît qu’on n’a pas encore été d’accord sur les regles
                    constantes &amp; certaines du poëme lyrique, il semble que l’on s’efforce
                    d’oublier &amp; de mépriser les regles des autres théâtres, reconnues depuis
                    tant de siecles. On ne fait plus que des dialogues en Musique, &amp; l’on
                    renvoie les changemens de décorations à la comédie. On confond ainsi tous les
                    genres.</p>
                <p>Les Lettres, après avoir été portées à un degré de gloire aussi étonnant que
                    rapide dans le dernier siecle, ne jettent plus de nos jours que de foibles
                    rayons sans force, sans chaleur &amp; sans vie. Les Auteurs que nous devons nous
                    proposer pour modeles, que nous devons consulter, de la lecture desquels nous
                    devons nous occuper, ne sont plus ; ils ont vécu ; leurs écrits
                    immortels seuls nous restent. Pourquoi un si grand changement ? Quelles en
                    sont les causes ! On peut les réduire à trois. La premiere est le progrès
                    même des Lettres. La seconde la <pb n="53" xml:id="p53"/>corruption du goût
                    &amp; des mœurs ; &amp; la troisieme est l’esprit d’indépendance &amp;
                    d’une vaine Philosophie, qui affecte de fouler aux pieds toute espece d’ordre
                    &amp; de regle, &amp; qui semble caractériser l’esprit de notre siecle.</p>
                <p>Le progrès même des Lettres y a contribué, en ce que depuis le premier Ecrivain
                    du siecle, qui, pour avoir voulu embrasser tous les genres de littérature, n’a
                    été le premier dans aucun, jusqu’à celui qui a le moins de dispositions à
                    l’étude &amp; à la culture des Lettres, &amp; à la pratique des arts &amp; des
                    sciences, il n’est personne qui n’ait l’ambition de vouloir raisonner
                    profondément sur tout. On veut être universel, &amp; l’on n’est que
                    superficiel.</p>
                <p>La corruption du goût, celle des mœurs, &amp; le desir de jouir de ces mêmes arts
                    sans peine, a éloigné de l’amour de l’étude &amp; du travail nécessaires pour
                    les approfondir &amp; les perfectionner.</p>
                <p>Le désœuvrement, le luxe &amp; l’ennui, plus que l’attrait du plaisir &amp; de la
                    nouveauté, conduisent aux deux salles de <pb n="54" xml:id="p54"/>Comédies, trop
                    peu suffisantes pour la Capitale du Royaume ; &amp; les acteurs, contens
                    d’une recette &amp; d’un gain considérable, sans autre peine que celle de
                    débiter toujours les mêmes rôles de quelques pièces, une ou deux fois la
                    semaine, plusieurs années de suite, n’ont plus l’émulation de leur état.</p>
                <p>Enfin l’esprit d’indépendance, les opinions particulieres &amp; à foi, les écrits
                    contre les Loix, contre les Lettres &amp; les Arts eux-mêmes, &amp; la désunion
                    dans les assemblees, y ont porté les derniers coups. Les Auteurs du dernier
                    siecle ne s’assembloient point seulement à l’Académie ; Moliere les
                    réunissoit à Auteuil. Ils se voyoient à la société du Marais ; ils ne
                    vivoient pas loin de leur patrie.</p>
                <p>Un obstacle plus grand encore, c’est la contradiction entre la gloire de la
                    composition des pièces de théâtre, &amp; la sorte de déshonneur attachée aux
                    représentations de ces mêmes pièces ; c’est la diversité de sentimens &amp;
                    d’opinions sur cette matiere.</p>
                <p>Les premieres Tragédies de Racine <pb n="55" xml:id="p55"/>l’ayant brouillé avec
                    Messieurs de Port-Royal, il composa deux lettres ; une qu’il fit imprimer,
                    &amp; la seconde qu’il voulut montrer avant à Boileau, &amp; dans laquelle,
                    ainsi que dans la premiere, il soutenoit le parti du théâtre.
                        <quote>« Votre lettre<seg type="exquote">, <hi rend="i">lui dit Despréaux</hi>,</seg> est
                        très-bien écrite ; mais vous soutenez une mauvaise
                    cause »</quote>. Racine déchira cette lettre qui ne vit point le jour,
                    &amp; ne composa plus que pour St. Cyr, &amp; encore par ordre de la Cour. Il
                    est étonnant qu’on n’ait point encore pu parvenir à concilier ces différens
                    sentimens.</p>
                <p>C’est ici le lieu de réfuter l’Auteur Dramatique, qui a le plus fortement écrit
                    contre le Théâtre, je veux dire, M. Rousseau de Genève. Je le réfuterai par
                    lui-même.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Les sciences &amp; les arts</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg> <hi rend="i">sont
                            l’appui des trônes, les sources de l’urbanité &amp; des mœurs…</hi> mais
                            <hi rend="i">les hymnes en l’honneur des Dieux &amp; les louanges des
                            grands hommes, sont la poésie qu’il faut admettre.</hi></quote><note
                        n="(a)" place="bottom" resp="author"><p><bibl>De l’Imitation théâtrale</bibl>.</p></note>
                    Si l’on admet les hymnes, <pb n="56" xml:id="p56"/>pourquoi ne point admettre
                    aussi les cantiques &amp; les chants, les récitatifs &amp; les chœurs ;
                    enfin si l’on admet le monologue, pourquoi ne point admettre des interlocuteurs
                    &amp; le dialogue. <quote><hi rend="i">Si l’on souffre</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg> <hi
                            rend="i">la Muse imitative, qui nous charme &amp; nous trompe par la
                            douceur de ses accens, bientôt les hommes n’auront plus pour objet ni la
                            loi, ni les choses bonnes &amp; belles, mais la douleur &amp; la
                            volupté.</hi></quote> Cette conséquence est encore fausse. Pourquoi
                    cette prétendue Muse seroit-elle plus dangereuse que les autres ? Quelle
                    prodigieuse différence y a-t-il entre le sacrifice d’Iphigénie représenté sur
                    une toile où il ne manque aux personnages que le geste &amp; la parole, le récit
                    de cette aventure fait par un Historien, &amp; le drame d’un Poëte soutenu de
                    l’illusion des décorations, &amp; qui offre à la fois aux yeux &amp; à
                    l’entendement des spectateurs, ces choses séparées entre la peinture &amp;
                    l’histoire. Quel danger peut-il y avoir d’un côté plus que de l’autre ?
                    aucun. S’il doit résulter quelque mal d’une de ces choses, les autres <pb n="57"
                        xml:id="p57"/>peuvent produire les mêmes effets.</p>
                <p>Il est possible que des hommes aient le cœur sensible, sans avoir le cœur dtoit,
                    &amp; qu’ils se laissent entraîner à la volupté de la douleur ou du plaisir,
                    sans goût &amp; sans regle : mais cela est absolument étranger à la
                    distinction d’un genre de poésie à l’autre, &amp; à la différence qu’il y a
                    entre une hymne seule, &amp; cette même hymne accompagnée de chants &amp; de
                    chœurs.</p>
                <p><quote>« <hi rend="i">C’est par la fureur du théâtre qu’Athènes a
                        péri</hi> »</quote>, dit M. Rousseau<note n="(a)" place="bottom" resp="author"
                                ><p><bibl>Lettre à M. Dalembert</bibl>.</p></note>. Il se trompe
                    encore. Athènes a péri par la fureur de Lacédémone<note n="(b)" place="bottom" resp="author"
                        >Pour avoir une juste idée de cette ville fameuse, voyez la dissertation sur
                        les causes &amp; les degrés de la décadence des loix de Lycurgue, par M.
                        Mathon de la Cour, qui a remporté le prix de l’Académie &amp; Inscriptions
                        de belles lettres de Dijon, le 28 Avril 1767.</note>, par sa
                    trahison envers sa patrie, &amp; son traité d’alliance avec les Perses :
                    trahison digne d’une ville qui peu après donna dans ses <pb n="58" xml:id="p58"
                    />murs le premier exemple de l’infidélité publique<note n="(a)" place="bottom" resp="author"
                        >Agis, Roi de Sparte, ayant voulu renouveller l’ancien partage des terres de
                        Lycurgue, commença par abolir les dettes. Il prit les contrats &amp; les
                        obligations des créanciers, les fit porter à la place publique, &amp; y fit
                        mettre le feu. Agésilas qui avoit beaucoup de dettes, &amp; qui avoit été le
                        premier à en donner le conseil, dit que de sa vie il n’avoit vû un feu si
                        clair &amp; si beau.</note>.</p>
                <p>Il n’y avoit point de Spectacles à Sparte, mais il y avoit les danses nues des
                    Lacédémoniennes. <quote><hi rend="i">Elles étoient couvertes de l’honnêtete
                            publique</hi>,</quote>, dit M. Rousseau. Cette honnêteté n’est pas trop
                    facile à concevoir.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Quoi ? ne faut-il donc aucun Spectacle dans une
                    République ?</hi><seg type="exquote"> se demande-t-il ensuite à lui-même :</seg> <hi
                            rend="i">au contraire, il en faut beaucoup ; c’est dans les
                            Républiques qu’ils sont nés, c’est dans leur sein qu’on les voit briller
                            avec un air de fête. Mais quels seront enfin les objets de ces
                            Spectacles ? qu’y montrera-t-on ? Rien, si l’on veut. Plantez
                            au milieu d’une place un piquet couronné de fleurs, &amp; rassemblez-y
                                <pb n="59" xml:id="p59"/>le peuple.</hi></quote> On peut avoir aussi
                        <hi rend="i">tous les ans des rois de l’arquebuse.</hi> Quels
                    raisonnemens ! &amp; combien l’esprit de systême entraîne
                    d’inconséquences !</p>
                <p><hi rend="i">Je n’ai jamais conçu</hi><seg type="exquote">, dit-il peu après,</seg> <hi rend="i">pourquoi
                        l’on s’effarouche si fort de la danse &amp; des assemblées qu’elle
                        occasionne, comme s’il y avoit plus de mal à danser qu’à chanter.</hi> Il
                    n’y a aucun mal à danser ni à chanter, mais il y en a à déclamer : quelle
                    contradiction !</p>
                <p>Il y a du mal à toutes ces choses, &amp; il n’y en a aucun ; elles sont
                    bonnes en elles-mêmes, l’abus seul en est dangereux, il peut même être
                    ridicule.</p>
                <p>Il est ridicule qu’à des assemblées où chacun se rassemble sans se connoître,
                    &amp; en achetant seulement le droit de s’y rendre, des gens qui ne se sont
                    point encore vûs &amp; qui ne se reverront peut-être jamais, se livrent aux
                    transports de la joie, dont la danse est l’expression. Cette joie n’est bientôt
                    plus que celle de la volupté ; &amp; l’honneur y est en grand danger,
                    malgré la présence de quelques <pb n="60" xml:id="p60"/>parens &amp; celle du
                    Magistrat, que M. Rousseau propose.</p>
                <p>Rien ne seroit plus beau, sans doute, que des assemblées de plusieurs familles,
                    où la jeunesse, sous les yeux de ses parens réunis, non seulement craindroit de
                    leur déplaire, mais où chacun chercheroit encore à mériter par ses soins
                    l’affection &amp; l’estime de ceux parmi lesquels il rencontreroit l’objet de
                    son amour. Quel doux commerce de sentimens, quelle volupté pure, quelle harmonie
                    divine résulteroient de ces accords mutuels de tendresse ! Quelle seroit
                    l’union de plusieurs familles qui chercheroient ainsi à n’en former plus qu’une,
                    s’il étoit possible ! Mais où trouver sur la terre un si touchant
                    spectacle.</p>
                <p>On peut faire le même paralelle au sujet du Théâtre.</p>
                <p>Une troupe d’hommes faisant métier de renoncer à tous parens, à toute patrie,
                    &amp; de courir de ville en ville, jouant la comédie pour de l’argent, tous les
                    jours indistinctement, devant des gens que le désœuvrement, la dissipation &amp;
                    le <pb n="61" xml:id="p61"/>hazard y conduisent ; ces Comédiens ne
                    jouassent-ils d’abord que des pieces les plus épurées, entraîneront
                    nécessairement avec eux le désordre, la licence, &amp; le relâchement des mœurs
                    qui regne toujours au milieu de la multitude. En vain les Souverains rendront
                    des Edits en leur faveur, ils n’en profiteront point. Pour plaire à cette
                    multitude, semblables à une courtisanne qui ne vend le plus souvent ses faveurs
                    qu’avec répugnance &amp; dégoût pour celui qui les achete, ils sacrifieront
                    d’abord leur goût, toutes les fois qu’ils y seront interessés, jusqu’à ce que ce
                    même goût une fois corrompu, ne leur laisse plus aucun sacrifice à faire.</p>
                <p>C’est à ce goût dépravé de la multitude, que l’on doit attribuer le mauvais
                    succès, dans sa nouveauté du chef d’œuvre de Moliere, le Misantrope, qui ne
                    passa qu’à la faveur de la farce du Médecin malgré lui. Il ne sallut pas moins à
                    Moliere que tout l’intérêt que Louis XIV prenoit à lui, pour qu’il parvint
                    à mériter la gloire qu’il s’est <pb n="62" xml:id="p62"/>acquise. Louis XIV
                    l’encourageoit, le caressoit, le consoloit &amp; le soutenoit seul contre les
                    cabales sourdes de la Cour &amp; de la ville ; souvent il se faisoit une
                    affaire du jeu de ses pieces. Au milieu de ses brillantes campagnes en Flandres,
                    au camp devant l’Isle, il lui signa de sa main la permission d’aller faire jouer
                    le Tartusse à Paris. Malgré cela, le jugement &amp; le goût de Moliere ne furent
                    pas toujours exemts d’erreur ; quelquefois il fut au-dessous de lui-même,
                    &amp; le Comédien corrompit l’Auteur.</p>
                <p>Supposés au contraire une société formée de jeunes éleves, venant déployer les
                    graces naturelles de la jeunesse, devant le corps entier de la nation
                    rassemblée ; le goût le plus sûr alors éclairera les talens ; les
                    jugemens seront unanimes &amp; sans contradiction ; l’émulation deviendra
                    générale ; &amp; le préjugé, d’accord enfin avec l’opinion, ne retiendra
                    plus les productions du génie.</p>
                <p>Cet exercice, dans les instans précieux de la jeunesse, servira encore à
                    perfectionner son éducation. Les jeunes gens, <pb n="63" xml:id="p63"/>en
                    sortant des humanités, instruits de l’Histoire d’Alexandre &amp; de César,
                    n’ignoreront plus jusqu’aux noms des Rois de leur patrie, après Pindare &amp;
                    Horace ils apprendront à connoître les Poëtes François qui ont illustré les
                    Lettres, ils connoîtront l’Histoire &amp; la Poësie de la nation, &amp; à
                    l’exemple des Grecs, nos Piéces nouvelles pourront n’être plus tirées que de
                    notre propre Histoire. Nous avons vu avec quelle fureur le Public s’est porté
                    aux représentations du siége de Calais, Piéce qui n’a mérité son succès passager
                    que par l’heureux choix de son sujet. Les Comédies seront prises dans les mœurs
                    honnêtes &amp; décentes de la nation, le vice y sera représenté sous les
                    véritables couleurs &amp; la vertu dans tout son jour.</p>
                <p>Telles étoient les Piéces Grecques, telle est Iphigénie d’Euripide où Achille
                    d’abord surpris à la premiere rencontre de Clytemnestre, à la vue de l’époux
                    d’Agamemnon, au milieu d’un camp &amp; de tous les appareils de la guerre, lui
                    demande s’il doit l’éviter, &amp; lorsqu’au <pb n="64" xml:id="p64"/>cinquieme
                    Acte Iphigénie veut se sauver à la présence d’Achile, Clytemnestre la retient
                    &amp; lui ordonne de rester devant celui qu’elle peut regarder comme son
                    époux ; &amp; dans quel tems ? <quote>« Dans le tems où l’impiété
                        est en crédit &amp; va tête levée tandis que la vertu est foulée aux
                            pieds<note n="(a)" place="bottom" resp="author"><bibl>Chœur du quatrieme Acte.
                                Epode.</bibl></note> »</quote></p>
                <p>Le fameux Acteur Baron fut si offensé des termes de l’ordonnance de sa
                        pension<note n="(b)" place="bottom" resp="author">Garde de mon trésor Royal, payés
                        comprant au nommé Michel Boyron, dit Baron, l’un de mes Comédiens.</note>,
                    qu’il balança pour se décider à l’aller recevoir : Baron disoit qu’un
                    Acteur, pour devenir parfait, devroit être élevé sur les genoux des Reines, <quote><hi
                        rend="i">expression peu mesurée, mais bien sentie</hi></quote>, dit un des Auteurs
                    de l’immense Dictionnaire de l’Encyclopédie. Cette expression ne prouve rien
                    pour l’Acteur, il seroit ridicule de penser qu’il fût possible que l’héritier
                    présomptif d’une couronne n’eût d’autre exercice que l’emploi de Comédien ;
                    mais avec quels applaudissemens, avec quelle <pb n="65" xml:id="p65"
                    />satisfaction, avec quels transports de joie les spectateurs verroient des
                    jeunes élèves de l’Ecole Militaire &amp; de S. Cyr, encore sous les yeux du
                    Ministere chargé du soin de leur éducation, venir représenter sur ce théâtre
                    avec toutes les graces naturelles de la jeunesse, soutenues de la noblesse de
                    leur naissance. Ces transports pour les jeunes Militaires, seroient l’heureux
                    présage des victoires signalées qu’ils remporteroient un jour dans les armées
                    sur les ennemis de leur pays.</p>
                <p>Quelle seroit la recette pour le début de tels acteurs ! Le produit excédant
                    de beaucoup les frais du Spectacle, le surplus alors pourroit être employé au
                    soulagement du malheureux contribuable des campagnes, &amp; à l’extinction de la
                    dette nationale, tandis que d’un autre côté, les pièces ramenées à la pureté de
                    l’ancien Théâtre des Grecs, &amp; la comédie devenue réellement l’école du
                    monde, l’amour, peint alors avec les traits du plus pur sentiment, remettroit en
                    honneur le mariage un peu déchu de son ancienne considération : &amp; c’est
                    ainsi que <pb n="66" xml:id="p66"/>l’exécution de ce projet serviroit au bien
                    &amp; à l’avantage général de la Nation.</p>
                <p>L’extrême inégalité des fortunes entre les citoyens d’une même classe, fondée non
                    sur la mérite &amp; les talens, mais sur les fonds d’avance, les crédits, &amp;
                    les intérêts des retards toujours cumulés avec les bénéfices ordinaires du
                    commerce, fait que d’un côté le mariage aujourd’hui confond plus souvent les
                    rangs par les mésalliances, loin de servir à les distinguer ; tandis que
                    d’un autre côté des obstacles sans nombre éloignent de cet engagement, &amp;
                    entraînent avec eux le relâchement &amp; la corruption des mœurs, suites
                    nécessaires du luxe &amp; de la misere.</p>
                <p>Le luxe a gagné les campagnes : ce n’est pas le luxe des villes qui enleve
                    les hommes à la culture de la terre, mais le luxe même des campagnes. Un
                    Laboureur, ou un Vigneron possesseur de toute l’espèce représentative de son
                    pays, y tient toutes les fermes à loïer ; &amp; le reste, malheureux,
                    craint de former son semblable.</p>
                <p><pb n="67" xml:id="p67"/><hi rend="i">Luxe</hi>, est un de ces grands mots sur
                    lesquels les Philosophes ont beaucoup disserté sans les avoir encore
                    parfaitement défini. Ce qui n’est qu’ornement dans la royauté, éclat &amp;
                    majesté pour le trône, splendeur &amp; magnificence pour un grand, est <hi
                        rend="i">luxe</hi> pour un particulier. Dans ce sens le luxe ne consiste pas
                    précisément dans les richesses, mais dans la distribution de ces mêmes
                    richesses. C’est une chose de luxe, quand un simple particulier a chez lui une
                    chapelle &amp; une comédie, un chapelain &amp; des acteurs à ses gages. Le luxe
                    des villes a toujours été commun, le luxe des Cours &amp; des Rois est
                    rare : pour en voir des exemples, il faut remonter aux anciens Rois de
                    Perse, &amp; à quelques-uns de la premiere &amp; de la seconde race de nos Rois.
                    Une Nation peut être fort pauvre &amp; plongée dans le luxe ; une autre, au
                    contraire, très-opulente peut ignorer les abus qui en résultent.</p>
                <p>La cause de l’inégalité des fortunes, a pour premier principe les emprunts
                    publics, &amp; particulierement ceux qui ne <pb n="68" xml:id="p68"/>sont point
                    établis sur des branches de commerce national, &amp; qui sont seulement créés
                    pour subvenir aux dépenses d’administration. La partie de l’Etat qui prête, fait
                    nécessairement retomber tout le poids de l’impôt sur celle qui n’a pas eu les
                    facultés nécessaires pour pouvoir en faire l’avance, &amp; ôte en même tems à
                    cette dernière, dans le commerce, la ressource de ces mêmes emprunts. De-là les
                    immenses fortunes de quelques-uns, qui accumulent l’espece, &amp; font la loi au
                    plus grand nombre. De-là dans les campagnes les biens fonds sans valeur, &amp;
                    dans les villes les choses de luxe à vil prix ; tandis que les denrées
                    communes &amp; de nécessité sont à un prix fort haut, &amp; relatif à la rareté
                    de l’espèce : de-là les emprunts de toute nature &amp; toujours onéreux. Le
                    dérangement de la fortune publique entraîne nécessairement avec lui celles des
                    particuliers ; &amp; il n’est pas plus nécessaire, comme quelques-uns le
                    prétendent, qu’un Etat se doive à lui-même, qu’il ne l’est qu’un pere de famille
                    soit le débiteur de ses enfans.</p>
                <p><pb n="69" xml:id="p69"/>En Russie le gouvernement despotique est assez heureux,
                    &amp; quelquefois assez malheureux dans les momens d’un besoin pressant, pour
                    que son despotisme fasse qu’il n’ait aucun crédit pour emprunter des sujets de
                    l’Empire. On n’y connoît point encore les créations de charges &amp; de
                    finances ; la Justice y est administrée à peu de frais, &amp; les impôts
                    sont perçûs par commission par les Seigneurs des terres &amp; les Gouverneurs
                    des Provinces, &amp; déposés ensuite à la chambre des <hi rend="i">rentes</hi>.
                        <hi rend="i">Rente</hi> y est encore le mot générique &amp; le synonime de <hi rend="i"
                        >revenu</hi>.</p>
                <p>L’espèce représentative est aux choses de commerce, comme un est à cent ; ce
                    n’est précisément que la balance de l’échange. Cette balance une fois emportée
                    par le poids des emprunts, alors tout est rompu.</p>
                <p>Mais la dette nationale une fois éteinte, aussitôt des masses d’or &amp; d’argent
                    seront refluées dans le commerce, &amp; y reporteront dans ses différentes
                    branches la circulation, le crédit, l’abondance &amp; l’égalité : <pb
                        n="70" xml:id="p70"/>bientôt renaîtront les beaux jours de la France ;
                    &amp; l’on verra, pour la premiere fois, une Nation soudoyer ses armées avec le
                    produit de ses fêtes &amp; de ses jeux.</p>
                <p>L’établissement de ce spectacle national seroit d’une éxécution facile, si, loin
                    qu’il ait rien de méprisable, il peut servir au contraire à conduire aux
                    honneurs &amp; aux dignités, &amp; s’il est ordonné que nul ne pourra être admis
                    à aucune place publique à la Cour, dans le Ministère, ou dans la Robe, sans
                    avoir donné des preuves de ses talens dans les premieres années de sa jeunesse,
                    sur ce Théâtre de la Nation.</p>
                <p>Ainsi après bien des siecles, nous commencerons pour la premiere fois à tenter
                    d’imiter &amp; de surpasser nos modèles, les Grecs &amp; les Romains, qui eurent
                    de tout tems des Spectacles entretenus aux dépens de l’Etat.</p>
                <p>Nous voyons dans notre histoire, que l’Empereur Justinien<note n="(a)"
                        place="bottom" resp="author">L’an 540.</note> voulant rechercher l’amitié des François,
                    fit proposer <pb n="71" xml:id="p71"/>aux fils de Clovis, Childebert Roi de
                    Paris, &amp; Clotaire Roi de Soissons, d’accepter le droit de venir présider,
                    comme les Empereurs, aux jeux qui se célébroient dans l’Amphithéâtre de la ville
                    d’Arles.</p>
                <p>Quel spectacle seroit plus intéressant, que celui de toute une Nation
                    réunie ! Là un pere diroit à son fils, « Vois au milieu de cette
                    auguste assemblée, le meilleur des maîtres &amp; le plus humain des rois. Au
                    sein des batailles, &amp; volant de conquêtes en conquêtes, il arrosa de pleurs
                    plus d’une fois les lauriers de sa victoire. Plus grand lorsqu’il éprouva les
                    revers, il vit la mort lui enlever les objets de sa tendresse sans en être
                    abattu ». Ici une jeune beauté en secret, se diroit à elle-même,
                    « Voilà celui qui regne avec tant d’empire sur les cœurs, &amp; qui par
                    conséquent a encore bien plus de pouvoir que n’en avoit le Cardinal de
                    Richelieu, lorsque le Lieutenant Général d’Andeli refusoit d’accorder sa fille
                    au grand Corneille ».</p>
                <trailer>Fin de la Dissertation.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
