<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Spectacles [article du Dictionnaire des sciences ecclésiastiques]</title>
                <author key="Richard, Charles-Louis (1711-1794)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12043818/charles-louis_richard/">Charles-Louis
                    Richard</author>
                <author key="Giraud, Jean-Joseph (1720-17..)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/17063666/jean-joseph_giraud/">Jean-Joseph
                    Giraud</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/richard-et-giraud_spectacles_1772</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Charles-Louis Richard et Jean-Joseph Giraud, « Spectacles », in <hi rend="i"
                        >Dictionnaire universel, dogmatique, canonique, historique, géographique et
                        chronologique, des sciences ecclésiastiques […]. Par le R. P. Richard, et
                        autres Religieux Dominicains des Couvents du Fauxbourg Saint-Germain, et de
                        la rue Saint-Honoré</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Jacques
                        Rollin</publisher>, <publisher>Charles-Antoine Jombert</publisher>,
                        <publisher>Jean-Baptiste-Claude Bauche</publisher>, <date>1772</date>,
                    tome V, p. 150-153. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=eNRoLCr8utkC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1772"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="article">
                <pb n="150" xml:id="p150"/>
                <head>Spectacles.</head>
                <p>Dans l’usage ordinaire, on entend par le mot de <hi rend="i">spectacles</hi> tous
                    les divertissemens que l’on donne au public, &amp; plus particulierement les
                    représentations du théâtre, opéra, comédie, tragédie, tragi-comédie, pastorale,
                    ballets, &amp;c. Quelques-uns attribuent l’origine des spectacles à la politique
                    des Grecs, qui les inventerent, disent-ils, pour amuser les gens oisifs, &amp;
                    les empêcher de former des cabales contre l’état. D’autres prétendent que les
                    spectacles doivent leur origine à la lie du paganisme, &amp; que la premiere
                    comédie commença par des danses &amp; des chansons, qui se faisoient dans
                    Icarie, bourg d’Athenes, autour d’un bouc qu’Icare avoit tué dans une vigne de
                    Bacchus, dont il gâtoit les fruits. Quoi qu’il en soit, le but, le propre objet
                    des spectacles, n’est autre que d’exciter, de nourrir &amp; d’enflammer les
                    passions, l’orgueil, l’ambition, la haine, la colere, la vengeance, &amp;
                    sur-tout l’amour profane qui paroît sur le théâtre comme une noble foiblesse,
                    &amp; avec tous les agrémens les plus capables de l’inspirer. Sur le théâtre
                    paroissent encore des Acteurs &amp; des Actrices, dont tout l’art consiste à
                    transporter aux spectateurs les mouvemens vicieux qu’ils éprouvent, par des
                    discours séduisans, une musique lascive, des chants mous &amp; efféminés à la
                    louange des Dieux &amp; des demi-Dieux des Payens, des gestes expressifs, des
                    peintures naïves, des portraits parlans &amp; animés, des parures riches,
                    pompeuses, immodestes &amp; plus ou moins indécentes, suivant que l’exige la
                    scene. Voilà ce qui se voit sur le théâtre, &amp; ce qui l’a fait condamner
                    comme une source de mille désordres, non-seulement par les Conciles &amp; les
                    Peres de l’Eglise, mais aussi par les Payens, &amp; par ses propres partisans
                    revenus à eux-mêmes.</p>
                <p>L’an 400, après la fondation de Rome, les Censeurs ayant proposé au Sénat de
                    faire construire un théâtre de pierre, le grand Scipion représenta que les
                    spectacles corromproient infailliblement les Romains ; &amp; sur sa remontrance
                    qui ne se vérifia que trop dans la suite, le Sénat fit vendre aussi-tôt les
                    matériaux préparés pour la construction du théâtre.</p>
                <p>Ovide, dans sa fameuse apologie adressée à l’Empereur Auguste, avoue que les jeux
                    sont des semences de corruption, &amp; il exhorte ce Prince à supprimer les
                    théâtres. <quote><hi rend="i">Ut tamen hoc fatear : ludi quoque semina prabeant
                            nequitia : tolli tota theatra jube.</hi></quote> Trist. <hi rend="i"
                        >l.</hi> 2.</p>
                <p>Seneque, <hi rend="i">epist.</hi> 7, soutient que rien n’est plus contraire aux
                    bonnes mœurs que d’assister à quelque spectacle ; que l’ame s’y trouvant séduite
                    par le plaisir, reçoit aisément les méchantes impressions du vice ; &amp; tout
                    Stoïcien qu’il étoit, il avoue qu’il en sortoit plus avare, plus ambitieux, plus
                    porté au <pb n="151" xml:id="p151"/>plaisir &amp; au luxe. <quote><hi rend="i"
                            >Nihil verò tàm damnosum quàm in aliquo spectaculo desidere : tunc enim
                            per voluptatem faciliùs vitia surrepunt. Quid me existimas dicere ?
                            avarior redeo, ambitiosior, luxuriosior.</hi></quote></p>
                <p>Tacite, rapporte dans ses annales, <hi rend="i">liv.</hi> 4, <hi rend="i"
                        >ch.</hi> 8, les plaintes que faisoient les plus sages d’entre les Romains,
                    lorsqu’on alla chercher en Grece des Comédiens pour les amener à Rome.
                            <quote><hi rend="i">On va achever de ruiner</hi><seg type="exquote">,
                            disoient-ils,</seg>
                        <hi rend="i">ce qui nous reste encore des bonnes mœurs de nos ancêtres, qui
                            sont si fort altérées.</hi></quote></p>
                <p>Solon, ce célebre Législateur d’Athenes, s’opposa à l’établissement des
                    spectacles, en disant que si on les toléroit, on les verroit bientôt contredire
                    les loix &amp; corrompre les mœurs ; &amp; Plutarque attribue la corruption
                    &amp; la perte de cette république à sa fureur pour les spectacles. Ils
                    n’étoient point soufferts à Lacédémone, &amp; ils ne le sont point encore
                    aujourd’hui à Geneve ; les Comédiens qui oseroient s’y établir, en seroient
                    chassés comme des corrupteurs. Tacite assigne l’opposition des Germains pour les
                    spectacles, comme l’une des causes de la pureté de leurs mœurs : <quote><hi
                            rend="i">nullis spectaculorum illecebris corrupti</hi></quote>. Tacite,
                        <hi rend="i">lib. de more German.</hi></p>
                <p>L’illustre Prince de Conti, M. le Duc de la Rochefoucault, Bussy-Rabutin, la
                    Bruyere, Racine, &amp; beaucoup d’autres qui en avoient fait l’expérience, ont
                    tous écrit que les spectacles sont dangereux, séduisans, corrupteurs, &amp;
                    qu’il est impossible d’aimer la comédie &amp; l’opéra, si on n’a jamais eu
                    d’amour ni d’autre passion. Le fameux Riccoboni, qui avoit monté cinquante ans
                    sur le théâtre, le regardoit comme l’école des mauvaises mœurs &amp; de la
                    corruption, &amp; ne pouvoit s’empêcher d’avouer que rien ne seroit plus utile
                    que la suppression entiere des spectacles.</p>
                <p>Mais, dit-on, l’Ecriture ne défend point les spectacles. Les saints Peres ne les
                    condamnent que par rapport à l’idolâtrie, aux superstitions &amp; aux impuretés
                    grossieres qui y régnoient de leur tems. Le théâtre moderne est pur &amp;
                    modeste. Il est même une école de vertu, dont on fait l’éloge avec la censure du
                    vice. On va aux spectacles sans mauvais dessein, &amp; sans mauvais effet. Les
                    puissances ecclésiastiques &amp; séculieres permettent les spectacles. Ils sont
                    permis surtout en Espagne &amp; en Italie, de l’aveu &amp; sous les yeux des
                    souverains Pontifes. Telles sont les frivoles raisons qu’on allegue communément
                    pour justifier les spectacles.</p>
                <p><hi rend="i">L’Ecriture</hi>, dit-on, <hi rend="i">ne défend point les
                        spectacles.</hi> Il est vrai que l’Ecriture ne condamne point formellement
                        <hi rend="i">la comédie, l’opéra</hi>, ni les autres semblables spectacles,
                    parce qu’elle ne les nomme point expressément. Mais l’on peut dire avec vérité
                    que l’Ecriture toute entiere est une condamnation implicite &amp; continuelle
                    des spectacles, puisqu’elle condamne jusqu’à un geste, un clin-d’œil, une parole
                    inutile, &amp; qu’elle ne parle par-tout que de gêne, de contrainte, de
                    violence, de renoncement au monde &amp; à toutes les choses du monde, de
                    sacrifices, de pénitence, de mort à soi-même, de modestie, de recueillement, de
                    retraite, de silence, de suite des occasions du péché &amp; des passions. Quoi
                    donc ! l’Apôtre saint Jean, <hi rend="i">ép.</hi> 1, <hi rend="i">ch.</hi> 11,
                        <hi rend="i">v.</hi> 15 &amp; 16, ne condamne-t-il pas les vains plaisirs du
                    théâtre, lorsqu’il défend aux Chrétiens l’amour du monde comme incompatible avec
                    celui de Dieu ; parce que tout ce qu’il y a dans le monde n’est que
                    concupiscence de la chair, concupiscence des yeux, &amp; orgueil de la vie ? où
                    voit-on cette triple concupiscence plus triomphante qu’au théâtre ? l’Apôtre
                    saint Paul, <hi rend="i">Ephes.</hi> 4, 5, ne défend-il pas les théâtres,
                    lorsqu’il interdit aux Chrétiens jusqu’à la moindre parole indécente ou
                    boufonne ? Voici un trait dans l’Ecriture qui regarde encore les spectacles le
                    plus près. Nous lisons, <hi rend="i">au ch.</hi> 4 <hi rend="i">du second livre
                        des Machabées</hi>, que Jason qui s’étoit emparé du souverain pontificat,
                    voulant pervertir entierement le peuple juif, ne trouva pas de moyen plus
                    efficace pour réussir, comme il ne fit que trop dans son malheureux dessein, que
                    d’établir à Jérusalem les spectacles de la Grece.</p>
                <p><hi rend="i">Les saints Peres ne condamnent les spectacles que par rapport à
                        l’idolâtrie, aux superstitions &amp; aux impuretés grossieres qui y
                        régnoient de leur tems.</hi> Les saints Peres condamnent les spectacles
                    non-seulement par rapport à l’idolâtrie, aux superstitions &amp; aux impuretés
                    grossieres, mais encore par la raison générale que les spectacles mêmes où il
                    n’y a ni idolâtrie, ni superstition, ni impureté grossiere, sont néanmoins
                    très-dangereux ; qu’ils excitent les passions, &amp; qu’ils portent à la
                    corruption des mœurs. <quote><hi rend="i">Laissons-là l’idolâtrie</hi><seg
                            type="exquote">, disoit Tertullien, <hi rend="i">lib. de spectac.
                                cap.</hi> 14</seg>, … <hi rend="i">examinons–en la question par
                            d’autres raisons comme de surcroît.</hi></quote> Après cet examen,
                    Tertullien conclud à la condamnation des spectacles, parce qu’ils excitent les
                    passions, qu’ils sont contraires aux dons du Saint-Esprit, incompatibles avec
                    les engagemens contractés dans le baptême, &amp; à l’obligation qu’ont tous les
                    Chrétiens de rapporter à Dieu toutes leurs actions, &amp; de vivre dans une
                    disposition continuelle de priere, d’attention, de vigilance &amp; de pénitence.
                    Les autres Peres, &amp; sur-tout Salvien, <hi rend="i">l.</hi> 6, <hi rend="i"
                        >de Provid.</hi> qui vivoit dans un pays où l’idolâtrie ne régnoit plus,
                    employent les mêmes raisons &amp; d’autres semblables pour condamner les
                    spectacles. On sait comment saint Augustin déplore dans ses confessions le
                    penchant funeste qu’il avoit eu pour les spectacles mêmes où il n’y avoit ni
                    idolâtrie, ni obscénité.</p>
                <p><hi rend="i">Le théâtre moderne est pur &amp; modeste.</hi> Ceux qui ont comparé
                    le théâtre de Racine, des deux Corneilles, de Moliere, &amp;c. avec celui
                    d’Euripide, de Sophocle, de Ménandre, de Séneque, de Plaute, de Terence, &amp;c.
                    conviennent que le premier l’emporte sur le dernier pour le danger, &amp; le
                    trouvent plus propre à corrompre le cœur. La pureté prétendue qu’on attribue au
                    théâtre moderne, n’est donc tout au plus qu’une pureté, apparente, qui n’adoucit
                    les images du vice que pour le faire recevoir avec plus de facilité, en le
                    rendant moins affreux, &amp; par conséquent moins haïssable. C’est une gaze
                    légere qui laisse appercevoir d’une maniere plus piquante, ce qui présenté trop
                    à découvert, ne manqueroit point d’allarmer &amp; de choquer. C’est une coupe
                    d’or, dit saint Augustin, dans laquelle des Docteurs ivres font boire avec
                    plaisir le vin empoisonné de leurs dissolutions. En un mot, le théâtre le plus
                    épuré n’est autre chose que l’art réduit en pratique de farder les passions,
                    pour les inspirer plus sûrement, &amp; les faire triompher avec moins de peine
                    des résistances de la pudeur. C’est le langage même, c’est la peinture des
                    passions, mais peinture fine, naïve, pathétique, animée, &amp; dont les traits
                    délicats n’en sont que plus dangereux. Tout ce qu’on y voit, &amp; tout ce qu’on
                    y entend, parures, décorations, gestes, attitudes, mouvemens, discours,
                    entretiens, chants, larmes, soupirs, privautés, déclarations, intrigues, liens
                    rompus &amp; renoués, tout ne tend qu’à plaire, à toucher, à ravir, à charmer, à
                    transporter. Quand tous les autres désordres seroient bannis des spectacles, le
                    systême fabuleux qui y regne, &amp; les termes sacrileges de divinités,
                    d’hommages, de culte, d’encens, de vœux, d’adoration, qu’on y prodigue à
                    d’infames créatures ; cet abus suffiroit seul pour les faire condamner
                    absolument ; ce n’est pas moins qu’une idolâtrie spirituelle, qui met la
                    créature à la place du Créateur par le plus monstrueux de tous les
                    attentats.</p>
                <p><hi rend="i">Le théâtre est une école de vertu.</hi>
                    <quote>« Oh, la belle école, en effet, <seg type="exquote">s’écrie Ciceron (<hi
                                rend="i">Tuscul. l.</hi> 4.) </seg>que la comédie &amp; la
                        tragédie ! si on en ôtoit tout ce <pb n="152" xml:id="p152"/>qu’elle offre
                        de vicieux, il n’y auroit plus de spectateurs. »</quote> <quote><hi rend="i"
                            >Je n’ai jamais entendu</hi><seg type="exquote">, dit M. de Fontenelle à
                            ce sujet,</seg>
                        <hi rend="i">la purgation des passions par le moyen des passions
                        mêmes.</hi></quote> Voici l’aveu public qu’a fait sur le même sujet M. de la
                    Motte dans son discours sur la tragédie : <quote><hi rend="i">Nous ne nous
                            proposons pas d’éclairer l’esprit sur le vice &amp; la vertu en les
                            peignant de leurs vraies couleurs. Nous ne songeons qu’à émouvoir les
                            passions par le mêlange de l’un &amp; de l’autre ; &amp; les hommages
                            que nous rendons quelquefois à la raison, ne détruisent pas l’effet des
                            passions que nous avons flattées. Nous instruisons un moment, mais nous
                            avons long-tems séduit ; &amp; quelque forte que soit la leçon de morale
                            que puisse présenter la catastrophe qui termine la piece, le remede est
                            trop foible &amp; vient trop tard.</hi></quote> Bayle, cet écrivain si
                    fameux par les indécences &amp; les impiétés répandues dans ses ouvrages, &amp;
                    si cher aux libertins par ces endroits, Bayle lui-même se moque de ceux qui
                    disent fort sérieusement que Moliere a plus corrigé de défauts à la cour, lui
                    seul, que tous les Prédicateurs ensemble ; &amp; il assure qu’il ne croit
                    nullement que la comédie soit propre à corriger les crimes &amp; les vices de la
                    galanterie criminelle, de l’envie, de la fourberie, de l’avarice, de la vanité,
                    de la vengeance, de l’ambition, &amp;c. Le théâtre, quelque épuré qu’on le
                    suppose, est donc la véritable école des vices &amp; des passions ; &amp; la
                    censure du vice, jointe à l’éloge de la vertu qu’on voit à la fin de quelques
                    comédies, est un foible antidote contre le poison qu’on a bu avec délices durant
                    toute une piece dans une délicate &amp; séduisante peinture. Quels sont les
                    héros des pieces mêmes où l’amour profane ne regne pas perpétuellement ? un
                    usurpateur, un tyran, un fanatique, un rebelle, un emporté, un furieux, un
                    vindicatif, dont on présente les sentimens poussés à leur dernier période, comme
                    des effets de la grandeur d’ame. Voilà les leçons de vertu qu’offre aux
                    spectateurs avides le plus chaste &amp; le plus épuré théâtre.</p>
                <p><hi rend="i">On va aux spectacles sans mauvais dessein &amp; sans mauvais
                        effet.</hi> Quand cela seroit, on feroit toujours mal d’y aller, parce qu’en
                    y allant on viole les loix de Dieu &amp; de l’Eglise, &amp; qu’on s’expose au
                    danger sans raison ; ce qui est toujours mal. Mais d’où vient l’insensibilité de
                    ceux qui disent qu’ils n’éprouvent rien de mauvais aux spectacles ? n’est-ce pas
                    de ce qu’ils ont des passions plus fortes que celles qu’on y représente, &amp;
                    qu’ils sont si corrompus, que les spectacles ne trouvent plus rien à faire en
                    eux ?</p>
                <p>Mais est-il bien vrai qu’on va aux spectacles sans en ressentir aucun mauvais
                    effet ? eh ! que sont donc ces émotions, ces troubles, ces attendrissemens, tant
                    d’autres impressions également vives &amp; touchantes, tant d’autres mouvemens
                    que le cœur éprouve dans le cours d’un spectacle, &amp; qui continuent, &amp;
                    qui reviennent si souvent long-tems après la piece ? Ecoutons l’auteur des <hi
                        rend="i">réflexions sur les principales vérités de la religion</hi>,
                    imprimées à Paris chez Charles-Maurice d’Houry, en 1726, <hi rend="i"
                    >in</hi>-12. <quote>« Je vous conjure<seg type="exquote">, dit cet auteur,</seg>
                        d’éviter les spectacles, &amp; d’en éloigner tous ceux pour qui vous vous
                        intéressez. Tout ce qui s’y fait est la mort de l’ame ; ce ne sont point des
                        divertissemens, ce sont des meurtres, ce sont des sources de crimes &amp; de
                        remords, avant-coureurs de l’enfer. Les passions humaines débitent sur le
                        théâtre les maximes du démon. On prend le cothurne, on se pare avec des
                        habits magnifiques, pour retracer dans l’esprit des hommes la mémoire des
                        crimes passés. On y représente des incestes &amp; des parricides qui
                        devroient être ensevelis dans un éternel oubli. Il semble qu’on craint que
                        les hommes venant à oublier ces forfaits ne fussent plus tentés de les
                        commettre. Ces crimes ne sont plus ; mais on veut qu’ils puissent encore
                        servir de modeles : on prend plaisir à voir ces spectacles impurs, parce que
                        l’on aime à voir ce que l’on a fait &amp; à apprendre ce que l’on peut
                        faire. On y fait des leçons publiques d’impureté. Une femme y étoit entrée
                        vertueuse, elle en sort le crime &amp; l’adultere dans le cœur. Et n’est-ce
                        pas de-là que naissent tant de désordres dans les familles, tant de
                        divisions &amp; de querelles, tant de guerres intestines ? on rentre chez
                        soi avec un cœur blessé, qui porte encore le trait empoisonné ; on a perdu
                        le goût de la vertu &amp; de la pudeur ; les plaisirs légitimes deviennent
                        insipides ; le crime devient un assaisonnement nécessaire pour les rendre
                        agréables &amp; piquans ; on méprise tout ce qui ne porte pas écrit sur le
                        front le caractere du vice, tout ce qui n’est pas marqué au sceau du démon.
                        On n’ose découvrir ses propres sentimens ; on n’ose montrer ses plaies, mais
                        on affecte une indifférence extrême ; on cherche divers prétextes pour
                        s’éloigner de ce qui est permis ; on prête une oreille attentive à la voix
                        de la volupté qui semble encore se faire entendre ».</quote></p>
                <p><hi rend="i">Les puissances ecclésiastiques &amp; séculieres permettent les
                        spectacles.</hi> Non, les puissances ecclésiastiques &amp; séculieres ne
                    permettent point les spectacles ; elles les tolerent seulement, comme elles
                    tolerent les femmes perdues d’honneur, &amp; une infinité d’autres maux qu’elles
                    ne peuvent empêcher. <quote><hi rend="i">Aaron</hi><seg type="exquote">, dit S.
                            Augustin, (<hi rend="i">ep.</hi> 43, <hi rend="i">ad Glorium, Eleusium,
                                nov. edit.</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">ne tolera-t-il pas la multitude qui s’oublia jusqu’au point de
                            demander une idole, de la fabriquer &amp; de l’adorer ? Moyse ne
                            toléra-t-il pas ce grand nombre d’Israélites qui murmuroient contre
                            Dieu ?… Samuel ne toléra-t-il pas les enfans d’Heli, quelque corrompus
                            qu’ils fussent, &amp; les siens mêmes, qui ne l’étoient pas moins ?
                            Isaïe n’a-t-il point toléré ceux à qui il fait tant de reproches ?…
                            Jesus-Christ même a toléré Judas</hi>, c’est-à-dire, <hi rend="i">un
                            démon, un voleur, un traître… Les Apôtres ont toléré les faux Apôtres.
                            Enfin Dieu même loue le Pasteur d’une Eglise de ce qu’encore qu’il fût
                            plein de haine pour les méchans, il les supportoit pour le nom de
                            Jesus-Christ.</hi></quote></p>
                <p><hi rend="i">Les spectacles sont permis sur-tout en Espagne &amp; en Italie, de
                        l’aveu &amp; sous les yeux des souverains Pontifes.</hi> Les spectacles ne
                    sont pas plus permis en Espagne &amp; en Italie que par-tout ailleurs. Le
                    Cardinal d’Aguirre, qui fut long-tems Professeur en Théologie à Salamanque,
                    parle avec force contre les spectacles dans sa grande collection des Conciles
                    d’Espagne, &amp; cite un grand nombre de Docteurs espagnols, qui les condamnent.
                    Tels sont entr’autres Mariana, <hi rend="i">de spect. cap</hi> 12. Gonzalès, <hi
                        rend="i">dans son commentaire sur les decretales.</hi> Bulenger, <hi
                        rend="i">liv.</hi> 1 <hi rend="i">de circo, cap.</hi> 52. Amaya, <hi
                        rend="i">de lege unic. cap. de venat. ferarum.</hi> Mendoza, <hi rend="i"
                        >quæst. 9 quodlib.</hi> &amp;c. Escobar, qui écrivoit aussi en Espagne,
                    porte l’horreur des comedies jusqu’à ne point approuver qu’on en souffre dans un
                    état. Pour ce qui est de l’Italie, nous ne pouvons produire un monument ni plus
                    récent, ni plus fort, ni plus certain, des sentimens des souverains Pontifes
                    touchant les théâtres, que le traité latin des spectacles, imprimé à Rome en
                    1752, par le célebre Pere Concina, Dominicain. Ce savant Religieux nous apprend
                    trois choses dans cet excellent traité. La premiere, qu’il l’a composé à la
                    persuasion du Pape Benoît XIV. dont les lumieres sont connues de toute
                    l’Europe ; la seconde, que le même Pape a donné le premier janvier de l’an 1748,
                    une déclaration authentique, par laquelle il proteste à tout le monde qu’il ne
                    tolere les spectacles qu’à regret ; la troisieme, que le même Pape encore combat
                    les spectacles dans ses différens ouvrages. Nous apprenons d’ailleurs que le
                    même Pape a diminué le nombre des théâtres à Rome.</p>
                <p>Il faut conclure de tout ce que nous avons dit, qu’aller aux spectacles est un
                    péché mortel de sa nature, &amp; qu’on peche en effet mortellement lorsqu’on <pb
                        n="153" xml:id="p153"/>y va de son propre mouvement, &amp; sans nécessité,
                    par goût, par inclination, par choix.</p>
                <p>Lorsque les spectacles sont une occasion prochaine de péché mortel, quoiqu’on ne
                    s’y trouve qu’à regret &amp; par nécessité : c’est, dis-je, un péché mortel dans
                    ce premier cas, 1°. parce qu’on autorise les acteurs par sa présence ; 2°. parce
                    que l’on contribue à leur entretien, &amp; que l’on coopere par conséquent au
                    péché qu’ils commettent en représentant : s’il n’y avoit point de spectateur, il
                    n’y auroit point d’acteur ; 3°. à cause du scandale ; 4°. à cause de la perte du
                    tems ; 5°. par rapport au mauvais emploi de l’argent, qui est dû aux pauvres,
                    s’il est superflu, ou aux autres besoins, s’il est nécessaire ; 6°. parce qu’on
                    s’y expose presque toujours à l’occasion prochaine, &amp; au danger
                    presqu’inévitable d’offenser Dieu ; 7°. parce qu’en s’exposant ainsi à
                    l’occasion prochaine de pecher, on tente Dieu ; 8°. parce qu’on fait une action
                    que l’on ne peut rapporter à Dieu, &amp; qui est directement contraire à
                    l’esprit du christianisme, qui est un esprit de vigilance, de priere, de
                    recueillement, de pénitence ; 9°. parce qu’on viole les loix de l’Eglise, qui
                    condamnent les spectacles &amp; ceux qui les représentent. C’est aussi un péché
                    mortel d’aller aux spectacles, quoiqu’on y aille à regret &amp; par nécessité,
                    lorsqu’ils sont pour ceux qui les fréquentent une occasion prochaine de péché
                    mortel, parce qu’il n’est jamais permis de s’exposer à ces sortes d’occasions.
                    Mais lorsqu’on ne va aux spectacles que par pure nécessité, &amp; par
                    l’engagement indispensable de son état ; qu’on n’y commet aucun mal, &amp; que
                    l’on ne s’expose pas même à l’occasion prochaine d’en commettre aucun, il n’y a
                    point de péché, ou il n’y a tout au plus qu’un péché véniel, selon plusieurs
                    Théologiens, quoique fort rigides d’ailleurs. Tels sont entr’autres l’auteur de
                    la morale sur l’oraison dominicale, (<hi rend="i">liv.</hi> 1, <hi rend="i"
                        >pag.</hi> 155.) &amp; M. Arnauld, qui dit expressément qu’il ne voudroit
                    pas condamner de péché mortel les personnes qui n’auroient été aux spectacles
                    que par la nécessité &amp; dans les circonstances dont nous parlons ici. Tels
                    sont les Officiers d’un Prince, &amp; les autres personnes qui sont obligés de
                    suivre leurs Maîtres ou Maîtresses ou de mener leurs enfans aux spectacles. <hi
                        rend="i">Voyez</hi> la réponse de ce Docteur à la consultation que lui fit
                    sur ce sujet &amp; sur quelques autres difficultés, M. <hi rend="i">Treuvé</hi>,
                    le 24 août 1684. <hi rend="i">Voyez aussi</hi> saint Charles Borromée, <hi
                        rend="i">dans ses instructions pour les Confesseurs</hi> ; M. Bossuet, <hi
                        rend="i">traité de la comédie</hi> ; M. Nicole, <hi rend="i">traité de la
                        comédie</hi> ; Mgr. le Prince de Conti, <hi rend="i">traité de la
                        comédie</hi> ; Le Pere le Brun, de l’Oratoire, <hi rend="i">traité de la
                        comédie</hi> ; M. Dupin, <hi rend="i">biblioth. eccl. dix-septieme siecle,
                        part.</hi> 6, <hi rend="i">pag. 367 &amp; suiv.</hi> La théorie &amp;
                    pratique des Sacremens, <hi rend="i">tom.</hi> 2, <hi rend="i">pag.</hi> 421 <hi
                        rend="i">&amp; suiv.</hi> MM. Pontas, de Lamet &amp; Fromageau, <hi rend="i"
                        >au mot</hi> Comédie ; le Pere Concina, <hi rend="i">traité latin des
                        spectacles</hi> ; lettre de M. DES P. DEB. Avocat au Parlement, à M. le
                    Chevalier DE… sur les spectacles, imprimée à Paris chez la veuve Lottin, &amp;
                    J. H. Butard, rue S. Jacques, à Paris 1756 ; la lettre de M. <hi rend="i"
                        >Bordelon</hi>, où il fait voir que l’aumône exigée pour l’Hôpital général,
                    de ceux qui vont aux spectacles, ne les justifie point ; <hi rend="i">réfutation
                        d’un écrit favorisant la comédie, in</hi>-12. à Paris, chez Edme Couterot
                    1694 ; lettre d’un Docteur de Sorbonne à une personne de qualité, au sujet de la
                    comédie, <hi rend="i">in</hi>-12. à Paris, chez Claude Mazuel, 1694 ; <hi
                        rend="i">sentimens de l’Eglise &amp; des saints Peres sur la comédie &amp;
                        les comédiens</hi> ; le mandement donné <hi rend="i">par M. l’Evêque
                        d’Arras</hi>, (Gui I. de Seve de Rochechouart) contre la comédie, par lequel
                    il défend, sous peine d’excommunication, à tous les Fideles soumis à sa
                    conduite, d’aller à la comédie, <hi rend="i">in</hi>-12. à Paris, chez Pierre
                    Ballard, 1696 ; <hi rend="i">histoire &amp; abrégé des ouvrages latins, italiens
                        &amp; françois pour &amp; contre la comédie &amp; l’opéra….</hi> où l’on
                    conclud qu’on ne peut aller à la comédie sans pécher, <hi rend="i">in</hi>-12. à
                    Orléans, 1697 ; l’écrit de M. Rousseau de Geneve, intitulé, <hi rend="i">J. J.
                        Rousseau, citoyen de Geneve, à M. Dalembert, sur son article</hi> Geneve,
                        <hi rend="i">dans le septieme volume de l’Encyclopédie, &amp;
                        particulierement sur le projet d’établir un théâtre de comédie en cette
                        ville</hi>, à Amsterdam, chez Marc-Michel Rey, 1758. <hi rend="i">Voyez
                        aussi</hi> l’article 17, pag. 233, <hi rend="i">des maximes pour se conduire
                        chrétiennement dans le monde</hi>, par M. l’Abbé <hi rend="i">Clément</hi>,
                    Aumônier &amp; Prédicateur ordinaire du Roi de Pologne, Duc de Lorraine &amp; de
                    Bar, Prédicateur du Roi, &amp; Doyen de l’église collégiale de Ligny, imprimées
                    à Paris en 1753, chez Hyppolite-Louis Guerin &amp; Louis-François Delatour. Ce
                    célebre Orateur, après avoir prouvé qu’il n’est point permis d’aller aux
                    spectacles, &amp; qu’il n’y pas un Philosophe ancien, soit grec, soit romain,
                    qui n’ait regardé les spectacles, comme la source de tous les désordres,
                    rapporte ce beau trait d’une illustre Princesse, dont toute la France a pleuré
                    &amp; pleurera long-tems la mort prématurée, (Madame Anne-Henriette de France.)
                        <quote>« Cette auguste Princesse<seg type="exquote">, dit M. l’Abbé
                            Clément,</seg> disoit un jour à une personne qu’elle honoroit de quelque
                        confiance, qu’elle ne concevoit pas comment on pouvoit goûter quelque
                        plaisir aux représentations du théâtre, que pour elle c’étoit un vrai
                        supplice. La personne, à qui elle parloit ainsi, ne put s’empêcher d’en
                        marquer de l’étonnement, &amp; prit la liberté de lui en demander la raison.
                        Je vous avoue, répondit la Princesse, que quelque gaie que je sois en allant
                        à la comédie, si-tôt que je vois les premiers acteurs paroître sur la scene,
                        je tombe tout-à-coup dans la plus profonde tristesse ».</quote>
                    <hi rend="i">Voilà</hi>, me dis-je à moi-même, <hi rend="i">des hommes qui se
                        damnent de propos délibéré pour me divertir. Cette réflexion m’occupe &amp;
                        m’absorbe toute entiere pendant le spectacle. Quel plaisir pourrois-je y
                        goûter ?</hi></p>
                <p>Que ces sentimens sont beaux, &amp; qu’ils peignent admirablement la religion de
                    la pieuse Princesse qui les exprime ! qu’ils sont dignes de la fille du Roi
                    très-Chrétien &amp; de l’auguste Reine, qui honore bien davantage, par le lustre
                    de ses vertus, le premier trône de l’univers sur lequel elle est assise, qu’elle
                    n’en reçoit d’honneur par l’éclat qui l’environne.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
