<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mandement de Monseigneur l’Illustrissime et Reverendissime Evêque d’Arras
                    contre la Comedie [4 décembre 1695]</title>
                <author key="Rochechouart, Guy de Sève de (1640-1724)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/16743092/guy_de_seve_de_rochechouart/">Guy de Sève
                    de Rochechouart, évêque d’Arras</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/hainetheatre/rochechouart_mandement-comedie_1695</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Guy de Sève de Rochechouart, évêque d’Arras, « Mandement de Monseigneur l’Illustrissime et Reverendissime
                            Evêque d’Arras contre la Comedie » [4 décembre 1695], in <hi rend="i">Recueil
                        des Ordonnances, Mandemens et Censures de M. l’Evêque d’Arras, où l’on
                        trouve d’excellentes regles pour la conduite des Ames, des Remedes éprouvez
                        pour déraciner les Abus, des Instructions solides pour l’usage des
                        Sacremens, des Moyens efficaces pour rétablir la Discipline
                        Ecclesiastique</hi>, <pubPlace>Arras</pubPlace>, <publisher>César
                        Duchamp</publisher>, <date>1710</date>, p. 34-37.
                    PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=LstsZ4cxFHEC"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1695"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="letter">
                <pb n="34" xml:id="p34"/>
                <head type="main">Mandement </head>
                <head type="sub"><hi rend="i">De Monseigneur l’illustrissime &amp; Reverendissime
                        Evèque d’Arras contre la Comedie.</hi></head>
                <p><hi rend="big">G</hi><hi rend="sc">Uy de Seve de Rochechouart</hi> par la grace
                    de Dieu &amp; du S. Siege Apostolique Evêque d’Arras. A tous Fidèles de la Ville
                    d’Arras Salut &amp; Benediction. Il faut ignorer sa Religion pour ne pas
                    connoître l’horreur qu’elle a marquée dans tous les tems des spectacles &amp; de
                    la Comedie en particulier. Les saints Peres la condamnent dans leurs écrits ;
                    ils la regardent comme un reste du paganisme &amp; comme une Ecole d’impureté.
                    L’Eglise l’a toûjours regardée avec abomination, &amp; si elle n’a pas
                    absolument rejetté de son sein ceux qui exercent ce métier infame &amp;
                    scandaleux, elle les prive publiquement des Sacremens, &amp; n’oublie rien pour
                    marquer en toutes rencontres son aversion pour cet état &amp; pour l’inspirer à
                    ses Enfans. Des Rituels de Dioceses très-reglez les mettent au nombre des
                    personnes que les Curez sont obligez de traiter comme excommuniez ; celui de
                    Paris les joint aux Sorciers &amp; aux Magiciens, &amp; les regarde comme
                    manifestement infames : les Evêques les plus saints leur font refuser
                    publiquement les Sacremens ; nous avons vu un des premiers Evêques de France ne
                    vouloir pas par cette raison recevoir au mariage un homme de cet état ; <pb
                        n="35" xml:id="p35"/>un autre ne vouloir pas leur accorder la Terre sainte ;
                    &amp; dans les Statuts d’un Prelat bien plus illustre par son merite, par sa
                    pieté &amp; par l’austerité de sa vie que par la pourpre dont il est revêtu, on
                    les trouve avec les concubinaires, les Usuriers, les Blasphemateurs, les Femmes
                    débauchées, les Excommuniez denoncez, les Infames, les Simoniaques &amp; autres
                    personnes scandaleuses mis au nombre de ceux à qui on doit refuser publiquement
                    la Communion.</p>
                <p>Il est donc impossible de justifier la Comedie sans vouloir condamner l’Eglise,
                    les saints Peres, les plus saints Prelats ; mais il ne l’est pas moins de
                    justifier ceux qui par leur assistance à ces spectacles non seulement prennent
                    part au mal qui s’y fait, mais contribuent en même tems à retenir ces malheureux
                    ministres de Satan dans une profession, qui les separant des Sacremens de
                    l’Eglise, les met dans un état perpetuel de peché &amp; hors de salut s’ils ne
                    l’abandonnent.</p>
                <p>Mais si la Comedie est criminelle dans tous les tems, combien le doit-elle être
                    plus particulierement dans ceux que l’Eglise consacre d’une maniere particuliere
                    à la pieté &amp; à la Penitence tels que l’Avent &amp; le Carême, &amp; où par
                    des Prieres &amp; dans des calamitez publiques, elle implore, comme on le fait
                    actuellement dans notre Diocese, la misericorde de Dieu &amp; travaille à
                    appaiser sa colere si manifestement irritée ; dans un tems en un mot où la nôtre
                    est particulierement occupé à attirer sa protection sur les Armes de notre
                    invincible <pb n="36" xml:id="p36"/>Monarque, en n’oubliant rien pour sanctifier
                    ceux qui les portent pour son service, &amp; pour les rendre aussi bons
                    serviteurs de Dieu que du Roi ?</p>
                <p>Mais quelle doit être notre douleur de voir dans une Ville Chrêtienne élever
                    Autel contre Autel, la voix du Pasteur méprisée, une Mission établie en faveur
                    du demon pour lui attirer des Esclaves, opposée à celle qui se fait pour
                    augmenter le culte de Dieu &amp; pour lui procurer des serviteurs fidèles ?</p>
                <p>Nous nous reprocherions d’emploier en cette occasion, pour arrêter ce mal,
                    l’authorité que Dieu nous a mise en main, si nous n’avions pas auparavant
                    inutilement emploié nos remonstrances : mais l’aiant fait sans aucun fruit, Nous
                    n’avons pas crû pouvoir nous taire, sans nous rendre coupables d’approuver le
                    crime par notre silence, &amp; responsables devant Dieu de tous les desordres,
                    dont ces divertissements criminels sont la source.</p>
                <p>A <hi rend="sc">ces causes</hi>, &amp; attendu la circonstance particuliere de
                    l’Avent, de la Mission que nous saisons faire dans cette Ville, &amp; des
                    Prieres publiques qui s’y font actuellement pour demander à Dieu la Paix, cette
                    Paix que lui seul peut donner &amp; que nous ne sçaurions lui demander avec trop
                    d’ardeur ; quoique nous ne puissions ne pas condamner en tout tems la Comedie :
                    Nous défendons particulierement à tous les Fidèles de notre Diocese d’y aller
                    pendant ce saint tems, consacré par lui-même &amp; par tous les exercices
                    publics de Pieté que nous y faisons faire pour des sujets si <pb n="37"
                        xml:id="p37"/>importans, &amp; ce sous peine d’Excommunication : Nous
                    ordonnons à nos Confesseurs de traiter dans le Tribunal conformément aux Regles
                    marquées par l’Eglise ceux qui contreviendront à notre presente Ordonnance,
                    &amp; particulierement les personnes de l’autre sexe que la pudeur devroit en
                    détourner avec plus de soin. Et à l’égard des Comediens &amp; Comediennes, Nous
                    défendons très-expressément à nos Pasteurs &amp; à nos Confesseurs de les
                    recevoir aux Sacremens si ce n’est qu’ils aient fait Penitence de leur peché,
                    donné des preuves d’amendement, renoncé à leur Etat, &amp; reparé par une
                    satisfaction publique, telle que nous jugerons à propos de leur ordonner, le
                    scandale public qu’ils ont donné.</p>
                <dateline>Fait &amp; ordonné à Arras le quatriéme jour
                    de Decembre mil six cens quatre-vingt quinze.</dateline>
                <signed><hi rend="i">Signé</hi> GUY Evêque
                    d’Arras.</signed>
                <p>Et plus bas. <hi rend="i">Par Monseigneur.</hi></p>
                <signed><hi rend="sc">Caron</hi>.</signed>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
