<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mandement de Monseigneur l’Illustrissime et Reverendissime Evêque d’Arras au
                    sujet des Tragedies qui se representent dans les Colleges de son Diocese
                    [25 septembre 1698]</title>
                <author key="Rochechouart, Guy de Sève de (1640-1724)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/16743092/guy_de_seve_de_rochechouart/">Guy de Sève
                    de Rochechouart, évêque d’Arras</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/rochechouart_mandement-tragedies_1698</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Guy de Sève de Rochechouart, évêque d’Arras, « Mandement de Monseigneur
                    l’Illustrissime et Reverendissime Evêque d’Arras au sujet des Tragedies qui se
                    representent dans les Colleges de son Diocese » [25 septembre 1698], in <hi
                        rend="i">Recueil des Ordonnances, Mandemens et Censures de M. l’Evêque
                        d’Arras, où l’on trouve d’excellentes regles pour la conduite des Ames, des
                        Remedes éprouvez pour déraciner les Abus, des Instructions solides pour
                        l’usage des Sacremens, des Moyens efficaces pour rétablir la Discipline
                        Ecclesiastique</hi>, <pubPlace>Arras</pubPlace>, <publisher>César
                        Duchamp</publisher>, <date>1710</date>, p. 37-42. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=LstsZ4cxFHEC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1698"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="letter">
                <pb n="37" xml:id="p37"/>
                <head type="main">Mandement </head>
                <head type="sub"><hi rend="i">De Monseigneur l’Illustrissime &amp; Reverendissime
                        <lb/>Evêque d’Arras au sujet des Tragedies qui <lb/>se representent dans les
                        Colleges de son Diocese.</hi></head>
                <p><hi rend="big">G</hi><hi rend="sc">Uy de Seve de Rochechouart</hi> par la Grace
                    de Dieu &amp; du S. Siege Apostolique Evêque d’Arras. Il est de certains
                    desordres, sur lesquels une longue habitude &amp; une coûtume inveterée ne
                    permettent pas <pb n="38" xml:id="p38"/>quelquefois à des personnes d’une vie
                    d’ailleurs exemplaire &amp; irreprochable, de refléchir. Les representations qui
                    se font dans les Colleges à la fin des Classes, qui d’elles mêmes &amp; reduites
                    à de certaines bornes seroient innocentes, mais ausquelles on joint assez
                    souvent des choses que l’on verroit bien qui ne le sont pas si on y faisoit
                    attention, sont de cette espece. Il arrive cependant sur ce sujet, comme il est
                    arrivé sur tant d’autres, des momens de lumiere on la verité se découvre, &amp;
                    où les excès deviennent si grands &amp; si visibles, que l’on est obligé de
                    parler &amp; de donner des regles pour en arréter la licence. Nous n’avons que
                    trop de sujet de craindre dans notre Diocese ces sortes d’excès, &amp; nous nous
                    trouvons par là dans l’obligation d’y donner des bornes. Nous nous serons
                    beaucoup de plaisir de profiter dans cette occasion des Reglemens si sages &amp;
                    si chrêtiens qui ont été faits depuis quelques années sur ce même sujet dans une
                    des Universitez du monde la plus fameuse &amp; la plus celebre, &amp; d’en tirer
                    une partie de ceux que nous croions devoir faire pour notre Diocese, &amp; que
                    nous ordonnons que l’on y observe.</p>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">Reglemens.</head>
                    <p>I. Nous croions pouvoir tolerer l’ancien usage de faire à la fin des Classes
                        des Tragedies, pour apprendre aux Enfans à declamer &amp; leur inspirer une
                        hardiesse honnête. Nous sommes persuadez néanmoins que l’on pourroit prendre
                        pour y parvenir des voies <pb n="39" xml:id="p39"/>non-seulement plus utiles
                        aux Enfans à qui on fait perdre un tems infini, &amp; aux Enfans à qui on
                        fait perdre un tems infini, &amp; aux Maîtres qui n’en perdent pas moins,
                        occupez pendant plusieurs mois de la composition, du recit &amp; du succès
                        de leur ouvrage ; mais aussi plus conformes à la Religion, qui a toûjours
                        marqué beaucoup d’horreur pour les spectacles sans y mettre de distinction.
                        La raison d’apprendre aux Enfans à declamer, &amp; de leur inspirer cette
                        hardiesse honnête, nous paroît très-foible, &amp; il est fâcheux de dire
                        &amp; difficile de persuader, que l’on ne puisse apprendre l’un, ni se
                        donner l’autre, que sur un Theatre sur lequel on ne paroît qu’une ou deux
                        fois au plus en sa vie, &amp; sur lequel il seroit très-honteux de monter
                        dans un âge plus avancé. Et peut-être trouveroit-on, si on en vouloit faire
                        l’examen, que plusieurs de nos plus grands Predicateurs &amp; de nos plus
                        celebres Avocats n’y ont pas paru.</p>
                    <p>II. Nous defendons de joindre à la representation de ces Tragedies, des
                        Comedies &amp; des Opera avec des danses qui ne peuvent être qu’une semence
                        de corruption pour une jeunesse capable dans cet âge tendre de toute sorte
                        d’impressions. On s’y servira beaucoup moins de certaines representations
                        bouffones très-indignes du Christianisme, &amp; que l’on ne voit &amp; que
                        l’on ne souffre qu’avec peine dans les Places publiques, telles que de
                        Arlequins &amp; semblables travestissemens. Nous suivons avec plaisir sur le
                        sujet de ces Tragedies l’esprit &amp; les sentimens d’une sçavante
                        Compagnie, dont un des principaux emplois est l’instruction de la jeunesse.
                                <quote><hi rend="i">Qu’elles ne soient faites <pb n="40"
                                    xml:id="p40"/>qu’en latin ; que l’usage en soit très-rare ;
                                qu’elles aient un sujet saint &amp; pieux ; que les intermedes des
                                Actes soient tout latins &amp; n’aient rien qui s’éloigne de la
                                bien-séance ; &amp; que l’on n’y introduise aucun personnage de
                                Femme, ni jamais l’habit de ce sexe</hi></quote>. Nous croions
                        devoir exhorter les Regens qui seront chargez de ces sortes d’ouvrages, de
                        ne pas y donner si fort leur tems, qu’ils oublient le soin qu’ils doivent
                        prendre de leurs Ecoliers ; &amp; de se souvenir qu’ils doivent s’appliquer
                        beaucoup plus à les rendre de bons Chrêtiens, qu’à en faire de bons
                        Acteurs.</p>
                    <p>III. Nous défendons absolument &amp; très-étroitement de se servir de lieux
                        saints ou consacrez par la celebration de nos saints mysteres, pour la
                        representation de ces Tragedies à quelque point que l’on les reduise, mais
                        beaucoup plus étroitement encore si on y joignoit quelqu’une des choses que
                        nous venons de défendre dans le precedent Reglement : &amp; si ce scandale
                        arrivoit, comme cela nous paroîtroit une profanation publique de ces lieux,
                        &amp; une espece d’abomination dans le lieu saint, Nous défendons
                        très-expressément à tous Prêtres du Clergé ou Reguliers d’y celebrer la S.
                        Messe.</p>
                    <p>IV. Nous exhortons tous les Recteurs &amp; Superieurs des Colleges de notre
                        Diocese qui y feront representer des Tragedies, d’y mettre toute la
                        difference qu’ils pourront d’avec celles qui se representent par des
                        Comediens sur les Theatres, &amp; pour lesquelles l’Eglise a toûjours
                        témoigné tant d’horreur. Que l’on connoisse que c’est une instruction pour
                        les <pb n="41" xml:id="p41"/>enfans, &amp; non un divertissement qu’ils
                        veulent donner au public. Que rien ne s’y passe dont ils ne soient instruits
                        par avance, &amp; dont dans la suite ils ne puissent nous être garands.
                        Qu’ils y évitent avec soin toute immodestie, &amp; tout excès dans la
                        dépense qu’il y faudra faire. Qu’ils n’aient enfin en tout cela que le bien
                        seul de la jeunesse qu’ils ont à conduire, &amp; la plus grande gloire de
                        Dieu en vuë.</p>
                    <p>V. Nous ne pretendons point par là condamner la dépense qui se fait pour
                        donner aux enfans des prix qui leur donnent de l’émulation, &amp; qui sont
                        une recompense juste &amp; glorieuse de leur travail. Comme elle n’est pas
                        excessive, &amp; qu’elle va d’ailleurs au bien de l’éducation de la Jeunesse
                        qui est un bien solide, nous ne pouvons ne pas l’approuver.</p>
                    <p>Nous n’empêchons pas non plus que l’on ne puisse mettre dans les entr’actes
                        de ces Tragedies une Symphonie honnête &amp; modeste : mais nous ne voulons
                        pas que l’on y emploie des personnes consacrées à Dieu ou par l’Etat
                        Ecclesiastique qu’ils ont embrassé, ou par les fonctions Ecclesiastiques
                        qu’ils exercent dans des Eglises particulieres où on les voit revêtus de
                        Surplis. En effet n’est-ce pas un desordre manifeste &amp; un scandale, que
                        la même personne qui aura paru pendant les Offices Divins occupée à y
                        chanter sous un habit Ecclesiastique les louanges de Dieu &amp; à servit à
                        l’Autel au plus redoutable de nos mysteres, paroisse ensuite &amp;
                        quelquefois le même jour sur un Theatre, ou fasse partie du spectacle ?
                        N’est-ce pas là vouloir accorder contre la <pb n="42" xml:id="p42"/>défense
                        de l’Apôtre, la lumiere avec les tenebres, &amp; <hi rend="sc"
                            >Jesus-Christ</hi> avec Belial ?</p>
                    <p>VII. Nous défendons aussi de mêler des paroles profanes &amp; qui sentent le
                        libertinage du siecle, dans la Symphonie si on en emploie, &amp; dans les
                        Programmes qui restant dans les mains du public peuvent faire un mauvais
                        effet s’ils ne sont exacts. Dans des lieux destinez pour apprendre aux
                        enfans leur religion &amp; la vertu plus que la science, que l’on se garde
                        bien de leur inspirer des sentimens qui y soient contraires. Il n’est point
                        de tems ni de spectacles qui puissent autoriser un langage seculier,
                        voluptueux &amp; mondain. C’est l’approuver que de s’en servir.</p>
                    <p>VIII. Et que l’on ne nous allegue point la coûtume pour autoriser ces
                        desordres. Ce sont ces lâches condescendances sous le vain pretexte de
                        s’accommoder à de mauvais usages &amp; de conserver une fausse paix, qui
                        sont la source feconde &amp; malheureuse du relâchement que nous avons vu de
                        la Morale Chrêtienne dans notre tems, &amp; de la reforme de tant de
                        Compagnies qui ne se sont perduës que par là. Ce n’est point ce qui se fait
                        ici ou là, comme parloit autresfois un grand Saint, ni ce qu’une mauvaise
                        coûtume, ou pour parler le langage d’un Saint Pape, une malheureuse
                        corruption a insensiblement établi, qui doit être la regle de notre
                        conduite. Ce sont les regles de l’Evangile &amp; les Saints Canons que
                        l’Eglise nous a donnez, qu’il faut écouter &amp; qu’il faut suivre. Malheur
                        à qui s’en écarte sous de vains pretextes, &amp; qui se laisse conduire par
                        des <pb n="43" xml:id="p43"/>guides des aveugles qui le menent dans le
                        precipice. Il n’y a point de prescription contre la verité. Et il n’y a nul
                        desordre qui ne pût passer, si la coûtume qui est ordinairement pour le mal,
                        suffisoit pour l’autoriser.</p>
                    <p>IX. Nous avons sujet de craindre que les regles que nous donnons ici à notre
                        Diocese, &amp; que nous ordonnons d’y suivre, ne déplaisent peut-être à des
                        particuliers plus esclaves de la coûtume qu’instruits de leur Religion. Mais
                        qu’importe qu’elles leur déplaisent, pourvu qu’elles vous plaisent ô mon
                        Dieu. Trop heureux d’essuyer leur censure à ce prix. Et c’est en cette
                        occasion que l’on peut dire ce qu’un de vos Apôtres disoit autrefois, quoi
                        que prêt à se faire tout à tous pour les gagner tous, <quote><hi rend="i">Si
                                hominibus placerem, Christi servus non essem</hi></quote>.</p>
                    <p>Et sera notre presente Ordonnance signifiée à la diligence de notre Promoteur
                        à tous Recteurs &amp; Superieurs de Colleges établis dans notre Diocese, à
                        ce que nul d’entre eux n’en ignore.</p>
                    <dateline>Fait à Arras en notre Palais Episcopal le
                        25. Septembre 1698.</dateline>
                    <signed><hi rend="i">Signé</hi> GUY Evêque d’Arras.</signed>
                    <p><hi rend="i">Par Monseigneur.</hi></p>
                    <signed><hi rend="sc">Caron</hi>.</signed>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
