<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De l’Imitation théatrale ; essai tiré des dialogues de Platon : par M. J. J.
                    Rousseau, de Genéve</title>
                <author key="Rousseau, Jean-Jacques (1712-1778)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11922879/jean-jacques_rousseau/">Jean-Jacques
                    Rousseau</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/rousseau-jean-jacques_imitation-theatrale_1764</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Jacques Rousseau, <title>De l’Imitation théatrale ; essai tiré des
                        dialogues de Platon : par M. J. J. Rousseau, de Genéve</title>,
                        <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>, <publisher>Marc-Michel Rey</publisher>,
                        <date>1764</date>, in-8, 47 p. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k10400824">Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1764"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre">fre</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="preface">
                <pb n="n.p." xml:id="pn.p."/>
                <head>Avertissement.</head>
                <p rend="i"><hi rend="big">C</hi>E petit écrit n’est qu’une espèce d’extrait de
                    divers endroits où Platon traite de l’Imitation théâtrale. Je n’y ai gueres
                    d’autre part que de les avoir rassemblés &amp; liés dans la forme d’un discours
                    suivi, au lieu de celle du Dialogue qu’ils ont dans l’original. L’occasion de ce
                    travail fut la Lettre à M. d’Alembert sur les Spectacles ; mais n’ayant pu
                    commodément l’y faire entrer, je le mis à part pour être employé ailleurs, ou
                    tout-à-fait supprimé. <pb n="4" xml:id="p4"/>Depuis lors, cet écrit étant sorti de mes
                    mains, se trouva compris, je ne sçais comment, dans un marché qui ne me
                    regardoit pas. Le Manuscrit m’est revenu : mais le Libraire l’a réclamé
                    comme acquis par lui de bonne foi, &amp; je n’en veux pas dédire celui qui le
                    lui a cédé. Voilà comment cette bagatelle passe aujourd’hui à l’Impression.</p>
            </div1>
            <div1 type="book">
                <pb n="5" xml:id="p5"/>
                <head>De l’imitation <hi rend="i">théâtrale.</hi></head>
                <p><hi rend="big">P</hi><hi rend="sc">Lus</hi> je songe à l’établissement de notre
                    République imaginaire, plus il me semble que nous lui avons prescrit des loix
                    utiles &amp; appropriées à la nature de l’homme. Je trouve, sur-tout, qu’il
                    importoit de donner, comme nous avons fait, des bornes à la licence des Poëtes,
                    &amp; de leur interdire toutes les parties de leur art qui se rapportent à
                    l’imitation. Nous reprendrons même, si vous voulez, ce sujet, à présent que les
                    choses plus importantes sont examinées ; &amp;, dans l’espoir que vous ne
                    me <pb n="6" xml:id="p6"/>dénoncerez pas à ces dangereux ennemis, je vous avouerai que je
                    regarde tous les Auteurs dramatiques, comme les corrupteurs du peuple, ou de
                    quiconque, se laissant amuser par leurs images, n’est pas capable de les
                    considérer sous leur vrai point de vue, ni de donner à ces fables le correctif
                    dont elles ont besoin. Quelque respect que j’aye pour Homère, leur modèle &amp;
                    leur premier maître, je ne crois pas lui devoir plus qu’à la vérité ; &amp;
                    pour commencer par m’assurer d’elle, je vais d’abord rechercher ce que c’est
                    qu’imitation.</p>
                <p><hi rend="sc">Pour</hi> imiter une chose, il faut en avoir l’idée. Cette idée est
                    abstraite, absolue, unique &amp; indépendante du nombre d’éxemplaires de cette
                    chose qui peuvent exister dans la Nature. Cette idée est toujours antérieure à
                    son exécution : car l’Architecte qui construit un Palais, a l’idée d’un
                    Palais avant que de commencer <pb n="7" xml:id="p7"/>le sien. Il n’en fabrique pas le
                    modèle, il le suit, &amp; ce modèle est d’avance dans son esprit.</p>
                <p><hi rend="sc">Borné</hi> par son art à ce seul objet, cet Artiste ne sçait faire
                    que son Palais ou d’autres Palais semblables : mais il y en a de bien plus
                    universels, qui font tout ce que peut exécuter au monde quelque ouvrier que ce
                    soit, tout ce que produit la Nature, tout ce que peuvent faire de visible au
                    ciel, sur la terre, aux enfers, les Dieux mêmes. Vous comprenez bien que ces
                    Artistes si merveilleux sont des Peintres, &amp; même le plus ignorant des
                    hommes en peut faire autant avec un miroir. Vous me direz que le Peintre ne fait
                    pas ces choses, mais leurs images : autant en fait l’ouvrier qui les
                    fabrique réellement, puisqu’il copie un modèle qui existoit avant elles.</p>
                <p><hi rend="sc">Je</hi> vois là trois Palais bien distincts. <pb n="8" xml:id="p8"
                    />Premierement le modèle ou l’idée originale qui existe dans l’entendement de
                    l’Architecte, dans la Nature, ou tout au moins dans son Auteur avec toutes les
                    idées possibles dont il est la source : en second lieu, le Palais de
                    l’Architecte, qui est l’image de ce modèle ; &amp; enfin le Palais du
                    Peintre, qui est l’image de celui de l’Architecte. Ainsi, Dieu, l’Architecte
                    &amp; le Peintre sont les auteurs de ces trois Palais. Le premier Palais est
                    l’idée originale, existante par elle-même ; le second en est l’image ;
                    le troisième est l’image de l’image, ou ce que nous appellons proprement
                    imitation. D’où il suit que l’imitation ne tient pas, comme on croit, le second
                    rang, mais le troisième dans l’ordre des êtres, &amp; que, nulle image n’étant
                    exacte &amp; parfaite, l’imitation est toujours d’un degré plus loin de la
                    vérité qu’on ne pense.</p>
                <p>L’<hi rend="sc">Architecte</hi> peut faire plusieurs <pb n="9" xml:id="p9"/>Palais sur le
                    même modèle, le Peintre, plusieurs tableaux du même Palais : mais quant au
                    type ou modèle original, il est unique ; car si l’on supposoit qu’il y en
                    eût deux semblables, ils ne seroient plus originaux ; ils auroient un
                    modèle original, commun à l’un &amp; à l’autre ; &amp; c’est celui-là seul
                    qui seroit le vrai. Tout ce que je dis ici de la peinture est applicable à
                    l’imitation théâtrale : mais avant d’en venir là, examinons plus en détail
                    les imitations du Peintre.</p>
                <p><hi rend="sc">Non</hi>-seulement il n’imite dans ses tableaux que les images des
                    choses ; sçavoir, les productions sensibles de la Nature, &amp; les
                    ouvrages des Artistes ; il ne cherche pas même à rendre exactement la
                    vérité de l’objet, mais l’apparence : il le peint tel qu’il paroît être,
                    &amp; non pas tel qu’il est. Il le peint sous un seul point de vue, &amp;
                    choisissant ce point de vue à sa volonté, il rend, selon qu’il lui convient, <pb
                        n="10"/>le même objet agréable ou difforme aux yeux des spectateurs. Ainsi
                    jamais il ne dépend d’eux de juger de la chose imitée en elle-même ; mais
                    ils sont forcés d’en juger sur une certaine apparence, &amp; comme il plaît à
                    l’imitateur : souvent même ils n’en jugent que par habitude, &amp; il entre
                    de l’arbitraire jusques dans l’imitation<note n="*" place="bottom">L’expérience
                        nous apprend que la belle harmonie ne flatte point une oreille non prévenue,
                        qu’il n’y a que la seule habitude qui nous rende agréables les consonances,
                        &amp; nous les fasse distinguer des intervalles les plus discordans. Quant à
                        la simplicité des rapports sur laquelle on a voulu fonder le plaisir de
                        l’harmonie, j’ai fait voir dans l’Encyclopédie au mot <hi rend="i"
                            >Consonance</hi>, que ce principe est insoutenable, &amp; je crois
                        facile à prouver que toute notre harmonie est une invention barbare &amp;
                        gothique qui n’est devenue que par trait de tems, un art d’imitation. Un
                        Magistrat studieux qui, dans ses momens de loisir, au lieu d’aller entendre
                        de la musique, s’amuse à en approfondir les systêmes, a trouvé que le
                        rapport de la quinte n’est de deux à trois que par approximation, &amp; que
                        ce rapport est rigoureusement incommensurable. Personne au moins ne sçauroit
                        nier qu’il ne soit tel sur nos clavecins en vertu du tempérament ; ce
                        qui n’empêche pas ces quintes ainsi tempérées de nous paroître agréables. Or
                        où est, en pareil cas, la simplicité du rapport qui devroit nous les rendre
                        telles ? Nous ne sçavons point encore si notre systême de musique n’est
                        pas fondé sur de pures conventions ; nous ne sçavons point si les
                        principes n’en sont pas tout-à-fait arbitraires, &amp; si tout autre
                        systême, substitué à celui-là, ne parviendroit pas, par l’habitude, à nous
                        plaire également. C’est une question discutée ailleurs. Par une analogie
                        assez naturelle, ces réflexions pourroient en exciter d’autres au sujet de
                        la peinture sur le ton d’un tableau, sur l’accord des couleurs, sur
                        certaines parties du dessein où il entre peut-être plus d’arbitraire qu’on
                        ne pense, &amp; où l’imitation même peut avoir des regles de convention.
                        Pourquoi les Peintres n’osent-ils entreprendre des imitations nouvelles, qui
                        n’ont contr’elles que leur nouveauté, &amp; paroissent d’ailleurs
                        tout-à-fait du ressort de l’art ? Par exemple, c’est un jeu pour eux de
                        faire paroître en relief une surface plane : pourquoi donc nul
                        d’entr’eux n’a-t-il tenté de donner l’apparence d’une surface plane à un
                        relief ? S’ils font qu’un plafond paroisse une voûte, pourquoi ne
                        font-ils pas qu’une voûte paroisse un plafond ? Les ombres diront-ils,
                        changent d’apparence à divers points de vue ; ce qui n’arrive pas de
                        même aux surfaces planes. Levons cette difficulté, &amp; prions un Peintre
                        de peindre &amp; colorier une statue de maniere qu’elle paroisse plate,
                        rase, &amp; de la même couleur, sans aucun dessein, dans un seul jour &amp;
                        sous un seul point de vue. Ces nouvelles considérations ne seroient
                        peut-être pas indignes d’être examinées par l’amateur éclairé qui a si bien
                        philosophé sur cet art.</note>.</p>
                <p><pb n="11" xml:id="p11"/>L’<hi rend="sc">Art</hi> de représenter les objets est fort différent
                    de celui de les faire connoître. Le premier plaît sans instruire ; le
                    second instruit sans plaire. L’Artiste qui leve un <pb n="12" xml:id="p12"/>plan &amp; prend
                    des dimensions exactes, ne fait rien de fort agréable à la vue ; aussi son
                    ouvrage n’est-il recherché que par les <pb n="13" xml:id="p13"/>gens de l’art. Mais celui qui
                    trace une perspective, flatte le peuple &amp; les ignorans, parce qu’il ne leur
                    fait rien connoître, &amp; leur offre seulement l’apparence de ce qu’ils
                    connoissoient déjà. Ajoûtez que la mesure, nous donnant successivement une
                    dimension &amp; puis l’autre, nous instruit lentement de la vérité des
                    choses ; au lieu que l’apparence nous offre le tout à la fois, &amp;, sous
                    l’opinion d’une plus grande capacité d’esprit, flatte le sens en séduisant
                    l’amour-propre.</p>
                <p><hi rend="sc">Les</hi> représentations du Peintre, dépourvues de toute réalité,
                    ne produisent même cette apparence, qu’à l’aide de quelques vaines ombres &amp;
                    de quelques légers simulacres qu’il fait prendre pour la chose même. S’il y
                    avoit quelque mélange de vérité dans ses imitations, il faudroit qu’il connût
                    les objets qu’il imite ; il seroit Naturaliste, Ouvrier, Physicien, avant
                    d’être Peintre. Mais au contraire, l’étendue de <pb n="14" xml:id="p14"/>son art n’est fondé
                    que sur son ignorance ; &amp; il ne peint tout, que parce qu’il n’a besoin
                    de rien connoître. Quand il nous offre un Philosophe en méditation, un Astronome
                    observant les astres, un Géometre traçant des figures, un Tourneur dans son
                    attelier, sçait-il pour cela tourner, calculer, méditer, observer les
                    astres ? Point du tout ; il ne sçait que peindre. Hors d’état de
                    rendre raison d’aucune des choses qui sont dans son tableau, il nous abuse
                    doublement par ses imitations, soit en nous offrant une apparence vague &amp;
                    trompeuse, dont ni lui ni nous ne sçaurions distinguer l’erreur ; soit en
                    employant des mesures fausses pour produire cette apparence, c’est-à-dire, en
                    altérant toutes les véritables dimensions selon les loix de la
                    perspective : de sorte que, si le sens du spectateur ne prend pas le change
                    &amp; se borne à voir le tableau tel qu’il est, il se trompera sur tous les
                    rapports des choses qu’on lui présente, ou les <pb n="15" xml:id="p15"/>trouvera tous faux.
                    Cependant l’illusion sera elle que les simples &amp; les enfans s’y méprendront,
                    qu’ils croiront voir des objets que le Peintre lui-même ne connoît pas, &amp;
                    des ouvriers à l’art desquels il n’entend rien.</p>
                <p><hi rend="sc">Apprenons</hi> par cet exemple à nous défier de ces gens
                    universels, habiles dans tous les arts, versés dans toutes les sciences, qui
                    sçavent tout, qui raisonnent de tout, &amp; semblent réunir à eux seuls les
                    talens de tous les mortels. Si quelqu’un nous dit connoître un de ces hommes
                    merveilleux, assurons-le, sans hésiter, qu’il est la dupe des prestiges d’un
                    charlatan, &amp; que tout le sçavoir de ce grand Philosophe n’est fondé que sur
                    l’ignorance de ses admirateurs, qui ne sçavent point distinguer l’erreur d’avec
                    la vérité, ni l’imitation d’avec la chose imitée.</p>
                <p><hi rend="sc">Ceci</hi> nous mène à l’examen des <pb n="16" xml:id="p16"/>Auteurs tragiques
                    &amp; d’Homere leur chef<note n="*" place="bottom">C’étoit le sentiment commun
                        des Anciens, que tous leurs Auteurs tragiques n’étoient que les copistes
                        &amp; les imitateurs d’Homère. Quelqu’un disoit des Tragédies
                        d’Euripide : <quote><hi rend="i">Ce sont les restes des festins d’Homère,
                            qu’un convive emporte chez lui.</hi></quote></note>. Car plusieurs assurent
                    qu’il faut qu’un Poëte tragique sçache tout ; qu’il connoisse à fond les
                    vertus &amp; les vices, la politique &amp; la morale, les loix divines &amp;
                    humaines, &amp; qu’il doit avoir la science de toutes les choses qu’il traite,
                    ou qu’il ne fera jamais rien de bon. Cherchons donc si ceux qui relevent la
                    Poësie à ce point de sublimité ne s’en laissent point imposer aussi par l’art
                    imitateur des Poëtes ; si leur admiration pour ces immortels ouvrages ne
                    les empêche point de voir combien ils sont loin du vrai, de sentir que ce sont
                    des couleurs sans consistance, de <pb n="17" xml:id="p17"/>vains fantômes, des ombres ;
                    &amp; que, pour tracer de pareilles images, il n’y a rien de moins nécessaire
                    que la connoissance de la vérité : ou bien, s’il y a dans tout cela quelque
                    utilité réelle, &amp; si les Poëtes sçavent en effet cette multitude de choses
                    dont le Vulgaire trouve qu’ils parlent si bien.</p>
                <p><hi rend="sc">Dites-moi</hi>, mes amis, si quelqu’un pouvoit avoir à son choix le
                    portrait de sa maitresse ou l’original, lequel penseriez-vous qu’il
                    choisît ? Si quelque Artiste pouvoit faire également la chose imitée ou son
                    simulacre, donneroit-il la préférence au dernier, en objets de quelque prix,
                    &amp; se contenteroit-il d’une maison en peinture, quand il pourroit s’en faire
                    une en effet ? Si donc l’Auteur tragique sçavoit réellement les choses
                    qu’il prétend peindre, qu’il eût les qualités qu’il décrit, qu’il sçût faire
                    lui-même tout ce qu’il fait faire à ses personnages, n’exerceroit-il pas <pb
                        n="18" xml:id="p18"/>leurs talens ? Ne pratiqueroit-il pas leurs vertus ?
                    N’éleveroit-il pas des monumens à sa gloire plutôt qu’à la leur ? &amp;
                    n’aimeroit-il pas mieux faire lui-même des actions louables, que se borner à
                    louer celles d’autrui ? Certainement le mérite en seroit tout autre ;
                    &amp; il n’y a pas de raison pourquoi, pouvant le plus, il se borneroit au
                    moins. Mais que penser de celui qui nous veut enseigner ce qu’il n’a pas pu
                    apprendre ? Et qui ne riroit de voir une troupe imbécille aller admirer
                    tous les ressorts de la politique &amp; du cœur humain mis en jeu par un étourdi
                    de vingt ans, à qui le moins sensé de l’assemblée ne voudroit pas confier la
                    moindre de ses affaires ?</p>
                <p><hi rend="sc">Laissons</hi> ce qui regarde les talens &amp; les arts. Quand
                    Homere parle si bien du sçavoir de Machaon, ne lui demandons point compte du
                    sien sur la même matiere. Ne nous informons point des <pb n="19" xml:id="p19"/>malades qu’il
                    a guéris, des élèves qu’il a faits en médecine, des chefs-d’œuvre de gravure
                    &amp; d’orfévrerie qu’il a finis, des ouvriers qu’il a formés, des monumens de
                    son industrie. Souffrons qu’il nous enseigne tout cela, sans sçavoir s’il en est
                    instruit. Mais quand il nous entretient de la guerre, du gouvernement, des loix,
                    des sciences qui demandent la plus longue étude &amp; qui importent le plus au
                    bonheur des hommes, osons l’interrompre un moment &amp; l’interroger
                    ainsi : O divin Homere ! nous admirons vos leçons ; &amp; nous
                    n’attendons, pour les suivre, que de voir comment vous les pratiquez
                    vous-même ; si vous êtes réellement ce que vous vous efforcez de
                    paroître ; si vos imitations n’ont pas le troisiéme rang, mais le second
                    après la vérité, voyons en vous le modèle que vous nous peignez dans vos
                    ouvrages ; montrez-nous le Capitaine, le Législateur &amp; le Sage, dont
                    vous nous offrez si hardiment le <pb n="20" xml:id="p20"/>portrait. La Grece &amp; le Monde
                    entier célebrent les bienfaits des grands hommes qui posséderent ces arts
                    sublimes dont les préceptes vous coûtent si peu. Lycurgue donna des loix à
                    Sparte, Charondas à la Sicile &amp; à l’Italie, Minos aux Crétois, Solon à nous.
                    S’agit-il des devoirs de la vie, du sage gouvernement de la maison, de la
                    conduite d’un citoyen dans tous les états ? Thalès de Milet &amp; le Scythe
                    Anacharsis donnerent à la fois l’exemple &amp; les préceptes. Faut-il apprendre
                    à d’autres ces mêmes devoirs, &amp; instituer des Philosophes &amp; des Sages
                    qui pratiquent ce qu’on leur a enseigné ? Ainsi fit Zoroastre aux Mages,
                    Pythagore à ses disciples, Lycurgue à ses concitoyens. Mais vous, Homere, s’il
                    est vrai que vous ayez excellé en tant de parties ; s’il est vrai que vous
                    puissiez instruire les hommes &amp; les rendre meilleurs ; s’il est vrai
                    qu’à l’imitation vous ayez joint l’intelligence &amp; le sçavoir aux
                    discours ; voyons <pb n="21" xml:id="p21"/>les travaux qui prouvent votre habileté, les
                    États que vous avez institués, les vertus qui vous honorent, les disciples que
                    vous avez faits, les batailles que vous avez gagnées, les richesses que vous
                    avez acquises. Que ne vous êtes-vous concilié des foules d’amis, que ne vous
                    êtes-vous fait aimer &amp; honorer de tout le monde ? Comment se peut-il
                    que vous n’ayez attiré près de vous que le seul Cléophile ? encore n’en
                    fites-vous qu’un ingrat. Quoi ! un Protagore d’Abdère, un Prodicus de Chio,
                    sans sortir d’une vie simple &amp; privée, ont attroupé leurs contemporains
                    autour d’eux, leur ont persuadé d’apprendre d’eux seuls l’art de gouverner son
                    pays, sa famille &amp; soi-même ; &amp; ces hommes si merveilleux, un
                    Hésiode, un Homere, qui sçavoient tout, qui pouvoient tout apprendre aux hommes
                    de leur tems, en ont été négligés au point d’aller errans, mendiant par tout
                    l’univers ; &amp; chantant leurs vers de ville en ville, <pb n="22" xml:id="p22"/>comme
                    de vils Baladins ! Dans ces siecles grossiers, où le poids de l’ignorance
                    commençoit à se faire sentir, où le besoin &amp; l’avidité de sçavoir
                    concouroient à rendre utile &amp; respectable tout homme un peu plus instruit
                    que les autres, si ceux-ci eussent été aussi sçavans qu’ils sembloient l’être,
                    s’ils avoient eu toutes les qualités qu’ils faisoient briller avec tant de
                    pompe, ils eussent passé pour des prodiges ; ils auroient été recherchés de
                    tous ; chacun se seroit empressé pour les avoir, les posséder, les retenir
                    chez soi ; &amp; ceux qui n’auroient pu les fixer avec eux, les auroient
                    plutôt suivis par toute la terre, que de perdre une occasion si rare de
                    s’instruire &amp; de devenir des Héros pareils à ceux qu’on leur faisoit
                        admirer<note n="*" place="bottom">Platon ne veut pas dire qu’un homme
                        entendu pour ses intérêts &amp; versé dans les affaires lucratives, ne
                        puisse, en trafiquant de la Poësie ou par d’autres moyens, parvenir à une
                        grande fortune. Mais il est fort différent de s’enrichir &amp; s’illustrer
                        par le métier de Poëte, ou de s’enrichir &amp; s’illustrer par les talens
                        que le Poëte prétend enseigner. Il est vrai qu’on pouvoit alléguer à Platon
                        l’exemple de Tirtée ; mais il se fût tiré d’affaire avec une
                        distinction, en le considérant plutôt comme Orateur que comme
                    Poëte.</note>.</p>
                <p><pb n="23" xml:id="p23"/><hi rend="sc">Convenons</hi> donc que tous les Poëtes, à commencer
                    par Homere, nous représentent dans leurs tableaux, non le modèle des vertus, des
                    talens, des qualités de l’ame, ni les autres objets de l’entendement &amp; des
                    sens qu’ils n’ont pas en eux-mêmes, mais les images de tous ces objets tirées
                    d’objets étrangers ; &amp; qu’ils ne sont pas plus près en cela de la
                    vérité, quand ils nous offrent les traits d’un Héros ou d’un Capitaine, qu’un
                    Peintre qui, nous peignant un Géometre ou un Ouvrier, ne regarde point à l’art
                    où il n’entend rien, mais seulement aux couleurs &amp; à la figure. Ainsi font
                    illusion les noms <pb n="24" xml:id="p24"/>&amp; les mots à ceux qui, sensibles au rithme
                    &amp; à l’harmonie, se laissent charmer à l’art enchanteur du Poëte, &amp; se
                    livrent à la séduction par l’attrait du plaisir ; en sorte qu’ils prennent
                    les images d’objets qui ne sont connus, ni d’eux, ni des auteurs, pour les
                    objets mêmes, &amp; craignent d’être détrompés d’une erreur qui les flatte, soit
                    en donnant le change à leur ignorance, soit par les sensations agréables dont
                    cette erreur est accompagnée.</p>
                <p><hi rend="sc">En</hi> effet, ôtez au plus brillant de ces tableaux le charme des
                    vers &amp; les ornemens étrangers qui l’embellissent ; dépouillez-le du
                    coloris de la Poësie ou du style, &amp; n’y laissez que le dessein, vous aurez
                    peine à le reconnoître : ou, s’il est reconnoissable, il ne plaira
                    plus ; semblable à ces enfans plutôt jolis que beaux, qui, parés de leur
                    seule fleur de jeunesse, perdent avec elle toutes leurs graces, sans avoir rien
                    perdu de leurs traits.</p>
                <p><pb n="25" xml:id="p25"/><hi rend="sc">Non</hi>-seulement l’imitateur ou l’auteur du simulacre
                    ne connoît que l’apparence de la chose imitée, mais la véritable intelligence de
                    cette chose n’appartient pas même à celui qui l’a faite. Je vois dans ce tableau
                    des chevaux attelés au char d’Hector ; ces chevaux ont des harnois, des
                    mords, des rênes ; l’Orfevre, le Forgeron, le Sellier ont fait ces diverses
                    choses, le Peintre les a représentées ; mais, ni l’Ouvrier qui les fait, ni
                    le Peintre qui les dessine ne sçavent ce qu’elles doivent être : c’est à
                    l’Ecuyer ou au Conducteur qui s’en sert à déterminer leur forme sur leur
                    usage ; c’est à lui seul de juger si elles sont bien ou mal, &amp; d’en
                    corriger les défauts. Ainsi dans tout instrument possible, il y a trois objets
                    de pratique à considérer, sçavoir l’usage, la fabrique &amp; l’imitation. Ces
                    deux derniers arts dépendent manifestement du premier, &amp; il n’y a rien
                    d’imitable dans la nature à quoi l’on ne puisse appliquer les mêmes
                    distinctions.</p>
                <p><pb n="26" xml:id="p26"/><hi rend="sc">Si</hi> l’utilité, la bonté, la beauté d’un instrument,
                    d’un animal, d’une action se rapportent à l’usage qu’on en tire ; s’il
                    n’appartient qu’à celui qui les met en œuvre d’en donner le modèle &amp; de
                    juger si ce modèle est fidelement exécuté : loin que l’imitateur soit en
                    état de prononcer sur les qualités des choses qu’il imite, cette décision
                    n’appartient pas même à celui qui les a faites. L’imitateur suit l’ouvrier dont
                    il copie l’ouvrage, l’Ouvrier suit l’Artiste qui sçait s’en servir, &amp; ce
                    dernier seul apprécie également la chose &amp; son imitation ; ce qui
                    confirme que les tableaux du Poëte &amp; du Peintre n’occupent que la troisième
                    place après le premier modèle ou la vérité.</p>
                <p><hi rend="sc">Mais</hi> le Poëte, qui n’a pour juge qu’un peuple ignorant auquel
                    il cherche à plaire, comment ne défigurera-t-il pas, pour le flatter, les objets
                    qu’il lui présente ? Il imitera ce qui paroît beau à la multitude, <pb
                        n="27" xml:id="p27"/>sans se soucier s’il l’est en effet. S’il peint la valeur, aura-t-il
                    Achille pour juge ? S’il peint la ruse, Ulysse le reprendra-t-il ?
                    Tout au contraire Achille &amp; Ulysse seront ses personnages ; Thersite
                    &amp; Dolon ses spectateurs.</p>
                <p><hi rend="sc">Vous</hi> m’objecterez que le Philosophe ne sçait pas non plus
                    lui-même tous les arts dont il parle, &amp; qu’il étend souvent ses idées aussi
                    loin que le Poëte étend ses images. J’en conviens : mais le Philosophe ne
                    se donne pas pour sçavoir la vérité, il la cherche ; il examine, il
                    discute, il étend nos vues, il nous instruit même en se trompant ; il
                    propose ses doutes pour des doutes, ses conjectures pour des conjectures, &amp;
                    n’affirme que ce qu’il sçait. Le Philosophe qui raisonne, soumet ses raisons à
                    notre jugement ; le Poëte &amp; l’imitateur se fait juge lui-même. En nous
                    offrant ses images, il les affirme conformes à la vérité : <pb n="28" xml:id="p28"/>il
                    est donc obligé de la connoître, si son art a quelque réalité ; en peignant
                    tout, il se donne pour tout sçavoir. Le Poëte est le Peintre qui fait
                    l’image ; le Philosophe est l’Architecte qui leve le plan : l’un ne
                    daigne pas même approcher de l’objet pour le peindre ; l’autre mesure avant
                    de tracer.</p>
                <p><hi rend="sc">Mais</hi> de peur de nous abuser par de fausses analogies, tâchons
                    de voir plus distinctement à quelle partie, à quelle faculté de notre ame se
                    rapportent les imitations du Poëte, &amp; considérons d’abord d’où vient
                    l’illusion de celles du Peintre. Les mêmes corps vus à diverses distances ne
                    paroissent pas de même grandeur, ni leurs figures également sensibles, ni leurs
                    couleurs de la même vivacité. Vus dans l’eau, ils changent d’apparence ; ce
                    qui étoit droit, paroît brisé ; l’objet paroît flotter avec l’onde. A
                    travers un verre sphérique ou creux tous les rapports des <pb n="29" xml:id="p29"/>traits
                    sont changé ; à l’aide du clair &amp; des ombres, une surface plane se
                    releve ou se creuse au gré du Peintre ; son pinceau grave des traits aussi
                    profonds que le ciseau du Sculpteur, &amp; dans les reliefs qu’il sçait tracer
                    sur la toile, le toucher démenti par la vue, laisse à douter auquel des deux on
                    doit se fier. Toutes ces erreurs sont évidemment dans les jugemens précipités de
                    l’esprit. C’est cette foiblesse de l’entendement humain, toujours pressé de
                    juger sans connoître, qui donne prise à tous ces prestiges de magie par lesquels
                    l’Optique &amp; la Mécanique abusent nos sens. Nous concluons, sur la seule
                    apparence, de ce que nous connoissons à ce que nous ne connoissons pas, &amp;
                    nos inductions fausses sont la source de mille illusions.</p>
                <p><hi rend="sc">Quelles</hi> ressources nous sont offertes contre ces
                    erreurs ? Celles de l’examen &amp; de l’analyse. La suspension de l’esprit,
                        <pb n="30" xml:id="p30"/>l’art de mesurer, de peser, de compter, sont les secours que
                    l’homme a pour vérifier les rapports des sens, afin qu’il ne juge pas de ce qui
                    est grand ou petit, rond ou quarré, rare ou compacte, éloigné ou proche, par ce
                    qui paroît l’être, mais par ce que le nombre, la mesure &amp; le poids lui
                    donnent pour tel. La comparaison, le jugement des rapports trouvés par ces
                    diverses opérations, appartiennent incontestablement à la faculté raisonnante,
                    &amp; ce jugement est souvent en contradiction avec celui que l’apparence des
                    choses nous fait porter. Or nous avons vû ci-devant que ce ne sçauroit être par
                    la même faculté de l’ame, qu’elle porte des jugemens contraires des mêmes choses
                    considérées sous les mêmes relations. D’où il suit que ce n’est point la plus
                    noble de nos facultés, sçavoir la raison ; mais une faculté différente
                    &amp; inférieure, qui juge sur l’apparence, &amp; se livre au charme de
                    l’imitation. C’est ce que je voulois exprimer <pb n="31" xml:id="p31"/>ci-devant, en disant
                    que la Peinture, &amp; généralement l’art d’imiter, exerce ses opérations loin
                    de la vérité des choses, en s’unissant à une partie de notre ame dépourvue de
                    prudence &amp; de raison, &amp; incapable de rien connoître par elle-même de
                    réel &amp; de vrai<note n="*" place="bottom">Il ne faut pas prendre ici ce mot
                        de <hi rend="i">partie</hi> dans un sens exact, comme si Platon supposoit
                        l’ame réellement divisible ou composée. La division qu’il suppose &amp; qui
                        lui fait employer le mot de <hi rend="i">parties</hi>, ne tombe que sur les
                        divers genres d’opérations par lesquelles l’ame se modifie, &amp; qu’on
                        appelle autrement <hi rend="i">facultés</hi>.</note>. Ainsi l’art d’imiter,
                    vil par sa nature &amp; par la faculté de l’ame sur laquelle il agit, ne peut
                    que l’être encore par ses productions, du moins quant au sens matériel qui nous
                    fait juger des tableaux du Peintre. Considérons maintenant le même art appliqué
                    par les imitations du Poëte immédiatement au sens interne, c’est-à-dire, à
                    l’entendement.</p>
                <p><pb n="32" xml:id="p32"/><hi rend="sc">La</hi> scène représente les hommes agissant
                    volontairement ou par force, estimant leurs actions bonnes ou mauvaises, selon
                    le bien ou le mal qu’ils pensent leur en revenir, &amp; diversement affectés, à
                    cause d’elles, de douleur ou de volupté. Or, par les raisons que nous avons déjà
                    discutées, il est impossible que l’homme, ainsi présenté, soit jamais d’accord
                    avec lui-même ; &amp; comme l’apparence &amp; la réalité des objets
                    sensibles lui en donnent des opinions contraires, de même il apprécie
                    différemment les objets de ses actions, selon qu’ils sont éloignés ou proches,
                    conformes ou opposés à ses passions ; &amp; ses jugemens, mobiles comme
                    elles, mettent sans cesse en contradiction ses desirs, sa raison, sa volonté
                    &amp; toutes les puissances de son ame.</p>
                <p><hi rend="sc">La</hi> scène représente donc tous les hommes, &amp; même ceux
                    qu’on nous donne pour modèles, comme affectés autrement <pb n="33" xml:id="p33"/>qu’ils ne
                    doivent l’être pour se maintenir dans l’état de modération qui leur convient.
                    Qu’un homme sage &amp; courageux perde son fils, son ami, sa maitresse, enfin
                    l’objet le plus cher à son cœur ; on ne le verra point s’abandonner à une
                    douleur excessive &amp; déraisonnable ; &amp; si la foiblesse humaine ne
                    lui permet pas de surmonter tout-à-fait son affliction, il la tempérera par la
                    constance ; une juste honte lui fera renfermer en lui-même une partie de
                    ses peines ; &amp;, contraint de paroître aux yeux des hommes, il rougiroit
                    de dire &amp; faire en leur présence plusieurs choses qu’il dit &amp; fait étant
                    seul. Ne pouvant être en lui tel qu’il veut, il tâche au moins de s’offrir aux
                    autres tel qu’il doit être. Ce qui le trouble &amp; l’agite, c’est la douleur
                    &amp; la passion ; ce qui l’arrête &amp; le contient, c’est la raison &amp;
                    la loi ; &amp; dans ces mouvemens opposés, sa volonté se déclare toujours
                    pour la derniere.</p>
                <p><pb n="34" xml:id="p34"/><hi rend="sc">En</hi> effet, la raison veut qu’on supporte patiemment
                    l’adversité, qu’on n’en aggrave pas le poids par des plaintes inutiles, qu’on
                    n’estime pas les choses humaines au-delà de leur prix, qu’on n’épuise pas, à
                    pleurer ses maux, les forces qu’on a pour les adoucir, &amp; qu’enfin l’on songe
                    quelquefois qu’il est impossible à l’homme de prévoir l’avenir, &amp; de se
                    connoître assez lui-même pour sçavoir si ce qui lui arrive est un bien ou un mal
                    pour lui.</p>
                <p><hi rend="sc">Ainsi</hi> se comportera l’homme judicieux &amp; tempérant, en
                    proie à la mauvaise fortune. Il tâchera de mettre à profit ses revers mêmes,
                    comme un joueur prudent cherche à tirer parti d’un mauvais point que le hazard
                    lui amene ; &amp;, sans se lamenter comme un enfant qui tombe &amp; pleure
                    auprès de la pierre qui l’a frappé, il sçaura porter, s’il le faut, un fer
                    salutaire à sa blessure, &amp; la faire saigner pour la guérir. Nous dirons donc
                    que la <pb n="35" xml:id="p35"/>constance &amp; la fermeté dans les disgraces sont l’ouvrage
                    de la raison, &amp; que le deuil, les larmes, le désespoir, les gémissemens
                    appartiennent à une partie de l’ame opposée à l’autre, plus débile, plus lâche,
                    &amp; beaucoup inférieure en dignité.</p>
                <p><hi rend="sc">Or</hi> c’est de cette partie sensible &amp; foible que se tirent
                    les imitations touchantes &amp; variées qu’on voit sur la scène. L’homme ferme,
                    prudent, toujours semblable à lui-même, n’est pas si facile à imiter ;
                    &amp;, quand il le seroit, l’imitation, moins variée, n’en seroit pas si
                    agréable au Vulgaire ; il s’intéresseroit difficilement à une image qui
                    n’est pas la sienne, &amp; dans laquelle il ne reconnoîtroit ni ses mœurs, ni
                    ses passions : jamais le cœur humain ne s’identifie avec des objets qu’il
                    sent lui être absolument étrangers. Aussi l’habile Poëte, le Poëte qui sçait
                    l’art de réussir, cherchant à plaire au Peuple &amp; aux hommes vulgaires, se
                    garde bien de leur offrir <pb n="36" xml:id="p36"/>la sublime image d’un cœur maître de lui,
                    qui n’écoute que la voix de la sagesse ; mais il charme les spectateurs par
                    des caracteres toujours en contradiction, qui veulent &amp; ne veulent pas, qui
                    font retenir le Théâtre de cris &amp; de gémissemens, qui nous forcent à les
                    plaindre, lors même qu’ils font leur devoir, &amp; à penser que c’est une triste
                    chose que la vertu, puisqu’elle rend ses amis si misérables. C’est par ce moyen,
                    qu’avec des imitations plus faciles &amp; plus diverses, le Poëte emeut &amp;
                    flatte davantage les spectateurs.</p>
                <p><hi rend="sc">Cette</hi> habitude de soumettre à leurs passions les gens qu’on
                    nous fait aimer, altère &amp; change tellement nos jugemens sur les choses
                    louables, que nous nous accoutumons à honorer la foiblesse d’ame sous le nom de
                    sensibilité, &amp; à traiter d’hommes durs &amp; sans sentimens ceux en qui la
                    sévérité du devoir l’emporte, <pb n="37" xml:id="p37"/>en toute occasion, sur les affections
                    naturelles. Au contraire, nous estimons comme gens d’un bon naturel ceux qui,
                    vivement affectés de tout, sont l’éternel jouet des évenemens ; ceux qui
                    pleurent comme des femmes la perte de ce qui leur fut cher ; ceux qu’une
                    amitié désordonnée rend injustes pour servir leurs amis ; ceux qui ne
                    connoissent d’autre regle que l’aveugle penchant de leur cœur ; ceux qui,
                    toujours loués du sexe qui les subjugue &amp; qu’ils imitent, n’ont d’autres
                    vertus que leurs passions, ni d’autre mérite que leur foiblesse. Ainsi
                    l’égalité, la force, la constance, l’amour de la justice, l’empire de la raison,
                    deviennent insensiblement des qualités haïssables, des vices que l’on
                    décrie ; les hommes se font honorer par tout ce qui les rend dignes de
                    mépris ; &amp; ce renversement des saines opinions est l’infaillible effet
                    des leçons qu’on va prendre au Théâtre.</p>
                <p><pb n="38" xml:id="p38"/><hi rend="sc">C’est</hi> donc avec raison que nous blâmions les
                    imitations du Poëte &amp; que nous les mettions au même rang que celles du
                    Peintre, soit pour être également éloignées de la vérité, soit parce que l’un
                    &amp; l’autre flattant également la partie sensible de l’ame, &amp; négligeant
                    la rationnelle, renversent l’ordre de nos facultés, &amp; nous font subordonner
                    le meilleur au pire. Comme celui qui s’occuperoit dans la République à soumettre
                    les bons aux méchans, &amp; les vrais chefs aux rebelles, seroit ennemi de la
                    Patrie, &amp; traître à l’État ; ainsi le Poëte imitateur porte les
                    dissensions &amp; la mort dans la République de l’ame, en élevant &amp;
                    nourrissant les plus viles facultés aux dépens des plus nobles, en épuisant
                    &amp; usant ses forces sur les choses les moins dignes de l’occuper, en
                    confondant par de vains simulacres le vrai beau avec l’attrait mensonger qui
                    plaît à la multitude &amp; la grandeur apparente avec la véritable grandeur.</p>
                <p><pb n="39" xml:id="p39"/><hi rend="sc">Quelles</hi> ames fortes oseront se croire à l’épreuve
                    du soin que prend le Poëte de les corrompre ou de les décourager ? Quand
                    Homère ou quelque Auteur tragique nous montre un Héros surchargé d’affliction,
                    criant, lamentant, se frappant la poitrine : un Achille, fils d’une Déesse,
                    tantôt étendu par terre &amp; répandant des deux mains du sable ardent sur sa
                    tête ; tantôt errant comme un forcené sur le rivage, &amp; mêlant au bruit
                    des vagues ses hurlemens effrayans : un Priam, vénérable par sa dignité,
                    par son grand âge, par tant d’illustres enfans, se roulant dans la fange,
                    souillant ses cheveux blancs, faisant retentir l’air de ses imprécations, &amp;
                    apostrophant les Dieux &amp; les hommes ; qui de nous, insensible à ces
                    plaintes, ne s’y livre pas avec une sorte de plaisir ? Qui ne sent pas
                    naître en soi-même le sentiment qu’on nous représente ? Qui ne loue pas
                    sérieusement l’art de l’Auteur, &amp; ne le regarde pas comme un grand <pb
                        n="40"/>Poëte, à cause de l’expression qu’il donne à ses tableaux, &amp; des
                    affections qu’il nous communique ? Et cependant lorsqu’une affliction
                    domestique &amp; réelle nous atteint nous-mêmes, nous nous glorifions de la
                    supporter modérément, de ne nous en point laisser accabler jusqu’aux
                    larmes ; nous regardons alors le courage que nous nous efforçons d’avoir
                    comme une vertu d’homme, &amp; nous nous croirions aussi lâches que des femmes,
                    de pleurer &amp; gémir comme ces Héros qui nous ont touchés sur la scène. Ne
                    sont-ce pas de fort utiles Spectacles que ceux qui nous font admirer des
                    exemples que nous rougirions d’imiter, &amp; où l’on nous intéresse à des
                    foiblesses dont nous avons tant de peine à nous garantir de nos propres
                    calamités ? La plus noble faculté de l’ame, perdant ainsi l’usage &amp;
                    l’empire d’elle-même, s’accoutume à fléchir sous la loi des passions ; elle
                    ne réprime plus nos pleurs &amp; nos cris ; elle nous livre à <pb n="41" xml:id="p41"
                    />notre attendrissement pour des objets qui nous sont étrangers ; &amp;
                    sous prétexte de commisération pour des malheurs chimériques, loin de s’indigner
                    qu’un homme vertueux s’abandonne à des douleurs excessives, loin de nous
                    empêcher de l’applaudir dans son avilissement, elle nous laisse applaudir
                    nous-mêmes de la pitié qu’il nous inspire ; c’est un plaisir que nous
                    croyons avoir gagné sans foiblesse, &amp; que nous goûtons sans remords.</p>
                <p><hi rend="sc">Mais</hi> en nous laissant ainsi subjuguer aux douleurs d’autrui,
                    comment résisterons-nous aux nôtres ; &amp; comment supporterons-nous plus
                    courageusement nos propres maux que ceux dont nous n’appercevons qu’une vaine
                    image ? Quoi ! serons-nous les seuls qui n’aurons point de prise sur
                    notre sensibilité ? Qui est-ce qui ne s’appropriera pas dans l’occasion ces
                    mouvemens auxquels il se prête si volontiers ? Qui est-ce qui sçaura
                    refuser à <pb n="42" xml:id="p42"/>ses propres malheurs les larmes qu’il prodigue à ceux d’un
                    autre ? J’en dis autant de la Comédie, du rire indécent qu’elle nous
                    arrache, de l’habitude qu’on y prend de tourner tout en ridicule, même les
                    objets les plus sérieux &amp; les plus graves, &amp; de l’effet presque
                    inévitable par lequel elle change en bouffons &amp; plaisans de Théâtre, les
                    plus respectables des Citoyens. J’en dis autant de l’amour, de la colère, &amp;
                    de toutes les autres passions, auxquelles devenant de jour en jour plus
                    sensibles par amusement &amp; par jeu, nous perdons toute force pour leur
                    résister, quand elles nous assaillent tout de bon. Enfin, de quelque sens qu’on
                    envisage le Théâtre &amp; ses imitations, on voit toujours, qu’animant &amp;
                    fomentant en nous les dispositions qu’il faudroit contenir &amp; réprimer, il
                    fait dominer ce qui devroit obéir ; loin de nous rendre meilleurs &amp;
                    plus heureux, il nous rend pires &amp; plus malheureux encore, &amp; nous fait
                    payer aux dépens de <pb n="43" xml:id="p43"/>nous-mêmes le soin qu’on y prend de nous plaire
                    &amp; de nous flatter.</p>
                <p><hi rend="sc">Quand</hi> donc, ami Glaucus, vous rencontrerez des enthousiastes
                    d’Homère ; quand ils vous diront qu’Homère est l’instituteur de la Grèce
                    &amp; le maître de tous les arts ; que le gouvernement des États, la
                    discipline civile, l’éducation des hommes &amp; tout l’ordre de la vie humaine
                    sont enseignés dans ses écrits ; honorez leur zèle ; aimez &amp;
                    supportez-les, comme des hommes doués de qualités exquises ; admirez avec
                    eux les merveilles de ce beau génie ; accordez-leur avec plaisir qu’Homère
                    est le Poëte par excellence, le modèle &amp; le chef de tous les Auteurs
                    tragiques. Mais songez toujours que les Hymnes en l’honneur des Dieux, &amp; les
                    louanges des grands hommes, sont la seule espèce de Poësie qu’il faut admettre
                    dans la République ; &amp; que, si l’on y souffre une fois cette Muse <pb
                        n="44" xml:id="p44"/>imitative qui nous charme &amp; nous trompe par la douceur de ses
                    accens, bientôt les actions des hommes n’auront plus pour objet, ni la loi, ni
                    les choses bonnes &amp; belles, mais la douleur &amp; la volupté : les
                    passions excitées domineront au lieu de la raison. Les Citoyens ne seront plus
                    des hommes vertueux &amp; justes, toujours soumis au devoir &amp; à l’équité,
                    mais des hommes sensibles &amp; foibles qui feront le bien ou le mal
                    indifféremment, selon qu’ils seront entraînés par leur penchant. Enfin,
                    n’oubliez jamais qu’en bannissant de notre État les Drames &amp; Pieces de
                    Théâtre, nous ne suivons point un entêtement barbare, &amp; ne méprisons point
                    les beautés de l’art ; mais nous leur préferons les beautés immortelles qui
                    résultent de l’harmonie de l’ame, &amp; de l’accord de ses facultés.</p>
                <p><hi rend="sc">Faisons</hi> plus encore. Pour nous garantir de toute partialité,
                    &amp; ne rien <pb n="45" xml:id="p45"/>donner à cette antique discorde qui regne entre les
                    Philosophes &amp; les Poëtes, n’ôtons rien à la Poësie &amp; à l’imitation de ce
                    qu’elles peuvent alléguer pour leur défense, ni à nous des plaisirs innocens
                    qu’elles peuvent nous procurer. Rendons cet honneur à la vérité d’en respecter
                    jusqu’à l’image, &amp; de laisser la liberté de se faire entendre à tout ce qui
                    se renomme d’elle. En imposant silence aux Poëtes, accordons à leurs amis la
                    liberté de les défendre &amp; de nous montrer, s’ils peuvent, que l’art condamné
                    par nous comme nuisible, n’est pas seulement agréable, mais utile à la
                    République &amp; aux Citoyens. Écoutons leurs raisons d’une oreille impartiale,
                    &amp; convenons de bon cœur que nous aurons beaucoup gagné pour nous-mêmes,
                    s’ils prouvent qu’on peut se livrer sans risque à de si douces impressions.
                    Autrement, mon cher Glaucus, comme un homme sage, épris des charmes d’une
                    maitresse, voyant <pb n="46" xml:id="p46"/>sa vertu prête à l’abandonner, rompt ;
                    quoiqu’à regret, une si douce chaîne, &amp; sacrifie l’amour au devoir &amp; à
                    la raison ; ainsi, livrés dès notre enfance aux attraits séducteurs de la
                    Poësie, &amp; trop sensibles peut-être à ses beautés, nous nous munirons
                    pourtant de force &amp; de raison contre ses prestiges : si nous osons
                    donner quelque chose au goût qui nous attire, nous craindrons au moins de nous
                    livrer à nos premieres amours : nous nous dirons toujours qu’il n’y a rien
                    de sérieux ni d’utile dans tout cet appareil dramatique : en prêtant
                    quelquefois nos oreilles à la Poësie, nous garantirons nos cœurs d’être abusés
                    par elle, &amp; nous ne souffrirons point qu’elle trouble l’ordre &amp; la
                    liberté, ni dans la République intérieure de l’ame, ni dans celle de la société
                    humaine. Ce n’est pas une légere alternative que de se rendre meilleur ou pire,
                    &amp; l’on ne sçauroit peser avec trop de soin la délibération qui nous y
                    conduit. O mes amis ! c’est, je <pb n="47" xml:id="p47"/>l’avoue, une douce chose de se
                    livrer aux charmes d’un talent enchanteur, d’acquérir par lui des biens, des
                    honneurs, du pouvoir, de la gloire : mais la puissance, &amp; la gloire,
                    &amp; la richesse, &amp; les plaisirs, tout s’éclipse &amp; disparoît comme une
                    ombre, auprès de la justice &amp; de la vertu.</p>
                <trailer rend="i">FIN</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
