<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre à M. *** sur les Spectacles des Boulevards. Par M. Rousseau</title>
                <author key="Rousseau, Thomas (1750-1800)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11922889/thomas_rousseau/">Thomas Rousseau</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/rousseau-thomas_lettre-spectacles_1781</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Thomas Rousseau, <hi rend="i">Lettre à M. *** sur les Spectacles des
                        Boulevards. Par M. Rousseau</hi>, <pubPlace>Bruxelles ; et se trouve à
                        Paris</pubPlace>, <publisher>Chez les Libraires qui vendent les
                        Nouveautés</publisher>, <date>1781</date>, in-8, 82-[1] p. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57899795"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1781"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="1" xml:id="p1"/>
                <head>Lettre <hi rend="i">sur</hi> les Spectacles <hi rend="i">Des Boulevards &amp;
                        des Foires</hi>.</head>
                <dateline><hi rend="i">De Passy-lès-Paris, ce 20 Juin 1780.</hi></dateline>
                <salute>MONSIEUR,</salute>
                <p><hi rend="big">V</hi><hi rend="sc">ous</hi> me pressez de vous faire part de mes
                    observations sur les Spectacles établis aux Boulevards &amp; aux Foires <hi
                        rend="i">Saint-Germain</hi> &amp; <hi rend="i">Saint-Laurent</hi> : votre
                    priere est un ordre absolu pour moi ; sans vous rien taire, je vais le remplir
                    le plus succintement qu’il me sera possible. Je suis fort éloigné d’adopter le
                    sentiment de ces Rigoristes, qui, sans les avoir approfondis &amp; examinés sous
                    tous leurs points de vue, qui, peut-être même sans les connaître, condamnent les
                    Spectacles en général, ou de ces Réformateurs éternels qui, non contens des
                    dangers qu’ils croyent appercevoir dans <pb n="2" xml:id="p2"/>les Jeux les plus
                    innocens, se créent exprès des monstres pour avoir le plaisir de les combattre.
                        <note place="margin">Lettre à J. J. Rousseau Citoyen de
                        Genêve.</note><quote>« La raison, dit M. d’<hi rend="i">Alemberts</hi>,
                        emprunte le secours du Théatre<note n="1" place="bottom">L’heureuse
                            influence du Théatre sur tous les Peuples qui l’ont connu, prouve assez
                            son utilité. La Comédie corrige, &amp; pour en cette sûr, il suffit de
                            savoir ce qu’elle est. C’est un miroir fidele des ridicules &amp; des
                            vices de l’humanité, c’est une tableau mouvant qui nous présente tous en
                            action. La Comédie attache l’homme vicieux &amp; l’homme ridicule à la
                            société qu’ils corrompent &amp; qu’ils ennuyent. <hi rend="i">Eloge de
                                Moliere, par M. D***.</hi></note>, pour imprimer plus profondément
                        dans notre ame les vérités que nous avons besoin d’apprendre. Si ces vérités
                        glissent sur les scélérats décidés, elles trouvent dans le cœur des autres
                        une entrée plus facile, elles s’y fortifient quand elles y étaient déjà
                        gravées ; incapables, peut-être, de ramener les hommes perdus, elles sont au
                        moins propres à empêcher les autres de se perdre ».</quote> En vous faisant
                    l’éloge, Monsieur, des avantages du Théatre, comme je suis vrai je ne puis vous
                    dissimuler qu’il a aussi ses abus &amp; son côté faible<note n="2"
                        place="bottom">Je crois que la conduite souvent peut régulière des
                        Comédiens, &amp; principalement des Comédiennes, est un des plus grands
                        reproches que les détracteurs &amp; les ennemis du Théatre puissent lui
                        faire. Mais en cela ils se trompent : la vie licencieuse de quelques Acteurs
                        &amp; Actrices, n’est pas plus le crime du Théatre, que les désordres de
                        quelques membres d’une autre société quelconque ne sont le crime de cette
                        même société. Tâchons, &amp; rien n’est plus facile, en les piquant
                        d’honneur en les encourageant, en les récompensant, &amp; même en les
                        punissant, des donnes des mœurs aux Comédiens &amp; aux Comédiennes ; alors
                        nous aurons purgé le Théatre, au gré des Rigoristes, du plus grand tort
                        qu’ils lui imputent.</note>. Mais, <pb n="3" xml:id="p3"/>enfin, quelle
                    institution humaine n’est pas marquée à ce coin de faiblesse, qui force le plus
                    orgueilleux à reconnoître des limites à son génie ! c’est dans le sanctuaire
                    même de Thémis, que la Fourbe &amp; l’Injustice rendent quelque-fois leurs
                    arrêts flétrissans ; faut il pour cela renverser tous les Temples de la
                    Justice ? L’homme serait égal à la Divinité, s’il pouvait imprimer à ses propres
                    Ouvrages le sceau de la perfection. <note place="margin"><hi rend="i">Idée d’un
                            Roi patriote, Ouvrage estimable, trad. de l’Anglais.</hi></note>Nous
                    pouvons, dit un savant Anglais, nous plaindre de l’imperfection de l’humanité
                    qui est telle, que dans le cas le plus important pour l’ordre, pour le bon
                    Gouvernement, &amp; par conséquent pour notre bonheur, nous sommes réduits par
                    la constitution de notre nature à n’avoir aucun parti à prendre, que notre
                    raison puisse absolument approuver ; mais quoique nous nous plaignions, nous
                    devons nous y soumettre. Nous devons nous dire que des plans parfaits ne sont
                    pas du ressort de notre Etat imparfait. La morale Stoïcienne &amp; la République
                    de Platon, ne sont que des amusemens pour ceux qui ont peu d’expérience dans les
                    affaires du monde. En effet, tout ce que la prudence humaine peut faire, est de
                    fournir des expédiens &amp; de s’accorder, autant qu’il est possible, avec le
                    vice &amp; la folie, employant la raison à agir, même contre ses propres
                    principes, &amp; nous enseignant, pour ainsi dire, à déraisonner avec sagesse
                    &amp; bon sens, ce qui, en beaucoup d’occasions, n’est pas aussi paradoxe qu’on
                    se l’est imaginé. Telle est la marche de la bonne Comédie ; <note place="margin"
                                ><quote><hi rend="i">Castigat ridendo mores.</hi></quote></note>elle
                    corrige les mœurs, elle nous instruit en nous faisant rire. Semblable en cela à
                    ces bons peres de famille, qui au milieu de leurs enfans, se mêlent à tous leurs
                    jeux, les excitent <pb n="4" xml:id="p4"/>&amp; les instruisent avec autant
                    d’adresse que de succès, en paraissant eux-mêmes redevenir enfans Je conviens
                    avec vous Monsieur, que les Théatres de la Nation sont susceptibles d’une
                    administration plus utile au Public, plus honorable aux Gens de Lettres, plus
                    ferme pour les Comédiens ; ces Théatres, en un mot, exigent, &amp; promptement,
                    une très grande réforme : le bien général qui doit en résulter ne peut
                    qu’accélerer une époque depuis si long-tems desuée<note n="3" place="bottom"
                        >J’apprens dans l’instant, avec la plus vive satisfaction, qu’un Ministre
                        aussi distingué par ses qualités personnelles, que par ses talens
                        supérieurs, &amp; une modestie que je craindrais de blesser en le nommant,
                        s’occupe serieusement de cette réforme, &amp; qu’il va faire rendre aux
                        Auteurs toute la justice qu’il avaient lieu d’attendre de lui.</note>.</p>
                <p>Il est une vérité hors de doute, c’est que la prospérité &amp; la durée des
                    Empires dépendent entierement des bonnes mœurs<note n="4" place="bottom">Les
                        mœurs ne sont pas seulement l’ornement d’un Etat, elles sont le gage le plus
                        sûr du bonheur de la société, <hi rend="sc">et le plus ferme appui de la
                            puissance de ceux qui gouvernent</hi>. Sans les mœurs on peut comparer
                        les lois à la voix d’un Enfant qui commande à des animaux mal apprivoises :
                        sans les mœurs toutes les Loix seraient insuffisantes. En effet, que
                        d’actions n’ont d’autre regle que l’uniformité de l’exemple ! que de vices,
                        que de crimes, même, n’ont d’autre frein que la honte &amp; le ridicule,
                        &amp; cette honte, ce ridicule sont l’ouvage des mœurs. <hi rend="i">Mémoire
                            sur l’Educ. Publique, par M. Guyton de Morveau, Avocat-Général au
                            Parlement de Dijon.</hi></note>. Si la chûte des Etats, dit un célebre
                        Ecrivain<note place="margin"><hi rend="i">L’Abbé de Vertot.</hi></note>,
                    suit de près la dépravation des mœurs, quel intérêt n’ont pas ceux qui
                    gouvernent, à veiller sur elles &amp; à les conserver, autant qu’il est
                    possible, dans toute leur pureté ? Mais, Monsieur, <pb n="5" xml:id="p5"/>quelle
                    autre école plus familiere au Peuple, avons-nous des mœurs, que le Théatre ?
                    n’est-ce pas à cette école séduisante, que la jeunesse des deux sexes &amp; les
                    personnes d’un âge mûr, doivent aller également puiser les leçons du goût, du
                    bon esprit, de la faire morale &amp; des sentimens ? Leçons tout-à-la-fois
                    utiles &amp; agréables, qui forment la base sur laquelle posent les bonnes
                        mœurs<note n="5" place="bottom"><quote><hi rend="i">Cum omnium regnorum
                                &amp; populorum felicitas à rectà juventutis institutione de moribus
                                pendeat.</hi></quote> Réglement d’Henri IV, pour l’Université de
                        Paris, Voyez le Traité des Etudes, par <hi rend="i">Rollin</hi>, Tom.
                        I.</note> Tel est, ou doit être le but des Théatres avoués par la
                        Nation<note n="6" place="bottom">On peut appliquer aux Théatres ce que <hi
                            rend="i">M. Guyton</hi> dit des Colleges ; les uns &amp; les autres sont
                        le berceau des mœurs publiques. C’est là que la partie la plus considérable
                        d’une Nation, celle qui, par état, guide nécessairement ou égare la
                        multitude qui marche à sa suite, vient prendre ses principes, recevoir des
                        exemples, contracter des habitudes. <hi rend="i">Mémoire sur l’éducation
                            publique</hi>. Si les personnes de bonne maison sont une fois bien
                        élevées, elles mettront bientôt tout le reste dans l’ordre. <hi rend="i"
                            >Epitre de Locke au Docteur Clark</hi>.</note>. Ce n’est pas ici le lieu
                    de m’élever contre ces Auteurs obscurs, qui faisant un abus criminel de leurs
                    talens, prostituent leur plume à l’éloge des passions les plus funestes &amp; du
                    libertinage, &amp; qui, prêtant à <hi rend="i">Melpomene</hi> ou à <hi rend="i"
                        >Thalie</hi>, un langage qui leur est tout à-fait étranger, débitent sur la
                    scene des principes dangereux, qui rendent à la perte de la vertu, dont ils
                    devraient embrasser la défense. Aucun examen, sans doute, ne serait plus digne
                    d’un Gouvernement aussi sage, aussi éclairé, aussi bienfaisant que le nôtre, que
                    l’examen des pieces restées aux deux Théatres : rien n’assurerait <pb n="6"
                        xml:id="p6"/>mieux ses droits à notre reconnaissance, que la défense sévere
                    qu’il serait de représenter toutes celles dans lesquelles on apperçoit le plus
                    faible germe de corruption.</p>
                <p>Je me propose, Monsieur, de vous entretenir de ces objets, plus intéressans qu’on
                    ne se l’imagine peut-être, dans un autre moment. Mon intention n’est de vous
                    parler ici que des désordres sans nombre, &amp; des maux presque irremédiables
                    qu’enfantent ces <hi rend="i">Trétaux</hi><note n="7" place="bottom"><p>Je ne
                            donne le nom estimable de Théatre qu’à la Comédie Française, &amp; à la
                            Comédie Italienne ou l’Opéra-comique. Je ne dis rien de l’Opéra. On fait
                            assez ce que les plus honnêtes gens, &amp; les génies du premier ordres
                            ont toujours pensé :</p>
                        <quote>
                            <l rend="i">De tous les lieux communs la morale lubrique,</l>
                            <l rend="i">Que Lulli rechauffe des sons de sa Musique.</l>
                            <bibl>Boil. Sat. X.</bibl>
                        </quote>
                        <p>Tous les autres Spectacles méritent au plus le nom de <hi rend="i"
                                >Trétaux</hi>, &amp; c’est le seul que je donnerai toujours sur
                            Salles des Boulevards &amp; des Foires.</p></note>, connus d’abord sous
                    le nom de <hi rend="i">Spectacles Forains</hi>, ou au moins décorés de ce nom.
                    Leur établissement quoique moderne a déjà produit les abus les plus invétérés,
                    &amp; j’ose ajouter les plus pernicieux. On ne saurait le nier, l’oisiveté, de
                    concert avec l’avarice, leur à donné naissance ; le libertinage seul a pu les
                    soutenir jusqu’à ce jour. Ces Spectacles, vous n’en doutez pas. Monsieur, sont
                    la cause premiere de la décadence du goût ; &amp; comme le goût de la saine
                    Littérature influe nécessairement sur l’ordre moral, il s’en fuit que la
                    dépravation des mœurs s’opere en proportion de la chûte des lettres. Ces vérités
                    ont été débattues &amp; prouvées trop de fois, vous les sentez trop <pb n="7"
                        xml:id="p7"/>bien, pour employer de longs raisonnemens à vous les démontrer.
                    Mais puisqu’elles sont si évidentes, que leurs ennemis mêmes ne peuvent les
                    révoquer en doute, que penser de ces lieux, où les mots <hi rend="i"
                        >d’honneur</hi> &amp; de <hi rend="i">vertu</hi><note n="8" place="bottom"
                        >J’assistai un jour à je ne sais quel Spectacle des Boulevards, on donnait
                        une piece intitulée : Les <hi rend="i">petites Affiches</hi>, copie,
                        très-imparfaite assurement, de la charmante Comédie du <hi rend="i">Mercure
                            galant</hi>. Un des Personnages de la Piece voulut mettre une certaine
                        dignité à prononcer le mot <hi rend="i">Vertu</hi> : plusieurs Spectateurs
                        s’écrierent aussi-tôt : <hi rend="i">si dont c’est bien là sa place !</hi>
                        &amp; sifflerent, non pas l’Acteur, dont le jeu était convenable à son rôle,
                        mais le mot <hi rend="i">Vertu</hi>, qui les avait tous scandalisés. Certes,
                        ce mot est aussi déplacé sur les <hi rend="i">Trétaux</hi>, que l’est le nom
                        de <hi rend="i">Dieu</hi> dans un <hi rend="i">Opéra-comique</hi>.
                        Souvenons-nous toujours de ce que disait à ce sujet le célebre <hi rend="i"
                            >Newton</hi>, que le nom de Dieu est si grand, si important, qu’on ne
                        doit le prononcer que le plus rarement qu’il est possible, &amp; toujours
                        avec le plus profond respect. Ainsi toutes ces expressions si communes aux
                        Théatres, <hi rend="i">par-dieu ! mordieu ! ah ! mon Dieu</hi> ! devraient
                        être retranchées.</note>, sont devenus si étrangers, ou plutôt si ridicules,
                    qu’ils excitent la risée &amp; les huées de la populace, toutes les fois qu’on
                    les prononce sur la Scene ? Que penser des ces <hi rend="i">Trétaux</hi>, où les
                    farces les plus dégoûtantes, les places obscénités, les grossieres équivoques,
                    les pointes triviales, les situations les plus lubriques, les gestes les plus
                    lascifs, sont reçus, accueillis, applaudis avec un enthousiasme dont on n’a pas
                    d’idée ? &amp; par qui ? par des femmes perdues, par des femmes soudoyées<note
                        n="9" place="bottom">Plusieurs personnes dignes de fois, m’ont assuré, qu’un
                        certain nombre de grisettes &amp; de courtisannes du plus bas étage, ont
                        leur entrée aux <hi rend="i">Trétaux</hi>, pour y attirer le Chalant : &amp;
                        qu’elles en retirent d’autres émolumens, sans compter le casuel de leur
                        état, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</note> tout exprès, pour assister à ces Jeux
                    Libertins, &amp; <pb n="8" xml:id="p8"/>y donner le ton, à cette foule de jeunes
                    gens qu’elles y attirent !</p>
                <p><note place="margin"><hi rend="i">Traité de l’Education civile</hi>.</note>Je
                    suis du sentiment de M. <hi rend="i">Garnier</hi>, &amp; je crois que l’on
                    n’écrit que pour avoir des Lecteurs ; on ne compose des Pieces que pour mériter
                    les applaudissemens des Spectateurs. Pour parvenir à ce but, un Auteur doit
                    également s’attacher à plaire à l’esprit &amp; au cœur. Le choix du sujet doit
                    intéresser l’un, la maniere agréable de rendre ses idées doit captiver l’autre.
                    Des images douces, naïves, attendrissantes, voilà ce qui remue l’ame &amp;
                    l’intéresse. Un style pur, facile &amp; soutenu, voilà ce qui séduit l’esprit
                    &amp; le flate. Si un homme est dépourvu de ce double talent, où s’il ne lui est
                    pas permis d’en faire usage, quelle autre ressource lui restera-t-il pour plaire
                    à ses Lecteurs, ou se concilier les suffrages des Spectateurs ? quelle autre
                    ressource, sinon celle de séduire &amp; de corrompre les cœurs, ne pouvant
                    amuser les esprits ? Ressource abominable, sans doute, &amp; dont aucun des
                    Auteurs <hi rend="i">Forains</hi>, ne manque cependant point de faire usage.
                    Vous n’ignorez pas, Monsieur, que les deux Troupes. Nationales ont le droit
                    d’inspection sur toutes les Pieces qui se jouent aux Boulevards. Leur intérêt
                    est de n’en laisser représenter aucune qui puisse entrer en comparaison avec
                    celles dont elles sont en possession. Aussi, lors qu’on présente un bon. Ouvrage
                    pour <hi rend="i">les Planches</hi> des sieurs <hi rend="i">tel</hi> ou <hi
                        rend="i">tel</hi>, n’importe qui, les Comédiens Français ou les Italiens,
                    ont grand soin de faire arrêter la Piece qui leur porte ombrage, &amp; défendre
                    à l’Auteur d’avoir de l’esprit &amp; du goût par tout ailleurs que chez eux. Si
                    on livre sa production à leur censure, <pb n="9" xml:id="p9"/>ils la coupent,
                    taillent, rognent, mutilent &amp; disséquent au point qu’en vérité il ne reste
                    pas même au pauvre enfant l’ombre de sa premiere forme. Après ce beau coup, ils
                    le rendent à son pere. Réduit à cet état de langueur, ou plutôt
                    d’anéantissement, ce squélette informe ne peut que révolter ; il fait une si
                    lourde chûte, en paraissant, que jamais il n’en releve ; il se montre, il tombe,
                    il meurt, on l’enterre &amp; tout est fini pour lui.</p>
                <p>Les premiers Auteurs qui subirent cette rude épreuve &amp; cette humiliante
                    catastrophe, servirent d’exemples aux suivans. Lors donc que ces derniers, mieux
                    instruits, ont vu qu’une autorité supérieure leur défendait de travailler avec
                    goût, &amp; de mettre de l’esprit dans leurs Pieces, ils ont, sans autre
                    répugnance, fait divorce avec eux. Aux agrémens, aux traits naïfs &amp; piquans,
                    au ton de décence &amp; de vérité, qui n’agueres caractérisaient leurs Ouvrages
                    &amp; en faisaient la fortune, ils ont substitué les misérables <hi rend="i"
                        >calembours</hi>, la plate bouffonnerie, l’obscénité révoltante, amorce
                    perfide dont on avait jusqu’alors ignoré l’usage, &amp; si qui, contre leur
                    attente, peut-être, eut la réussite la plus complette. Le profane vulgaire,
                    animal sans yeux, sans réflexion, sans jugement, prit ce genre honteux sous sa
                    protection, &amp; par son affluence journaliere aux <hi rend="i">Trétaux</hi>,
                    parut le consacrer. Or, comme en toutes choses, c’est toujours le premier pas
                    qui décide, les nombreux Auteurs qui succéderent aux premiers qui leur avaient
                    si lâchement ouvert cette nouvelle carriere, voulurent à l’envi les uns des
                    autres, renchérir sur les platitudes, &amp; reculer les bornes de la Licence ;
                    ils n’y réussirent que <pb n="10" xml:id="p10"/>trop. Cette révolution, si
                    flétrissante pour nous, s’est faire depuis environ une vingtaine d’années. Dès
                    l’instant que les <hi rend="i">Trétaux</hi> commencerent à faire les délices de
                    la Capitale, les Théatres de la Nation tomberent dans un discrédit absolu. On
                    cessa de venir s’instruire &amp; s’amuser à ces Spectacles, où quelques Citoyens
                    préservés de la contagion générale &amp; fermes partisans du Goût, ne cesserent
                    d’aller applaudir aux chef-d’œuvres immortels des <hi rend="i">Corneille</hi>,
                    des <hi rend="i">Racine</hi>, des <hi rend="i">Crébillon</hi> &amp; des <hi
                        rend="i">Voltaire</hi>.</p>
                <p>Le pere inimitable de la Comédie Française, cet Auteur divin, dont toutes les
                    Pieces portent l’empreinte du génie créateur, ce Peintre si exact &amp; si
                    fidele du cœur humain, <hi rend="i">Moliere</hi>, enfin, n’offrit plus de Scenes
                    intéressantes &amp; de tableaux pathétiques. On ne fut plus touché du Comique de
                        <hi rend="i">Regnard</hi>, ni de celui de <hi rend="i">le Sage</hi>. Le goût
                    se blasa à tel point de jour en jour, qu’on devint totalement insensible au sel
                    que les Graces ont répandu à pleines mains sur leurs charmans Ecrits.
                    L’aveuglement qui a toujours été en augmentant depuis cette malheureuse époque,
                    est aujourd’hui à son comble, de sorte que les Ouvrages des Peres du Théatre,
                    excitent à peine un léger sourire. Ces caracteres si vrais, &amp; si bien
                    développés, ces traits si bien prononcés, si finement exprimés, ces bons mots,
                    ces plaisanteries si délicates, si heureusement placées, ces plans vastes &amp;
                    sublimes, ces intrigues filées avec tant d’art, conduites avec tant d’adresse
                    jusqu’au dénouement, toutes ces merveilles de l’Art sont presqu’oubliées pour
                        l’<hi rend="i">Avocat Savetier</hi>, <hi rend="i">Madame Tintamare</hi>, <hi
                        rend="i">Jacquot parvenu</hi>, &amp; sur tout, <pb n="11" xml:id="p11"/><hi
                        rend="i">les Battus payent l’amende</hi><note n="10" place="bottom"><hi
                            rend="i">Les Battus payent l’amende</hi>, Proverbe qui a eu 110 à 130
                        représentations, je ne sais sur quels <hi rend="i">Trétaux</hi>. Quelques
                        personnes m’ont assuré que cette farce du plus bas Peuple avait rapporté
                        mieux de 100,000 liv., l’intrigue de la Piece roule sur un pot de…… cette
                        ordure, dédiée sans doute aux maitres Vuidangeurs, a fait &amp; fait encore
                        courir tout Paris : son jargon dégoûtant est devenu le langage des femmes à
                        la mode, des gens de bon ton &amp; même des personnes de la premiere
                        qualité : <hi rend="i">C’en est, Ça n’en est pas</hi>, sont des expressions
                        contactées dans les cercles du plus haut parage. Les Beaux Esprits ont
                        compose des pieces sur des graves sujets ; le héros de la farce est gravé en
                        trente-six planches, pour le moins ; son portrait orne tous les sallons, on
                        s’arrache l’original, je ne doute pas même que les Parisiens ne fassent au
                        premier moment élever une Statue à cet immortel <hi rend="i">Jeannot</hi>,
                        qui sera représenté comme un nouveau Diogene, sa Lanterne à la main,
                        cherchant dans la foule de gens qui s’extasient devant lui, un homme de bon
                        sens, &amp; ne le trouvant point.</note>. <hi rend="i">Le Glorieux</hi>, <hi
                        rend="i">le Philosophe Marié</hi> de <hi rend="i">Destouche</hi>, Son <hi
                        rend="i">Ingrat</hi>, son <hi rend="i">Dissipateur</hi>, sa <hi rend="i"
                        >Fausse Agnès</hi>, <hi rend="i">la Métromanie</hi> de <hi rend="i"
                        >Piron</hi>, <hi rend="i">la Coquette Corrigée</hi> de <hi rend="i">la
                        Noue</hi>, <hi rend="i">la Gouvernante</hi>, <hi rend="i">le Préjugé à la
                        Mode</hi> de <hi rend="i">la Chaussée</hi>, <hi rend="i">le Méchant</hi> de
                        <hi rend="i">Gresset</hi>, <hi rend="i">l’homme du Jour</hi> de <hi rend="i"
                        >Boissy</hi>, <hi rend="i">la Pupille</hi> de <hi rend="i">Fagan</hi>, <hi
                        rend="i">Turcaret</hi> de <hi rend="i">le Sage</hi>, &amp; tant d’autres
                    productions immortelles, qui autrefois faisaient nos délices, sont aujourd’hui
                    livrées à un abandon, qui j’ose le dire, ne fait point honneur à notre goût
                    dominant. Les <hi rend="i">Molé</hi>, les <hi rend="i">Doligny</hi>, les <hi
                        rend="i">Préville</hi>, les <hi rend="i">Auger</hi>, les <hi rend="i"
                        >Dazincourt</hi>, ont beau déployer toute la magie de leurs talens, c’est
                    tems perdu, leur talisman n’a plus d’effet ; nous ne voyons, nous n’admirons que
                    des <hi rend="i">Suzon</hi> &amp; des <hi rend="i">Jeannot</hi>. Oui, Monsieur,
                    &amp; les Piéces <pb n="12" xml:id="p12"/>de nos grands Maîtres, &amp; le jeu de
                    nos meilleurs Acteurs n’excitent à présent, pour me servir des expressions du
                    célebre Citoyen de Genêve<note n="11" place="bottom"><hi rend="i">J. J.
                            Rousseau</hi>, dans sa Lettre sur les Spectacles, en parlant de leur
                        effet.</note>, que des mouvemens stériles &amp; passagers sur nos esprits
                    &amp; dans nos cœurs. A qui imputer cette dégradation, ce dépérissement de nos
                    facultés morales, sinon aux <hi rend="i">Trétaux</hi> du Rempart ?</p>
                <p>Mais quel attrait si puissant, si irrésistible, ont donc ces Boulevards, pour
                    fixer l’attention &amp; attirer ce concours prodigieux, cette foule incroyable
                    de monde que l’on y voit ? Quant à moi, qui ai le bonheur de les détester, qui
                    ne m’y trouve jamais que pour juger par mes propres yeux, de tout ce que j’en
                    entends dire, je n’y apperçois que de ces <hi rend="i">femmes de bien</hi>, qui,
                    suivant le diction populaire, <hi rend="i">se comportent fort mal</hi> ; je n’y
                    vois que des <hi rend="i">Laïs</hi>, qui, dans des chars magnifiques, osent
                    insolemment défier la Princesse, par leur faste odieux, fruit de leur
                    libertinage &amp; de leur impudence<note n="12" place="bottom">Ceci a rapport à
                        la procession ou à <hi rend="i">la Montre</hi> des Courtisannes, qui se fait
                        tous les Jeudis aux Boulevards. Les jours où cette <hi rend="i">Montre</hi>
                        a le plus d’éclat, sont les trois jours des Ténebres de <hi rend="i"
                            >Longchamp</hi>. Par un scandale qu’on a peine à concevoir, ces jours,
                        jadis consacrés à la place des Fideles, sont devenus des jours de triomphe
                        &amp; de rejouissance pour le libertinage &amp; la debauche !</note> ; je
                    n’y reconnais que des faquins à paillettes ; je n’y suis coudoyé, pressé,
                    poussé, avancé, reculé, culbuté, que par une valetaille impertinente ; je n’y
                    remarque que des voitures d’emprunt, un luxe de crédit, &amp; des sots
                    attroupés ; je n’y avale qu’une poussiere affreuse, <pb n="13" xml:id="p13"/>je
                    n’y respire que des odeurs infectes, je n’y entends que des propos de canaille,
                    ou les juremens de quelques Créanciers, qui apperçoivent dans de brillans
                    équipages, le Marquis parvenu, qui se pare de leurs dépouilles, ou la Nymphe des
                    chœurs, qui dans sa chasse roulante, ressemble à une Pagode que l’on promene aux
                    yeux d’un Peuple hébêté, pour attirer ses vœux &amp; ses offrandes. Mais quel
                    tribut reçoit-elle ? des vérités dures, des imprécations, des malédictions,
                    enfin, digne salaire de son insolence &amp; de sa turpitude. Si j’entre dans ces
                    Spectacles, où ces fourmillieres d’imbécilles &amp; d’effarés, courent &amp; se
                    précipitent, pour chercher un remede à l’ennui qui les ronge, qu’y vois je ? ces
                    mêmes Demoiselles de bien, ces Déesses fort humaines, qui descendent avec fracas
                    de leurs chars, pour venir scandaleusement courir les petites aventures ; des
                    Chevaliers d’Industrie, des Marquis du Lansquenet, des <hi rend="i"
                        >Crispins</hi> effrontés, rivaux de leurs Maîtres, dont ils portent les
                        habits<note n="13" place="bottom">Un de mes amis m’a conté, qu’étant un jour
                        chez N*** il survint dans la Loge séparée ou on l’avait placé, deux
                        personnes qu’à leur extérieur imposant, à leur air fier, il prit d’abord
                        pour deux Seigneurs des plus distingués de la Cour Ces deux petits Etres,
                        qui n’avaient presque pas daigné faite attention à lui en entrant,
                        s’humaniserent &amp; l’admirent, enfin, à leur conversion Mon ami ne cessa
                        d’avoir pour eux les égards &amp; les distinctions que l’on a ordinairement
                        pour les gens d’un certain rang. Mais quelles furent sa surprise &amp; sa
                        confusion, lorsqu’il vit nos deux Faquins honteusement chassés de la Loge,
                        par M. le Comte de *** qui, conduit par hazard ce jour là chez N***,
                        reconnut un des ses valets dans l’un des deux personnages ! Cette aventure
                        s’est renouvellée cent &amp; cent fois depuis.</note> ! Qu’y <pb n="14"
                        xml:id="p14"/>entend-je ? des niaiseries, des pauvretés, des mots fort
                    impertinens, des propos, enfin, qu’on rougirait de tenir dans les
                    Corps-de-Garde, &amp; auxquels on applaudit cependant avec un délire qui prouve
                    également &amp; la crasse ignorance, &amp; la bassesse d’ame de la plupart des
                    assistans. Convenez, Monsieur, d’après cette légere esquisse des différentes
                    Scenes de nos Remparts, qu’elles renferment un intérêt bien vif, bien pressant,
                    bien digne d’émouvoir l’ame d’un galant homme : de mon côté, je vous vanterai,
                    avec ma franchise ordinaire, les services importans que l’on retire des <hi
                        rend="i">Trétaux</hi>. On ne saurait trouver des endroits plus commodes pour
                    arranger les parties fines, régler les petits soupers, déterminer les orgies,
                    les <hi rend="i">Bacchanales</hi><note n="14" place="bottom"><hi rend="i">Les
                            Bacchanales</hi> étaient, chez les Payens, des Fêtes qui se célébraient
                        en l’honneur du Dieu Bacchus. La Débauche la plus effrénée présidait à ces
                        Fêtes.</note>, qui doivent se célébrer chez <hi rend="i">Bancelin</hi> ;
                    enfin, c’est dans ces receptacles, que des pourvoyeurs industrieux trouvent
                    abondamment de quoi réparer, par de nouvelles recrues, les pertes que les Amans
                    &amp; les Maîtresses sont journellement dans une Capitale aussi immense &amp;
                    sujette à autant de révolutions, que la bonne Ville de Paris. Dieux ! &amp;
                    c’est chez le Peuple qui se vante d’être le plus éclairé, le mieux policé de
                    l’Europe, de tout l’Univers, qu’il existe de pareils Tripots ! Quelle foule de
                    travers, d’impertinences, de vices, de crimes &amp; d’horreurs, sortent
                    continuellement de ces autres impurs ! C’est de ces lieux sinistres qu’il
                    s’exhale sans cesse un air pestilentiel :</p>
                <quote>
                    <l>Dont la seule vapeur fait perdre la raison.</l>
                </quote>
                <p><pb n="15" xml:id="p15"/>C’est-là que le scandale du jour prépare les Spectateurs
                    bénévoles, à celui de la nuit ; mais l’un n’est qu’un jeu en comparaison de
                    l’autre. Aurai-je jamais assez de courage, Monsieur, pour vous faire le tableau
                    de tout ce qui s’y passe, &amp; de tout ce qui en résulte ? Je serai obligé,
                    comme dit <hi rend="i">Voltaire</hi><note place="margin"><hi rend="i">Dans le
                            Huron.</hi></note>, de lutter contre l’ennui, pour tracer tous ces
                    détails de désordres obscurs, &amp; de bassesses resserrées dans ces lieux où
                    plus d’une femme entre en Pénélope, &amp; sort en Hélene<note n="15"
                        place="bottom"><quote><hi rend="i">Penelope venit abit Helene.</hi>
                            <bibl><hi rend="i">Mart. lib. I. Epigram.
                    63.</hi></bibl></quote></note>, où quantité de jeunes gens vont tous les jours
                    faire les chûtes les plus humiliantes. Mais comme il importe que le mal soit
                    connu, pour y remédier, &amp; que j’entre dans vos vues, toutes dirigées vers le
                    bien public, en vous présentant la vérité, je ne me plaindrai point des peines
                    qu’il pourra m’en coûter pour la saisir &amp; vous la faire connaître<note
                        n="16" place="bottom">Je crois devoir prévenir ici, que mon intention n’est
                        nullement d’accuser les Entrepreneurs des <hi rend="i">Trétaux</hi>, de tout
                        le mal que causent leurs Spectacles ; &amp; je rend tellement justice à leur
                        probité, &amp; à l’honnêteté de leurs mœurs, que je me persuade qu’ils
                        seront les premiers à applaudir à mon zèle &amp; à mon amour pour mes
                        concitoyens ; voilà les seuls motifs qui me déterminent à écrire cette
                        Lettre : comme je n’ai jamais traité avec ces Entrepreneurs, &amp; que je
                        n’ai pas même l’avantage de les connaître, ils ne peuvent m’en supposer
                        d’autres.</note>.</p>
                <p>Il est constant, d’abord, que les Salles du Boulevard &amp; des Foires, sont la
                    retraite ordinaire des filles mal-famées, &amp; des jeunes gens qui y
                    contractent, en peu de tems, le goût de la paresse, celui de la dissipation
                    &amp; <pb n="16" xml:id="p16"/>des plaisirs. L’espoir seul d’y rencontrer les
                    complices de leur libertinage, les sont courir en foule chez <hi rend="i">tel,
                        tel</hi> ou <hi rend="i">tel</hi> ; &amp; c’est précisément dans ces
                    malheureux endroits, qu’ils ont pris le germe de ce libertinage qui les ruine
                    &amp; qui les absorbe. La certitude de trouver de ces vils objets, esclaves
                    mercénaires &amp; complaisans, qui volent au-devant des desirs qu’ils satisfont,
                    sans les éprouver, leur fait préférer les <hi rend="i">Trétaux</hi> aux Théatres
                    où regnent l’ordre, la décence &amp; l’honnêteté, où les femmes qui y viennent,
                    sont d’un état respectable &amp; d’une sagesse reconnue, &amp; où les
                    Courtisannes qui s’y rencontrent, (&amp; malheureusement cette vermine la plus
                    funeste de toutes, jouit du droit de s’introduire par tout), sont d’un si haut
                    ton, qu’à l’exception des Seigneurs de la premiere volée, ou de quelques favoris
                    de Plutus, il fut se contenter d’admirer en secret leurs appas séducteurs, sans
                    espérance de satisfaite jamais la passion qu’elles inspirent<note n="17"
                        place="bottom"><hi rend="i">Lettre sur les Spectacles, par M. D. de B.
                            Avocat au Parlement.</hi> On ne saurait disconvenir que cet Ouvrage,
                        rempli de vérités certaines, de principes excellens, d’observations
                        judicieuses, ne contienne aussi des raisonnemens un peu hazardés, des
                        conséquences peu réfléchies &amp; peu justes ; en un mot, un rigorisme
                        pousse trop avant contre les Théatres. Si on ne les avait jamais connus,
                        peut être serait-ce un bien. S’ils sont un mal, comme ce mal est devenu
                        nécessaire, il ne s’agit plus que d’en tirer le meilleur parti possible.
                        Celui qui l’indiquera, aura bien mérité du Prince &amp; de la
                    Patrie.</note>. Mais que produira, à la fin, cette conduite si déréglée de la
                    jeunesse de Paris ? sont-ce les <hi rend="i">sauts périlleux</hi><note n="18"
                        place="bottom">Récréations fort ennuyeuses, &amp; de fait fort périlleuses
                        d’un Jeu du Rempart.</note>, les gambades ridicules <pb n="17" xml:id="p17"
                    />&amp; scandaleuses, les tours de force du <hi rend="i">petit</hi> ou <hi
                        rend="i">du grand Diable</hi><note n="19" place="bottom">Nom d’un Voltigeur,
                        Personnage aujourd’hui le plus intéressant du même Spectacle.</note>, qui
                    apprendront à nos enfans à devenir honnêtes gens, &amp; à nos filles, à devenir
                    épouses fidelles &amp; bonnes meres ? Je n’envisage, ici, que les enfans de nos
                    Bourgeois, qui sont les plus assidus à ces Spectacles <hi rend="i">Forains</hi>,
                    &amp; cette jeunesse forme la classe la plus nombreuse, &amp; en même-tems la
                    plus nécessaire à l’Etat. Et de quelles bassesses, ces enfans ne se rendent-ils
                    pas souvent coupables pour trouver le moyen de fournir à leurs plaisirs, de
                    payer le tribut que les Entrepreneurs, de ces Jeux on droit de prélever, &amp;
                    enfin, pour donner aux malheureuses qu’ils y conduisent, ou qu’ils y
                    rencontrent : Parmi ces enfans ; les uns ont des pères faciles, qui leur
                    applanissent la voye du désordre &amp; des crimes, &amp; qui, par un excès de
                    bonté cruelle &amp; de lâche complaisance, ne leur laissent rien desirer de tout
                    ce qui peut servir à en faire des monstres. Ces enfans sont, sans contredit, les
                    piliers &amp; les protecteurs nés des <hi rend="i">Trétaux</hi> : ils peuvent,
                    ces Garnemens fortunés, ils peuvent, sans nul souci, se vautrer sur la litiere
                    de tous les Tripots, de tous les mauvais lieux de la Capitale, &amp;, à coup
                    sûr, les Spectacles du Boulevard ne sont pas les moins mauvais. D’autres enfans
                    ont des peres &amp; meres économes, qui connaissant le prix de l’argent &amp;
                    qui, ne perdant jamais de vue les peines qu’il leur en coûte à le gagner, savent
                    l’épargner. Ces peres, comme dit le Valet de la Comédie, ne sont pas donnans.
                    Leurs enfans les traitent <pb n="18" xml:id="p18"/>d’avares impitoyables, &amp;
                    parce qu’ils leur refusent, avec raison, non ce qui est nécessaire à leur
                    honnête entretien, mais ce qui pourrait leur faciliter l’entrée de la carrière
                    du libertinage, &amp; les y pousser, ces fils ingrats &amp; dénaturés
                    n’envisagent plus dans les auteurs de leurs jours, que leurs plus cruels
                    bourreaux. Plus les causes de l’oisiveté, plus les objets de dissipation &amp;
                    de plaisirs sont multipliés, plus la jeunesse indocile &amp; précoce trouve de
                    raisons pour haïr les parens qui veulent la contenir &amp; la moriginer. Il faut
                    aller aux <hi rend="i">Grands Danseurs</hi>, aux <hi rend="i">Commédiens de
                        Bois</hi>, aux <hi rend="i">Variétés Amusantes</hi><note n="20"
                        place="bottom"><hi rend="i">Les grands Danseurs</hi> sont le premier
                        Spectacle établi sur les remparts &amp; à la foire. Les <hi rend="i"
                            >Comédiens de Bois</hi>, (plût au Ciel ! qu’ils fussent encore de cette
                        matiere !) se sont établis depuis 12 ou 15 ans. Ensuite <hi rend="i">les
                            Variétés amusantes</hi> qui figurent très-bien à côté, enfin les <hi
                            rend="i">Eleves pour la danse de l’Opéra</hi>. Ce dernier Spectacle,
                        vient, dit-on, de faire banqueroute, &amp; l’on nous en fait espérer la
                        suppression totale. O France ! félicite-toi d’avoir un Monarque qui connaît
                        tes vrais intérêts, &amp; qui saisit les occasions de te prouver qu’eux
                        seuls reglent tous les mouvemens de son cœur !</note> ; la partie est liée
                    avec une Grisette, une Ouvriere en Modes, en Couture, en tout ce qu’il vous
                    plaira, toutes ces demoiselles se ressemblent : suffisance à l’excès, prétention
                    à l’infini, amour effréné de la parure &amp; du plaisir, voilà leur bon côté. Le
                    jeune homme qui doit les conduire n’a point d’argent, il en demande, on lui en
                    refuse, &amp; toujours avec justice, puisqu’il n’a pas de besoin réel. Comment
                    faire ? recourir aux expédiens, &amp; c’est toujours ce qui arrive. L’un dérobe
                    son pere, il force d’une main hardie son sécrétaire ou son <pb n="19"
                        xml:id="p19"/>coffre ; il vole, sans rougir peut-être, cet argent, fruit des
                    travaux &amp; des épargnes d’un respectable vieillard, &amp; va, par un crime
                    affreux, faire le profit de <hi rend="i">je ne sais quels Baladins</hi>,
                    auxquels il sacrifie pour <hi rend="i">je ne sais quels sauts</hi>, son honneur,
                    sa probité, &amp; tous ses sentimens. Qui le croirait ? tous ces sauts qui lui
                    sont tourner la tête, ne sont bons tout au plus qu’à divertir un moment les sots
                    de Village. Un autre enfant court aux Académies, qui lui ouvrent leurs portes ;
                    il commence par être dupe, il finit par devenir fripon<note place="margin"
                        >Persée de Madame Deshoulieres.</note>. De-là vient qu’on rencontre à Paris
                    une foule de jeunes libertins, qui à vingt ans sont des escrocs déjà consommés.
                    Cet autre encore met tout ce qu’il possède chez les Usuriers, leur vend à beaux
                    deniers comptans la future succession de ses pere &amp; mere, &amp; souvent pour
                    derniere ressource court….. Mais jettons un voile impénétrable, s’il se peut,
                    sur ces écarts humilians, qui sont également frémir l’honneur &amp; la nature.
                    Les partisans des <hi rend="i">Trétaux</hi>, ne manqueraient pas de dire, si cet
                    Ecrit leur tombaient dans les mains, que mes observations, dont vous sentez,
                    Monsieur, toute la vérité, ne sont qu’une diatribe outrée : non, non, &amp; tout
                    homme instruit de ce qui se passe, tout homme judicieux qui me lira, m’aura
                    bientôt justifié de ce reproche. Que de criminels, en allant subir le supplice
                    dû à leurs forfaits, sont convenus que leur fatal engoûment pour les Spectacles
                        <hi rend="i">Forains</hi>, était seul la cause de leur perte &amp; de leur
                    infamie ! Et qui peut douter que ces Tripots n’ayent la plus grande influence
                    sur la dépravation d’une foule d’imprudens &amp; d’étourdis, qui périssent d’une
                    manière <pb n="20" xml:id="p20"/>tragique, ou ce qui est plus déplorable encore,
                    finissent par être mis au rang des victimes, que le glaive de la Justice immole
                    à la sûreté publique. Les gens les moins scrupuleux conviennent, que les <hi
                        rend="i">Trétaux</hi> sont des endroits de scandale &amp; de libertinage,
                    que l’amour seul des <hi rend="i">Filles de Joye</hi>, y conduit la plupart de
                    ceux qui y vont de jour, &amp; tous ceux qui y vont de nuit ; or, quel bien,
                    quel avantage réel peut-il résulter de pareils établissemens ? quelle vertu
                    habite dans ces asyles ? Est ce aux Spectacles des Boulevards, &amp; des Foires,
                    que l’on va apprendre à se corriger des ses ridicules, de ses défauts &amp; des
                    ses vices ? Il serait risible de le dire, &amp; absurde de le penser ; mais
                    détaillons ici tous les abus, les accidens les plus ordinaires, &amp; les vices
                    qu’engendre cette malheureuse passion pour les femmes libertines ou galantes,
                    qui sont courir les jeunes gens aux <hi rend="i">Trétaux</hi>.</p>
                <p>Ces accidens &amp; ces vices se réduisent à huit principaux.</p>
                <list rend="I.">
                    <item>La perte du tems.</item>
                    <item>Celle des talens, &amp; l’aveuglement de l’esprit.</item>
                    <item>L’avarice, &amp; l’insensibilité.</item>
                    <item>La ruine de la fortune.</item>
                    <item>Celle de la santé.</item>
                    <item>Les rixes &amp; les duels.</item>
                    <item>Le mépris pour le sexe.</item>
                    <item>La fatuité qui nous attire la haine &amp; le mépris de tout le
                        monde.</item>
                </list>
                <p>De ces huit branches qui partent du même tronc, il sort une infinité de rameaux,
                    qui ne <pb n="21" xml:id="p21"/>rapportent que des fruits amers, lesquels ne
                    sont que trop connaître le terroir empoisonné qui les produit.</p>
                <label type="head">I.</label>
                    <label type="head"><hi rend="i">La perte du tems</hi>.</label>
                    <p><note place="margin"><quote><hi rend="i">Fugit irreparabile
                                tempus</hi></quote></note>Quelle perte, &amp; comment la réparer ?
                        La jeunesse va dans ces lieux de débauche, le sacrifier à la poursuite de
                        jouissances momentanées, de plaisirs dangereux. Souvent l’objet de son
                        prétendu bonheur lui échappe à l’instant où elle est prête à le saisir. Cet
                        échec, loin de la rendre plus sage, ne sert qu’à enflammer son imagination,
                        à tourmenter toutes ses facultés : c’est le propre de certaines passions, de
                        s’accroître en proportion des obstacles qu’elles rencontrent. L’homme, dit
                        M. <hi rend="i">Bossuet</hi>, est né opiniâtre, rien ne lui coûte dès qu’il
                        est résolu de se satisfaire. C’est alors que l’avare devient prodigue, que
                        l’ambitieux impose silence au desir qu’il a de dominer, &amp; que tous, sans
                        y faire attention, perdent leur tems, la chose la plus précieuse qu’ils
                        ayent. Or, cette avidité pour les plaisirs, sans cesse renaissance dans les
                        jeunes-gens, &amp; plus souvent trompée que satisfaite, les rend tout
                        à-la-fois bourreaux de leurs tems &amp; de leurs sens. Ont-ils conquis ? ils
                        volent rapidement à une nouvelle victoire ; ont-ils échoué ? ils
                        s’efforcent, ils s’obstinent, ils s’irritent, ils s’abusent, &amp; de toutes
                        les manieres ils ne sont ni plus économes, ni plus sages dispensateurs de ce
                        tems qui leur échappe. Sont-ils heureux ? Il suffit pour se convaincre du
                        contraire, de les considérer lorsque l’absence du tumulte &amp; de la <pb
                            n="22" xml:id="p22"/>dissipation les rend à eux-mêmes. Les uns,
                        assaillis par les réflexions les plus ameres, cherchent à se débarrasser de
                        leur importunité en se précipitant dans un sommeil pesant &amp; laborieux,
                        qui les accable. Les autres, pour éviter de s’interroger, de descendre dans
                        leur cœur, &amp; pour n’avoir pas à rougir de ses reproches, (le paresseux,
                        l’oisif de profession, est l’homme qui se craint le plus lui-même),
                        cherchent de tous les côtés des objets de distraction ; mais les uns &amp;
                        les autres ont beau vouloir s’étourdir ; aucun d’eux n’échappe à son
                        mécontentement personnel, aucun ne peut fermer l’oreille à cette voix
                        intérieure, qui lui crie : <hi rend="i">Malheureux ! le poids de la nullité
                            t’est insuportable, la paresse te mine &amp; te dessèche, les jours se
                            succedent sans interruption, ces jours te sont donnés pour les consacrer
                            au travail, &amp; tu ne rougis pas de les perdre dans la plus honteuse
                            inaction</hi><note n="21" place="bottom">Si tous ces individus qui
                            s’adonnent aux arts profanes, aux arts pestilentiels &amp; corrupteurs ;
                            si tous ces fainéans, dont un seul consomme le produit du travail de
                            deux Ouvriers ; si tous les gens de luxe &amp; de bonne chere
                            s’attachaient à l’exercice des seules professions indispensables, on
                            conçoit sans peine le peu de tems qu’il leur faudroit pour nous fournir
                            tout ce que les besoins, les commodités &amp; même les plaisirs naturels
                            &amp; honnêtes, peuvent <hi rend="i">Utopie de T. Morus.</hi> Liv. II.
                            Sect. IV.</note> <hi rend="i"> !</hi> Ces reproches salutaires les
                        seront-ils rentrer en eux-mêmes ? Non : le jour suivant leur fournit de
                        nouveaux sujets de dissipation, ils y courent ; mais l’ennui sombre, vengeur
                        du tems mal employé, les poursuit jusques sur ces <hi rend="i">Trétaux</hi>,
                        où ils cherchent vainement un asyle contre lui. Toutes les parties de
                        plaisir, toutes les illusions, <pb n="23" xml:id="p23"/>disons mieux, tous
                        les excès auxquels ils se livrent ne peuvent les débarrasser du cruel
                        bourreau qui s’acharne à les tourmenter, &amp; qui se rendant maître de leur
                        sommeil même, empoisonne sa douceur par les rêves les plus sinistres &amp;
                        les plus effrayans. De cette perte du tems, de cette paresse crapuleuse,
                        naissent en foule tous ces désordres qui sont frémit, &amp; que la rigueur
                        des Loix ne peut arrêter. O ! que de jeunes gens maudissent les funestes
                        Salles du Boulevard, dans ces courts instans où la raison reprend son empire
                        sur leur cœur ! Combien sont alors le serment de ne pas y remettre le pied :
                        mais un malheureux ascendant les y entraîne de nouveau, &amp; ils s’y
                            perdent<note n="22" place="bottom">Si les <hi rend="i">Trétaux n’eussent
                                jamais existés</hi>, que d’Ouvriers, que d’Ecoliers &amp; d’Etudians
                            eussent été contraints de donner au travail le temps qu’ils perdent aux
                            Boulevards. Avec de l’application, le goût du travail &amp; de l’étude
                            serait insensiblement devenu un besoin pour eux, &amp; ce que les
                            politiques doivent regarder comme un des points les plus avantageux de
                            cette étude, soit des Arts, soit des Sciences et des Lettres, c’est
                            qu’elle cause des distractions qui affaiblissent necessairement les
                            penchants vicieux. <hi rend="i">Diction. Encyclop.</hi> au mot <hi
                                rend="i">Etude</hi>.</note>.</p>
                <label type="head">II.</label>
                    <label type="head"><hi rend="i">Perte des talens, aveuglement de
                        l’esprit</hi>.</label>
                    <p>Cette dissipation continuelle dans laquelle vivent les partisans des <hi
                            rend="i">Trétaux</hi>, ne leur permettant pas de se livrer à aucun genre
                        d’étude, il arrive de toute nécessité que leur esprit dépérit, &amp; que les
                        dispositions qu’ils annonçaient pour tel ou tel talent, meurent faute <pb
                            n="24" xml:id="p24"/>de culture. De même qu’une lampe s’éteint lorsqu’on
                        cesse d’y mettre de l’huile ; de même l’esprit &amp; le talent se rouillent
                        &amp; se perdent lorsqu’on manque de les exercer. Ce n’est que par une
                        pratique assidue, par une étude journaliere des bons modeles &amp; des
                        grands Maîtres, qu’on forme les talens &amp; qu’on enrichit son esprit. Mais
                        quel amour peuvent conserver pour le vrai beau, &amp; pour le bon, des
                        jeunes gens, qui, devenus esclaves de quelques viles courtisannes, ne voyent
                        plus que par leurs yeux, ne pensent plus que d’après elles, n’agissent plus,
                        enfin, que suivant l’impulsion qu’elles leur donnent ? Or, comme ces filles
                        sont toutes dévouées à <hi rend="i">Taconnet</hi>, à <hi rend="i"
                            >Jeannot</hi>, à <hi rend="i">Paillasse</hi>, &amp; à je ne sais quels
                        autres ridicules personnages des <hi rend="i">Trétaux</hi> ; il s’en suit
                        que les adorateurs de ces prostituées, n’ont de goût, ainsi qu’elles, que
                        pour les facilités, les turpitudes &amp; les ordures. Ils témoignent une
                        aversion invincible pour tout ce qui pourrait les rappeller à la raison
                        &amp; à l’étude des beautés mâles qui caractérisent les grands talens &amp;
                        le génie ; ils ne prisent que les sales parades, &amp; ne s’adonnent qu’à ce
                        qui sert à les plonger plus avant dans le désordre et dans la crapule ; oui,
                        dans la crapule ; ce mot est révoltant, je le sais, Monsieur, mais c’est, en
                        vérité, le seul qui convienne à la chose. Supposons néanmoins, que la
                        jeunesse ne puisse dans ces cercles, d’obscures <hi rend="i">Phrynés</hi>,
                        que des idées de <hi rend="i">femmelettes</hi>, (qui, sans doute, paraissent
                        les moins dangereuses) ; ces mêmes idées sont ordinairement si plates, si
                        sèches, si ridicules, si impertinentes, qu’elles suffisent pour dégrader le
                        talent, appauvrit l’esprit, &amp; l’aveugler entierement. <pb n="25"
                            xml:id="p25"/>Cette vérité est prouvée par tout ce que je viens de dire
                        ci-dessus. Or, quel caractere de grandeur &amp; d’énergie, des idées bornées
                        ou extravagantes, peuvent-elles imprimer à l’esprit, au génie, au
                        sentiment ? Si un homme ne s’accoutume qu’à penser de petites choses, il
                        s’accoutumera pareillement à n’en faire que de petites, &amp; le mal le
                        moins dangereux qui pourra résulter de toute cela, sera que nous aurons
                        toujours de fort plats Citoyens, &amp; des Citoyennes fort insipides. Je le
                        répete, on ne saurait douter de l’influence des Spectacles <hi rend="i"
                            >Forains</hi>, sur la décadence du goût, des talens &amp; des Lettres
                        Les croquis en tout genre se multiplient à l’infini, les Journaux pullulent,
                        l’amour des bleuettes &amp; de la frivolité, est le seul dont nous puissions
                        nous glorifier. Je cherche le pinceau des <hi rend="i">Rubens</hi> &amp; ces
                            <hi rend="i">Vendyck</hi>, le ciseau des <hi rend="i">Girardon</hi>, le
                        burin des <hi rend="i">Nanteuil</hi>, le génie des <hi rend="i"
                        >Mansard</hi> ; je cherche cette foule, même de simples Artisans, qui, dans
                        le siècle dernier, ont mérité, par des chef d’œuvres, d’être mis au rang des
                        Artistes ; je ne vois plus que de petits tableaux, de petits bâtimens<note
                            n="23" place="bottom">Je n’entens point parler ici des superbes Bâtimens
                            nationaux, élevés depuis 30 ans. L’Ecole Militaire, la superbe Bassesse
                            de Ste. Geneviève, l’Ecole de Chirurgie, &amp; quelques autres monumens
                            de ce genre, immortaliseront egalement, &amp; les Rois qui les ont fait
                            construire, &amp; les Architectes qui en ont donné les plans.</note>, de
                        petites images, de petits bustes, de petits talens, en un mot, de petits
                        hommes, qui se mordent &amp; se déchirent les uns &amp; les autres, se
                        disputent &amp; s’arrachent les sotises dont ils ont la bassesse de <pb
                            n="26" xml:id="p26"/>faire le plus honteux de tous les commerces. Chaque
                        siecle a eu ses épidémies, celle du nôtre est de tout voir en petit, &amp;
                        de ne faire que du très-petit, effet déplorable de la corruption du
                            Goût<note n="24" place="bottom"><hi rend="i">M. de Montesquieu</hi>
                            appelle le Goût, l’avantage de découvrir avec finesse &amp; avec
                            promptitude la mesure du plaisir que chaque chose doit donner aux
                            Hommes : <hi rend="i">M. de Voltaire</hi>, le sentiment des beautés
                            &amp; des defauts de tous les Arts : M. <hi rend="i">d’Alembert</hi>, le
                            talent de développer dans tous les ouvrages de l’Art, ce qui doit plaire
                            aux ames sensibles : <hi rend="i">Les Auteurs du Dictionnaire de
                                Trévoux</hi>, une sentiment naturel de l’ame, indépendant des
                            Sciences &amp; des Arts : M. <hi rend="i">le Batteux</hi>, la facilité
                            de sentir le bon, le mauvais &amp; le médiocre, &amp; de les distinguer
                            avec certitude. <hi rend="i">L’Auteur du Discours intitulé : Quelles
                                sont les Sources de la décadence du Goût</hi>, l’appelle l’œil de
                            l’esprit qui nous fait distinguer ce qu’il faut dire, &amp; la maniere
                            dont il faut le dire : le sentiment exquis qui fait naître dans tout
                            homme bien organise, l’imitation de la belle nature, attraction
                            irrésistible qui nous entraîne vers le beau. L’Auteur de l’ouvrage
                            Anglais intitulé : <hi rend="i">Parallele de la condition &amp; des
                                facultés de l’homme, avec la condition &amp; les facultés des autres
                                animaux</hi>, l’appelle, la perfection du sentiment &amp; de
                            l’imagination. On peut ajouter qu’il est la conformité des parties, avec
                            le tout &amp; du tout avec la nature. Voyez le Discours, <hi rend="i"
                                >sur les sources de la décadence du Goût, par M. L.*** de l’O.***
                                page</hi> 3 <hi rend="i">&amp;</hi> 4.</note>, de la perte des
                        talens, &amp; de l’aveuglement de l’esprit, occasionnés par les idées
                        maigres &amp; retrécies, que nos enfans vont puiser aux Spectacles des
                        Remparts. Le fruit se ressent toujours du terroir qui le produit ; l’esprit,
                        aussi, est toujours marqué au coin des idées qu’on lui communique &amp;
                        qu’il se fait : or, des idées places &amp; ridicules ne formeront jamais que
                        des esprits gauches, ineptes, incapables de s’élancer vers les <pb n="27"
                            xml:id="p27"/>grandes choses : ceux qui ont de pareils esprits ne
                        peuvent que végéter, &amp; dire avec le Parasite d’Horace :</p>
                    <quote>
                        <l rend="i">Mos numerus sumus, frages consumere nati,</l>
                    </quote>
                <label type="head">III.</label>
                    <label type="head"><hi rend="i">La dureté du caractère, &amp;
                        l’insensibilité</hi>.</label>
                    <p>Je dis, en troisieme lieu, que la fréquentation des <hi rend="i"
                        >Trétaux</hi>, produit la dureté de caractere &amp; l’insensibilité : &amp;,
                        en effet, ces hordes de libertins qui y accourent sur les pas des <hi
                            rend="i">Grisettes</hi> &amp; des <hi rend="i">Margots de la
                            Plante</hi><note n="25" place="bottom">Nom que le facétieux <hi rend="i"
                                >Regnard</hi> donne à la maîtresse du Joueur. Dans le mémoire des
                            dettes qu’<hi rend="i">Héctor</hi> son valet présente au pere du Joueur,
                            il y comprend une somme dûe à <hi rend="i">Margot de la Plante</hi> : le
                            pere lui demande quelle est cette Margot ? <hi rend="i">Héctor</hi> lui
                            répond : c’est une fille….. <quote><hi rend="i">de tous ses droits
                                    usante &amp; jouissance</hi></quote>. <hi rend="i">Regnard</hi>
                            est bien au-dessous de <hi rend="i">Moliere</hi> pour le naturel, les
                            caracteres &amp; le <hi rend="i">vis comica</hi>, qui naît du contraste
                            des caracteres, mais je le crois son égal, pour le comique
                            d’expression.</note> ; ces libertins, dis-je, ne me persuaderont pas
                        qu’ils brûlent d’un beau feu pour toutes ces <hi rend="i">chevres
                            lascives</hi> qui les attirent. Qui trompe les femmes, dit un Ecrivain
                        judicieux de nos jours<note place="margin"><hi rend="i">Drame d’Eugenie, par
                                M. de B.***</hi></note>, les adore sans les aimer ; qui les estime,
                        les aime sans les adorer. Ces jeunes insensés, qui hantent les Salles du
                        Rempart, ne cherchent que des jouissances aisées, que des plaisirs qui ne
                        leur coûtent point de peines &amp; de soupirs ; la femme la plus facile est
                        toujours la plus jolie &amp; la plus aimable à leurs yeux ; leur <pb n="28"
                            xml:id="p28"/>but n’est pas d’inspirer un sentiment, mais d’accumuler
                        leurs indignes &amp; misérables triomphes ; car les amateurs du petit
                        Gibier, qui propage &amp; fourmille sur les Boulevards, sont des listes
                        comme nos grands Seigneurs : telle est la façon de penser des partisans des
                            <hi rend="i">Trétaux</hi> ; qu’elle est extravagante ! Tel est leur
                        plaisir ; qu’il est abominable ! Les douceurs d’une inclination, les
                        agrémens d’un commerce sûr, les délices que procure la société d’une femme
                        rendre, honnête, délicate &amp; ingénue ; intérêt qu’elle inspire, le charme
                        qu’elle répand sur tout ce qui l’environne, la décence de son extérieur, le
                        goût &amp; la propreté de sa mise, l’enjouement de sa conversation, la
                        solidité de sa façon de penser, le feu pour de ses caresses, l’innocente
                        &amp; douce volupté qui la conduit &amp; la fixe dans nos bras ; toutes ces
                        délices, que l’honnête homme seul peut goûter avec une épouse chérie,
                        paraissent tristes &amp; maussades aux coureurs des Boulevards ; quand la
                        source des plaisirs est dans le cœur, elle ne tarit point. <note
                            place="margin">Dictionnaire Encyclopedi. au mot <hi rend="i"
                            >Femme</hi>.</note> L’amour fondé sur l’estime, est inaltérable ; il est
                        le charme de la vie &amp; le prix de la vertu ; mais est-ce à des libertins
                        de profession qu’il faut tenir un pareil langage ? Les lâches, les ingrats,
                        sont blasés sur tout ce qui s’appelle plaisir délicat ; il ne leur faut, que
                        de la joie brutale, du fracas, des convulsions, des orgies, des….. Quelle
                        bassesse ! quelle prouve bien l’engourdissement de leur ame, sa stupidité,
                        son insensibilité. Cette soif dévorante de sales voluptés, engendre encore
                        la dureté du caractere : elle paraît en mille occasions ; en effet, on ne
                        saurait filer des intrigues avec les onze mille <hi rend="i">filles</hi> de
                        la Capitale, <pb n="29" xml:id="p29"/>sans éprouver des revers, des
                        infidélités, des pertes ; de-là, ces dépits, ces humeurs sombres, ces
                        bizarreries, ces boutades qui nous rendent d’un commerce dur, insupportables
                        aux autres, &amp; souvent à nous-mêmes. Un libertin peut quelquefois être un
                        homme fort agréable en société ; mais il est rare qu’un débauché (&amp; en
                        conscience on ne peut pas donner un nom plus décent aux piliers des <hi
                            rend="i">Trétaux</hi>) soit amusant &amp; sociable, parce que le ver
                        rongeur qui ne le quitte pas, imprime à ses discours, ainsi qu’à sa démarche
                        &amp; à ses gesses, je ne sais quel air froid, taciturne, &amp; même
                        farouche, qui glace &amp; qui révolte.</p>
                <label type="head">IV.</label>
                <label type="head"><hi rend="i">La ruine de la fortune</hi>.</label>
                    <p>Ou les coureurs des Boulevards jouissent de la fortune que leurs peres leur
                        ont transmise, ou, jeunes encore, ils ont des moyens d’en faire une par
                        eux-mêmes : dans l’un &amp; l’autre cas, la perte est également certaine :
                        si elle est toute faire, elle se dissipe aisément par des gens qui ne vivent
                        que pour le plaisir, qui ne s’adonnent qu’au libertinage. Semblable à ces
                        reptiles obscurs, qui ne lâchent prise que lorsqu’ils regorgent de sans, les
                            <hi rend="i">filles de Vénus</hi> n’abandonnent leurs adorateurs, que
                        lorsqu’elles les ont mis dans l’impuissance absolue de charger leurs autels
                        d’offrandes. Tant qu’il peut donner, un Amant est, à leurs yeux, le plus
                        aimable de tous les mortels ; est-il ruiné sans ressource, s’est le plus
                        incommode, le plus hideux de tous les animaux. S’il est assez sage pour <pb
                            n="30" xml:id="p30"/>prendre son congé lui-même, on l’oublie dans
                        l’instant : ose-t-il se présenter, on l’humilie ; revient-il à la charge, on
                        le chasse. Tant que la fortune lui est propice, on le comble de caresses.
                        Les parties fines<note n="26" place="bottom">Ces parties, que les jeunes
                            gens appellent fines, sont toujours fort grossieres, puisque la débauche
                            y préside. J’en connais plus d’un qui aujourd’hui maudit encore le
                            moment où il a formé la premiere de ce genre !</note> se succédent sans
                        interruption : ce sont de petits cadeaux que l’on exige, des bijoux de mode,
                        qu’il serait indécent de ne pas avoir ; ce sont des prêts adroitement
                        demandés, que l’on rembourse, on fait en quelle monnoie ; rien ne coûte à
                        celle qui demande, &amp; elle a grand soin de faire adopter pour principe à
                        ses galans, que rien ne doit coûter à celui qui oblige une honnête femme ;
                        car la derniere des malheureuses prend effrontément cette qualité. A voir
                        les largesses de ces galans de profession, on dirait que Plutus leur a
                        confié les clefs de ses coffres, &amp; leur a donné la permission d’y puiser
                        à pleines mains. Ce propos est bon pour la plaisanterie<note n="27"
                            place="bottom"><quote>
                                <l>Il semble, à ces Messieurs, dans leur maniere étrange.</l>
                                <l>Que leurs billets d’amour soient des lettres-de-change.</l>
                                <bibl><hi rend="i">Regnard, Coméd. des Folies Amoureuses, act.
                                        I.</hi></bibl></quote></note> ; chaque repas, chaque
                        présent, chaque partie est un échec plus ou moins considérable pour la
                        fortune, &amp; l’on fait, à-peu-près, qu’elle est la fortune des enfans de
                        ces Bourgeois : (souvenez-vous, Monsieur, que je n’ai en vue dans cette
                        Lettre, que les intérêts des enfans de cette classe) de jour en jour, leur
                        Pactole s’épuise, il tarit entiérement, on les éconduit, il ne leur reste
                        plus que la honte d’avoir été <pb n="31" xml:id="p31"/>dupés, &amp; les
                        chagrins humilians que leur réservent souvent d’impitoyables créanciers.</p>
                    <p>Si cette fortune est à faire, quelles peines se donneront pour réussir, des
                        jeunes gens qui, depuis long-tems, ont contracté l’habitude de la paresse,
                        le goût de la dissipation &amp; des plaisirs ! Pour s’avancer dans ce monde,
                        pour amasser du bien, il faut joindre à un esprit actif &amp; entreprenant,
                        un caractere ferme &amp; laborieux, un cœur insensible à toute espece de
                        séduction, incapable de se laisser amollir par la volupté.</p>
                    <quote>
                        <l>Debout, dit l’Avarice, il est tems de marcher :</l>
                        <l>Hé ! laissez-moi. Debout. Un moment. Tu répliques ?</l>
                        <l>A peine le soleil fait ouvrir les boutiques.</l>
                        <l>N’importe, leve-toi, Pourquoi faire, après tout ?</l>
                        <l>Pour courir l’Océan de l’un à l’autre bout,</l>
                        <l>Chercher jusqu’au Japon la porcelaine &amp; l’ambre ;</l>
                        <l>Rapporter de Goa le poivre &amp; le Gingembre.</l>
                        <bibl><hi rend="i">Boil. Satyre VIII.</hi></bibl>
                    </quote>
                    <p>A la place de l’Avarice, supposez que c’est le Génie du commerce qui parle,
                        &amp; vous aurez une juste idée de l’activité qu’il exige de tous ceux qui
                        suivent son parti. Mais est-ce à ces traits que vous reconnaîtrez les enfans
                        de nos Bourgeois qui hantent les <hi rend="i">Trétaux</hi> ?</p>
                <label type="head">V.</label>
                <label type="head"><hi rend="i">La ruine de la Santé</hi>.</label>
                    <p>A quels dangers, presque toujours certains, ne s’exposent pas les insensés
                        dont je vous parle. Il est un fait hors de doute, &amp; que pourraient, au
                        besoin, constater les <hi rend="i">Empyriques</hi>, qui font <pb n="32"
                            xml:id="p32"/>aujourd’hui fortune à traiter <hi rend="i">le mal
                            Amériquain</hi> ; c’est qu’on ne pouvait travailler plus utilement pour
                        leur art, fort suspect, qu’en établissant ces Salles du Boulevard, qui sont
                        pour me servir des expressions d’un Agréable, qui avait appris à les
                        connaître à ses propres dépens, <hi rend="i">les galeries de la sœur aînée
                            d’une cadette déjà assez meurtriere</hi>. Oui, Monsieur, cette
                        impitoyable sœur aînée a vu le nombre de ses victimes prodigieusement
                        s’augmenter, depuis l’établissement des <hi rend="i">Trétaux</hi>. Pour moi,
                        je regrette encore la perte de deux jeunes gens morts <hi rend="i">de la
                            grande maladie</hi>, qu’ils n’auraient jamais connue, si les Salles du
                        Rempart n’eussent pas existées. Un pur hazard les conduisit dans ces lieux
                        empestés ; ils y lierent connaissance avec deux créatures infâmes qui
                        avaient un extérieur honnête, &amp; trouverent leur tombeau dans les bras de
                        ces deux malheureuses, qui, à peine âgées de dix-sept à dix-huit ans,
                        semblaient ne devoir leur laisser moissonner que la fleur du plaisir.</p>
                    <p>Non, Monsieur, je ne crois pas exagérer mon calcul, en soutenant que le mal
                        vénérien prêté &amp; rendu par les sujets des deux sexes qui abondent aux
                        Spectacles <hi rend="i">Forains</hi>, fait mourir ou estropie plus de
                        citoyens &amp; de citoyennes, en un an, que la guerre ne détruit de soldats
                        en trois batailles rangées<note n="28" place="bottom"><p>C’est la pensée de
                                Juvénal, dans la sixieme Satyre de son second livre</p>
                            <quote>
                                <l rend="i">……… Saevior armis.</l>
                                <l rend="i">Luxuria incubuit……</l>
                            </quote>
                            <p>J’ai deja cité ce passage dans ma Santé comte les Ecrivains obscenes
                                &amp; scandaleux qui fourmillent dans ce siecle.</p></note> Que de
                        gens, fortunés possesseurs d’une aisance acquise <pb n="33" xml:id="p33"
                        />par leurs travaux, &amp; d’une santé conservée par leur sagesse eussent
                        coulé, dans une vieillesse exempte d’infirmités, des jours paisibles &amp;
                        sereins, qui sont à la fleur de leur âge, plus ou moins lentement descendus
                        dans la tombe, au milieu des humiliations, des douleurs &amp; des
                        souffrances, pour avoir, à l’exemple des deux jeunes gens que je viens de
                        citer, assisté une seule fois aux jeux scéniques des Remparts ! Cette idée,
                        aussi vraie que terrible, ne devrait-elle pas suffire pour faire murer, dès
                        aujourd’hui, des repaires si dangereux ! Mais s’il en est qui, par un
                        bonheur dont il est plus aisé de se flatter que de jouir, échappent à la <hi
                            rend="i">lèpre Américaine</hi>, doivent-ils se promettre pour cela, de
                        conserver leur vigueur, leur bonne constitution, leur santé, enfin, jusqu’à
                        la vieillesse ? Regardez la plupart des jeunes gens qui entrent dans ces
                        lieux : haves, secs &amp; décharnés, ils ressemblent à des Spectres
                        ambulans. Tous portent sur leur front l’infâme cachet de la débauche. A
                        leurs joues plates, à leurs yeux cavés, à leur rein livide, qui peut
                        méconnaître les piliers des <hi rend="i">Trétaux</hi> ? Cet appétit
                        insatiable, &amp; cette soif inextinguible de la volupté, doivent causer à
                        la fin, comme l’observe, M. <hi rend="i">Tissot</hi>, l’entiere destruction
                        du physique &amp; du moral. On ne voit que de jeunes vieillards, dont les
                        jambes en fuseau, peuvent à peine supporter des corps qui tombent en ruine
                        Quand une fois on a vécu pour l’amour, dit une personne de beaucoup
                        d’esprit, on ne peut plus vivre que pour lui : je crois, Monsieur, qu’on
                        peut hardiment dire la même chose du libertinage, &amp; vous voyez quelles
                        en sont les funestes suites : voilà pourtant tout <pb n="34" xml:id="p34"
                        />ce que nous a valu l’établissement de ces dépôts de la…<note n="29"
                            place="bottom">Un habile Médecin me disait un jour, la preuve que les
                            Spectacles des Boulevards sont les lieux les plus ordinaires où les
                            jeunes gens vont puiser le mal, c’est que le nombre des Charlatans qui
                            le guérissent où plutôt qui les <hi rend="i">blanchissent</hi>, s’est
                            augmenté à fut &amp; à mesure que ces Spectacles se sont multipliés. Tel
                            qui ne se fiera pas, avec raison, à une prostituée des rues, croira
                            pouvoir se fier à des certaines créatures qui viennent aux Boulevards,
                            &amp; qui ont une apparence demi-honnête. Fait-il mieux ? Non, sans
                            doute, puisque dès le lendemain de sa bonne fortune, il est sur le
                            grabat.</note>. Vous m’entendez ; personne jusqu’à ce moment, n’a fait
                        ces observations, &amp; voilà, sans doute, la raison pour laquelle les <hi
                            rend="i">Trétaux</hi> jouissent du droit de tolérance ; mais leurs abus
                        une fois exposés au grand jour, nous devons croire que le Gouvernement
                        prendra, pour les réprimer, toutes les mesures que lui suggereront ses
                        lumieres, sa prudence &amp; sa sagesse.</p>
                <label type="head">VI.</label>
                <label type="head"><hi rend="i">Les rixes &amp; les duels</hi>.</label>
                    <p>Outre les accidens trop ordinaires dont je viens de vous parler, Monsieur,
                        lesquels sont communs à plusieurs autres endroits, il en est qui sont
                        particulierement attachés à la fréquentation des Salles du Boulevard : ces
                        accidens sont les rixes, les combats ou duels. Du caractere dont je vous ai
                        peint les jeunes gens, qui en sont leurs maisons de plaisance, vous sentez,
                        Monsieur, qu’il est moralement <pb n="35" xml:id="p35"/>impossible qu’il ne
                        s’éleve pas entr’eux différentes disputes. Ces filles grossieres, qui sont
                        soudoyées pour y attirer la jeunesse, marquent rarement de causer du
                        scandale &amp; des fixes ; elles en sont naître mille occasions pour une.
                        Que de Sujets utiles au Roi &amp; à l’Etat, se sont coupé la gorge depuis
                        l’établissement de ces maudits Jeux ! Je conviens qu’il y a, aujourd’hui,
                        quelque police extérieure, cela n’empêche pas qu’il n’y ait par semaine
                        quelques coups d’épée reçus ou donnés, mortels ou non, par suite de
                        querelles survenues entre les jeunes gens qui assistent à ces Spectacles.
                        Les choses peuvent-elles se passer autrement, entre personnes sans mœurs,
                        sans principes, sans éducation, qui n’affichent pas moins, par leurs
                        manieres, la férocité de leur caractere, que leur brutalité, par le choix de
                        leurs plaisirs. Ajoutez à cela, que la plus grande partie des jeunes gens,
                        qui fréquentent ces Salles, sont des Spadassins, des Coupes-jarrets, des
                        Recruteurs, &amp; d’autres individus de cette espace, qui passent leur vie
                        dans les Tricots de la Capitale, On n’ignore pas que ces êtres obscurs, qui
                        ressemblent à ces anciens Capitans, si burlesquement peints par <hi rend="i"
                            >Corneille</hi>, puisqu’ils en ont toute la morgue &amp; l’arrogance,
                        sont les soutiens des <hi rend="i">Trétaux</hi> ; qu’eux seuls &amp; les
                        filles <hi rend="i">de joye</hi> y donnent le ton, sur-tout, aux
                        représentations nocturnes. Mais, Monsieur, je vous prie de me dire, quelle
                        décence, quelle honnêteté, quelle modération peuvent conserver des individus
                        qui n’ont rien d’humain, que la langue &amp; la main, &amp; qui se servent
                        aussi méchamment, ou tout au moins aussi bêtement de l’une que de l’autre.
                        Voilà, Monsieur, ce dont j’ai été <pb n="36" xml:id="p36"/>malheureusement
                        plus d’une fois témoin aux Spectacles du Boulevard &amp; des Foires : il ne
                        serait pas difficile de se convaincre de cette vérité, sur-tout si l’on
                        voulait compulser ces archives de police, dans lesquelles se trouvent
                        consignés tous les désordres, tous les écarts honteux des étourdis &amp; des
                        libertins, qui rodent la nuit sur les Remparts ; on verrait que les plaintes
                        rendues à ce sujet, sont à l’infini. En voilà plus qu’il n’en faut sur cet
                        article, pour faire ouvrir les yeux sur les dangers multipliés de ces
                        endroits. On serait mal fondé à m’objecter que de pareils accidens peuvent
                        avoir lieu aux Théatres de la Nation ; l’expérience, qui, en pareil cas,
                        doit seule nous servir de guide, nous prouve le contraire. Il n’arrive point
                        une dispute par an, aux Théatres, même au Parterre, &amp; peut-être,
                        pourrais-je dire hardiment qu’il ne se passe point de jour ou de nuit sans
                        que le Boulevard ne nous offre quelque catastrophe sanglante ; ainsi,
                        l’objection contre les Théatres de la Nation, est sans fondement, &amp;
                        quand bien même elle serait juste, la Cause des <hi rend="i">Trétaux</hi>
                        n’en serait certainement pas meilleure.</p>
                <label type="head">VII.</label>
                <label type="head"><hi rend="i">Mépris pour le sexe en général</hi>.</label>
                    <p>Quelle estime peuvent concevoir, pour des femmes honnêtes, des gens habitués
                        à ne faire société qu’avec les complices de leurs déréglemens ? C’est
                        d’après ces modeles vicieux, qu’ils jugent ordinairement de toutes les
                        femmes. S’ils en rencontrent une, qui leur résiste, c’est disent-ils, une
                        prude ou une hypocrite. Ce <pb n="37" xml:id="p37"/>serait ici le lieu de
                        développer le manege, de vous détailler tous les genres de séductions
                        employées pour faire succomber l’innocence d’une jeune fille, pour corrompre
                        la vertu d’une femme ; mais je laisse, Monsieur, à votre sagacité, le soin
                        de tirer toutes les conséquences des premiers idées que j’ai l’honneur de
                        vous présenter. Il me suffit de vous dire, que les atteintes cruelles
                        portées à la pudeur, dans tous ces Spectacles subalternes ; que les leçons
                        que l’on y donne, chaque jour, répétées par leurs sauteurs &amp; adhérens,
                        ont multiplié de moitié, depuis douze à quinze ans, le nombre des femmes
                        galantes, &amp; des libertines qui se traînent aujourd’hui sur le pavé de la
                        Capitale : exemple funeste, exemple destructeur, qui exerce ses ravages
                        jusques dans les Provinces les plus éloignées ; car vous n’ignorez pas,
                        Monsieur, que l’exemple de la bonne ville de Paris, a une influence
                        immédiate sur les mœurs, comme sur le costume de tout le Royaume. Je ne veux
                        d’autres preuve des suites pernicieuses &amp; déplorables de la multiplicité
                        des <hi rend="i">Trétaux</hi>, que la triste révolution qui s’est opérée
                        depuis quatre à cinq ans dans tous les Villages qui environnent la Capitale,
                        vers le couchant<note n="30" place="bottom">Ces villages sont Passy,
                            Auteuil, Boulogne, Chaillot, Neuilly, Surêne, Nanterre, S. Cloud,
                            Puteau, etc. Il est constant que depuis le funeste établissement <hi
                                rend="i">des petits Comédiens</hi>, les mœurs des Habitans de tous
                            ces endroits ont terriblement dégénéré de leur ancienne simplicité. Tous
                            les Particuliers qui ont des maisons de campagne dans ces derniers
                            villages, n’ont qu’une seule voix sur cet article.</note>. Avant leur
                        établissement au Bois de Boulogne, les Habitans de ces Villages, <pb n="38"
                            xml:id="p38"/>malgré leur proximité de Paris, avaient conservé une
                        partie de cette précieuse innocence, qui rendait leur séjour vraiment
                        délicieux à tous les honnêtes-gens. La franchise de ces bons Villageois, la
                        pureté de leurs mœurs, &amp; sur-tout, l’extérieur simple &amp; honnête des
                        Villageoises, prouvaient que la corruption avait encore respecté ces asyles.
                        La pudeur, la propreté, la modestie, faisaient, au tems dont je parle, tous
                        les frais de la toilette des épouses, des meres, &amp; des jeunes filles ;
                        le luxe y était presque inconnu. Tout le long de la semaine les hommes &amp;
                        les femmes s’occupaient, soit des travaux des champs, soit de leurs
                        métiers : les Dimanches &amp; les Fêtes la jeunesse de ces cantons se
                        rassemblait &amp; allait dans le Bois se divertir par des danses &amp; des
                        jeux auxquels présidaient l’ordre, la décence &amp; la tranquillité. Que les
                        choses ont changé de face depuis l’établissement de la Salle des Comédiens
                            <hi rend="i">Mirmidons</hi> ! Il est inutile de m’arrêter à peindre tout
                        le ridicule, toute la gaucherie de cette nouvelle <hi rend="i"
                            >Troupaille</hi> ; je me contente d’observer que son voisinage perfide a
                        presqu’entierement perdu les mœurs des Paysans &amp; des Paysannes de huit à
                        dix Villages. Qu’on interroge sur ce point les Pasteurs de ces divers
                        endroits, eux seuls sont en état de rendre un témoignage respectable à cette
                        vérité. Cet exemple terrible est tout récent, &amp; je ne crains pas
                        d’affirmer qu’il faut être pervers, &amp; l’ennemi de son Prince &amp; de sa
                        Patrie, pour oser nier les funestes conséquences de ce Spectacle, &amp;
                        prétendre qu’il produit quelque bien. Quoi ! pour amuser l’indolence,
                        l’oisiveté honteuse de quelques Sybarites, on risque la <pb n="39"
                            xml:id="p39"/>corruption &amp; la perte, pour l’Etat, d’une foule de
                        Citoyens ! Et qu’importe à l’homme vertueux, dira-t-on, que telles &amp;
                        telles personnes prodiguent les trésors dont elles regorgent, à entretenir
                        un Serrail pour leurs menus-plaisirs ? Qu’importe ? Mais qui répondra à cet
                        homme vertueux, à ce pere respectable, que ce n’est pas son fils, sa propre
                        fille qu’on parviendra à débaucher &amp; à faire entre dans un Spectacle où
                        ils végéteront toute leur vie sous le poids de l’ignorance &amp; de
                        l’opprobre !</p>
                <label type="head">VIII.</label>
                    <label type="head"><hi rend="i">La fatuité, le plus insupportable de tous les
                        défauts.</hi></label>
                    <p>Je dis en dernier lieu, que la fréquentation des Spectacles Forains &amp;
                        autres de cette espece, dont une passion criminelle pour les <hi rend="i"
                            >filles de joie</hi>, nous fait contracter le goût, engendre la fatuité.
                        Et, en effet, comment ne pas s’écrier avec le Marquis du <hi rend="i"
                            >Joueur</hi><note place="margin">Comédie <hi rend="i">de
                            Regnard</hi>.</note> : <quote><hi rend="i">c’est un pesant fardeau que
                                d’avoir du mérite</hi></quote>, lorsqu’on voit chaque jour pleuvoir
                        sur soi les bonnes fortunes, lorsqu’on est comme accablé des faveurs
                        très-équivoques de ces petites <hi rend="i">Laïs</hi> du Rempart ? Comment
                        se garantir de l’illusion, &amp; n’être pas tous les jours dupe de sa
                        vanité, quand tout ce qui concourt à la faire naître, à la nourrir, à la
                        fortifier, se réunir pour nous abuser ? Comment, enfin, ne pas devenir <hi
                            rend="i">un maître fat</hi>, quand dix, douze ou quinze maîtresses se
                        disputent le plat honneur de nous appartenir ? C’est alors qu’il est permis
                        de s’aveugler, de s’enfler, de se pavaner ; c’est alors <pb n="40"
                            xml:id="p40"/>qu’en admirant avec complaisance sa petite personne, on se
                        place d’abord au-dessus de tout, parce qu’on se croit réellement supérieur à
                        tout, en génie, en lumieres, en avantages, tant du côté du corps, que du
                        côté de l’esprit. Quels êtres plus ridicules, plus ineptes, que les fats
                        &amp; les <hi rend="i">petits-maîtres</hi> ? <hi rend="i">Voltaire</hi>
                        n’a-t-il pas raison de les appeller l’espece la plus sotte, qui rampe avec
                        orgueil sur la surface de la terre ? Cette fatuité, qui dans son principe ne
                        paraît qu’un travers, digne, tout au plus, de pitié, dégénere toujours en un
                        délire d’esprit, dans un aveuglement de cœur, qui cause la perte de ceux qui
                        en sont frappés. Ecoutons ce qu’en dit le judicieux Auteur de l’article du
                        Dictionnaire Encyclopédique, au mot <hi rend="i">Femme</hi>. Ces hommes
                        confians &amp; dangereux, sont sans vertus &amp; sans talens ; ils séduisent
                        les femmes par des travers, mettent leur gloire à les déshonorer, se sont un
                        plaisir de leur désespoir, par les indiscrétions, les infidélités, les
                        ruptures ; ils semblent augmenter chaque jour le nombre de leurs bonnes
                        fortunes : ce sont des especes d’Oiseleurs, qui font crier les oiseaux
                        qu’ils ont pris, pour en appeller d’autres. Un fat décidé ne tient à rien,
                        parce qu’il s’aime à l’exclusion de tout le monde ; c’est l’Egoïste le plus
                        parfait qui puisse se trouver. Comme il ne voit rien de comparable à lui, il
                        n’estime, il ne chérit que son individu ; ses semblables lui paraissent
                        autant de machines créées tout exprès pour son avantage particulier, son
                        amusement &amp; ses plaisirs. Il les ridiculise, les méprise, &amp; souvent
                        même les hait au point de leur nuire, pour peu que dans le dommage qu’il est
                        prêt à leur causer, il trouve <pb n="41" xml:id="p41"/>seulement l’apparence
                        de son intérêt personnel. Il nous traite tous d’idiots, de stupides, comme
                        jadis les Grecs traitaient <hi rend="i">de Barbares</hi>, tous ceux qui
                        n’étaient point de leur pays. Ce n’est pas tout encore ; la morale du fat
                        consiste à n’en avoir aucune ; ses mœurs sont toujours dissolues, ses
                        principes pernicieux ; les vertus &amp; les vérités les plus respectables,
                        sont pour lui de vieilles chimeres, de sots préjugés, qui ne conviennent
                        qu’à des imbécilles &amp; à des têtes de bonnes femmes. Sans scrupule &amp;
                        sans remords, il renverse d’un seul coup, pour parvenir à ses fins, la base
                        sur laquelle pose l’édifice de la société humaine. L’indiscrétion, la
                        fourbe, le parjure, la séduction, tout lui paraît légitime &amp; permis. Un
                        crime, un attentat, une horreur, rien ne l’effraye, excepté les coups de
                        poignard, que sa main n’a pas le courage de porter ; il est capable de tout
                        lorsqu’il s’agit de satisfaire ses passions détestables. Vous concevez,
                        Monsieur, jusqu’où peuvent s’étendre les désordres &amp; les excès d’un
                        pareil monstre. Tel, &amp; plus hideux encore, est le portrait du fat, qui
                        se forme aux écoles du Rempart, écoles funestes, qui sont autant d’écueils
                        où viennent échouer, se perdre &amp; s’engloutir la raison, l’honneur &amp;
                        les sentimens. Oui, Monsieur, c’est dans ces cercles profanes où le venin de
                        leur morale se communique de proche en proche, que l’on apprend qu’il est
                        permis d’entretenir un commerce adultere, de séduire de jeunes personnes
                        dont la vertu fait le bonheur de toute une famille ; c’est-là que l’on
                        apprend que mon épouse, que ma fille, peuvent briser, tout-à-coup, les liens
                        sacrés qui les attachent à <pb n="42" xml:id="p42"/>moi, qu’elles peuvent se
                        livrer au premier séducteur qui se présente, &amp; qui leur prouve que loin
                        de me rien devoir, c’est moi qui leur ai obligation de ce qu’elles veulent
                        bien accepter la substance que je leur procure à la sueur de mon front,
                        &amp; l’hommage des sentimens que l’amour &amp; la nature ont gravé pour
                        elles au fond de mon cœur. C’est dans ces Salles, enfin, qu’on dévoue au
                        ridicule le plus amer, ces vérités sans l’existence desquelles l’homme
                        serait le plus à plaindre des êtres ; c’est-là qu’on se permet de renverser
                        les bornes que Dieu posa de toute éternité entre le bien &amp; le mal, &amp;
                        de détruire ainsi l’ordre &amp; la justice ; vertus essentielles qui
                        entretiennent l’ordre des corps politiques, &amp; impriment à notre espece
                        le seul caractere énergique, qui la distingue de celles de tous les autres
                        animaux.</p>
                    <p>Ne sont-ce pas les <hi rend="i">Trétaux</hi>, que M. de <hi rend="i"
                            >Querlon</hi>, Critique toujours judicieux, modeste, &amp; intéressant,
                        avait en vue, lorsqu’il disait<note n="31" place="bottom"><p>M. de <hi
                                    rend="i">Querlon</hi> Ecrivain polémique, l’un des plus savans
                                Homme du dix-huitieme siecle : il est mort depuis deux mois, après
                                avoir combattu avec gloire pendant plus de soixante ans le mauvais
                                goût, &amp; avoir soutenu la cause des Mœurs &amp; de la
                                Religion.</p>
                            <quote>
                                <l rend="i">Multis ille bonis flebilis occidit,</l>
                                <l rend="i">Flebilior nulli quam mihi…</l>
                                <bibl>Horat. Od.</bibl>
                            </quote></note> : <quote>« Les Spectacles ont répandu un esprit de
                            frivolité dans tous les Etats, dont aucun âge n’est exempt. Ils
                            remplissent l’imagination d’idées fausses &amp; superficielles, qui ne
                            sont que des <hi rend="i">Turlupins :</hi> il ont, de plus, introduit
                            des ridicules &amp; des licences <pb n="43" xml:id="p43"/>dans les
                            mœurs. »</quote> Lorsque ce célebre Journaliste parlait ainsi, il
                        ignorait jusqu’où ces Spectacles <hi rend="i">Forains</hi> porteraient un
                        jour leur ton cynique &amp; libertin. Quoi ! c’est chez un Peuple éclairé
                        qu’il existe des repaires où toute la jeunesse le rassemble, où elle court
                        en foule applaudir à des farces dégoûtantes, à une morale aussi absurde
                        qu’infâme ! Et ces écoles sont publiques ; ceux qui les dirigent jouissent
                        de la qualité de Citoyens ; je le répete, je ne doute point qu’ils ne soient
                        de fort honnêtes-gens ; mais ces honnêtes gens sont donc bien aveugles,
                        s’ils ne s’apperçoivent point de tous les désordres ; suites inévitables de
                        leurs Spectacles. Et quel mal pourraient nous faire nos ennemis jurés, quel
                        mal plus grand, que celui de corrompre nos femmes &amp; nos enfans ? Je ne
                        puis le taire, le crime ne doit pas être mesuré par le mal actuel : ils
                        péchent contre la postérité, aussi bien que contre leur siecle, &amp; quand
                        les conséquences de leur crime cesseront, celles des mauvais exemples qu’ils
                        auront donnés subsisteront encore<note n="32" place="bottom">Lettre II. <hi
                                rend="i">Idée d’un Roi patriote</hi>, Ouvrage fort estimable,
                            traduit de l’Anglais ; je l’ai déjà cité ci-devant.</note>. Vertueux
                        Athéniens, de quel supplice auriez-vous punis les Auteurs des ordures
                        débitées sur nos <hi rend="i">Trétaux</hi>, vous qui ne pûtes entendre sans
                        indignation, <hi rend="i">Euripide</hi>, faire dire à un personnage d’une de
                        ses Pieces : <quote><note place="margin">Lettre sur les Spectacles, par M.
                                D. de B. T. I.</note><hi rend="i">les richesses sont le souverain
                                bonheur du genre humain, &amp; c’est avec raison qu’elles excitent
                                l’admiration des Dieux &amp; des hommes</hi></quote> ? Encore un
                        coup, qu’auriez-vous fait aux Auteurs des Pièces du Rempart, <pb n="44"
                            xml:id="p44"/>vous qui auriez chassé de l’enceinte de votre Ville, cet
                            <hi rend="i">Euripide</hi> si célèbre, s’il ne vous eût représenté, qu’à
                        la fin de la Piece on verrait périe misérablement le Panégyriste des
                        richesses ? Qu’auriez-vous fait à ces Auteurs ténébreux, qui enfantent dans
                        une Orgie, ou à la suite d’une partie de débauche, les monstres impudiques
                        qu’ils exposent sur les <hi rend="i">Trétaux</hi>, avec autant d’orgueil que
                        d’insolence ? Qu’auriez-vous fait, enfin, à ces <hi rend="i">Turlupins</hi>,
                        à ces bas Histrions, qui, par les gestes les plus indécens, les postures les
                        plus lascives, s’efforcent de rendre tous les Spectateurs complices de leur
                        infamie, de… ? Ici je m’arrête ; il est, Monsieur, de certaines turpitudes,
                        que la plume de tout Ecrivain délicat doit se refuser à tracer.</p>
                    <p>Je ne vous ai entretenu, jusqu’à ce moment, Monsieur, que des vices, des
                        accidens &amp; des désordres auxquels les Spectacles du Boulevard donnent
                        lieu ; je ne saurais m’empêcher de parler du nombre assez considérable des
                        individus perdus, pour l’Etat, qui composent ces troupes toujours mal
                        montées. Il est une vérité certaine en politique, c’est que tout Citoyen
                        doit être utile à son pays, soit par ses talens &amp; ses lumieres, soit par
                        son industries &amp; ses travaux ; s’il est des hommes assez Egoïstes pour
                        nier ce principe fondamental de la Société, ce sont des enfans ingrats &amp;
                        dénaturés quelle doit méconnaître &amp; rejetter de son sein. Or, par tout
                        ce que je viens de vous dire, vous voyez, Monsieur, de quelle utilité
                        funeste sont les <hi rend="i">Trétaux</hi> ; dans quelle classe donc
                        placerons-nous le savoir faire de ceux sans lesquels ils ne subsisteraient
                        pas ? On <pb n="45" xml:id="p45"/>accorde des talens à des Baladins, à des
                        Voltigeurs, à des Voltigeuses, à des Bouffons de la plus plate espece. O
                        dépravation du goût ! O esprit frivole de mes Compatriotes ! Et quoi, est-ce
                        du sein de ces écoles maudites, que sont sortis un <hi rend="i">Armand</hi>,
                        un <hi rend="i">Poisson</hi>, un <hi rend="i">Préville</hi>, un <hi rend="i"
                            >le Kain</hi>, un <hi rend="i">Molé</hi>, un <hi rend="i">Grandval</hi>,
                        un <hi rend="i">Monvel</hi>, un <hi rend="i">Bellecourt</hi>, une <hi
                            rend="i">Dumesnil</hi>, une <hi rend="i">Gaussin</hi>, une <hi rend="i"
                            >Sainval</hi>, une <hi rend="i">Doligny</hi> ? Mais je veux qu’il sorte
                        tous les ans deux fois plus de grands Acteurs &amp; d’Actrices supérieures,
                        que je n’en cite ici ; doit-on pour cela souffrir les Jeux du Rempart ? non,
                        sans doute, puisqu’il est avoué &amp; reconnu qu’ils sont également
                        contraires aux intérêts du Souverain, &amp; à ceux de ses Peuples. La preuve
                        que ces sortes de Spectacles sont reconnus pour vicieux, c’est qu’on ne fait
                        que les tolérer, &amp; quelle raison peut faire tolérer des établissement
                        vicieux, qui, sans produire aucun bien réel, sont la source de très-grands
                        maux. Je le dis hardiment, il ne se forme aucun sujet sur ces <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi>. Ceux qui y entrent avec quelques dispositions pour le
                        Théatre, les perdent ; les jeunes personnes du sexe, qui y montent, ne
                        servent qu’à recruter… Nul goût, nulle sensibilité, nulle finesse, nul tact,
                        nulle intelligence, en un mot, nul talent : voilà en général les défauts les
                        plus pardonnables que l’on est à portée de remarquer dans le grand nombre
                        des sujets qui composent ces Troupes Foraines ; &amp; en vérité, Monsieur,
                        ce serait se livrer à un travail inutile, &amp; perdre son tems, que de
                        chercher à se distinguer aux <hi rend="i">Trétaux</hi>, par des talens
                        supérieurs ; en faut-il donc tant pour jetter des ordures au <pb n="46"
                            xml:id="p46"/>nez d’un Public qui les saisit, &amp; les dévore avec
                        avidité ? Mais ces mêmes Sujets, qui gagnent leur salaire si aisément, &amp;
                        aux dépens de la corruption des Spectateurs, ne seraient-ils pas plus utiles
                        à leur Patrie, dans les différens métiers, qu’ils seraient forcés d’exercer,
                        pour se procurer leur subsistance, si ces écoles de libertinage ne leur
                        offraient une ressource plus commode ? Que de jeunes-gens perdus pour leurs
                        familles, par cette malheureuse facilité ! Un enfant né de parens honnêtes,
                        a-t-il absorbé son patrimoine, ou fait quelques sottises qui le force à fuir
                        loin de son lieu natal, il court aux <hi rend="i">Trétaux</hi>, se fait Mime
                        des Remparts, &amp; trouve, sans difficulté, dans la plus abjecte de toutes
                        les professions, les moyens de continuer un train de vie, qui est devenu
                        pour lui une seconde nature. Que de filles, sur-tout, abandonnées &amp;
                        flétries pour jamais ! J’ai questionné à ce sujet plus de deux cents jeunes
                        personnes du sexe, Ouvrieres, Marchandes de Modes, &amp; autres filles de
                        Bourgeois, qui toutes m’ont assuré qu’elles ne cherchaient qu’un protecteur
                        assez en crédit pour les placer aux Spectacles du Rempart. Si cette épidémie
                        continue, avant une vingtaine d’années nos filles &amp; nos femmes ne
                        connaîtront plus qu’une seule profession, celle d’Actrices Foraines, toutes
                        voudront l’embrasser comme la plus agréable, la plus lucrative, &amp;
                        surtout, la plus conforme à leur penchant déterminé pour le luxe &amp; les
                        plaisirs.</p>
                    <p>Quant aux Auteurs qui composent pour ces Spectacles, vous pouvez croire,
                        Monsieur, que je n’en ai gueres meilleure opinion, en <pb n="47"
                            xml:id="p47"/>général, que des <hi rend="i">Paillasses</hi>, des <hi
                            rend="i">Tabarins</hi> &amp; des <hi rend="i"
                            >Gauthier-Garguille</hi><note n="33" place="bottom">Paillasse est sur
                            les <hi rend="i">Trétaux</hi> le bouffon des bouffons qu’il amuse. Le
                            Héros des Paillasses est celui dont le langage est le plus plat &amp;
                            les plus ordurier, dont les gestes sont les plus indécens, les postures
                            les plus scandaleuses, &amp; approchent le plus de la nudité. <hi
                                rend="i">Tabarin</hi>, <hi rend="i">Gauthier-Garguille</hi>, <hi
                                rend="i">Turlupin</hi>, <hi rend="i">Gros-Guillaume</hi>, sont les
                            noms des anciens Acteurs qui jouaient dans les farces &amp; parades que
                            donnait au Public la Troupe appellée : <hi rend="i">les Enfans sans
                                souci</hi>. Le chef de cette Troupe s’appellait <hi rend="i">le
                                Prince des sots</hi>, titre fort honorable sans doute ; les pieces
                            de ce tems étaient intitulées : <hi rend="i">la Sotise</hi>.</note>, qui
                        représentent leurs pitoyables farces. Rien de plus constant, ils corrompent,
                        ils perdent entiérement les mœurs. Or, comme le remarque judicieusement
                            M. d’<hi rend="i">Arnaud</hi><note place="margin">Lettre sur la Tragédie
                            d’Euphemie.</note>, dès que le goût du Public est corrompu, rien n’est
                        plus rare que de trouver un Littérateur qui ait le courage d’aimer la
                        Littérature pour elle-même, &amp; de s’exposer à déplaire à la multitude. Un
                        tel homme ne confond pas le bruit avec la réputation ; il fait supporter
                        jusqu’à l’obscurité &amp; à l’indigence, &amp; il n’oublie jamais ces belles
                        paroles de Montaigne : <quote><hi rend="i">la vertu est plus joyeuse des
                                loyers d’honneur, que des récompenses où il y a du gain &amp; du
                                profit</hi></quote>. Que ces Auteurs profanes &amp; licentieux se
                        rappellent, à leur confusion, ces vers du célebre Boileau :</p>
                    <quote>
                        <l>Je ne puis estimer ces dangereux Auteurs,</l>
                        <l>Qui de l’honneur, en vers, infames déserteurs ;</l>
                        <l>Trahissant la vertu sur un papier coupable,</l>
                        <l>Aux yeux de leurs Lecteurs rendent le vice aimable.</l>
                    </quote>
                    <p>Qu’on ne compte point, dit l’éloquent <pb n="48" xml:id="p48"/>Panégyriste de
                            <hi rend="i">Moliere</hi><note place="margin">M. D*** ci-devant
                            cité</note>, les portraits de ce grand homme, pour avoir droit de n’en
                        plus faire. Qu’on ne s’imagine pas que la nature soit épuisée, qu’on est
                        venu trop tard. Sous ce frivole prétexte, plus d’une main habile laisse
                        échapper ses pinceaux<note n="34" place="bottom">La peinture des Mœurs, est
                            surement la plus sublime &amp; la plus utile de toutes les especes de
                            peinture ; l’exécution en est délicate &amp; dangereuse : elle peut
                            avoir de fâcheuses suites pour l’esprit &amp; pour le cœur. Mais lorsque
                            ce genre sera celui des Hommes de génie &amp; des belles ames, on n’aura
                            aucun sujet de s’en plaindre. <hi rend="i">Parallele de la condition
                                &amp; des facultés de l’homme etc. Ouvrage traduit de l’Anglais, par
                                M. Robinet.</hi></note>. Que d’admirateurs oisifs, que d’Ecrivains
                        qui rétrécissent, &amp; même avilissent la sphere de leur génie &amp; de
                        leurs talens, rappelleraient encore Thalie s’ils en avaient le courage !
                        Entrez, pourrait-on leur dire, entrez dans la carriere, quoique semée des
                        lauriers d’une homme inimitable ; paraissez sur la scene, mais avec des
                        traits redoutables au vice. Abandonnez les tristes Romans dramatiques, les
                        sentences &amp; les déclamations fastidieuses ; ouvrez les yeux autour de
                        vous, il est encore des ridicules, il est des méchans &amp; des sots,
                        montrez-les, &amp; ils se cacheront ; peignez-les, &amp; vous aurez imité
                            <hi rend="i">Moliere</hi> ! Fuyez, sur-tout, fuyez les traces de ces
                        obscurs <hi rend="i">Fabricateurs</hi> de Parades, qui n’ont d’autre
                        ressource pour plaire, que l’ordure &amp; les obscénités.</p>
                    <p>Aucun Auteur, &amp; sur-tout, du Théatre, ne veut point, dit M. <hi rend="i"
                            >Garnier</hi><note place="margin">Traité de l’Education Civile.</note>,
                        travailler sans succès. Or, comme ces Auteurs du Rempart &amp; des Foires
                        n’ignorent pas, comme je l’ai <pb n="49" xml:id="p49"/>remarqué au
                        commencement de ma Lettre, que la réussite de leurs chétives productions,
                        dépend absolument du suffrage des <hi rend="i">femmes de mauvaise vie</hi>,
                        &amp; de la foule de leurs sots adorateurs, qu’elles y entraînent ; ces <hi
                            rend="i">faiseurs de Parades</hi> sont comme forcés à ne parler que
                        l’infâme langage de la Débauche, à n’offrir aux yeux que les images les plus
                        nues, les situations les plus sales, pour capter la bienveillance du plus
                        grand nombre des assistans ; disons, encore, que ces Auteurs savent, à n’en
                        pouvoir douter, que les obscénités les plus révoltantes, peuvent seules
                        faire quelqu’impression sur des esprits obtus, &amp; sur des cœurs
                        tout-à-fait blasés &amp; corrompus. Aussi, je ne crains pas de trop le
                        répéter, ne voit-on représenter ordinairement aux <hi rend="i">Trétaux</hi>,
                        que de ces ouvrages abominables, dignes fruits du loisir d’un tas
                        d’Ecrivains affamés, qui, ne pouvant, dit M. D*** de B**, s’illustrer par
                        l’éclat des talens, tentent de se faire une réputation, <hi rend="i">au
                            moins éphémere</hi>, par la licence de leurs Ecrits. Mais ces perfides
                        Auteurs, la lime &amp; le rabot à la main, n’eussent-ils pas rendu des
                        services plus essentiels à la Société, en exerçant un Art méchanique, qu’en
                        travaillant nuit &amp; jour à la dépravation du goût &amp; des mœurs ?
                        Encore une fois, tout établissement doit avoir pour but, l’utilité
                        publique ; mais quel bien réel resulte-t-il des <hi rend="i">Trétaux</hi>,
                        &amp; de la morale qu’on y débite ? Il n’en résulte aucun ; j’ai
                        suffisamment prouvé qu’ils étaient la cause des plus grands désordres.
                        Quelle main invincible &amp; ennemie peut donc les soutenir ?</p>
                    <p>Je vais, maintenant, répondre aux objections les plus spécieuses que l’on a
                        faites à ma <pb n="50" xml:id="p50"/>Lettre ; elles sont au nombre de cinq,
                        les voici :</p>
                    <p>1.° Le mal n’est pas aussi grand que je le fais.</p>
                    <p>2.° Les Théatres de la Nation produisent les mêmes maux, les mêmes abus.</p>
                    <p>3.° Il faut des Spectacles pour le Peuple.</p>
                    <p>4.° Ces Spectacles sont utiles aux vues de la Police, pour la recherche des
                        mauvais sujets, des vagabonds, &amp;c.</p>
                    <p>5.° Les intérêts des Pauvres souffriraient de la suppression de ces mêmes
                        Jeux.</p>
                    <p>On dit, en premier lieu, que j’outre les choses. J’en appelle sur ce point,
                        aux témoignage de tout homme sensé, de tout ami de l’honnêteté &amp; des
                        mœurs, de tout homme, en un mot, qui, né avec un esprit observateur &amp;
                        une saine judiciaire, réfléchit sur les conséquences de chaque chose. Un
                        Juge impartial tel que j’en demande un, ici, trouvera que dans plus d’un
                        endroit, j’ai affaibli ma touche ; je n’ai fait qu’effleurer l’objet, pour
                        ne pas révolter les personnes délicates. Il est si vrai que la licence est
                        portée à son comble dans ces lieux de prostitution, sur-tout aux Jeux
                        nocturnes, que l’on y rencontre rarement un galant homme, encore moins une
                        honnête femme. Si par hazard il se trouve huit à dix citoyens vraiment
                        respectables, sur sept à huit cents spectateurs, il n’en faut pas douter,
                        c’est un pur mouvement de curiosité qui les y a conduits ; ils ont voulu
                        voir de leurs propres yeux, entendre de leurs propres oreilles, &amp; juger,
                        par eux-mêmes, de tout ce qu’on leur a rapporté de ces Spectacles
                        scandaleux ; tous s’écrient, en sortant, que le mal est au-dessus de ce
                        qu’on leur en a dit. Souvent l’ennui &amp; l’indignation <pb n="51"
                            xml:id="p51"/>surprennent ces braves &amp; honnêtes gens au milieu de la
                        Piece ; ils s’évadent &amp; s’enfuient de ces repaires, qu’ils déclarent
                        hautement être les plus mauvais lieux où un galant homme puisse jamais
                        mettre le pied. C’est ce qui m’est arrivé plus d’une fois, &amp; à
                        quelques-uns de mes amis, qui, attirés par la curiosité, n’étaient pas moins
                        jaloux que moi de savoir jusqu’où le scandale pouvait pousser l’effronterie,
                        &amp; qui n’ont pu soutenir les excès. Ne voit-on pas qu’une mauvaise
                        impression fait naître un, &amp; quelquefois plusieurs vices, que les vices
                        sont eux-mêmes le foyer des crimes<note place="margin">C’est le sentiment du
                            célebre <hi rend="i">Montesquieu</hi>.</note> ? Or, comme tout ce qui
                        frappe les yeux &amp; les oreilles dans ces assemblées, n’occasionne que les
                        impressions obscenes, il s’en fuit, Monsieur, que je n’exagere point dans le
                        compte que je vous rends, de tous les effets pernicieux des <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi>. Encore une fois, interrogez les personnes de bien, qu’une
                        louable envie de s’instruire, par elles-mêmes, y a conduites ; s’il s’en
                        trouve une seule qui m’accuse d’avoir, à plaisir, rembruni mes couleurs,
                        &amp; d’avoir fait un tableau trop chargé, je consens à ne passer que pour
                        un déclamateur.</p>
                    <p>On avance, en second lieu, que tous les accidens, tous les abus &amp; les
                        vices dont j’accuse les <hi rend="i">Trétaux</hi> d’être la cause, sont
                        également les suites nécessaires des Spectacles de la Nation. Il faut avoir
                        une connaissance bien superficielle de nos Théatres, pour raisonner ainsi.
                        Comment ose-t-on, d’abord, comparer les chef-d’œuvres de <hi rend="i"
                            >Moliere</hi>, de <hi rend="i">Corneille</hi>, de <hi rend="i"
                            >Racine</hi>, de <hi rend="i">Voltaire</hi>, &amp; toutes les Pieces
                        charmantes des génies qui ont illustré la scene Française, aux farces, aux
                        pantomimes plus <pb n="52" xml:id="p52"/>ou moins indécentes de <hi rend="i"
                            >tel</hi> ou <hi rend="i">tel mauvais Jeu</hi> des Boulevards ?
                        Comment-ose-t-on comparer, encore, le cercle, peut-être peu nombreux, mais
                        presque toujours choisi de Citoyens honnêtes &amp; éclairés, que le desir
                        naturel de s’instruire &amp; de s’amuser conduit à nos Théatres ? comment,
                        dis-je, se permet-on de comparer cette Assemblée respectable, aux
                        Conciliabules, aux Tripots de ces libertins, <note place="margin">Dictionn.
                            Encycl.</note>de ces femmes bassement prostituées, ou de ces
                        Courtisannes qui sont sans préjugés, parce qu’elles sont sans principes, qui
                        s’arrogent le titre d’<hi rend="i">honnête homme</hi>, parce qu’elles ont
                        renoncé à celui d’<hi rend="i">honnête femme</hi> ? de toutes ces Phrynés,
                        en un mot, qui, au sortir d’une orgie, vont chercher aux Boulevards
                        l’amusement grossier qui leur convient, &amp; qui n’en sortent que pour
                        réaliser les tableaux dont elles viennent de voir les esquisses, &amp; se
                        replonger ainsi continuellement dans la fange. Ce n’est ni aux <hi rend="i"
                            >Français</hi> ni aux <hi rend="i">Italiens</hi>, que vous trouverez les
                        jeunes personnes des deux sexes, réunies par pelotons, former des groupes
                        scandaleux. Un jeune homme peut aller tête à tête au Théatre, avec une femme
                        quelconque, mais la décence qui regne dans l’Assemblée où il se trouve, le
                        force à se comporter en homme honnête, au moins pendant le Spectacle, au cas
                        qu’il ne le soit point par principes, &amp; que la personne qu’il y conduit
                        soit de mœurs suspectes. Je ne disconviens pas que l’on rencontre aux
                        Théatres, des Courtisanes, mais l’observation que j’ai fait à ce sujet, au
                        commencement de cette Lettre, suffit pour prouver qu’elles n’y peuvent
                        donner un mauvais exemples, &amp; y causer du scandale : d’ailleurs, ces <pb
                            n="53" xml:id="p53"/>Courtisanes, qui ne veulent pas être confondues
                        avec celles de la lie du Peuple, ont un intérêt à faire preuve en Public, si
                        non de vertu, du moins de décence, de maintien imposant, bienséance dont on
                        est entiérement dispensé aux Boulevard. C’est le rapprochement des hommes
                        &amp; des femmes sans mœurs, qui cause le plus grand mal des Spectacles <hi
                            rend="i">Forains</hi>, ce rapprochement n’ayant &amp; ne pouvant avoir
                        lieu aux Théatres de la Nation, le peu d’êtres corrompus qui s’y rencontrent
                        étant dispersés &amp; ne pouvant avoir des communication, le désordre &amp;
                        le scandale des <hi rend="i">Trétaux</hi> y sont inconnus. Enfin, le lieu de
                        la Scene, le choix des Pieces, l’honnêteté des Spectateurs font, au moins
                        extérieurement, de nos Salles, des écoles de probité, de goût &amp; de
                        bonnes mœurs, tandis que le lieu, les Pieces, &amp; la société font, des
                        Salles du Rempart, des écoles de mauvais goût, de libertinage &amp;
                        d’infamie.</p>
                    <p>On m’objecte, en troisieme lieu, qu’il faut des Spectacles pour le Peuple,
                        &amp; pour les gens oisifs, qui fourmillent sur le pavé de la Capitale.
                        Quelle objection, bondieu ! &amp; qu’elle est pitoyable ! D’abord est-il
                        bien vrai qu’il faille des Spectacles pour le bas Peuple, (car c’est de lui
                        qu’on entend parler), Et pour les gens oisifs ? Cette question intéressante
                        ferait l’objet d’une discussion trop longue ici<note place="margin">Nos plus
                            grands Magistrats ont tonné contre ces abus.</note>. Je pourrais
                        peut-être observer qu’on ne doit pas souffrir tant de gens oisifs dans le
                        Peuple, &amp; qu’on n’en rencontre un aussi grand nombre, que parce que les
                        ressources de l’oisiveté sont trop multipliées. Quant aux oisifs de qualité,
                        nous ne prétendons point en parler. Nous croyons <pb n="54" xml:id="p54"
                        />qu’ils auraient trop à rougir d’être partisans des <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi>, &amp; nous devons cet hommage à la vérité, c’est qu’on
                        rencontre peu &amp; rarement de gens titrés &amp; décorés aux Jeux Scéniques
                        des Remparts &amp; des Foires : ils y sont si clair-semés parmi les enfans
                        des Bourgeois, &amp; la populace, que je n’en tire aucune conséquence contre
                        leur rang &amp; leur état, &amp; moins encore une en faveur de ce genre de
                        Spectacles. Ceux qui avancent qu’il faut de tels amusemens pour le Peuple,
                        entendent par ce mot <hi rend="i">Peuple</hi>, la Populace ou la lie du
                        Peuple. C’est pour cette Populace donc, qu’il faut des <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi> ? car cet assemblage d’hommes, que j’appelle le Peuple,
                        (nom jadis si respectable), est formé du corps entier de la Bourgeoisie,
                        &amp; ce n’est pas cette portion d’êtres éduqués, qui a besoin des
                        Spectacles <hi rend="i">Forains</hi> ; ceux qui la composent peuvent &amp;
                        doivent aller aux Théatres : mais cette Populace, composée de gens, qui
                        n’ont d’autres moyens pour subsister, que le rapport de leurs bras ; de ces
                        gens encore, qui n’es pour la plupart sans esprit, sans jugement, sans
                        raison même, (ainsi parlent nos antagonistes), cette Populace, dis-je, a
                        besoin d’amusemens bas &amp; grossiers, qui soient à sa portée. Cette
                        déclaration recueillie de la bouche des Protecteurs des Boulevards, est un
                        moyen péremptoire qui tranche toute difficulté, en décidant contre les <hi
                            rend="i">Trétaux</hi>, dont tous les honnêtes-gens demandent la
                        suppression, conformément aux intérêts du Roi &amp; de la Nation. Je dis que
                        la déclaration de nos adversaires est un moyen péremptoire en notre
                        faveur :</p>
                    <p>1.° Parce qu’il est de toute fausseté qu’il <pb n="55" xml:id="p55"/>faille
                        des Spectacles pour la classe des Citoyens les plus indigens.</p>
                    <p>2° Parce que quand bien même il leur faudrait des Spectacles, il est aussi de
                        toute fausseté de soutenir, qu’étant nés sans esprit &amp; sans aucune
                        sagacité, il leur faut des amusemens grossiers ou extravagans.</p>
                    <p>3.° Enfin, des Spectacles Bouffons, ou du plus bas Comique, ne doivent pas
                        être des Spectacles obscenes, des Spectacles corrupteurs, &amp; absolument
                        indignes d’un Peuple qui veut avoir des mœurs.</p>
                    <p>Premierement, le petit Peuple qui n’a pour toute ressource que le salaire
                        borné qu’il retire de son travail, n’a point de superflu à donner aux
                        Histrions du Rempart, tel médiocre que soit le prix des places, il est
                        toujours trop au-dessus de ses facultés pécuniaires. D’ailleurs ces
                        Ouvriers, ces Artisans ne sauraient aller dans ces endroits vagabonds, sans
                        contracter avec le goût de la paresse, mille défauts qui les rendent
                        incapables, non seulement d’exceller dans leur profession, mais même de
                        l’exercer avec honneur &amp; utilité, tant pour eux, que pour le Public : en
                        se rendant à quatre heures au Spectacle, &amp; n’en sortant qu’à huit ou
                        neuf, voilà plus d’un tiers de leurs journée de perdu : s’ils n’y vont que
                        la nuit, le mal est bien plus grand encore, car outre la matinée qu’ils
                        perdent le lendemain, pour ne pas frustrer le sommeil du tems qu’ils lui
                        donnent, ils dérangent l’ordre de leur maison, &amp; offrent un mauvais
                        exemple à leurs enfans. Or, comme l’intérêt le plus sacré de l’Etat, n’est
                        pas d’entretenir dans son sein une foule de gens paresseux, inutiles,
                        adonnés à l’ivrognerie, <pb n="56" xml:id="p56"/>à la luxure, à tous les
                        vices que fait naître &amp; nourrit la paresse ; nous sommes bien fondés à
                        conclure qu’il est de l’intérêt public de ne pas tolérer des Spectacles
                        pernicieux pour ce petit Peuple, qui y perd &amp; son tems &amp; ses
                        mœurs.</p>
                    <p>Secondement, quand bien même on parviendrait à démontrer la nécessité des <hi
                            rend="i">Jeux Forains</hi>, pour ce même Peuple, il est faux de dire,
                        qu’étant né sans esprit &amp; sans raison, il lui faut des amusemens
                        grossiers &amp; stupides.</p>
                    <p>1.° L’expérience dément cette allégation de nos adversaires. Toutes les fois
                        qu’on donne le Spectacle <hi rend="i">gratis</hi>, la populace qui compose
                            <hi rend="i">la chambrée</hi>, prouve, par les applaudissemens qu’elle
                        prodigue aux plus beaux endroits des Pieces, aux talens des bons Acteurs
                        qu’elle distingue ; cette populace, dis-je, prouve qu’elle n’est point aussi
                        bornée, aussi imbécille qu’on veut nous le faire accroire ; elle prouve,
                        enfin, que la nature, notre commune mere, a gravé dans tous les cœurs un
                        sentiment profond du Beau &amp; du Bon, dont l’impression a pareillement
                        lieu, quoique d’une maniere plus ou moins vive, sur l’ame du Villageois
                        &amp; sur celle du Monarque, sur l’esprit de l’ignorant &amp; sur celui de
                        l’homme le plus éclairé, le plus instruit. Enfin, ou les Pieces des
                        Boulevards sont bonnes, c’est-à-dire, qu’elles sont écrites avec goût, avec
                        décence &amp; délicatesse, ou elles sont mauvaises, c’est-à-dire, d’un genre
                        plat, libertin, ordurier ; si elles sont du premier genre, pourquoi les
                        sacrifier à ce bas Peuple qu’on représente si stupide, &amp; qui par
                        conséquent ne doit pas s’y connaître ; n’est-ce pas semer des perles devant
                        des pourceaux ? <pb n="57" xml:id="p57"/>Si au contraire elles sont du
                        second genre, il est absurde, encore un coup, de soutenir que ces seules
                        Pieces ou extravagantes, ou ordurieres, conviennent au bas Peuple. Qui donc
                        sera assez barbare pour avancer qu’il faut fournir à cette populace, des
                        aliments dangereux, parce qu’il faut qu’elle se nourrisse ? mais s’il n’est
                        pas même permis d’exposer sa santé par des alimens équivoques, doit-il être
                        plus permis d’exposer ses mœurs ? que dis-je ? d’empoisonner son esprit
                        &amp; son cœur.</p>
                    <p>2.° En supposant que cette populace n’eut pas la pénétration d’esprit
                        nécessaire, pour apprécier les beautés &amp; connaître les défauts des
                        Ouvrages de nos grands Maîtres, croit-on qu’elle n’en aura pas toujours
                        assez pour deviner l’indécence que renferme telle allusion, telle pensée,
                        tel jeu de mots orduriers ? Nous devons tenir pour certain, que l’esprit
                        peut quelquefois être assez borné, pour ne pas saisir le véritable sens de
                        telle ou telle idée ; il est facile alors de se rendre inintelligible, mais
                        le cœur toujours trop-tôt infermit par les passions qui le dominent, ne
                        prend jamais le change, &amp; c’est à lui qu’il est impossible d’en
                        imposer :</p>
                    <quote>
                        <l>Ce que l’esprit ne comprend pas,</l>
                        <l>Le cœur aisement le devine<note place="margin">Dans <hi rend="i">Jeannot
                                    &amp; Jeannette</hi>, Opéra Comique de Madame <hi rend="i"
                                    >Favart</hi>, de MM. <hi rend="i">Guérin</hi> de <hi rend="i"
                                    >Frémicourt</hi> &amp; <hi rend="i">Harni</hi>.</note>.</l>
                    </quote>
                    <p> Vérité ne fut jamais plus certaine que celle-là.</p>
                    <p>Troisiemement, je conviens avec mes antagonistes, qu’il faut des Spectacles
                        pour les gens oisifs, je leur accorde encore qu’il en faut pour le menu
                        Peuples, mais je suis bien éloigné de convenir que ces Spectacles, d’un
                        genre borné, comme ils les demandent, que ces Pieces écrites en style
                        trivial, doivent contenir des <pb n="58" xml:id="p58"/>obscénités, qui
                        réveillent les appétits blasés des uns &amp; excitent la <hi rend="i">grosse
                            gayeté</hi> des autres. <note place="margin">Idée d’un Roi Patriote.
                            Ouvrage trad. de l’Angl.</note>La pratique de la morale, dans la vie
                        privée, ne parviendra jamais à la perfection idéale ; nous ne devons pas
                        pour cela nous permettre tout ce qui est contre les bonnes mœurs ; ceux qui
                        sont chargés de notre instruction, (les Spectacles &amp; ceux qui composent
                        pour les Théatres, ne doivent pas se proposer d’autre but), ne sauraient en
                        conscience travailler à nous rendre les plus infâmes des hommes, sous
                        prétexte qu’ils ne peuvent pas nous rendre plus parfaits ; autant
                        vaudrait-il dire que le poison doit être insinué dans une playe, parce qu’on
                        ne peut pas la guérir. Or, d’après tout ce que j’ai dit ci-dessus des Pieces
                        qu’on représente sur les <hi rend="i">Trétaux</hi>, &amp; des circonstances
                        qui accompagnent ces représentations, il est constant qu’elles corrompent
                        tout-à-la-fois le goût, les esprits &amp; les cœurs, donc elles ne doivent
                        pas être permises. Qui tolere le mal, dit M. de <hi rend="i"
                            >Voltaire</hi><note place="margin">Dans le Huron.</note>, en est
                        l’auteur ; en favorisant les passions de ces Oisifs, de ces libertins, de
                        cette populace, enfin, pourquoi nous priver de tant du cœurs qui auraient
                        aimé la Patrie, &amp; de tant de bras qui l’auraient servie ou défendue, qui
                        lui auraient été utiles de mille autres manieres ? mais, ajoute-t-on<note
                            place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note>, c’est pour prévenir un
                        plus grand mal, qu’on permet un petit mal. Un petit mal ! &amp;, quel plus
                        grand mal, que là dépravation des mœurs ? Quel homme sensé peut, sur ce
                        point, être d’un sentiment opposé à celui de Dom <hi rend="i">Ramire</hi>,
                        qui dit positivement qu’on ne doit permettre ni favoriser aucun Spectacle
                        indécent, qu’aucune raison, de bien, même plus grand, ne peut <pb n="59"
                            xml:id="p59"/>l’autoriser, &amp; qu’on est obligé de s’y opposer de tout
                        son pouvoir ? Les Pieces jouées sur les <hi rend="i">Trétaux</hi>, sont au
                        cœur, ce que l’arsenic est au corps ; nos Loix toujours sages &amp;
                        prévoyantes ont sévérement défendu le débit du poison ; ne doivent-elles pas
                        également défendre le débit du venin que le Vice expose hardiment en vente
                        dans ses magasins du Boulevard ? Ces sentimens dignes d’un Religieux &amp;
                        d’un Chrétien, n’ont rien, Monsieur, qui puisse me surprendre. Les
                        Politiques, les fameux Législateurs de la Grece &amp; de Rome, dont les
                        Codes sont passes jusqu’à nous, &amp; forment encore la base de nos
                        Législations modernes, ont-ils jamais pensé que, pour amuser le petit Peuple
                        &amp; les oisifs de profession, il fallut leur fournir les moyens dangereux
                        de tuer le tems qui leur pese, &amp; leur ouvrir des écoles de libertinage
                        &amp; de paresse, pour les empêcher de mal faire ? Certes, on ne représenta
                        jamais à Lacédémone, à Athenes, à Rome, les infamies auxquelles le Peuple
                        peut, chez nous, courir en foule. Qu’on ne me dise pas que ce Peuple n’en
                        serait pas moins ce qu’il est, quand même les <hi rend="i">Trétaux</hi> ne
                        subsisteraient point. J’assure qu’il serait beaucoup moins dépravé : quand
                        ces Jeux ciniques ne corrompraient que vingt Sujets par an, ne ferait-ce pas
                        une cause suffisante pour les faire supprimer ? Ils en corrompent des
                        milliers, &amp; on ne dit rien, personne n’éleve la voix pour plaider la
                        cause des mœurs au Tribunal de la Raison ! Qui peut donc ignorer jusqu’où
                        l’exemple étend son funeste empire ? L’exemple seul, dit M. <hi rend="i"
                            >d’Alembert</hi><note place="margin">Lettre sur les Spectacles, à J. J.
                            Rousseau.</note>, suffit pour faire de l’homme une être méchant
                            <quote>« Les devoirs de <pb n="60" xml:id="p60"/>la vie sociale sont si
                            compliqués, si universels, si importans, que les passions abandonnées à
                            leur fougue naturelle, les heurteraient à tout instant, &amp; ne
                            pourraient les heurter sans causer le plus grand désordre. Pour prévenir
                            cet accident, il faut qu’une éducation sage nous accoutume de bonne
                            heure à nous modifier selon les loix des sociétés particulieres, dont
                            chaque homme est membre<note n="35" place="bottom">Il est bon
                                d’observer, que cet Auteur judicieux, ce sage politique n’établit
                                aucune distinction entre ces membres : tous dependent du même
                                Gouvernement, contribuant tous à l’utilité commune, ils doivent
                                prétendre aux mêmes graces à la même faveur, aux mêmes attentions.
                                La vertu des hommes les plus obscurs de ceux que l’on croit les plus
                                abjects n’est pas moins précieuse au Roi &amp; à la Société, que
                                celle des Citoyens constitués dans les plus hautes dignités. C’est
                                la pensee de <hi rend="i">Grotius</hi> &amp; de <hi rend="i"
                                    >Montesquieu</hi>.</note>, sans cela il en résulterait une
                            désunion dans le corps politique, qui l’affaiblirait par degrés, &amp;
                            amenerait promptement sa dissolution totale. L’union sociale consiste
                            sur-tout dans cette conformité de principes, d’inclinations &amp;
                            d’habitudes dans tous les membres, laquelle ne peut se former qu’en
                            gênant l’appétit naturel, qui rapporte tout à soi. Cette gêne n’est
                            point un attentat contre la nature ; c’est une heureuse transformation
                            de la liberté naturelle en liberté sociale, la seule qui puisse convenir
                            à l’homme dans l’état présent des choses celui-là seule est vraiment
                            libre, qui l’est selon les Loix. Toute liberté qui passe ces bornes est
                            licence, &amp; la licence est la plus proche voisine de l’esclavage<note
                                place="margin">Parallele de la condition &amp; des facultés de
                                l’homme, avec la condition &amp; les facultés des autres animaux :
                                Ouvrage traduit de l’Ang. par M. J. J. Rousseau.</note>. »</quote>
                        Que de <pb n="61" xml:id="p61"/>grandes vérités renfermées dans ce passage !
                        Comment peut-il se faire, par exemple, qu’un jeune homme ne prenne pas pour
                        autant de principes sûrs &amp; nécessaires, des propos obscenes &amp;
                        scandaleux, des portraits ébauchés sur la Scene, par fois réalisés dans la
                        Salle, &amp; toujours applaudis dans l’un ou l’autre cas<note n="36"
                            place="bottom">Si l’on se contentait aux <hi rend="i">Trétaux</hi> de
                            débiter une morale lubrique, quoique ce fut déjà un crime affreux,
                            peut-être les jugerait-on avec moins de sevérité ; mais du débit on
                            passe à la pratique ; &amp; j’ai été plus d’une fois témoin des
                            indécences révoltantes, commises à la face du Public, par les <hi
                                rend="i">Chouettes de Vénus</hi>, qui sont payées pour y jouer leur
                            rôle, &amp; l’on fait comme elles s’en acquittent !</note> ? Comment se
                        défendra-t-il de partager lui-même ces excès, lorsqu’il se voit excité,
                        encouragé par la plupart des assistans ? Mais que deviendra ce jeune homme
                        imprudent &amp; malheureux ? que deviendront tous ceux qui l’imiteront ?
                            <quote>« La raison qu’on vante tant en nous<seg type="exquote">, dit
                                l’Auteur que je viens de citer,</seg> est si faible, si vaine, si
                            imbécille, qu’elle prend indistinctement toutes les formes que la
                            Coutume, le climat, le Gouvernement, le tempérament, le caprice, <hi
                                rend="i">l’exemple</hi> &amp; les passions lui donnent…… Sur ce
                            principe, un enfant accoutumé à être son propre maître, c’est-à-dire,
                            l’esclave de son tempérament, abandonné à tous ses penchans, parvenu à
                            l’âge de raison, les fera servir à ses passions : voilà où mene cette
                            belle méthode de livrer l’enfance à elle-même, sans lui donner de bonne
                            heure des habitudes vertueuses. Si la raison particuliere était toujours
                            nécessairement &amp; invariablement conforme à la raison <pb n="62"
                                xml:id="p62"/>universelle, à la nature des choses, aux loix de la
                            société, si la droiture naturelle était inaltérable, &amp; les passions
                            incorruptibles, alors, &amp; seulement alors, il faudrait se fier
                            entierement à la nature, laisser mûrir la raison, &amp; en attendre ces
                            vertueuses habitudes qu’on a tant de peine à former… Mais, où trouver
                            des enfans si heureusement nés, d’une organisation si pure, d’un esprit
                            si parfait, que les habitudes les plus nobles &amp; les plus généreuses
                            croissent &amp; se fortifient d’elles-mêmes en eux, sans le secours de
                            l’instruction, &amp; malgré la contagion du mauvais exemple ?… »</quote>
                        Mais, quelle instruction, que celle que l’on puise aux Boulevards ? Qu’on
                        supprime aujourd’hui les ordures qui s’y débitent, qu’on en interdise
                        l’entrée à toutes les <hi rend="i">filles de joie</hi>, qui s’y rendent en
                        procession des quatre coins de Paris, &amp; je répons que ces Salles seront
                        désertes demain. Ce n’est donc que le pur amour du libertinage, qui chaque
                        jour y attire cette affluence de monde des deux sexes, qui se communiquent
                        mutuellement la lepre de tous les vices dont ils sont infectés, &amp; je
                        crois avoir dit avec assez de raison dans ma Satyre….</p>
                    <quote>
                        <l>Mais à ces vils <hi rend="i">Trétaux</hi>, où l’affreuse débauche</l>
                        <l>Réalise toujours les portraits qu’elle ébauche,</l>
                        <l>L’exemple a tant de poids sur tous les Spectateurs,</l>
                        <l>Que la sagesse même y risquerait ses mœurs.</l>
                    </quote>
                    <p>Je vous demande, Monsieur, si c’est dans un Gouvernement aussi sage, aussi
                        éclairé, aussi bienfaisant que l’est actuellement le nôtre, que de pareilles
                        Ecoles doivent se flatter <pb n="63" xml:id="p63"/>de fleurir plus long-tems
                        à l’ombre de la protection de ce même Gouvernement ?</p>
                    <p>En traçant le tableau des abus &amp; des désordres qu’engendrent les <hi
                            rend="i">Trétaux</hi>, il m’a semblé me trouver à l’époque où se
                        trouvait l’illustre <hi rend="i">T. Morus</hi>, Chancelier d’Angleterre,
                        lorsqu’il s’écriait : <quote>« Le comble du malheur est de voir le luxe
                            effréné, triompher insolemment aujourd’hui parmi nous. Dans quel siecle
                            le faste a-t-il osé paraître avec autant d’audace &amp; d’impudence
                            qu’il se produit dans le nôtre ? De quels excès n’est-il pas capable,
                            lorsqu’il peut tout se permettre impunément ? Il a confondu tous les
                            Etats, il a renversé les barrieres qui séparaient tous les Ordres, &amp;
                            les distinguaient ; c’est lui qui revêt de ses livrées chamarrées d’or
                            &amp; d’argent, la Valetaille, vos Marchands &amp; vos Ouvriers. C’est
                            lui qui, piquant la stupide vanité de vos Artisans &amp; même de vos
                            Villageois, les fait rougir de leur heureuse médiocrité, &amp; les
                            contraint de substituer les galons, à la simplicité de leurs anciens
                            vêtemens. »</quote> Eh, qui produit le luxe effroyable, si ce n’est,
                        comme le remarque très-bien M. <hi rend="i">de Querlon</hi>, la fureur
                        immodérée des mauvais Spectacles ? M. <hi rend="i">le Franc de
                            Pompignan</hi><note n="37" place="bottom">Dans ses observations sur les
                                <hi rend="i">Euménides</hi>, traduction des Tragedies d’Eschyle,
                            tout le monde connaît le mérite de cet ouvrage.</note>, va plus loin
                        encore. Pourquoi, dit-il, les crimes atroces deviennent-ils plus communs ?
                        Qu’on parcoure les Registres de nos Parlemens, sur-tout les Arrêts imprimés,
                        de la Tournelle de Paris, <pb n="64" xml:id="p64"/>on y verra que des
                        forfaits inconnus aux premiers Législateurs, que des meurtres horribles qui
                        auraient soulevé des Nations entieres, sont aujourd’hui fréquens dans le
                        cœur du Royaume le mieux policé de la terre. A quoi les attribuer ?
                        Serait-ce à l’impunité ? Jamais la Justice ne fut si sévere ni si prompte à
                        Paris. Serait-ce à la férocité des mœurs ? Les Français n’en sont pas
                        accusés. On ne parle, au contraire, dans les conversations &amp; dans les
                        écrits, que de passions douces, de cœurs honnêtes, d’esprits honnêtes,
                        d’ames honnêtes, de créatures honnêtes. Mais si cette douceur, cette
                        honnêteté tant rebattues, ne sont que des mors vagues, des expressions
                        parasites, qui ne signifient rien à force d’être répétées sans cesse ; <hi
                            rend="i">si par malheur les mœurs publiques sont corrompues, si les
                            mœurs particulieres sont détestables</hi>, les notions du bien &amp; du
                        mal, changées, la Religion tournée en ridicule, la nature traitée de
                        chimere, on n’a plus à chercher la cause de tant de forfaits multipliés, on
                        la reconnaît dans ses effets. Oui, Monsieur, nous n’en saurions
                        malheureusement douter ; toutes ces troupes de Chanteuses, d’Histrions, de
                        Baladins, de grandes &amp; de petites Voltigeuses, qui se traînent sur la
                        poussiere des <hi rend="i">Trétaux</hi> &amp; des Remparts, ne contribuent
                        pas peu à faire naître, à fortifier cette passion désordonnée pour le faste
                        &amp; la mollesse, qui, eux-mêmes, sont les causes secondes de tout le mal
                        dont nous nous plaignons. Ce n’est que depuis la multiplicité de ces <hi
                            rend="i">Jeux Forains</hi>, que nous voyons pulluler, à Paris,
                        l’engeance impure des Artisans du luxe, des Marchandes de modes &amp; autres
                        Ouvrieres, qui souvent sont <pb n="65" xml:id="p65"/>plus à craindre encore
                        que ces femmes &amp; ces filles qu’elles perdent par leur art infernal.
                        Combien de ces Grisettes ne font souvent qu’un saut de ces Magasins de
                            modes<note n="*" place="margin">Je ne suis pas assez injuste pour les
                            regarder tous du même œil. Je connais de ces maisons où les jeunes
                            demoiselles, qui y travaillent avec assiduité, reçoivent de la part des
                            Maitresses, qui sont leurs amies, des exemples de sagesse &amp;
                            d’honnêteté, dont elles ne s’écartent point.</note>, à ceux de l’Opéra,
                        des <hi rend="i">Trétaux</hi>, &amp; à d’autres encore dont le nom se devine
                        plutôt qu’il ne se dit. Cette circulation de mauvais sujets des deux sexes,
                        qui se forment dans ces Salles du Boulevard, fomente une sorte de peste dans
                        le sein de la Capitale, &amp; cette peste y produit journellement les plus
                        affreux ravages. Dans quel siecle, Monsieur, a-t-on vu les Temples de
                        l’Incontinence &amp; de la débauche, plus fréquentés que dans le nôtre ?
                        C’est encore <hi rend="i">Morus</hi> qui parle. Les cruels Jeux de hazard,
                        les Farces ridicules &amp; impertinentes, les Pantomimes obscénes se sont
                        multipliés à un point effrayant. Mais ces Jeux ne fournissent-ils pas des
                        expédiens aussi prompts que faciles, pour épuiser la bourse d’une infinité
                        de Sujets, qui ensuite entrainés, poussés par le désespoir, se portent aux
                        dernieres extrémités, &amp; vont apprendre, sur le grand chemin, à corriger
                        la malignité de leur fort ? Chassez, chassez de l’enceinte de vos villes,
                        ces pestes cruelles ; murez ces asyles abominables où l’on sacrifie avec une
                        égale fureur, à l’intempérance &amp; au libertinage. C’est là que se
                        trouvent ces dépôts de garnemens, de vagabonds qui ne font d’autre métier
                        que celui de former des complices de leurs désordres, &amp; de corrompre
                        tous ceux qui les approchent. Ne souffrez pas qu’il y ait parmi vous un seul
                        homme oisif ; rendez à la terre les bras qu’elle vous redemande… Si vous ne
                        remédiez promptement à ces excès dont vous frémissez, c’est en vain que vous
                        vanterez la <pb n="66" xml:id="p66"/> sévérité de vos Loix, &amp; votre
                        Police admirable ; le mal ne fera qu’empirer de jour en jour : en effet, en
                        tolérant la mauvaise éducation que l’on donne à la jeunesse <hi rend="i"
                            >dans les Tripots du Boulevard</hi>, en souffrant que ses mœurs se
                        corrompent sous nos yeux, &amp; en punissant les crimes qu’elle commet dans
                        un âge plus avancé, crimes que nous aurions dû prévoir &amp; prévenir par la
                        suppression de tous les objets dangereux ; dites-moi si ce n’est pas élever,
                        au milieu de nous, des scélérats, pour avoir le plaisir de les condamner, un
                        jour, au supplice ? Ainsi parle le célebre <hi rend="i">Morus</hi> ; mais il
                        s’en faut bien que les choses fussent portées, de son tems, au point de
                        corruption où elles sont parvenues de nos jours. De quelle indignation
                        aurait été pénétré ce grand Homme, s’il eût été témoin oculaire des scenes
                        scandaleuses dont je viens, Monsieur, de vous présenter le détail : certes,
                        il n’aurait pas vu avec une indifférence Stoïque, le triomphe du mauvais
                        Goût &amp; de la Débauche ; ce grand Magistrat, dont toute la vie, digne
                        d’une meilleure fin, fut consacrée à la gloire &amp; au bonheur de sa
                        Nation, n’aurait pas manqué d’employer tout son crédit, toute son autorité,
                        pour faire cesser des abus si révoltans, si contraires au bien de l’Etat
                        &amp; de l’humanité en général.</p>
                    <p>Nous vivons dans un siecle bien supérieur au sien, par les lumieres que nous
                        avons acquises depuis ; nous vivons, de plus, sous un <hi rend="sc">Roi</hi>
                        devant qui la Vérité peut, sans crainte, paraître dans tout son éclat ; il
                        l’aime, cette Vérité sainte, il l’accueille, il est digne de l’entendre. Ce
                        jeune &amp; vertueux Monarque, qui signale chaque jour de son auguste <pb
                            n="67" xml:id="p67"/>Empire, par de nouveaux bienfaits, est pour nous un
                        bon pere ; il regarde &amp; chérit indistinctement tous ses Sujets, comme
                        ses propres enfans. Quel espoir pour nous ! Ah ! Monsieur, nous n’en doutons
                        point, sa main protectrice &amp; bienfaisante comblera, avec le tems, tous
                        ces précipices affreux qu’une politique mal entendue a creusés sur ses pas.
                        Nous vivons encore sous des Ministres &amp; des Magistrats, dont toutes les
                        vues sont dirigées vers le bien public, dont l’intérêt le plus cher est
                        également de faire revivre les bonnes mœurs. Il est, dit M. <hi rend="i">de
                            Voltaire</hi>, des ames sages, honnêtes, éclairées, ce sont ces
                        hommes-là qui font les Loix ; plus on est homme de bien, plus on doit s’y
                        soumettre ; on donne l’exemple aux vicieux, qui respectent une retenue que
                        la Vertu s’est donnée elle-même. Le meilleur moyen de mettre un frein à la
                        licence &amp; à la corruption, est de supprimer les <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi>. Comme la Capitale, ainsi que je l’ai dit, donne le ton
                        aux Provinces, ce serait risquer la perte des mœurs de la Nation entiere,
                        que de laisser subsister plus long-tems ces Jeux si contraires aux sages
                        mesures que le Roi prend pour assurer le bonheur de ses Peuples. Non,
                        l’infame Avarice ne doit plus se flatter de tromper la vigilance paternelle
                        des <hi rend="i">Maurepas</hi><note n="38" place="bottom"><p>Quel portrait
                                plus frappant peut-on offrir de nos Ministres &amp; de nos
                                Magistrats actuels, que celui qu’un habile Orateur<note n="*"
                                    place="bottom">M. <hi rend="i">Henrion de Pancé</hi>, dans son
                                    Eloge de <hi rend="i">Mathieu Molé, Premier President &amp;
                                        Garde des Sceaux</hi>.</note> fait d’un celebre Magistrat du
                                dernier siecle. Tous les traits sont de la plus exacte
                                ressemblance : <quote>« Tandis que les siecles n’offrent à nos yeux
                                    que des oppresseurs &amp; des opprimés, qu’il est doux, qu’il
                                    est consolant, pour l’humanité de voir des Sages réunir autour
                                    d’eux, ce que l’éloquence a de force, ce que la Philosophie a de
                                    profondeur, ce que la vertu a de majesté, ainsi couverts de tout
                                    ce qui peut rendre les Hommes chers, utiles, &amp; précieux à
                                    leurs semblables, s’avancer entre les Peuples &amp; les Rois !
                                    Là, d’une voix touchante &amp; ferme, persuader la modération à
                                    ceux qui commandent, la fidélité à ceux qui obéissent, à tous
                                    cette bienveillance générale, sans laquelle il n’y aura jamais
                                    de bonheur sur la terre. De tels hommes sont le plus beau
                                    present que le Ciel puisse faire à la société : <hi rend="sc">la
                                        Nature avare, ne les montre que dans ces tems de crise et de
                                        désordres, où les esprits jettés loin des routes ordinaires,
                                        ont le plus besoin de modérateurs et de
                                    guides</hi>. »</quote> C’est ainsi que l’Ange tutélaire de la
                                France a fait naître <hi rend="sc">Louis XVI</hi>, &amp; ses sages
                                Ministres, pour rétablir les mœurs &amp; rendre à la Nation son plus
                                beau lustre.</p></note>, <pb n="68" xml:id="p68"/>des <hi rend="i"
                            >Amelot</hi>, des <hi rend="i">Miromesnil</hi> &amp; des <hi rend="i"
                            >d’Aligre</hi> : ces illustres Ministres, dépositaires de l’autorité du
                        plus aimé des Rois, ces grands Magistrats, dont nous chérissons &amp;
                        admirons les vertus patriotiques, vont, sans doute, s’empresser de porter
                        les premiers &amp; les derniers coups à ces Spectacles corrupteurs, dignes,
                        à la fois, de la stupide ignorance &amp; de la grossiereté barbare de ces
                        siecles reculés, dans lesquels, cependant, on chassa du sein de l’Etat, les
                            <hi rend="i">Farceurs</hi> &amp; les <hi rend="i">Histrions</hi>, comme
                        des pestes publiques. Nous voyons que le Parlement de Paris, instruit des
                        Farces indécentes<note n="39" place="bottom"><hi rend="i">Les Enfans sans
                                souci</hi>, succéderent aux <hi rend="i">Confreres de la
                                Passion</hi>. Les Enfans sans souci commencerent à donner, sous le
                            regne de Charles VI, quelques moralites burlesques : les Clercs de
                            Procureur au Parlement transigerent avec les <hi rend="i">Enfans sans
                                souci</hi>. Les meilleurs Poëtes qui composaient pour la Troupe,
                            étaient <hi rend="i">Clément Marot</hi>, &amp; <hi rend="i">Villon</hi>.
                                <hi rend="i">Les farces</hi> qu’on donnait, consistaient dans le
                            récit d’un fait plaisant : le style en était joyeux &amp; bisarre, les
                            maximes respiraient la gayeté &amp; même la débauche. Dans les <hi
                                rend="i">Sotties</hi>, on s’attachait aux personnages les plus
                            distingués. <hi rend="i">Les Enfans sans souci</hi> pousserent
                            l’insolence au point de jouer le bon Roi Louis XII, sur leurs Trétaux ;
                            &amp; ce qu’il y a de plus étonnant, sans doute, c’est que ce Prince,
                            qui assista à une représentation de la Piece, n’est témoigna aucune
                            humeur, aucun mécontentement : c’est par ces sarcasmes que le Peuple se
                            vengeait des Grands de l’Etat, &amp; la main qui lançait ces traits
                            piquans restait souvent cachée. C’était la Comédie d’Aristophane. <hi
                                rend="i">Voyez le</hi> 2.<hi rend="sup">e</hi>
                            <hi rend="i">vol. de la Lettre de M. D. de B***</hi> &amp; <hi rend="i"
                                >l’Eloge de Moliere, par M. D***</hi>.</note> que <pb n="69"
                            xml:id="p69"/>représentait la Troupe des <hi rend="i">Enfans sans
                            souci</hi>, fit fermer leur Théatre, par Arrêt du 6 Octobre 1584. Nous
                        lisons pareillement dans la Gazette du 17 Mai 1697, que Louis XIV, de
                        glorieuse mémoire, proscrivit le Théatre Italien<note n="40" place="bottom"
                            >On sait que le Théatre Italien fut, dès son origine, fort enclin aux
                            indécentes Bouffonneries. Louis XIV le supprima par les raisons que je
                            rapporte. Quelques personnes de la premiere qualité, protecteurs de la
                            Comédie Italienne, agitent fortement auprès du Roi, pour la révocation
                            de son Arrêt contre elle mais leurs démarches furent inutiles. A la
                            grande satisfaction de tous les Habitans de la Capitale, la Comédie
                            proprement dite Italienne, vient d’être de nouveau supprimée :
                            puisse-t-elle ne jamais se rétablir ! La perte du sieur <hi rend="i"
                                >Carlin</hi> est tout ce que l’on peut regretter dans cette
                            suppression ; mais son grand âge, &amp; ses longs services lui ont
                            acquis, avec la bienveillance du Public, le droit de jouir actuellement
                            du fruit de ses travaux.</note>, parce que l’on y jouait des Pieces
                        licentieuses, &amp; que l’on ne s’y était pas corrigé des obscénités &amp;
                        des gestes indécens. Louis le Grand avait raison de penser que la vertu d’un
                        Manœuvre n’est pas moins précieuse à un Souverain, vertueux lui-même, &amp;
                            <pb n="70" xml:id="p70"/>à l’Etat, que la vie de cet obscur individu,
                        &amp; qu’il ne doit pas être plus permis, nous le répetons, de lui donner
                        des exemples pernicieux, que des alimens empoisonnés.</p>
                    <p>Mais on insiste sur la nécessité des Spectacles pour le Peuple ; je conviens
                        qu’il en faut d’honnêtes pour les honnêtes-gens de toutes les classes &amp;
                        de tous les états ; aussi formai-je le vœu le plus ardent pour la
                        destruction des <hi rend="i">Trétaux</hi>, &amp; l’établissement d’une
                        seconde troupe de Comédiens Français. Dans ma Lettre suivante, Monsieur,
                        j’espere que j’aurai l’honneur de vous convaincre de la nécessité de ce
                        second Théatre, &amp; de la possibilité d’y procurer, au plus bas prix, des
                        entrées au petit Peuple, qui est le seul pour lequel réclament mes
                        Adversaires. Ces Spectacles ayant pour but, &amp; l’amusement &amp;
                        l’instruction de tous les Spectateurs, les mœurs se trouveront au moins à
                        l’abri. La morale du Théatre, dit M. <hi rend="i">d’Alembert</hi>, consiste
                        moins à opérer un changement subit dans les cœurs corrompus, qu’à prémunir
                        contre le vice, les ames faibles, par l’exercice des sentimens honnêtes,
                        &amp; affermir dans ces mêmes sentimens les ames vertueuses. J’ai avancé
                        ci-devant, d’après le sentiment du Panégyriste de <hi rend="i">Moliere</hi>,
                        une vérité certaine pour les Philosophes &amp; les Politiques, c’est que les
                        Spectacles ont la plus grande influence sur les mœurs ; les mœurs, sur la
                        police des Etats ; la police des Etats, sur leur prospérité ; leur
                        prospérité, sur leur durée : ainsi vous voyez, Monsieur, que de conséquence
                        en conséquence ; un mal qui paraît, à peine, fait pour attirer l’attention
                        dans son origine, produit des catastrophes, des <pb n="71" xml:id="p71"
                        />bouleversemens effrayans. On ne saurait donc trop surveiller les
                        Spectacles, qui, en corrompant le Peuple, ou en le guidant vers l’honneur
                        &amp; la vertu, deviennent la cause premiere de la perte ou du salut des
                            Empires<note n="41" place="bottom">Dans tous les Etats, mettez, à la
                            place de ces Citoyens dont les mœurs pures sont formées par une bonne
                            éducation &amp; des exemples vertueux, de ces têtes légeres, de ces
                            étourdis élevés dans les écoles du plus mauvais goût &amp; du
                            libertinage ; quelle sera la suite de ce changement ? Les volontés
                            chancelantes &amp; souvent contradictoires de ces derniers, ne se
                            fixeront à rien d’utile ; leurs vues bornées, leurs idées rétrécies ne
                            produiront rien de bon. L’un detruira ce que l’autre aura commencé ; ils
                            iront sans savoir où s’arreter. A force de se rencontrer, ils se
                            heurteront comme des Beliers, &amp; le plus beau de la scène, ils
                            finiront par se détruire : le Peuple, témoin de leurs malheureuses
                            inconséquences, en sera la première victime. <hi rend="i">L’ami du
                                Prince &amp; de la Patrie, ou le bon Citoyen, par M. de Sapt. I.
                                Entretien.</hi></note>.</p>
                    <p>On s’accoutume aisément, dit <hi rend="i">Quintilien</hi><note place="margin"
                            >Liv. I. Ch. 1.</note>, à faire ce qu’on voit &amp; ce qu’on entend,
                        &amp; si le plaisir de voir mal faire se change en habitude, que cette
                        habitude devienne une seconde nature, alors tout est perdu. Cet éloquent
                        Rhéteur dit, dans un autre endroit<note place="margin">Liv. I.
                        Ch. 3.</note>, plût au Ciel que nous ne fussions pas les premiers
                        corrupteurs des mœurs de nos Enfans ! c’est nous qui les enseignons, c’est
                        nous qu’ils prennent pour maîtres &amp; pour modeles. <hi rend="i">Ils ne
                            voyent &amp; n’entendent que des choses honteuses à dire &amp; à
                            faire</hi>, &amp; ils en contractent l’habitude avant même de savoir que
                        ces mots &amp; ces actions sont un mal. La plupart de ces peres &amp; meres
                        qui vont aux <hi rend="i">Trétaux</hi>, ne <pb n="72" xml:id="p72"
                        />rougissent point de répéter devant leurs enfans les obscénités qu’ils ont
                        recueillies aux Boulevards, &amp; d’enchérir encore par-dessus. <hi rend="i"
                            >Montesquieu</hi> se plaint, de son coté<note place="margin">Liv. I.
                            Ch. 5.</note>, que les sages leçons données aux enfans, dans la maison
                        des peres &amp; meres qui savent les élever, sont détruites par les
                        impressions du dehors ; &amp; peut-il en être de plus funestes que celles
                        que l’on reçoit aux Remparts ? Pourquoi souffrir qu’on parle aux hommes, je
                        ne dis pas seulement un jargon plat, futil &amp; trivial, (ce qui serait
                        déjà un très-grand mal, puisque la corruption du Goût influe toujours sur
                        celles des mœurs<note n="*" place="margin">Feuille Hebdomadaire de 1770, par
                            M. de <hi rend="i">Querlon</hi>.</note>), mais un jargon dont chaque
                        terme, dans la plus grande partie des parades du Rempart, est presque
                        toujours ou un outrage fait au bon sens, ou une injure proférée contre la
                        sagesse &amp; l’innocence. Si l’illustre Citoyen de Genêve a raison
                            d’avancer<note place="margin">Lettre sur les spectacles, à M. <hi
                                rend="i">d’Alembert</hi>.</note>, que rien n’est plus contraire à la
                        saine morale, que de réveiller par des situations séduisantes, un sentiment
                        aussi dangereux que l’amour, que dire des ces <hi rend="i">Trétaux</hi>, où
                        l’on ne rougit de rien, soit dans le discours, soit dans la pantomime,
                        excepté de la décence &amp; de l’honnêteté ? Je reviens souvent sur ce
                        point, parce qu’on ne saurait trop y insister ; encore une fois, la cause
                        des mœurs est celle du salut de la Patrie. Non, Monsieur, non ; je ne pense
                        pas que le Théatre puisse être nuisible aux bonnes mœurs, toutes les fois
                        qu’on l’en ramenera à son véritable but, qui est d’être utile en corrigeant
                        nos vices &amp; nos ridicules par une plaisanterie fine &amp; délicate, ou
                        par les traits perçans de l’éloquence &amp; de la vérité ; mais je suis
                        intimement persuadé aussi, que des <pb n="73" xml:id="p73"/>Spectacles, tels
                        que ceux qu’on ouvre le jour &amp; la nuit aux Boulevards, sont autant de
                        chemins frayés vers le libertinage, &amp; qu’en fournissant ainsi à la
                        jeunesse des deux sexes, les moyens de s’élancer dans ses gouffres, nous
                        perdons la plus belle &amp; la plus riche espérance de l’Etat<note n="42"
                            place="bottom">Cicéron, le plus sage des Philosophes &amp; l’ami le plus
                            sûr de la Jeunesse, nous dit que la nature exige de nous une conduite
                            grave &amp; serieuse, &amp; nous appelle à des occupations plus
                            importantes que les Jeux &amp; les Divertissemens. Ce n’est pas qu’on ne
                            puisse quelquefois se les permettre ; mais ce ne doit être qu’après
                            avoir satisfait à ses devoirs : <hi rend="sc">il faut même prendre garde
                                que nos jeux n’ayent rien d’emporté ni d’excessif, non plus que de
                                bas et d’indigne d’un honnête Homme</hi>. Car si nous ne permettons
                            pas aux Enfans mêmes toutes sortes de jeux, mais seulement ceux qui
                            peuvent s’accorder avec l’honnêteté, combien plus devons-nous prendre
                            garde de ne nous rien permettre sur ce sujet, qui ne convienne au
                            caractere du parfait honnête homme. <hi rend="i">Ciceron Liv. 1.<hi
                                    rend="sup">er</hi> Chap. 19, des Offices</hi>. Ne s’elevera-t-il
                            point parmi nous quelque nouveau Cicéron, pour défendre &amp; venger la
                            raison, le goût &amp; les mœurs !</note>. N’oublions jamais cette grande
                        vérité : <quote><hi rend="i">La Patrie a des droits sur le cœur de tous les
                                    hommes<note place="margin">M. de la <hi rend="i">Dixmerie</hi>.
                                    Eloge de <hi rend="i">Voltaire</hi>.</note></hi></quote> : Tel
                        individu, qui paraît jetté comme au hasard sur la terre, pour y végéter dans
                        la classe la plus obscure du Peuple, peut, si on ne lui donne que des idées
                        saines, mâles, dignes, en un mot, de l’excellence de son être, faire un jour
                        un grand homme, un homme vraiment utile à son Pays ; ce qui, certes,
                        n’arrivera jamais, si nous continuons de penser qu’il faut amuser les oisifs
                        &amp; les bas Peuple, par des farces &amp; des pantomimes ordurieres. Il est
                        étonnant, dit un Ecrivain de beaucoup d’esprit<note place="margin">L’Auteur
                            du <hi rend="i">Bacha de Bude</hi>, nouvelle.</note>, combien les <pb
                            n="74" xml:id="p74"/>objets obscenes, qui frappent nos yeux, font de
                        ravages dans notre ame ! combien ils ajoutent à nos réflexions &amp; à nos
                        sentimens ! Je frémis quand je pense qu’il ne faut qu’une misérable
                        équivoque pour perdre une jeune personne de l’un ou de l’autre sexe. On veut
                        deviner, on étudie, on s’applique, on trouve le véritable sens ; la
                        polissonnerie qui chatouille l’oreille, éveille l’esprit, gagne le cœur ; on
                        veut toujours mettre en pratique ce qui plaît &amp; séduit ; la volupté
                        fascine les yeux, obscurcit le jugement, absorbe toutes les facultés, dévore
                        l’individu dont elle s’empare ; que devient-il ? La cause premiere des
                        forfaits du plus grand scélérat, est peut-être de moindre conséquence encore
                        qu’une équivoque !</p>
                    <p>La quatrieme objection n’est pas la moins spécieuse. Ces Salles, dit-on,
                        servent aux vues bien intentionnées de la Police. 1.° C’est dans ces
                        réceptacles qu’elle trouve le dépôt de ces garnemens, de ces gens sans aveu,
                        de ces bandits même, dont elle a tant d’intérêt de connaître les actions
                        &amp; les démarches. On arrête tous les jours, au sortir des <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi>, de fort mauvais sujets, dont on ne pourrait jamais
                        s’emparer, si ces mêmes <hi rend="i">Spectacles</hi> cessaient d’avoir lieu.
                        C’est assez nous faire entendre que ces <hi rend="i">Trétaux</hi> sont des
                        endroits plus que suspects, puisqu’ils servent de réfuge aux coquins. 2.°
                        Ces Spectacles contiennent, pendant plusieurs heures du jour, les oisifs,
                        qui sans ces objets de distraction, commettraient de grands désordres. Il
                        faut répondre aux deux chefs de cette objection.</p>
                    <p>Je ne puis m’empêcher d’observer, 1.° que l’on doit trouver fort étrange la
                        Police d’un <pb n="75" xml:id="p75"/>Peuple qui tolere des écoles
                        meurtrieres, sous le prétexte de fixer un moyen infaillible de s’assurer de
                        quelques bandits. Cette objection est-elle sérieuse, &amp; ceux qui la font,
                        ne se rendent-ils pas réellement coupables d’une insulte grieve envers le
                        Magistrat si respectable, qui veille aujourd’hui au dépôt sacré des mœurs
                        &amp; du bon ordre de cette Capitale ? Les lumieres, la prudence &amp; la
                        vigilance de ce sage Magistrat, ne nous sont-elles pas de sûrs garans qu’il
                        lui sera facile de trouver des ressources bien moins pernicieuses pour les
                        bonnes mœurs qu’il honore &amp; qu’il protege ? Pour quelques garnemens que
                        l’on peut arrêter au sortir de ces lieux, ce qui, sans doute, est un bien, à
                        quels dangers n’expose-t-on pas la jeunesse qui les fréquente ? Mais est-il
                        vrai que les <hi rend="i">Trétaux</hi> servent à faire découvrir les mauvais
                        sujets ? J’ai de la peine à croire qu’un Individu qui s’est rendu coupable
                        d’un délit assez grave pour avoir à redouter l’animadversion des Loix,
                        veuille s’exposer à être reconnu dans une assemblée quelconque. Le criminel,
                        dit un savant Jurisconsulte<note n="*" place="margin">Claude <hi rend="i">de
                                Ferrieres</hi>.</note>, craint la lumiere, &amp; ne marche que dans
                        l’ombre. Si l’on découvre quelques escrocs, quelques filoux aux Jeux
                        Scéniques du Boulevard, c’est payer trop cher cette découverte, que de
                        l’acheter aux dépens des mœurs. D’ailleurs en diminuant les asyles de la
                        paresse &amp; de l’oisiveté, le nombre des gens à bassesses diminuera
                        nécessairement, &amp; toutes les fois que les Officiers de Police voudront
                        seconder les travaux &amp; les soins du Magistrat, qui est à leur tête, il
                        leur sera fort aisé d’en imposer à l’astuce, à la mauvaise foi, &amp; de
                        déconcerter, de faire trembler les <pb n="76" xml:id="p76"/>frippons au
                        point qu’ils n’oseront se montrer. Ce que je dis ici peut également
                        s’appliquer au second chef de l’objection. Je conviens que si l’on
                        supprimait tout-à-coup les <hi rend="i">Trétaux</hi>, la Jeunesse oisive,
                        qui trouve une distraction conforme à son goût dans ces lieux impurs, se
                        répandrait sur le pavé de Paris, &amp; y commettrait mille désordres. Mais
                        que l’on substitue aux Spectacles du Rempart, des Spectacles plus dignes de
                        la Nation, des Spectacles capables de ramener le goût &amp; les mœurs, des
                        Spectacles, enfin, qui dirigent les inclinations de nos enfans vers le bien,
                        alors les appréhensions que l’on a, tomberont d’elles-mêmes : &amp; s’il se
                        trouve encore des mauvais sujets, la sévérité de la Police, qui éclairera
                        toutes leurs démarches, les contiendra dans le devoir, &amp; les forcera,
                        sous les peines les plus rigoureuses, à ne pas troubler le bon ordre &amp;
                        la tranquillité publique ; mais nous le répétons, il faut que le zèle &amp;
                        la prudence du sage Magistrat, qui y préside, soient secondés.</p>
                    <p>On me demande en dernier lieu, comment on pourrait dédommager les Pauvres, du
                        quart qu’ils ont dans la recette journaliere des <hi rend="i">Trétaux</hi>,
                        si on les supprimait ? Premierement, le quart qu’ils auraient à prélever
                        dans le nouveau Théatre Français, qui remplacerait les Salles du Rempart.
                        Secondement, les aumônes que des personnes aussi opulentes que bien
                        intentionnées, sont prêtes à verser dans le sein de ces Pauvres, pour les
                        dédommager de la suppression des <hi rend="i">Trétaux</hi>.</p>
                    <p>Je crois, Monsieur, avoir suffisamment répondu aux objections les plus
                        apparentes que l’on m’a faites ; j’ose me flatter qu’il ne me <pb n="77"
                            xml:id="p77"/>serait pas plus difficile de répondre à toutes celles
                        qu’on pourrait me faire : je vais me résumer.</p>
                    <p>Il résulte de cette Lettre. 1.° que les Spectacles du Boulevard &amp; des
                        Foires, ne produisent aucun bien réel : 2.° qu’ils produisent tout le mal
                        possible : 3.° que le but de la Comédie étant de rendre les hommes
                        meilleurs, en leur procurant en même-tems un amusement convenable, il ne
                        faut ouvrir à toutes les classes du Peuple, que des Théatres où préside la
                        décence, &amp; où les mœurs ne courent aucun danger : 4.° qu’il n’est point
                        d’Etres assez abjects, assez méprisables, pour être livrés, sans
                        conséquence, à la corruption, &amp; qu’il n’en est point d’assez stupides,
                        pour ne pas tirer quelque profit d’un bon Spectacles. D’après ces quatre
                        vérités démontrées, je pense, Monsieur, que je suis bien fondé à conclure
                        que le plus grand bien que l’on puisse faire à la Capitale, c’est de
                        supprimer les <hi rend="i">Trétaux</hi> : voici mon dernier argument
                        contr’eux. Ces Spectacles sont établis ou pour les honnêtes gens, ou pour
                        les gens dépravés : on m’accorde qu’ils ne sont pas faits pour les premiers,
                        qu’ils ne peuvent que hâter la dépravation de ceux qui les fréquentent
                        d’habitude ; ils sont donc uniquement faits pour les gens de mauvaise vie
                        des deux sexes. Mais, Monsieur, dites-moi, je vous prie, quel peut être le
                        but moral de pareils amusemens, &amp; quelle nécessité y a-t-il que les gens
                        infames, les débauchés &amp; les frippons, trouvent dans le sein de la
                        Capitale des lieux où l’on débite impunément leur affreuse morale, où leurs
                        odieux principes circulent de bouche en bouche, <pb n="78" xml:id="p78"
                        />sont reçus &amp; applaudis, où les complices du libertinage public,
                        traînent sur leurs pas des errans &amp; des vagabonds, qui souvent vivent
                        crapuleusement à leurs dépens, &amp; des sots qu’elles trompent de toutes
                        les manieres, des lieux, enfin, où l’on arrange le jour les parties de la
                        nuit, parties conclues, dirigées, exécutées par la crapule, parties dont il
                        résulte tant de chagrins pour les familles les plus honnêtes, tant
                        d’accidens qui troublent le bon ordre, tant de pertes pour l’Etat, &amp;
                        sur-tout ce scandale, qui, porté à son comble, semble braver les Loix qu’il
                        irrite &amp; qui s’élevent en vain depuis si long-tems contre-lui ?</p>
                    <p>Tous les Français ont reçu avec attendrissement, ont baisé cent fois les deux
                        derniers Edits de Sa Majesté<note n="43" place="bottom">Edit portant
                            suppression des Cachots, donné à Versailles au mois d’Août dernier.
                            Autre Edit qui abolit l’usage de la question, en date du même mois 1780.
                            Nous ne verrons plus les malheureux arrêtés pour dettes, confondus dans
                            les prisons avec ces infames brigands qui doivent un jour servir de
                            victimes à la vindicte publique.</note> ; ces gages généreux du cœur
                        paternel de notre jeune Monarque, apprendront à la postérité, que le regne
                        de <hi rend="sc">Louis XVI</hi>, fut celui de la Bienfaisance &amp; de la
                        Justice, qu’il fit asseoir à ses côtés sur le Trône. Avec quelle
                        reconnaissance ces mêmes Français ne recevraient-ils pas celui de la
                        suppression des Spectacles des Boulevards &amp; des Foires ? Qu’il paraisse,
                        cet Edit si desiré par tout ce qu’il y a de Gens de bien dans le Royaume !
                        quels transports, quels cris de joye s’éleveront jusqu’aux Cieux ! O, que de
                        peres, que d’époux combleront de leurs bénedictions, <pb n="79" xml:id="p79"
                        />&amp; l’Auguste Souverain, qui aura promulgué cet Edit, &amp; le Ministre,
                        vraiment patriote, qui l’aura conseillé, &amp; celui dont la plume éloquente
                        l’aura rédigé ! Les <hi rend="i">Trétaux</hi> supprimés, nous verrons le
                        luxe, la vanité, la paresse &amp; la débauche, qui, après avoir perdu en eux
                        leurs asylez &amp; leurs soutiens, seront forcés de fuir loin des murs de
                        cette Capitale. Leurs partisans ne manqueront pas de se plaindre ; s’ils
                        avaient connaissance de mes idées, ils ne manqueraient pas aussi de les
                        ridiculiser &amp; de les décrier : qu’importe ? On doit s’attendre,
                        toutes les fois que l’on dit la verité, à se faire autant d’ennemis qu’il y
                        a de gens intéressés à la combattre<note place="margin">Lettre
                            de Mylord, Comte de Rochester, à son fils.</note>.</p>
                    <p>Quand les abus se sont multipliés, &amp; que des hommes bien intentionnés
                        veulent les réformer<note n="44" place="bottom">Quand il faut des remedes
                            violens à une maladie, c’est un bien de les appliquer, c’est un meurtre
                            de ne les appliquer pas. <hi rend="i">Dans l’ami du Prince &amp; de la
                                Patrie.</hi></note>, on attaque leurs principes, on cherche à les
                        rendre suspects ; les Etres obscurs, les avares égoïstes, qui trouvent leur
                        bien-être dans le malheur public, se déchaînent contr’eux : mais les vrais
                        Citoyens, qui n’ont en vue que le bien, de la Patrie, s’élèvent au-dessus de
                        toutes les considérations, &amp; n’en cherchent pas avec moins de zèle &amp;
                        d’empressement, dans ce bien général, qu’ils opérent, leur propre bonheur,
                        qu’ils fondent toujours sur celui de leurs semblables. La Vérité tardive
                        paraît, enfin, &amp; force les envieux &amp; les mécontens à admirer, à
                        respecter dans le silence les grands Ministres &amp; les grands Magistrats,
                        dont <pb n="80" xml:id="p80"/>elle-même place les noms immortels au rang de
                        ceux des bienfaiteurs, &amp; des amis de l’humanité.</p>
                    <p>En substituant aux <hi rend="i">Trétaux</hi> un Spectacle National, dirigé
                        sous les auspices de l’honnêteté &amp; de la décence, un Théatre où le
                        Peuple de tous les états, puisera un plaisir sans danger, une instruction
                        sans dégoût<note n="45" place="bottom">Formons des Ecoles dont les maximes,
                            les usages, les manieres, dont l’esprit moral, si l’on peut ainsi
                            s’exprimer, puisse effacer ou du moins affaiblir en nous &amp; en nos
                            enfans les penchans vicieux. <hi rend="i">Mémoire sur l’éducation
                                publique, par M. de Morveau.</hi> N’oublions jamais que nous
                            naissons avec une inclination à prendre de bonnes ou de mauvaises
                            impressions, à contracter des habitudes vertueuses ou vicieuses, à nous
                            former sur l’exemple, &amp; d’après les maximes de ceux avec qui nous
                            vivons : ces impressions influent sur le reste de la vie : c’est à elles
                            qu’il faut rapporter nos vices &amp; nos vertus, notre bonne ou notre
                            mauvaise conduite. <hi rend="i">Parallele de la condition &amp; des
                                facultés de l’Homme avec, &amp;c. Ouvrage ci-devant cité.</hi> Ces
                            vérités doivent nous faire ouvrir les yeux sur l’importance des
                            Théatres, sur la nécessité de réformer tous ces genres de Spectacles qui
                            rendent visiblement à corrompre les mœurs &amp; à multiplier le nombre
                            des êtres depravés. Le Roi, qui veut faire le bonheur de tous, n’a
                            besoin que de sujets sobres, tempérans, industrieux, actifs, laborieux,
                            qui aiment &amp; pratiquent les vertus qui servent de regle à sa propre
                            conduite.</note>, nous verrons insensiblement se reproduire une nouvelle
                        génération d’Etre dignes du grand Roi qui nous gouverne, des Ministres &amp;
                        des Magistrats laborieux, qui secondent si bien ses vues. Nous verrons, avec
                        l’application au travail, l’activité &amp; l’industrie, renaître l’amour des
                        grandes choses, les beaux-Arts, les vrais talens, les vertus sublimes, les
                        actions <pb n="81" xml:id="p81"/>héroïques. Les Arts compteront encore des
                            <hi rend="i">Vernet</hi>, des <hi rend="i">Vien</hi>, des <hi rend="i"
                            >Brenet</hi>, des <hi rend="i">Greutze</hi>, des <hi rend="i"
                            >Bouchardons</hi>, des <hi rend="i">Pigal</hi>, des <hi rend="i"
                            >Soufflot</hi>, des <hi rend="i">Gondouin</hi>, des <hi rend="i"
                            >Longueil</hi>, des <hi rend="i">Cochin</hi>, &amp; des <hi rend="i"
                            >Beauvarlet</hi>. Les Sciences auront des d’<hi rend="i">Alembert</hi>,
                        des <hi rend="i">Buffon</hi>, des <hi rend="i">Cassini</hi>, &amp; des <hi
                            rend="i">Mayran</hi>. Les Lettres encouragées &amp; protégées, seront
                        cultivées par les Disciples des <hi rend="i">Voltaire</hi>, des <hi rend="i"
                            >Rousseau</hi>, des <hi rend="i">Bernis</hi>, des <hi rend="i"
                            >Piron</hi>, des <hi rend="i">Gresset</hi>, des <hi rend="i"
                            >Marmontel</hi> : tous, par une étude approfondie des grands modeles,
                        s’efforceront d’atteindre à la perfection dont ils leur ont tracé la route.
                        Cette généreuse révolution, n’en doutons pas, Monsieur, fera du regne de
                        notre <hi rend="sc">Auguste</hi>, un regne plus brillant encore, plus
                        admiré, &amp; sur-tout plus chéri que celui de l’<hi rend="i">Auguste</hi>
                        Romain : tous les Français, qui n’auront pour leur Souverain qu’un cœur
                        &amp; qu’une ame, réuniront leur voix &amp; leurs talens, pour chanter &amp;
                        célébrer les merveilles de son siecle, supérieur aux trois, déjà connus dans
                        les Fastes de l’Univers<note n="46" place="bottom">De ces trois siecles, le
                                1.<hi rend="sup">er</hi> est celui d’<hi rend="i"
                                >Alexandre-le-Grand</hi>, Roi de Macédoine. Le 2.<hi rend="sup"
                                >e</hi> celui d’Auguste, Empereur Romain, qui vivait l’an sept cent
                            &amp; tant, de la Fondation de Rome. Le 3.<hi rend="sup">e</hi> celui de
                                <hi rend="i">Louis XIV</hi>, Roi de France.</note>. Voilà, Monsieur,
                        ce que j’ose attendre de la suppression des <hi rend="i">Spectacles
                            Forains.</hi> Ce n’est pas, ici, un beau rêve, comme la <hi rend="i"
                            >République de Platon</hi>, &amp; l’<hi rend="i">Utopie</hi> de <hi
                            rend="i">T. Morus</hi> ; c’est un changement heureux, qui sera la suite
                        nécessaire &amp; infaillible d’une police plus parfaite, sans doute,
                        puisqu’elle fera le bien du plus grand nombre.</p>
                    <p><pb n="82" xml:id="p82"/>Si vous approuvez mon zèle, Monsieur, si mes raisons
                        vous paraissent convaincantes, &amp; mes vues utiles, j’aurai l’honneur de
                        vous envoyer, le plutôt que je pourrai, ma seconde Lettre sur
                        l’établissement d’un second Théatre Français, &amp; je vous prouverai dans
                        ce second Ecrit, la possibilité de procurer au petit Peuple, l’entrée à ce
                        nouveau Spectacle, au même prix qu’il en jouit aux <hi rend="i"
                            >Trétaux</hi>. Je vous prie de me continuer votre estime &amp; votre
                        amitié, &amp; d’être bien persuadé des sentimens inviolables &amp;
                        respectueux avec lesquels Je serai toute ma vie,</p>
                    <salute><hi rend="sc">Monsieur</hi>,</salute>
                    <signed>Votre très-humble &amp; très-obéissant Serviteur,</signed>
                    <signed><hi rend="sc">Rousseau</hi>.</signed>
                </div1>
            <div1>
                <pb n="83" xml:id="p83"/>
                <head><hi rend="i">Errata.</hi></head>
                <p><hi rend="sc">Page</hi> 26, <hi rend="i">ligne</hi> 14 de la note, <hi rend="i"
                        >au lieu de</hi> qui, <hi rend="i">lis.</hi> que ;</p>
                <p>P. 32, à la note, <hi rend="i">lis.</hi> <hi rend="i">Sævius</hi>.</p>
                <p>P 42, <hi rend="i">lig.</hi> 1, pauvent, <hi rend="i">lis.</hi> peuvent.</p>
                <p>Même p., <hi rend="i">lig.</hi> 1 de la note, <hi rend="i">lis.</hi> hommes.</p>
                <p>P. 45, <hi rend="i">lig</hi> 17, <hi rend="i">lis.</hi> des établissemens.</p>
                <p>P. 46, <hi rend="i">lig.</hi> 13, <hi rend="i">lis.</hi> forcent.</p>
                <p>Même p., <hi rend="i">lig.</hi> 21, <hi rend="i">lis.</hi>
                    faiseuses de modes.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
