<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="saint-pierre_projet-spectacles-utiles_1726.pdf" xml:lang="fr">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Projet pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat</title>
<author>Saint-Pierre, Charles-Irénée Castel de</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>François Lecercle</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Clotilde Thouret</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2017"/>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Projet pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat</title>
<author>Saint-Pierre, Charles-Irénée Castel de</author>
<biblScope>p. 176-194</biblScope>
<date>1726</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1726"/>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="texte" xml:id="HDT_77">
<head>Projet pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat</head>
<label><pb n="176"/>PROJET<lb/><hi rend="i">Pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat.</hi></label>
<p>Je suis de l’avis de ceux qui pensent que les bons <seg>citoyens</seg> dans leur belles pieces serieuses peuvent inspirer, entretenir &amp; fortifier l’amour pour la patrie &amp; des sentimens de courage, de justice, &amp; de <hi rend="i"><seg>bienfaisance</seg></hi> ; je croi de même que dans leurs pieces comiques ils peuvent inspirer du dégout &amp; de l’aversion pour la molesse, pour la <seg>poltronnerie,</seg> pour le métier de joueur, pour le luxe de la table, pour les dépenses de pure vanité, pour le caractere impatient, chicaneur, avaricieux, <seg>flatteur,</seg> indiscrét, hipocrite, menteur, misantrope, médisant, en un mot pour tous les excès qui font <seg>souffrir</seg> les autres &amp; qui rendent les vicieux fâcheux &amp; désagréables pour plusieurs des personnes avec qui ils ont à vivre.</p>
<p><pb n="177"/>Mais pour diriger les Poètes eux-mêmes, &amp; leurs ouvrages vers la plus grande utilité publique, je croi qu’il est avantageux, 1°. Que le Conseil établisse une compagnie de huit ou dix bons <seg>Citoyens</seg> <seg>connoisseurs,</seg> qui sous la direction du Magistrat de Police ayent soin de rendre les spectacles plus utiles aux bonnes meurs, c’est-à-dire, aux meurs desirables dans la societé ; le Roi nomera les quatre premiers, ces quatre nomeront le cinquiéme, les cinq nommeront le sixiéme, les six nommeront le septiéme, &amp; ainsi de suite.</p>
<p>Il faut que le spectacle plaise fort aux spectateurs, autrement ils n’iroient point en grand nombre au spectacle ; mais il faut que le Poëte rende encore le spectacle utile &amp; que les meurs en deviennent plus aimables, plus desirables, &amp; sur tout plus <seg>innocentes</seg> &amp; <seg>exemptes</seg> de vices.</p>
<p>Voilà les deux poincts qu’il faut unir dans la comedie ; c’est-à-dire, dans l’imitation des actions, des sentimens, des discours, &amp; dans la peinture des évenemens, ou agréables, ou fâcheux de la vie humaine ; c’est au ministere à <pb n="178"/>unir toûjours ces deux poincts, de maniere que le spectacle, non seulement ne soit jamais nuisible aux bonnes meurs, mais au contraire qu’il soit propre à inspirer aux spectateurs des sentimens vertueux, ou du moins <seg>opposez</seg> au vice.</p>
<p>Au reste c’est à l’Etat à <seg>payer</seg> par des pensions une partie des frais des spectacles lorsqu’ils sont utiles à la societé, &amp; c’est aux spectateurs à <seg>payer</seg> l’autre partie de ces frais, parce qu’ils en retirent du plaisir.</p>
<p>2°. Il est à propos que le Roi crée une place de premier Poëte tragique ou serieux, &amp; une autre de premier Poëte comique, qu’il les nome d’entre les trois que nomera le Bureau des spectacles, ils seront choisis entre ceux qui auront fait plus de pieces qui soient en même-tems plus agréables aux spectateurs &amp; plus utiles aux <seg>bonnes</seg> meurs. Le feu Roi a déja <seg>donné</seg> des Lettres de premier Geografe, de premier Peintre, de premier Sculpteur, &amp;c.</p>
<p>Il est de la <seg>bonne</seg> police de former quelques Poëtes <seg>excellens</seg> &amp; bons <seg>Citoyens,</seg> &amp; d’en faire des <seg>Officiers</seg> importans à l’Etat &amp; qui puissent dans <pb n="179"/>cette profession y acquerir du revenu, de l’illustration, &amp; même une noblesse hereditaire <seg>attachée</seg> à la qualité <hi rend="i">de Premier</hi>.</p>
<p>Il y a lon-tems que j’ai observé que nos <seg>anciennes</seg> pieces de teatre qui ont le plus réüssi il y a 80 ans meriteroient d’être perfectionées quelque tems aprez la mort des Auteurs, du moins par rapport aux meurs, d’un côté la langue change &amp; de l’autre la raison croît &amp; le goût se rafine ; il nous paroît aujourd’hui dans ces pieces des défauts, qui ne paroissoient point à nos peres, gens d’esprit, il y a cinquante ans : or ces pieces ainsi perfectionées vaudroient ordinairement beaucoup mieux, soit pour le plaisir, soit pour l’utilité de l’auditeur, que les pieces nouvelles, c’est qu’il est bien plus facile au même Auteur de perfectioner un ouvrage qui a déja plusieurs beautés &amp; d’en faire un <seg>excellent</seg> que d’en faire un tout neuf qui soit exempt de défauts, &amp; rempli de plus grandes beautez &amp; en plus grand nombre que l’ancien qui étoit déja fort bon.</p>
<p>Je <seg>sais</seg> bien qu’un nouvel Auteur peut traiter le même sujet que l’ancien, mais de peur de passer pour plagiaire, il évitera <pb n="180"/>de copier les plus belles sènes &amp; de se servir des plus beaux vers, il fera peut-être mieux à tout prendre que l’ancien Auteur, qui a traité le même sujet, mais sa piece auroit été beaucoup meilleure, s’il avoit pû sans scrupule &amp; sans rien diminuer de sa réputation se servir de tout ce qu’il a trouvé <seg>d’excellent</seg> dans <seg>l’ancienne</seg> piece ; or pour cela il faudroit qu’il lui fût imposé par un prix proposé de perfectioner telle piece, alors il ne perdroit rien des beautez de telle piece de Corneille, de Racine, de Moliere &amp; de leurs successeurs, ou s’il se trouvoit forcé de perdre quelques-unes de ces beautez, il leur en substitueroit de plus grandes &amp; y en ajouteroit de nouvelles.</p>
<p>Il y a un autre grand obstacle à l’execution de ce projet, c’est que l’Auteur qui seroit capable de perfectioner une des plus belles pieces de Moliere est capable d’en faire lui-même une nouvelle qui sera <seg>bonne,</seg> mais moins bonne que celle de Moliere perfectionée, &amp; que pouvant se <seg>donner</seg> le titre d’inventeur il ne se contentera pas du titre de <hi rend="i">Perfectioneur</hi>, à moins que par une récompense honorable &amp; utile telle que seroit un <pb n="181"/>prix proposé, il ne soit <seg>dédommagé</seg> par une pension du sacrifice qu’il fait au publiq, de donner son tems &amp; son talent à perfectioner l’ouvrage d’autrui &amp; à préferer ainsi l’utilité publique à sa réputation particuliere.</p>
<p>Mon avis seroit donq que le Roi donnât tous les ans pour prix une pension de deux cents onces d’argent à celui qui au jugement de l’Académie des spectacles auroit le mieux perfectioné telle comedie. Cette piece réformée porteroit le nom du Réformateur jusqu’à ce qu’elle fût elle-même un jour réformée quelques <seg>années</seg> aprez sa mort, il est aisé de voir que les ouvrages <seg>excellens</seg> ne périroient pas faute de quelques retranchemens &amp; de quelques aditions necessaires pour les rendre aussi beaux &amp; plus utiles dans le siecle suivant qu’ils l’étoient dans le siecle précedant ; car il faut toûjours faire en sorte que les spectales se perfectionent à mesure que la raison humaine se perfectione, &amp; la meilleure maniere d’avancer beaucoup en peu de tems vers la perfection, c’est de se servir de ce qu’il y a de bon dans les ouvrages des morts, en diminuant ou corigeant ce qu’il y <pb n="182"/>a de défectueux, &amp; en embelissant ce qu’il y a de beau.</p>
<p>Je conviens que la réputation des bons Auteurs en durera peut-être cent ans de moins, mais cette perte ne doit pas être comparée à la grande utilité qui en reviendra à un nombre infini de spectateurs.</p>
<p>On me dira peut-être que ce qui paroît possible dans la speculation est réellement impossible dans la pratique ; mais je répons que cela se dit sans preuve &amp; que la chose vaut bien la peine d’être tentée, &amp; même par plusieurs tentatives avec le secours des prix, il n’y a rien à risquer, &amp; il peut en résulter un grand <hi rend="i">perfectionement</hi> du teâtre, soit en France, soit dans les autres Etats.</p>
<p>Il faut dans les pieces comiques observer trois choses capitales. La premiere est de jetter de <hi rend="i">l’aversion</hi> &amp; de la haine contre la fourberie, la trahizon &amp; autres seleratesses. La seconde, d’inspirer du <hi rend="i">méprix</hi> pour la molesse, pour la fainéantize, &amp; pour les excèz du luxe &amp; de la volupté, qui diminuënt le bonheur de leurs pareils ; la troisiéme, c’est de jeter du <hi rend="i">ridicule</hi> sur toutes nos <pb n="183"/>petites vanitez &amp; sur nos <seg>affectations</seg> lorsqu’elles ne tendent qu’à nous donner des distinctions qui nesont d’aucune utilité pour le Publiq.</p>
<p>Il faut dans les pieces sérieuses observer trois choses. 1°. Inspirer à l’Auditeur plus d’ardeur pour les vertus, pour les <seg>grands</seg> talens, pour les loüanges que l’on donne aux <seg>grands</seg> hommes, &amp; pour l’admiration que l’on a pour leur vertu. 2°. Lui faire sentir délicatement la <seg>difference</seg> d’estime &amp; d’admiration pour les diferentes vertus &amp; pour les <seg>differens</seg> degrés de vertus en nous <seg>apprenant</seg> à nous <seg>connoître</seg> en <seg>bonne</seg> gloire &amp; à discerner la distinction la plus précieuze entre nos pareils de la moins précieuse ; or cette distinction précieuse vient toûjours des talens les plus utiles à la societé, &amp; sur tout de la pratique de la justice &amp; de la <seg>bienfaisance.</seg> 3°. Inspirer à l’Auditeur un grand éloignement pour le crime &amp; pour toute sorte d’injustice.</p>
<p>Ainsi avec un des <seg>grands</seg> mobiles des hommes qui est le desir de la distinction, le Poëte <seg>pourra</seg> en divertissant les spectateurs augmenter considerablement <pb n="184"/>l’empire de la vertu &amp; de la gloire aux dépens de l’empire de la molesse &amp; de la vanité, la perte de l’un sera l’augmentation de l’autre, &amp; à dire la verité, les hommes n’ont rien de solide &amp; de durable à <seg>opposer</seg> au furieux desir des plaisirs des sens si nuisibles dans leur excez à la societé, que le ressort ou le désir des plaisirs de la distinction la plus précieuse qui tend toûjours au plus grand bonheur de cette même societé.</p>
<p>Quand les poëtes comiques auront pris soin de jetter de la <hi rend="i">haine</hi>, du <hi rend="i">méprix</hi>, ou du <hi rend="i">ridicule</hi> sur les <hi rend="i">crimes</hi>, sur les <hi rend="i">vices</hi> &amp; sur les <hi rend="i">défauts</hi> que produit ou l’injustice, ou la paresse, ou la vanité, il sera bien plus facile aux Poëtes serieux de <seg>mettre</seg> en <seg>œuvre</seg> à l’égard des spectateurs le ressort ou le motif de la belle gloire ; car il faut bien que l’homme marche vers quelque espèce de gloire, ou de distinction entre ses pareils ; c’est son penchant naturel, c’est un de ses <seg>grands</seg> plaisirs de se sentir distingué parmi ceux avec qui il a à vivre ; ainsi quand les bons Comiques nous auront bien dégoutez de toutes les sortes de distinctions qui gâtent le <seg>commerce,</seg> nous marcherons naturellement <pb n="185"/>vers la distinction vertueuse qui naît de <seg>l’acquisition</seg> des talens &amp; de la pratique des vertus qui rendent le <seg>commerce</seg> agréable.</p>
<p>La raison nous dicte donq de travailler à fortifier dans les <seg>Citoyens,</seg> un des deux principaux motifs des actions des hommes, qui est l’amour de la distinction entre nos pareils ; mais elle nous dicte en même-tems les regles pour bien discerner les distinctions petites, vulgaires, <seg>incommodes</seg> au <seg>commerce,</seg> d’avec les distinctions précieuses qui procurent toûjours la <seg>commodité</seg> &amp; l’utilité des autres ; ce sont ces distinctions qui sont les seules veritablement dignes de louanges &amp; desirables dans le <seg>commerce,</seg> il ne faut jamais que le desir de la gloire marche sans la <seg>connoissance</seg> de la bonne gloire ; or je suis persuadé que le teâtre bien dirigé par le Bureau des spectacles peut beaucoup servir à rendre les spectateurs non seulement très-dezireux de gloire &amp; de distinction, mais encore très-<seg>connoisseurs</seg> en bonne gloire &amp; en distinction le plus précieuse afin que les hommes estiment de plus en plus l’indulgence ; la patience, <seg>l’application</seg> au travail, les talens &amp; les qualitez les <pb n="186"/>plus utiles à leurs familles, à leurs parens, à leurs voisins, à leurs amis, à leur nation &amp; au reste du genre humain.</p>
<p>Les parodies de nos Opera, lorsqu’elles sont bien faites, sont très-propres à tourner en ridicule les maximes lubriques, dont Despreaux fait mention ; Dom <seg>Quichotte</seg> en parodiant finement nos romans a fait cesser en Espagne &amp; même en France, la folie de ce que l’on nomoit autrefois <hi rend="i">Chevalerie</hi> qui <seg>fezoit</seg> mepriser les devoirs ordinaires de la vie pour courir après une réputation chimerique &amp; mal entendue.</p>
<p>Mais par la même raison, il me paroît contre le bon sens &amp; contre la bonne police de <seg>permettre</seg> de parodier &amp; de tourner en ridicule <seg>d’excellentes</seg> pieces sérieuses, où la vertu est honorée &amp; le vice puni ; cet excez dans les parodies est la suite de la corruption de nos meurs ; le Poëte pour procurer du plaisir au spectateur &amp; pour gagner plus d’argent ne s’embarasse pas de confondre le bon avec le mauvais, l’estimable avec le ridicule, le grand avec le méprisable, l’odieux avec l’aimable, comme si toutes ces choses étoient égales <pb n="187"/>pour le bonheur &amp; pour le malheur de la societé, &amp; comme si le but de la raison n’étoit pas d’unir toûjours dans les spectacles l’utilité de la societé au plaisir du spectateur.</p>
<p>Les spectacles peuvent donq être utiles &amp; agréables, mais il faut qu’ils soient dirigez par une compagnie perpetuelle composée de gens habiles, &amp; sur tout de bons politiques sous les ordres du Magistrat de Police, &amp; qu’ils tendent toûjours à rendre dans la societé la vertu respectable &amp; aimable, les vices honteux &amp; odieux, la vanité méprisable &amp; ridicule ; je demande enfin pour Membres de cette compagnie des <seg>connoisseurs</seg> délicats, qui sentent combien les <seg>bonnes</seg> meurs sont importantes pour augmenter le bonheur de la nation.</p>
<p>Je doute que de pareils <seg>connoisseurs</seg> eussent jamais passé à Corneille <seg>l’approbation</seg> tacite du duel que l’on trouve dans le Cid. Je doute qu’ils eussent <seg>souffert</seg> à Racine d’emploier tout son art à diminuer l’horreur naturelle que nous devons avoir du crime de Fèdre, je doute qu’ils lui eussent permis d’inspirer contre les bonnes mœurs au <seg>commun</seg> <pb n="188"/>des spectateurs une sorte de compassion pour le sort <seg>malheureux</seg> de cette abominable créature.</p>
<p>J’ai oui dire autrefois à feuë Madame de la Fayète, que dans une conversation Racine soutint, qu’un bon Poëte pouvoit faire excuzer les <seg>grands</seg> crimes, &amp; même inspirer de la compassion pour les criminels, que Ciceron dizoit que l’on pouvoit porter jusques-là l’éloquence, &amp; il ajoûta qu’il ne faut que de la fécondité, de la justesse &amp; de la délicatesse d’esprit pour diminuer tellement l’horreur des crimes ou de Médée, ou de Fédre qu’on les rendroit aimables au spectateur au point de lui inspirer de la pitié pour leurs malheurs, tel est le pouvoir des bons Poëtes &amp; tel est la foiblesse de nos esprits qui ne sont point en garde contre les charmes de l’illuzion ; or comme les assistans lui niérent que cela fût possible &amp; qu’on voulut même le tourner en ridicule sur sa theze extraordinaire, le dépit qu’il en eut le fit rezoudre à entreprendre Fedre où il réüssit si bien à faire plaindre ses malheurs, que le spectateur a plus de pitié de la criminelle que du vertueux <seg>Hippolite.</seg></p>
<p>Or l’on m’avoüera que c’est un mauvais emploi de l’art &amp; de l’esprit par <seg>rapport</seg> <pb n="189"/>à la societé que de rendre les crimes &amp; les criminels moins dignes d’horreur.</p>
<p>Tout le monde sçait ce que c’est que Médée ; cependant un Poëte croit bien employer son esprit en lui <seg>faisant</seg> dire :</p>
<p><hi rend="i">Et mon cœur étoit fait pour aimer la vertu.</hi></p>
<p>En bonne foi, n’est-ce pas réellement <seg>blasphémer</seg> contre la vertu ?</p>
<p>Il prouve en même-tems son esprit &amp; son peu de jugement de l’employer au préjudice des <seg>bonnes œuvres.</seg></p>
<p>Il est utile à la societé de <seg>mettre</seg> les méchans, les injustes, les scelerats sur le teatre, mais à condition que le Poëte les peindra avec les traits &amp; les couleurs qui peuvent exciter dans le spectateur l’horreur de l’injustice, de la méchanceté, de la sceleratesse, &amp; jamais avec des traits &amp; des couleurs qui diminuent le crime en y déguisant le sentiment &amp; les opinions des criminels : &amp; seroit-ce un projet digne d’un honnête homme &amp; d’un bon <seg>citoyen</seg> d’employer beaucoup d’esprit à exciter des larmes pour le <seg>malheureux</seg> Cartouche ou pour le <seg>malheureux</seg> Nivet morts sur la rouë, pour l’infame Catilina détesté de tous les bons citoyens ?</p>
<p><pb n="190"/>Je croi même qu’ils eussent apersû &amp; qu’ils eussent <seg>condamné</seg> dans les ouvrages de Moliere un grand nombre d’endroits où quelques sentimens de justice &amp; de <seg>bienfaisance</seg> sont dans la bouche de gens d’ailleurs odieux &amp; méprisables ; je croi qu’ils auroient remarqué &amp; blâmé des sentimens d’injustice dans la bouche de personnes d’ailleurs aimables &amp; estimables &amp; d’autres endroits où l’injustice jointe à l’adresse &amp; à la finesse est louée, &amp; où la vertu &amp; la justice jointe à des défauts <seg>personnels</seg> est blâmée ou tournée en ridicule ; &amp; voilà pourquoi il faut une compagnie de Censeurs moralistes &amp; politiques qui ait soin de diriger <seg>suffisament</seg> le Poète vers le but de l’utilité publique, tandis que son interêt le dirige <seg>suffisament</seg> vers l’agréable, c’est-à-dire, vers son utilité particuliere.</p>
<p>Il est certain que Moliere nous a enseigné la maniere de bien peindre les hommes qui sont ordinairement composez de vices &amp; de bonnes qualitez ; mais il n’a pas eu assez de soin de peindre toûjours en estimable ce qu’ils avoient d’estimable, &amp; en méprisable ce qu’ils avoient de méprisable, &amp; c’est <pb n="191"/>cette confusion qu’il a laissée dans ses peintures qui fait que ses comedies sont quelquefois aussi pernicieuses qu’utiles au <hi rend="i">perfectionement</hi> de nos mœurs.</p>
<p>C’étoit un grand Peintre ; mais comme il ne visoit qu’à faire sa réputation &amp; sa fortune à force de plaire aux spectateurs, &amp; comme il ne se soucioit point du tout du but de la politique qui est d’inspirer au <seg>citoyens</seg> par des traits de ridicule le mépris &amp; l’indignation que meritent les vices &amp; les défauts, il negligeoit fort l’utilité publique pour ne songer qu’à son utilité particuliere, aussi nous ne voions pas que nos mœurs soient devenuës beaucoup meilleures dans le fonds depuis la representation de ses comedies, je ne <seg>sais</seg> même si à tout peser on ne trouveroit pas le contraire.</p>
<p>Je fais tant de cas des avantages, que produit l’émulation pour le publiq que je voudrois, si la chose est praticable, qu’il y eût dans Paris deux troupes de Comediens François, dont une fût à un prix la moitié moindre pour les personnes moins riches ; cette troupe serviroit de pepiniere pour la grande troupe.</p>
<p>Pour contenir les Auteurs &amp; les Comediens <pb n="192"/>dans les regles des bienseances &amp; des bonnes mœurs, il est à propos que deux de ces Commissaires de spectales aient deux places de droit des plus <seg>commodes</seg> pour assister quand ils <seg>pourront</seg> aux representations comme Censeurs publiqs.</p>
<p>A l’égard du spectacle de l’Opera, je croi qu’il n’est pas impossible d’en faire peu à peu quelque chose d’utile pour les mœurs ; j’avoüe cependant que la chose me paroît très-<seg>difficile</seg> en l’état de corruption &amp; de molesse où il est de mon tems ; mais après tout il ne faut à l’Académie des spectacles pour en venir à bout que deux moïens, le premier d’avoir un but certain où l’on vise, c’est de faire servir la musique &amp; la poëzie non à <seg>amollir</seg> les mœurs par la volupté, mais à les rendre vertueuses par l’amour de la gloire ; le second c’est de faire en sorte que ce perfectionement soit presque insensible, car pour nous guérir de la molesse, maladie enracinée depuis lon-tems dans notre nation par une longue habitude, il faut pour ne nous pas revolter se servir d’une <seg>methode</seg> qui procede par degrez presque insensibles, &amp; je ne desespere pas que <pb n="193"/>nos successeurs n’entendent chanter avec plus de plaisir les sentimens &amp; les actions des <seg>grands</seg> hommes, que les maximes honteuses de la molesse &amp; les sentimens extravagans qu’inspire l’ivresse de l’amour.</p>
<p>Si dez à present on établit dans un grand Etat un Bureau pour diriger les spectacles vers les mœurs dezirables de la societé, si par les prix qu’elle distribuera aux Poëtes qui plairont le plus &amp; qui dirigeront le mieux leurs ouvrages vers la bonne morale, il <seg>arrivera</seg> avant trente ans que les peres &amp; les meres les plus sages meneront leurs enfans à la Comedie comme au meilleur Sermon, pour leur inspirer des sentimens <seg>raisonnables</seg> &amp; vertueux, il <seg>arrivera</seg> que dans toutes les villes, de trente mille habitans il y aura aux dépens du publiq des teatres &amp; des Comediens, afin qu’avec peu de dépense les habitans mediocrement riches puissent assister du spectacle, &amp; l’on vera ainsi le plaisir contribuer au bon gouvernement, ce qui est le sublime de la politique ; car qu’y a-t-il de plus estimable que de mener les hommes par le chemin des plaisirs <seg>innocens</seg> &amp; actuels, à une diminution <pb n="194"/>de peines, &amp; même à d’autres plaisirs futurs, la nation se poliroit de plus en plus jusques parmi le peuple, les sentimens de vertu entreroient avec le plaisir dans les cœurs des <seg>Citoyens,</seg> &amp; par le perfectionement de nos mœurs, la societé deviendroit tous les jours plus douce, plus <seg>tranquille</seg> &amp; plus <seg>heureuse,</seg> <hi rend="i">&amp; c’est le but que je m’étois proposé dans ce Memoire</hi>.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
