<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dissertation épistolaire sur la Comedie</title>
                <author key="Schynckele, Henricus (1708-1785)">Henricus Schynckele</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/schynckele_dissertation_1744</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Henricus Schynckele, <hi rend="i">Dissertation épistolaire sur la Comedie. Par
                        un Ecclésiastique</hi>, <pubPlace>Bruges</pubPlace>, <publisher>Pierre vande
                        Cappelle</publisher>, s.d. [<date>1744</date>], 42 p. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=cgIUAAAAQAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1744"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="preface">
                <pb n="n.p."/>
                <head>Approbation qui peut servir de Preface.</head>
                <p><hi rend="big">J’</hi>Ai lû un Ecrit, qui a pour Titre <hi rend="i">Dissertation
                        Epistolaire sur la Comedie par un Ecclesiastique</hi>. L’Auteur y suit le
                    précepte de saint Charles Borromée, &amp; il allegue à la premiere lettre les
                    Péres de l’Eglise, que Dieu nous a donnés après l’Evangile pour être la juste
                    regle de nos actions : il en rapporte les dicisions contre la Comedie de leur
                    tems, dont la censure convient fort au Theatre de nos jours. Comme tout
                    relachement ne manque jamais de patron ; on trouve à la seconde lettre les
                    raisons, par lesquelles l’esprit du monde veut justifier ce divertissement :
                    mais la troisiéme lettre doit convaincre l’esprit du veritable Chrêtien, que
                    toutes ces raisons portent â <pb n="n.p."/>faux : puisque l’Auteur y demontre,
                    que le nom de <hi rend="i">Jesus-Christ</hi> que nous portons, &amp; qui lui a
                    coûté tant de sang, est deshonoré par ceux qui assistent à la Comedie ; que ces
                    spectacles otent tout sentiment de pieté ; qu’ils sont dangereux à l’égard de
                    tout le monde ; &amp; que plusieurs n’y peuvent assister sans pêché mortel. Que
                    tout Chrêtien lise donc cette <hi rend="i">Dissertation Epistolaire</hi> : rien
                    n’y est contraire à la Foi, ni aux bonnes mœurs ; elle sera utile à toutes les
                    ames, qui aiment leur salut, puisqu’elle leur fera connoître les maximes du
                    Christianisme à l’égard de ces sortes de divertissemens. Tel est mon sentiment,
                    &amp; celui de plusieurs Theologiens, de cette Dissertation. A Bruges le
                    1. December 1744.</p>
                <byline>A. VAN VYVE <lb/><hi rend="sc">Archpretr. de Bruges</hi></byline>
            </div1>
            <div1 type="book">
                <pb n="5" xml:id="p5"/>
                <head>Dissertation Epistolaire <hi rend="sc">sur la</hi> Comedie.</head>
                <div2 type="letter">
                    <head><hi rend="i">Reponse à la Lettre d’une Dame de la Ville de *** au sujet de
                            la Comedie</hi>.</head>
                    <salute>MADAME,</salute>
                    <p><hi rend="big">B</hi>Enit soit le Seigneur, qui vous a donné assés de
                        generosité pour surmonter la peine, que l’amour propre, &amp; l’estime de
                        soi-même font souvent sentir aux personnes de vôtre rang, lorsqu’il s’agit
                        de calmer la conscience.</p>
                    <p>Telles sont les pernicieuses maximes du monde, qu’une Dame craint, qu’elle ne
                            <pb n="6" xml:id="p6"/>passe pour une imbecille, une sotte devote, si
                        elle doute, qu’il ne lui soit permis de faire, ce que l’exemple des autres
                        paroît autoriser. On aime plutôt de risquer son salut, en agissant dans les
                        doutes avec incertitude, sans demander jamais conseil, que de se voir exposé
                        à la risée des insensés. C’est ainsi que le monde remplit les ames d’une
                        negligence si dangereuse, qu’elles font voir par là, que leur salut n’est
                        pas leur affaire capitale ; negligence, que le Saint Esprit condamne dans
                        les saintes Ecritures, quand il dit : <note place="margin"><bibl>Proverb. 3.
                                v. 5.</bibl></note><quote>« Ne soiez point sage à vos propres
                            yeux… »</quote> &amp; <note place="margin"><bibl>Ad Rom. 12.
                                v. 19.</bibl></note><quote>« ne vous fiez point à vos propres
                            lumières ».</quote></p>
                    <p>Vous ne vous y êtes pas fiée, Madame : mais vous me demandez quels sont mes
                        sentimens sur la Comedie, que représentent à present les Comediens, &amp; si
                        je crois qu’il vous est permis de la frequenter. Je prevois déja, Madame, la
                        suite que peut avoir ma reponse. La Comedie est un divertissement, qui
                        flatte les sens ; on y passe agréablement quelques heures, elle fait
                        succeder la joye &amp; les ris aux soins épineux &amp; desagréables qu’on
                        trouve chez lui ; &amp; on s’y delasse de la fatigue, qui incommode dans le
                        menage. Si j’entreprens de vous en dissuader la frequentation, vous ne me
                        sçauriez voir de bon œil, &amp; ma morale ne flattera pas vos oreilles,
                        puisqu’elle devra tendre à ne vous pas permettre, ce qui est si agréable à
                        l’ouïe : &amp; peut être l’esprit &amp; le cœur s’y revolteront, puisque je
                        serai <pb n="7" xml:id="p7"/>obligé de les piquer en ce qu’ils aiment, &amp;
                        le Sage m’apprend, <note place="margin"><bibl>Ecclesiastici 22.
                                v. 24.</bibl></note><quote>« que celui, qui pique l’œil, en tire des
                            larmes, &amp; que celui, qui pique le cœur, y excite un sentiment de
                            haine &amp; de colere, qu’il verra bientôt éclater contre
                        lui »</quote>.</p>
                    <p>Cependant j’ai lieu d’esperer, que vous me ferez justice, quand vous verrez,
                        Madame, que je suiverai moi-même la maxime du Saint Esprit, qui vous a
                        portée à me demander du conseil. Je ne me fierai pas à mes lumieres, elles
                        sont trop foibles, pour vous faire voir, ce que les sens vous couvrent. Je
                        ne vous alleguerai que les Peres de l’Eglise, que nous devons regarder comme
                        les organes du Saint Esprit : pour nous apprendre ce que les saintes
                        Ecritures n’ont dit souvent que sous des ombres.</p>
                    <p><note place="margin"><bibl>Parte 3. q. 80. A. 6. in
                        corp.</bibl></note>S. Thomas d’Aquin cet Ange de l’Ecole nous apprend, que
                        les Comediens, &amp; les Comediennes ne peuvent pas recevoir la S.
                        Communion, tandis qu’ils perseverent en cet emploi. Il cite en confirmation
                        de son sentiment un beau passage de S. Cyprien : <quote>« Vous m’avez <seg
                                type="exquote">(dit ce Saint du troisiéme siécle) </seg>demandé mes
                            sentimens sur les Comediens… si on peut accorder à ces gens la sainte
                            Eucharistie. Je crois qu’il ne convient pas ni à la Majesté Divine, ni
                            aux maximes de l’Evangile, que la pudeur, &amp; l’honneur de l’Eglise
                            soient souillés par cette contagion si honteuse, &amp; si
                            infame. »</quote>
                        <note place="margin"><quote><p>De Theatricis, &amp; ipsos plac1uit, quamdiu
                                    agunt, à Communione separari.</p><bibl>Conc. Arel. A. 314
                                    Can. 4.</bibl></quote></note>Tel fut aussi le sentiment de tous
                        les Peres du quatriéme siécle, qui se trouverent l’an 314. <pb n="8"
                            xml:id="p8"/>au Concile d’Arles : ils declarerent excommuniez ces sortes
                        de gens.</p>
                    <p>Les Comediens donc &amp; les Comediennes sont des enfans de douleur à nôtre
                        Mere la sainte Eglise, ils la font rougir, &amp; la deshonorent. Hé, Madame,
                        si vous aviez le malheur qu’un de vos chers enfans par des saillies indignes
                        de sa naissance vous fût un objet d’opprobre, permettriez-vous, que vos
                        autres enfans approuvassent ses manieres, &amp; qu’ils agissent de concert
                        avec lui pour vous marquer d’infamie ? Comment donc osez-vous par vôtre
                        presence animer ces indignes enfans de l’Eglise, qu’ils continuent à faire
                        gémir leur sainte Mere ? Vous, Madame, qui par une louable coûtume
                        participez si souvent au Corps &amp; au Sang de Jesus-Christ le cher Epoux
                        de cette Mere ? C’est une grace bien particuliere, que le Seigneur a
                        repandüe dans les cœurs des Dames de la Ville ***, qu’elles frequentent si
                        souvent la sainte Eucharistie : ce seroit une marque peu équivoque que ce
                        Dieu de bonté voudroit les priver de cette consolation, s’il permettoit, que
                        ces Dames prîsent goût dans la Comedie, ou qu’elles s’y trouvassent : car,
                            <note place="margin"><bibl>S. Chrysosthom. 1. in cap. 6.
                            Isaiæ.</bibl></note>au dire de saint Chrysostome, qui écrivit à la fin
                        du quatriéme siécle, ou il faut se retirer des spectacles de la Comedie, ou
                        il faut s’abstiner de la sainte Communion. Et ce Saint trouve ce precepte
                        dans les paroles du saint Apôtre : <note place="margin"><quote><p>Non
                                    potestis Mensæ Domini participes esse, &amp;
                                    dœmoniorum.</p><bibl>1. ad. Cor. 10.
                            v. 21.</bibl></quote></note>Vous ne pouvez pas participer à la Table du
                        Seigneur &amp; à la table des démons. Ainsi retirez-vous de la <pb n="9"
                            xml:id="p9"/>Table Eucharistique, vous tous, qui vous trouvez aux
                        pernicieux spectacles du Theatre. De quel front allez-vous au matin à la
                        sainte Table, vous qui allez voir aux après dinées les Pantomimes &amp; les
                        Comediens : prennez garde à ce que dit l’Apôtre, poursuit le S. Docteur de
                        l’Eglise, <quote><hi rend="i">Non potestis</hi></quote>, il ne vous est pas
                        permis.</p>
                    <p>Par quel principe de morale vôtre Confesseur oseroit-il vous permettre, que
                        vous alliassiez l’usage de la sainte Communion avec le divertissement de la
                        Comedie ; lors qu’il sçait que Salvien ce grand Prêtre de Marseille se
                        servît de toute son eloquence à faire des invectives aux Chrétiens du
                        cinquiéme siécle ; lesquels firent par une bizarre reconnoissance
                        representer à l’honneur de Jesus-Christ les spectacles du Cirque &amp; du
                        Theatre ? <note place="margin"><bibl>Salv. Lib. VI. de prov.
                            cap. 3.</bibl></note><quote>« C’est donc à Nôtre Seigneur, s’écrie ce
                            digne Ecrivain, c’est à Jesus-Christ que nous offrons les jeux du
                            cirque, &amp; les representations des Comediens ? &amp; c’est lors
                            principalement, que le ciel nous à favorisé de ses graces ? ô étrange
                            folie ! Et que faisons nous par là, que ce, que feroit un homme qui
                            rendroit une injure à celui qui l’oblige par des bienfaits, ou qui
                            paieroit d’un affront les caresses de son ami ? »</quote></p>
                    <p>Auriez-vous jamais crû, Madame, qu’on ne pouvoit pas se trouver à la Comedie
                        sans injurier la Majesté divine ? C’est cependant ce que nous apprend le
                        même Docteur : <note place="margin"><bibl>Salv. lib. VI. de prov.
                                cap. 4.</bibl></note><quote>« Oui c’est une injure <seg
                                type="exquote">(dit-il) </seg>&amp; d’assister <pb n="10"
                                xml:id="p10"/>aux spectacles c’est en aucune façon une apostasie de
                            la foi. »</quote> Et pourquoi une apostasie ? Parce que c’est se donner
                        aux attraits du démon, auquel nous avons renoncé dans le baptême. Les
                        Partisans de la Comedie me repliqueront peutêtre, que tous ces spectacles,
                        dont parle ici le Docteur, faisoient partie du culte des faux Dieux ; &amp;
                        que c’étoit assés pour en inspirer de l’horreur aux Chrêtiens, &amp; pour
                        les condamner.</p>
                    <p>Rien n’est plus vrai, que les paiens en representant ces spectacles
                        prétendoient d’honorer les fausses Divinités<note place="margin"><bibl>Salv.
                                cap. 8.</bibl></note><quote>« &amp; s’imaginerent que leurs Idoles
                            en firent leurs delices »</quote>. Ainsi comme Minerve la deesse étoit
                        honorée dans l’Academie, Venus fut adorée dans le Theatre, &amp; Neptune
                        dans le Cirque. Mais ce ne fut pas cette intention des Idolatres, qui excita
                        ici le zele de Salvien : il parla aux Chrêtiens, qui rapporterent ces
                        spectacles à l’honneur de <hi rend="i">Jesus-Christ</hi>, bien loin qu’ils
                        voulussent faire des sacrifices à Neptune, à Venus, ou à leurs passions. Ces
                        Chrêtiens du cinquiéme siécle se plaiserent aux spectacles que les paiens
                        avoient inventés ; mais ils eurent soin de rectifier leur intention, &amp;
                        d’y assister à la Chrêtienne ; cependant le zelé Prêtre les traita encore
                        comme des Apostats de la Foi : &amp; en les traittant de la sorte, il nous
                        fit connoître, que les spectacles de la Comedie ne peuvent jamais être
                        rectifiés par l’intention la plus pure : non, Madame, aucune intention ne
                        leur otera la malice, qui <pb n="11" xml:id="p11"/>leur est propre ; &amp;
                        ce sera toûjours une injure à Dieu, que d’y assister.</p>
                    <p>Les autres vous diront peutêtre, que les spectacles modernes ne sont pas si
                        infames &amp; si libertins comme du tems de ces saints Oracles de l’Eglise ;
                        ou que les piéces, qu’on joue au Theatre, n’ont rien de cette indecence,
                        qu’elles avoient autrefois. C’est ainsi que quelques uns s’efforcent
                        d’eluder les passages que nous alleguons, &amp; de justifier les Comedies de
                        ce tems. Mais la supposition n’est pas veritable ; &amp; il n’y a qu’une
                        fausse lumiere d’une prudence charnelle, qui fait voir dans les Peres ce
                        qu’ils ne disent pas. Quelle impureté pouvoit a voir le jeu du Cirque ; ils
                        ne s’y firent que les courses des chariots ? &amp; vous venez de lire,
                        Madame, que Salvien nous dit, que c’étoit une étrange folie &amp; une
                        injure, qu’on fit à Dieu, que de s’y trouver.</p>
                    <p><note place="margin"><bibl>S. August lib. 6 conf. cap. 7.</bibl></note>Saint
                        Augustin avant sa conversion declama si adroitement à Cartage contre le
                        Cirque, que son cher Alipe s’en degoûta ; &amp; lorsque ce Saint éclairé de
                        la veritable sagesse, qui est la sagesse de l’Evangile, écrivit les livres
                        de ses Confessions, il s’y crût obligé de rendre gloire à la misericorde
                        divine, &amp; d’avouer, que cette horreur pour les spectacles, qu’il avoit
                        autrefois inspiré à son ami, en fût un témoignage,</p>
                    <p>Les jeux donc du Cirque, qui nous paroissent innocens, furent detestés par
                        les Peres, non pas pour les dissolutions, qui s’y meloient, comme ou nous le
                        veut faire <pb n="12" xml:id="p12"/>accroire ; <note place="margin"
                                ><bibl>Clem. 3. Pædag. 11.</bibl></note>mais comme dit S. Clement, à
                        cause, qu’ils étoient capables de fomenter les passions. Et voilà, Madame,
                        aussi la plus solide raison, que les mêmes Saints blamerent si fortement les
                        Comedies. Il y eût du peril, qu’on fomentât une passion, dont le cœur de
                        l’homme n’est que trop susceptible : &amp; ce danger suffisoit, qu’ils s’y
                        opposassent de tout leur zele. C’est mauvaise foi, que de nous dire, que le
                        Theatre de leur tems étoit beaucoup plus libertin, que dans ce siécle-ci :
                        les Empereurs en avoient déjà avant S. Chrysostome fait retrancher, ce qu’il
                        y avoit de plus dissolu &amp; de plus honteux : mais quelque reforme, qu’on
                        y eut fait, le même Saint ne laisse pas de les appeler <quote>« des écoles
                            d’impuretés &amp; de libertinage »</quote> : non pas qu’on y representât
                        des actions sales sur le Theatre, ce que les pieux Empereurs n’auroient pas
                        souffert ; mais parce que les Comediens de l’un &amp; de l’autre sexe ne
                        s’étudioient, qu’à se servir de paroles équivoques, &amp; de gestes
                        affectés, qui n’étoient propres, qu’à remplir l’esprit d’idées impures,
                        &amp; le cœur de mauvais desirs. Et c’est justement ce qui se passe encore
                        aujourd’hui dans les Comedies qu’on represente à la Ville. On n’y voit les
                        Comediens &amp; les Comediennes monter sur le Theatre, que pour y parler
                        d’intrigues de mariage &amp; d’amourétes, &amp; representer les passions les
                        plus dangereuses. Il est des Autheurs des Comedies d’aujourd’hui, comme il a
                        été de tout tems ; ils ont souvent <pb n="13" xml:id="p13"/>recours à des
                        saletés, parce qu’ils ne sçauroient plaire autrement : car comme l’interieur
                        de la plûpart de ceux, qui s’y trouvent aujourd’hui, est aussi sensuel que
                        dans les siécles de ces Peres, aussi voit-on, qu’aujourd’hui les Autheurs de
                        ces piéces viennent à ce qu’ils ont de commun avec leur auditoire, &amp;
                        qu’ils en flattent la sensualité par des discours, qui passent d’ordinaire
                        sous le titre d’expressions vives, parce que ces expressions allument un feu
                        dangereux, &amp; qui ne peut jamais être assez amorti. Si lediscours de
                        l’Auteur est quelque part languissant, il est soûtenu par une posture
                        indecente ; &amp; lors qu’il est trop bas pour être relevé par ce molen,
                        l’insipidité est assaisonnée par des équivoques. Ce n’est pas moi, qui vous
                        en suis témoin, Madame : car vous sçavez, que je suis d’un état qui par
                        lui-même m’interdit de pareils spectacles : mais ce sont des personnes de
                        vôtre rang qui ont eu le malheur de s’y trouver : ce sont des personnes de
                        vertu &amp; de probité, à qui une curiosité indigne de leur âge &amp; de
                        leur emploi avoit persuadé d’assister aux Comedies qu’on represente chez
                        vous, qui avouent tous d’un consentement unanime, que le nouveau Theatre est
                        un ecueil contre lequel échoue la chasteté chrétienne, que ces Comedies
                        sont, principalement pour les jeunes gens, une école de libertinage, &amp;
                        que la contagion d’impureté est d’autant plus à craindre, qu’elle y est plus
                        deguisée &amp; plus rafinée. C’est justement par le même <pb n="14"
                            xml:id="p14"/>endroit du danger que les Peres de l’Eglise ont jugé que
                        les Chrêtiens faisoient une injure à la Majesté de Dieu quand ils oserent
                        frequenter la Comedie. Leur morale s’addressa à tous états, à tous esprits,
                        &amp; à toutes sortes de caracteres : car ils ne distinguerent ni qualité,
                        ni conditions, ni temperamens, ni dispositions du cœur.</p>
                    <p>Ainsi donc, puisque je ne suis que leur organe, j’ai le même droit qu’eux, de
                        vous dire que vous pechez, si vous y allez. Ce seroit donner dans la
                        presomption de nôtre siécle, que de me dire, que ce divertissement peut être
                        mis aux choses indifferentes puisque ces Saints, qui en sont les juges
                        competens, ont decidé qu’on ne le pouvoir rectifier par quelque intention
                        que ce fût, &amp; Pont hautement qualifié de peché. Tel est aussi le
                        sentiment des Predicateurs dans la Chaire, &amp; des Directeurs dans le
                        Tribunal de la Penitence. Je vous pourrois en citer quelques-uns, que j’ai
                        l’honneur de connaître, je sçai ce qu’ils jugent en ce point : &amp; mon
                        sentiment ne sçauroit qu’y être conforme. Je me croirois coupable, si je ne
                        vous dissuadois pas avec eux la frequentation de la Comedie ; &amp; si je ne
                        vous priois pas, que vous écoutiez les Saints Peres, &amp; que vous
                        condamniez ce que les Interpretes du Saint Esprit ont condamné. Vous
                        trouverez peutêtre un certain nombre de gens libertins, amateurs
                        d’eux-mêmes, &amp; Idolatres de leurs plaisirs, qui ne suivront pas la
                        morale, que les Saints nous enseignent : <pb n="15" xml:id="p15"/>mais je
                        vous donne des guides dont les voies sont droites, &amp; des garans, fur qui
                        seuls vous pouvez vous reposer de vôtre conscience, de vôtre ame, &amp; de
                        vôtre éternité. Pesez donc, Madame, leurs maximes dans la presence de Dieu,
                        qui vous jugera un jour selon les regles, que ses organes vous donnent. Et
                        lorsque vous ferez dans la presence de la Majesté Divine, Madame, aiez la
                        charité de prier Dieu, qu’il fasse misericorde à vôtre très-humble Serviteur
                        en nôtre Seigneur.</p>
                </div2>
                <div2 type="letter">
                    <head><hi rend="i">Reponse à la Lettre précedente</hi>.</head>
                    <salute>MONSIEUR,</salute>
                    <p><hi rend="big">J’</hi>Ai reçû la Lettre, dont vous m’avez honorée : vous m’y
                        invitez à benir le Seigneur : je m’addresserai à lui, pour le remercier,
                        qu’il vous a inspiré à prendre ce soin pour mon salut : &amp; puisque vous
                        m’avez souvent marqué, que vous vous comptiez bien recompensé de vos travaux
                        spirituels, quand ils étoient utiles au prochain ; j’ai le plaisir de vous
                        annoncer, que vôtre Lettre à eu bon effét : j’ai pris la liberté, de la
                        faire voir à mes amies Mesdames *** elles se croient toutes obligées avec
                        moi, de regarder au moins la Comedie comme un divertissement dangereux ; <pb
                            n="16" xml:id="p16"/>puisque les saints Peres ont parlé de cette sorte
                        de spectacles comme d’une chose capable de corrompre les mœurs les plus
                        innocentes.</p>
                    <p>Cependant quelques-unes furent étonnées, que vous n’avez pas allegué un seul
                        passage de la sainte Ecriture, qui defendit expressement la Comedie.</p>
                    <p>Vous connoissez Madame *** elle a de l’esprit, &amp; elle s’en pique, quand,
                        disoit-elle, quelque chose de la nature porte au peché, on ne peut pas en
                        user librement sans peché ; cela parle de soi sans autre preuve à un esprit,
                        qui a seulement un petit raion d’intelligence : est-ce que la Comedie, qu’on
                        represente ici, donne de soi-même quelque penchant au peché ? Nous avons la
                        consolation, de voir dans la Ville, qu’il y a des Dames d’une vertu solide,
                        qui nous édifient très-souvent, &amp; qui sont si assidues aux devoirs de la
                        Religion, qu’on les voit frequemment qu’elles s’approchent de la sainte
                        Table : peutêtre il y a de ce nombre quelques-unes, qui pourroient dire ;
                        tout ce que nous voions, tout ce que nous entendons, quand nous allons à la
                        Comedie, nous divertit, &amp; rien de plus ; du reste nous n’en ressentons
                        aucune impression, &amp; n’en sommes nullement touchées. L’Auteur de la
                        lettre nous auroit obligées, s’il eut pris la peine de nous dire, si les
                        personnes, tels qu’ils soient, qui ont cet heureux charactére, pecheroient,
                        quand ils useroient moderément ce divertissement.</p>
                    <p><pb n="17" xml:id="p17"/>Je me trouvai l’autre jour chez vôtre ami
                        Monsieur *** Nous parlâmes sur le fatal present de la Comedie qu’on a fait à
                        la ville : cependant, me dît-il, les fauteurs de la Comedie soûtiennent, que
                        saint Thomas leur est favorable, en ce qu’il semble dire, que la profession
                        des Comediens n’est pas mauvaise de sa nature, &amp; que l’on peut même
                        contribuer à leur subsistance, pourvû que ce soit d’une maniere moderée :
                        j’aurois souhaité, que nôtre cher ami nous eût donné la solution à cette
                        objection ; car quoique je sois convaincu, que cet Ange de l’Ecole n’a
                        jamais approuvé les Comedies, telles qu’on les représente aujourd’hui ;
                        cependant il faut le montrer à ces gens, qui se saisissent de toute couleur
                        pour couvrir leur passion.</p>
                    <p>Au même temps il entra une jeune Demoiselle de 24. ans, fille de condition :
                        je lui donnai vôtre lettre. Après qu’elle en avoit fait la lecture ; hé mon
                        Dieu, s’écria-t-elle, en soûriant d’un ris malin &amp; dedaigneux, cet
                        Auteur nous veut faire peur d’une ombre ! est-il quelque part directeur des
                        devotes, qu’il leur prêche sa morale outrée : elles se sont retirées du
                        monde, qu’elles s’abstiennent de ce divertissement : pour moi je ne me sens
                        pas appellée à la vie retirée : &amp; puisque je suis dans le monde, il faut
                        bien que j’use innocemment ce que font tant d’autres de mes égales. En tout
                        cas les Souverains la permettent : &amp; ici, mon Pere m’y amene, ou ma
                        Parente Madame <pb n="18" xml:id="p18"/>de *** que l’Auteur lui-même, s’il
                        la connoissoit, n’oseroit condamner d’une vie peu Chrêtienne : aussi n’y
                        peut-il pas être grand mal ; car je ne vois nulle part dans la lettre, que
                        la Comedie soit qualifiée de pêché mortel. Elle n’eut pas le temps
                        d’attendre nôtre réponse sur ce qu’elle avança, on la vint chercher : mais
                        elle nous prêta : l’occasion de vous prier un mot de réponse sur toutes ces
                        difficultés : vous ferez une œuvre de charité, &amp; vous obligerez,
                        Monsieur, vôtre très-humble &amp; trés-obéïssante Servante.</p>
                </div2>
                <div2 type="letter">
                    <head><hi rend="i">Reponse à la Lettre précedente</hi>.</head>
                    <salute>MADAME,</salute>
                    <p><hi rend="big">J’</hi>Avois bien prévû, lorsque je voulois interdire l’usage
                        de la Comedie, qu’on se seroit mis en defensé. Les Dames, auxquelles vous
                        avez montré ma Lettre, craignent d’être privées de ce qui les flâte ; elles
                        voudroient bien vénir à bout de me persuader, que ce, qu’elles desirent, est
                        honnête &amp; innocent. Je le voudrois aussi pour ces Dames : car elles
                        auront bien de la peine de surmonter le respét humain pour satisfaire à leur
                        conscience. Je vous avouë pour cette raison, que j’ai cherché moi-même des
                        temperamens <pb n="19" xml:id="p19"/>pour sauver ce qu’on doit à
                        Jesus-Christ, sans exposer ces Dames à la raillerie des insensés, &amp; sans
                        troubler les delices des autres. Mais enfin il m’a été impossible d’accorder
                        la Comedie avec la morale de Jesus-Christ. Il est vrai, l’Ecriture sainte ne
                        la defend pas expressément ; &amp; ce fût ce prétexte, dont on se servoit du
                        tems de saint Cyprien, pour authoriser le divertissement du theatre : mais
                        ce ne fût qu’un faux prétexte : car l’Ecriture, répond ce grand Saint, <note
                            place="margin"><quote>Verecundiam passa plus interdixit, qui tacuit ;
                                veritas, si ad hæc usque descenderet, pessimè de fidelibus suis
                                sensisset.</quote></note><quote><hi rend="i">a plus dit en se
                                taisant, que si elle s’étoit expliquée par des defenses
                                expresses</hi> : « Elle a eu honte de faire un précepte pour des
                            choses, qui étoient si visiblement indignes du Chrêtien, qu’elle
                            instruisoit. »</quote> Mais non : la sainte Ecriture ne s’en tait point
                        absolument : elle nous dit, que tout Chrêtien a la qualité sainte &amp;
                        venerable de Membre de Jesus-Christ, qu’il doit exprimer dans la conduite de
                        sa vie, la vie de ce Chef humilié ; &amp; comment accorder cette qualité,
                        &amp; ces devoirs avec les vanités, &amp; les dissolutions, qui se
                        rencontrent dans la Comedie ? On en doûte dans le monde ; puisque chez la
                        plûpart ce divertissement passe pour legitime. En ce doûte j’ai suivi le
                        conseil du saint Esprit, j’ai <note place="margin"><quote><p>Interroga
                                    majores tuos, &amp; dicent tibi.</p><bibl>Deuteron. 32.
                                    v. 7.</bibl></quote></note><quote>« interrogé ceux que Dieu nous
                            a donnés pour Maîtres »</quote> ce sont les Peres de l’Eglise : j’ai
                        rapporté leurs termes, je les ai pésés : ils nous disent d’un consentement
                        digne des organes de la verité éternelle, que la Comedie est un
                        divertissement <pb n="20" xml:id="p20"/>indigne du Chrêtien. Qu’on ne me
                        dise plus, que l’application de la Comedie du tems de ces Peres à celle qui
                        se représente aujourd’hui, ne soit pas juste : car en outre que j’en ai
                        montré la justesse, les personnes, qui ont eu le malheur de frequenter la
                        Comedie moderne, l’appellent aussi bien <quote>« une école de libertinage
                            &amp; de vanité »</quote>, que ces Saints l’appellerent de leur tems.
                        Saint Charles Borromée, qui vivoit à la fin du seiziéme siécle, eût le même
                        sentiment de celle qu’on représenta alors ; &amp; nous dit :
                            <quote>« Qu’entre les entretiens publics de corruption étoient les
                            spectacles de la Comedie, &amp; que tout ceci étoit contraire à la
                            morale chrétienne. »</quote> Personne ne nous prouvera, que le Theatre
                        du dixseptiéme, ou du dixhuitiéme siécle soit plus chaste que dans le siécle
                        de ce Saint : je suis donc en droit de pouvoir suivre le commandement du
                        même Saint, qui veut, que ceux qui ont quelque charge des ames, en inspirent
                        de l’horreur à celles que Dieu leur a confiées ; qu’ils leur montrent, que
                        ces spectacles sont les malheureuses sources des calamités publiques, qui
                        accablent le peuple chrétien ; &amp; qu’ils alleguent à cet effét l’autorité
                        des Saints Chrysostome, &amp; Cyprien, &amp; du grand Salvien. Quoique les
                        fauteurs de la Comedie prétendent, que l’Ange de l’Ecole permet de donner
                        quelque chose aux Comediens, ils ne me montreront jamais, qu’il parle des
                        Comedies qu’on représente aujourd’hui sur le theatre public &amp;
                        mercenaire. Non, <pb n="21" xml:id="p21"/>Madame, il ne les approuve pas :
                        il nous dit en termes formels, que <note place="margin"><quote><p>Superflute
                                    in ludo accipitur quod excedit regulam rationis ; quod potest
                                    esse… uno modo ex ipsa specie actionum… quando scilicet utitur
                                    aliquis causa ludi turpibus verbis vel factis, vel etiam his quæ
                                    vergunt in proximi nocumentum, quæ de se sunt
                                    peccata.</p><bibl>S. Th. 2. q. 168.
                            a 3. O.</bibl></quote></note><quote>« Toute représentation est par sa
                            nature criminelle &amp; peché, où les représentans se servent des
                            paroles, ou font des gestes contraires à la pureté, ou des choses, qui
                            puissent nuire au prochain. »</quote> Ce seroit ne pas connoître le
                        genie du theatre moderne, que de soûrenir qu’on n’y dit jamais de ces
                        paroles équivoques, qui fassent rougir la pudeur : &amp; qu’on n’y voit
                        jamais des gestes que l’honnéreté chrétienne ne souffre pas, &amp; que
                        cependant l’Ange de l’Ecole veut qu’on bannisse de tout divertissement. On
                        peut le soûtenir de bouche, &amp; par là imposer aux Confesseurs ; mais ils
                        ne tromperont pas celui, qui decouvrira un jour les sentimens les plus
                        cachés.</p>
                    <p>Mais il y en a, qui vont à la Comedie sans aucune impression, &amp; sans y
                        être touchés. Madame, cette excuse, que l’amour dereglé pour le
                        divertissement suggere, est une erreur, une illusion. Erreur : car <note
                            place="margin"><quote><p>Qui amat periculum peribit in
                                    illo.</p><bibl>Eccles 3. v. 27.</bibl></quote></note><quote>« On
                            ne peut pas aimer le peril, &amp; n’y pas périr. »</quote> C’est une
                        illusion : car c’est se trop flâter, que de s’imaginer, qu’étant dans un
                        lieu glissant sur le bord d’un precipice on se soûtiendra, lorsque tout ce
                        qui nous environne, nous pousse. Hé par quelles forces se soûtiendra la
                        personne d’un caractere tel que vous m’étalez ? par ses propres forces ?
                        c’est orgueil, c’est présumption, qui causera infalliblement sa chute. Par
                        la vertu d’enhaut ? &amp; comment Dieu, qui est <pb n="22" xml:id="p22"
                        />avec ses dons <note place="margin"><quote><p>Ubi sunt duo vel tres
                                    congregati in Nomine meo, ibi sum in medio
                                    eorum.</p><bibl>Matt 18. v. 20.</bibl></quote></note>en tel
                        lieu, où se trouvent des personnes assemblées au nom de Jesus,
                            <quote>« tendera ses bras tout puissans pour la soûtenir au milieu d’un
                            cercle, où il y a tant de voluptueux qui l’offensent »</quote> ? C’est
                        la demande de l’eloquent Salvien, qui y ajoute : <quote>« Si Dieu daigne
                            vous regarder quand vous vous trouvez à la Comedie, il doit par une
                            suite necessaire se plaire aux choses qui s’y passent : mais puisqu’il
                            en detourne les yeux, il les detournera aussi de vous. »</quote> Mais je
                        veux qu’une personne soit de bronse ; &amp; qu’au milieu du feu elle n’en
                        sente aucune affection, aucun mouvement qui l’amollisse : cependant c’est
                        cette prétenduë insensibilité qui est la plus vaine illusion, &amp; en quoi
                        consiste son mal : car la vanité, cette dangereuse passion, qui s’attache
                        aux plaisirs du monde, fera du progrés, qu’elle n’appercevera pas d’abord,
                        mais qui ne deviendra ensuite que trop sensible par l’insensibilité, qu’elle
                        aura bientôt à tous les mouvemens d’une devotion chrétienne. Nôtre cœur, tel
                        qu’il soit, a une dureté naturelle, un fond de corruption, une opposition à
                        la pieté : de là vient cette grande peine, qu’il a à goûter les choses
                        divines. Quelle esperance pourra avoir cette personne, que le raison de la
                        celeste lumiere éclairera son esprit dans l’oraison, &amp; que la dureté de
                        son cœur sera amollie par l’operation du Saint Esprit, tandis qu’elle ne
                        remporte de la Comedie qu’une tête pleine de douces &amp; charmantes idées,
                        remplie de toutes les passions folles &amp; imaginaires, <pb n="23"
                            xml:id="p23"/>que la declamation d’un Comedien folâtre lui a pû
                        représenter ? Qu’on dise donc tant qu’on veut, que la Comedie n’est pas
                        toûjours un écueil, contre lequel l’innocence chrétienne se brise : on
                        m’accordera du moins, qu’elle desseche le cœur, &amp; le rend incapable des
                        tous les mouvemens que la grace y pourroit insinuer. Ainsi donc, Madame, il
                        faut, ou que cette personne se voie comme rejettée du Seigneur par un degoût
                        continuel pour la devotion, qui est la nourriture de l’ame ; ou qu’elle
                        renonce au theatre. Mais non : cette personne est le phénix de ce siécle, le
                        goût pour la Comedie ne l’éloigne pas de la devotion. Saint Jerome au milieu
                        de la Terre Sainte, où tout inspira de la pieté, sentit toute la peine du
                        monde pour se recueillir ; &amp; il avoue lui même, que l’importune
                        imagination emporta souvent son esprit au milieu des divertissemens de
                        Rome : &amp; cette personne, plus heureuse que saint Jerome, ne souffre
                        rien, quoi qu’elle se trouve présente à ce dangereux divertissement : quand
                        elle veut prier le soir, elle sçait faire revénir, &amp; se fixer
                        l’imagination pour l’attacher à Dieu, laquelle n’étoit occupée, il y a peu
                        d’heures, que de tout ce qui flattoit les sens. Je vous avouë ingenument,
                        Madame, que je n’ai pas eu jusqu’ici le bonheur de rencontrer un caractére
                        si heureux, &amp; une ame aussi extraordinairement favorisée du ciel. Je ne
                        cesserai pas d’admirer la misericorde <pb n="24" xml:id="p24"/>divine, si
                        jamais elle me fait voir en cette mer de dangers un cœur, qui a la fermeté
                        des citoiens de la Jerusalem celeste : mais si cette personne me demande,
                        s’il lui est permis d’assister à la Comedie, je suspecterai sa devotion ;
                        &amp; si par un miracle je la trouve solide, je lui dirai nettement, qu’elle
                        ne peut pas aller à la Comedie, sans s’en faire encore un point de
                        conscience. Non, Madame ; &amp; pour vous en convaincre, je dis, que les
                        personnes les plus reguliéres, qui font dans une reputation de probité la
                        mieux établie, ou qui à raison du frequent usage qu’elles font de la sainte
                        Communion, ou du rang qu’elles tiennent, sont obligées de donner exemple aux
                        autres, péchent, lors qu’elles authorisent le divertissement de la Comedie
                        par leur présence, &amp; qu’elles y portent les autres, qui se reglent sur
                        leur conduite : car c’est proprement donner du scandale, dont on ne peut pas
                        être cause dans une chose même indifferente, &amp; assez innocente
                        d’elle-même, sans commettre un peché : parce que c’est contribuer au peché
                        &amp; à la perte des autres, dont nous sommes redevables devant Dieu.
                        J’infere cela du précepte &amp; de l’exemple de saint Paul. On agita de son
                        tems la question, si on pouvoit manger la viande que les Idolatres avoient
                        offertes &amp; immolées aux fausses divinités. Quelques-uns étoient dans la
                        pensée, que les viandes contractoient quelque soüillure par cette oblation,
                        &amp; que par conséquent ceux, qui les mangeoient, se <pb n="25"
                            xml:id="p25"/>seroient par là foüillés du crime d’Idolatrie. Voici la
                        decision de ce grand Apôtre : <note place="margin"><bibl>1 Ad Cor.
                            8.</bibl></note><quote><hi rend="i">Quant aux viandes qui ont été
                                immolées aux Idoles, nous n’ignorons pas que nous avons… sur ce
                                sujét <hi rend="i">asséz</hi> de science</hi></quote>, nous sçavons
                        asséz, qu’elles ne contractent par cette immolation aucune foüillure, qui
                        les rende immondes, &amp; qui en interdise l’usage : <quote><hi rend="i"
                                >mais la science enfle, &amp; la charité édifie</hi></quote> : ainsi
                        il ne faut pas écouter seulement nôtre science, &amp; faire tout ce, qu’elle
                        nous assure être permis ; mais il faut encore consulter la charité, &amp;
                        voir ce qu’elle demande de nous… <quote><hi rend="i">Quant à ce qui est donc
                                de manger des viandes immolées aux Idoles</hi></quote>, cela n’est
                        pas mauvais en soi : … ne vous faites donc pas une peine de ne pouvoir user
                        de la liberté que vous avez de manger de tout : <quote><hi rend="i">Mais
                                prennez garde, que cette liberté, que vous avez, ne soit aux foibles
                                une occasion de chute</hi></quote>, comme elle le pourroit être, si
                        vous vous en serviez en leur présence ; <quote><hi rend="i">car si l’un
                                d’eux en voit un de ceux qui sont plus sçavans</hi></quote> &amp;
                        mieux instruits de la liberté que lui donne l’Evangile, <quote><hi rend="i"
                                >assis à table dans un lieu consacréaux Idoles, ne sera-t-il pas
                                porté lui, qui est encore foible, à manger aussi de ces viandes
                                sacrifiées</hi></quote>, &amp; ainsi <quote><hi rend="i">vous
                                perdrez par vôtre science</hi></quote>, &amp; par l’usage que vous
                        en faites, vôtre <quote><hi rend="i">Frere, qui est</hi> encore <hi rend="i"
                                >foible, pour qui</hi> Jesus-Christ <hi rend="i">est mort. Or
                                péchant de la sorte contre vos Freres, &amp; blessant leur
                                conscience qui est foible, vous pechez contre
                            Jesus-Christ</hi></quote> même, qui les a rachetés par son <pb n="26"
                        />Sang, &amp; à qui ils appartiennent.</p>
                    <p>Cette decision de saint Paul peut servir de resolution au doute, que
                        Madame *** proposa : car je veux pour un moment, que la Comedie dont je
                        parle, soit comtée entre les choses indifferentes, ou qu’elle passe pour
                        telle à l’égard des personnes, qui ne courent aucun danger d’y commettre le
                        peché : je veux même, pour pousser le parallele plus loin, que la Comedie
                        soit pour des ames, qui ont une vertu à l’épreuve, ce que les viandes
                        immolées aux Idoles étoient pour ceux qui étoient instruits de la liberté
                        des enfans de l’Eglise : mais on m’avouera, comme les Corinthiens, quand ils
                        donnerent occasion aux autres, qui n’étoient pas si bien instruits,
                        devinrent coupables du scandale qu’ils leur donnoient ; que ceux-ci, quand
                        par leur exemple ils authorisent les autres, qui n’ont pas la même force, ni
                        une vertu qui se peut exposer au danger de commettre le peché, sont aussi
                        responsables de tout le mal, que les foibles y feront. Or ce sont les
                        personnes en question, qui doivent prudemment juger, que leur présence
                        authorisera ce divertissement, dont on a au moins tout sujét de se defier.
                        Ce sont ces personnes qui levent tout scrupule à ceux, qui ne doivent pas
                        avoir les mêmes menagemens. Telles sont enfin vos Dames considerables par
                        l’opinion qu’on a conçûë de leur probité. Si elles prennent les
                        divertissemens de la Comedie, elles contribuent à y porter les autres, &amp;
                        à les faire passer <pb n="27" xml:id="p27"/>pour des choses absolument
                        permises &amp; indifferentes. C’est un scandale ; &amp; plus ces Dames sont
                        reglées dans toutes leurs autres actions, plus la plaie, qu’elles font, est
                        profonde, parce qu’elles donnent plus de hardiesse de les imiter en
                        celle-ci. Une jeune Demoiselle n’a pas encore éteint toutes les étincelles
                        de la devotion, elle se flâte même qu’elle n’est pas enivrée des plaisirs du
                        monde : cependant elle a une terrible demangeaison pour la Comedie : mais le
                        remors salutaire de la conscience contre-balance ce desir : que dit-elle
                        pour en étouffer les justes cris Madame *** est d’une probité reconnuë,
                        &amp; elle y va bien : je ne prétens pas à une vie plus reglée : on la voit
                        si souvent qu’elle s’approche de la Sainte Table : elle est d’une devotion
                        exemplaire : il n’est pas croiable, que son Confesseur lui permettroit la
                        Comedie, s’il jugeoit, qu’elle y pechoit en s’y trouvant : ainsi donc,
                        resoud cette jeune Theologienne, je m’y trouverai aussi, &amp; je ferai
                        comme je vois faire aux autres, dont l’âge &amp; la vertu me peuvent être
                        une juste regle. Vous conclûrez donc, Madame, que ces Dames, qui vous
                        édifient si souvent, &amp; qui sont assidües aux devoirs de la Religion,
                        qu’on les voie si souvent à la Table du celeste Epoux, si elles ne feront
                        point de mal à la Comedie par elles-mêmes ; elles contribueront au mal, que
                        les autres y commettront. Qu’une Dame, dont la malheureuse tâche est de se
                        faire aimer jusqu’à la passion, qui <pb n="28" xml:id="p28"/>n’est pas
                        honteuse de permettre cent legéres libertés ; qu’une Dame, dont les yeux,
                        les paroles, les habits, l’air vain &amp; coquet cinquante fois par jour
                        étudié au miroir montrent, qu’elle n’a aucun soin de son salut, aille à la
                        Comedie : elle ne sera coupable que de ses propres pechés : mais celles, que
                        vous me peignez en vôtre lettre, ont assez de reputation de vertu, pour
                        servir par leur exemple de prétexte aux autres, qui s’exposent évidemment au
                        peché : &amp; par consequent on ne peut plus doûter qu’elles ne pechent,
                        quand elles vont à la Comedie ; &amp; que les Anges Gardiens des personnes,
                        auxquelles elles auront été une occasion de chute, n’en demandent un jour
                        vengeance à la Justice Divine. Mais c’est en vain, que vôtre Demoiselle de
                        condition s’excuse sur leurs exemples : celles, qui donnent du scandale,
                        seront punies ; &amp; les personnes qui en prennent, n’échaperont pas à la
                        glaive d’un Dieu vengeur des ames innocentes. Que cette Demoiselle imite les
                        autres en leur devotion ; mais qu’elle ne les suive point dans leurs
                        égaremens. Aussi-je dois vous avouer, que cette Fille de condition, qui
                        survint, quand vous étiez chez nôtre cher Ami, me fait pitié. Oserois-je le
                        dire, Madame, à vous, qui l’aimez tant pour sa douceur &amp; pour sa
                        politesse ? Je crains tout pour elle : &amp;, si elle n’a pas les marques
                        d’une reprobation éternelle, du moins elle ne porte pas celles, qui nous
                        font juger, qu’elle est dans la voie de son salut.</p>
                    <p><pb n="29" xml:id="p29"/>Vous vous étonnez, Madame, de mon jugement : mais en
                        puis-je juger autrement ? La Vérité éternelle ne nous dit-elle pas : <note
                            place="margin"><bibl>Matt. 7. v. 13. &amp; seq.</bibl></note><quote>« Le
                            chemin qui conduit à la vie est étroit ; &amp; la voie, qui conduit à la
                            perdition, est large, &amp; celle, que presque tout le monde
                            suit</quote> : <quote>le royaume des cieux <seg type="exquote">(dit
                                Jesus-Christ ailleurs) </seg>se prend par force, &amp; ceux, qui
                            employent la force, le ravissent »</quote> : <note place="margin"
                                ><bibl>Matt. 11. v. 12.</bibl></note><quote><hi rend="i">&amp;
                                violenti rapiunt illud</hi></quote>, c’est à dire, qu’il faut se
                        faire violence, contrarier sans cesse ses inclinations, mortifier les sens,
                        son amour propre, dompter ses passions, porter chaque jour sa croix ; de
                        forte, que la vie chrétienne, &amp; qui méne au salut, doit être une vie
                        mortifiée, contrarier aux inclinations &amp; aux sens : cependant cette
                        Demoiselle trop commode ne veut rien moins que se faire violence. Je sçai,
                        qu’elle ne m’avouera pas cela : mais qu’elle fasse un peu de reflexion sur
                        son portrait, que je vai tracer ici, &amp; le parallele que je ferai de sa
                        vie, &amp; des maximes de l’Evangile. Je suppose, qu’elle ne méne pas une
                        vie libertine ; la raison lui donne trop de lumiere, pour qu’une telle vie
                        ne lui fasse horreur. Je m’apperçois en elle par vôtre lettre sous un
                        certain dehors une prétenduë regularité. Je veux la supposer telle, qu’elle
                        se pique d’être : point d’attachemens, point d’intrigues : elle a des
                        amitiés innocentes, liaisons honnêtes : j’en conviens : mais pour cela elle
                        n’est pas dans le chemin du salut : elle s’en peut flâter tant qu’elle
                        voudra ; je <pb n="30" xml:id="p30"/>suis persuadé du contraire, &amp; je
                        vais le lui montrer. Il est de la foi, qu’une vie purement naturelle ne nous
                        conduira jamais au salut : une fin surnaturelle ne s’acquiert, que par des
                        moiens, qui visent plus haut que la nature. Or la vie de cette Demoiselle
                        n’est-elle pas toute naturelle, &amp; rien davantage ? Elle est par
                        consequent une vie inutile au salut. Ce ne sont pas les seules de votes,
                        dont elle se raille, qui doivent faire des actions surnaturelles pour être
                        dans la voie du salut : on ne se sauvera nulle part, &amp; en nul état, si
                        on n’y pratique des œuvres meritoires. Or les actions, pour être
                        surnaturelles, c’est à dire, saintes &amp; chrétiennes, doivent être faites
                        par le mouvement de la grace de Jesus-Christ, &amp; sur les maximes de
                        l’Evangile : en sorte que les actions d’une vie prédestinée doivent avoir la
                        grace de Jesus-Christ : pour principe, &amp; la doctrine de l’Evangile pour
                        regle. Que cette Demoiselle donc, avec tant d’autres qui lui ressemblent,
                        rentre en elle-même, qu’elle y sonde si la grace de Jesus Christ est le
                        principe de sa vie ordinaire, &amp; si sa vie ordinaire répond aux maximes
                        de Jesus Christ. Qu’elle me dise, mais qu’elle fasse reflexion à ce qu’elle
                        dira, si c’est par la grace de Jesus-Christ, &amp; pour se conformer à sa
                        vie, qu’elle est de toutes les compagnies, &amp; de tous les divertissemens
                        du monde. La grace de Jesus-Christ produit dans les prédestinés une aversion
                        pour toute vanité, &amp; pour les spectacles de la Comedie : Saint Luc au
                            <pb n="31" xml:id="p31"/>livre des Actes des Apôtres parle des premiers
                        Chrétiens comme des gens livrés &amp; devoués à la grace ; &amp; ces gens ne
                        paroissoient jamais aux spectacles de la Comedie : ou s’il y en paroissoit
                        quelqu’un, on le regardoit délors comme un Apostat &amp; un Infidéle. La
                        grace de Jesus-Christ porte les ames, sur lesquelles elle agit, à
                        s’addresser souvent à Dieu leur Createur par l’Oraison. <note place="margin"
                                ><bibl>Act. 2. v. 41.</bibl></note>Il est dit des Chrétiens, dont je
                        viens de parler, qu’ils <quote><hi rend="i">perseveroient dans les
                                priéres</hi></quote>. Jesus Christ exhorta ses Apôtres, qu’ils
                        eussent à prier, pour ne pas tomber dans la tentation.</p>
                    <p>Quiconque agit par l’influence de la grace de Jesus-Christ, pratique sans
                        cesse au moins par une intention virtuelle &amp; implicite ce que l’Apôtre
                        dit aux Fideles : <note place="margin"><bibl>1. ad Cor. 10.
                            v. 31.</bibl></note><quote>« Soit que vous mangiez, soit que vous
                            buviez, &amp; quelque chose que vous fassiez, faites tout pour la gloire
                            de Dieu. »</quote> Voila donc entre autres choses où porte la grace ;
                        voila les maximes de vivre qu’elle inspire à toute ame, qui en veut suivre
                        les mouvemens. Est-ce ainsi que Mademoiselle vit ? sçait-elle ce que c’est
                        qu’oraison ? A-t-elle soin de prier Dieu le matin &amp; le soir ? Dieu par
                        sa grace se trouve auprés d’elle les matins pour entendre de sa bouche
                        quelque sacrifice, &amp; être le depositaire des premiers soins de chaque
                        jour : tourne-t-elle aussi le cœur vers lui pour l’offrir au Créateur ?
                        Helas ! quelles sont ordinairement ses premieres pensées, &amp; son premier
                        soin ? De quelle <pb n="32" xml:id="p32"/>maniere elle se fera coeffer ;
                        quel habit &amp; quelle garniture elle prendra ; à quoi elle passera la
                        journée ; s’il y a lieu d’esperer de la bonne compagnie. S’il arrive par
                        hazard, qu’elle n’oublie point d’offrir le matin à Dieu les actions qu’elle
                        fèra ; ne se prend-elle pas de la maniere qui suit, du moins par une
                        intention implicite qui se manifeste par les œuvres de la journée ? Mon
                        Dieu, pour l’amour de vous &amp; pour vôtre gloire je donnerai aujourd’hui
                        tous au monde, &amp; je ne penserai point à vous, si ce n’est que j’irai à
                        la Messe. Et à quelle Messe ? A la plus courte, de peur de m’y ennuier ;
                        &amp; à la plus belle, <hi rend="i">c’est</hi> à dire, où il se trouve plus
                        de compagnie, pour y voir &amp; être vûe. Pour l’amour de vous, Seigneur, je
                        m’habillerai à la mode, d’une maniere molle, qui fait baisser les yeux à des
                        ames innocentes ; &amp; d’une maniere superbe, pour m’attirer les yeux. Je
                        mangerai à table tout ce que je desire ; &amp; pour ne pas vous déplaire, je
                        ne m’y mortifierai en aucune chose. Je passerai l’aprésdinée dans
                        l’oisivité, à recevoir visite, ou en donner : Là, je n’y parlerai que du
                        prochain, &amp; j’y critiquerai telles, &amp; telles personnes, pour qui je
                        sens de l’aversion. J’irai sur le soir à la Comedie, pour y apprendre à vous
                        plaire, ô mon Seigneur. Oui, mon Seigneur, je dois vous obéir, &amp; c’est
                        pour vous obéir que je veux aller aujourd’hui à la Comedie : ce sera vôtre
                        Esprit qui m’y conduira : ce sera vous qui <pb n="33" xml:id="p33"/>serez le
                        principe de cette action, c’est par vôtre Croix que vous me l’avez meritée.
                        Je vous prie, mon Dieu, que tout cela soit pour vôtre gloire : je vous
                        l’offre avec les merites de la vie, &amp; de la mort de Jesus-Christ… Que
                        vous semble-t-il, Madame, de la belle offrande, que cette pieuse Demoiselle
                        fait au Seigneur ? Ai-je tort de dire, que j’ai tout à craindre pour son
                        salut ? Non, Madame, elle n’est pas dans le chemin du salut ; &amp; elle ne
                        vit que pour son malheur. Une vie comme celle là, c’est à dire, une vie qui
                        se passe dans les plaisirs du monde, n’est point une vie, c’est une mort
                        spirituelle, c’est l’ombre de la mort éternelle ; &amp; l’ombre n’est pas
                        plus proche du corps qu’elle suit, que cette sorte de vie est proche de
                        l’enfer. Une Fille qui vit dans les delices, est déjà morte : elle est
                        vivante en apparence, &amp; morte en effet : vivante aux yeux des hommes,
                        morte devant Dieu : elle a la vie des sens, mais elle n’a point la vie de la
                        grace, elle n’aura jamais la vie de la gloire. J’espere que cette Demoiselle
                        ne prendra pas ce raisonnement comme la prédiction d’un malheur, où je
                        souhaite qu’elle tombe ; mais comme un avertissement de ce qu’elle a à
                        apprehender, &amp; comme le meilleur office que lui puisse rendre un
                        admoniteur prévoiant &amp; zelé, qui s’interesse à son salut, &amp; qui
                        apprehende tout pour elle, &amp; qui ne commencera à esperer, que quand elle
                        commencera elle-même à se défier de sa vie, <pb n="34" xml:id="p34"/>&amp; à
                        croire que la Comedie est contraire aux maximes de l’Evangile. Le Seigneur
                        nous dit : « Malheur à vous, qui passez vos jours dans la joie &amp; dans
                        les divertissemens. » C’est Jesus Christ lui même qui parle : doit-il être
                        crû ? Si la Verité éternelle dit vrai, qu’est ce qui assure les personnes
                        sur qui tombent ces arréts foudroians ? Si la Demoiselle craint cette
                        effraiante verité, comment peut elle être tranquille ?</p>
                    <p>Mais elle n’a point du goût pour la vie retirée. A Dieu ne plaise, que je lui
                        veuille inspirer un état plutôt que l’autre : il n’appartient qu’à Dieu de
                        lui marquer la route où elle doit entrer : &amp; ce doit être l’effét de la
                        vocation du ciel, &amp; non point du conseil des hommes. On trouve des élus
                        en toutes sortes d’états : mais on n’en trouve jamais, s’ils ne s’opposent
                        aux maximes du monde, &amp; s’ils n’agissent pas par le mouvement de la
                        grace. Qu’elle ait donc pris son parti : je n’examine point si ce choix a
                        été uniquement fait pour Dieu, &amp; si c’est pour y mieux faire son salut,
                        qu’elle s’est determinée de s’établir dans le monde. Mais en renonçant au
                        devotisme, elle n’a pas renoncé à la Religion ; &amp; voulant être
                        chrétienne, elle ne doit pas rougir de porter les marques du Christianisme
                        qu’elle professe. Or les saints Peres m’apprennent, que d’abandonner les
                        spectacles de la Comedie c’étoit une marque de Religion, &amp; une marque
                        bien autentique dans l’estime commune des premiers chrétiens, qui <pb n="35"
                            xml:id="p35"/>jugeoient selon la morale de Jesus-Christ. On ne croioit
                        pas pouvoir garder le serment &amp; la promesse de son Batéme, tandis qu’on
                        ne se detachoit pas de ces frivoles &amp; dangereux passetems du siécle.
                            <quote>« C’est vous joüer, mon frere, écrivoit saint Cyprien, d’avoir
                            dit anatheme au demon, comme vous avez fait recevant sur les Fonts la
                            grace de Jesus-Christ, &amp; de rechercher maintenant les fausses joies,
                            qu’il vous présente dans ce spectacle de vanité. »</quote> Elle a raison
                        la Demoiselle, que du moins les Devotes s’en doivent absténir : &amp; ce
                        seroit à juste titre qu’elle se scandaliseroit, si quelqu’une de ces
                        Demoiselles, qui se sont volontairement engagées à passer leur vie en
                        priéres &amp; en œuvres de charité, venoit se montrer dant la Comedie ; si
                        elle veut prendre, diroit elle fort bien, part à nos plaisirs &amp; à nos
                        passetems, qu’elle renonce à sa vie retirée &amp; à la profession : voila,
                        Madame, quels seroient les justes sentimens de cette fille sur la conduite
                        des Devotes : mais pourquoi ne s’applique-t-elle pas des regles si justes
                        &amp; si raisonnables ? Hé quoi ? N’est-elle pas enfant : de Jesus Christ
                        par le Batême ? N’est-elle pas fille de l’Eglise, qui pleure &amp; gemit sur
                        les Comediens &amp; les Comediennes ? La devote fait quelque chose indigne
                        de sa profession, si elle assiste à la Comedie ; &amp; une fille de
                        Jesus-Christ se persuade, qu’il n’y a rien de messéant à un si grand nom de
                        se trouver au Theatre ?</p>
                    <p><pb n="36" xml:id="p36"/>Mais, Madame, sa vertueuse parente l’y méne. Hé
                        bien, si Madame sa parente lui vouloit persuader, qu’elle montât le Theatre,
                        &amp; y fît la Comedienne, suivroit-elle ce conseil ? Non : pourquoi ? Parce
                        qu’elle conçoit bien, que la profession de Comedienne est indigne de sa
                        naissance. Hé bien une fille de condition se rendroit infame en voulant
                        faire la Comedienne, &amp; une fille de Jesus-Christ se conservera l’honneur
                        de son adoption en se divertissant en paienne ? Ainsi elle n’y peut pas
                        suivre sa patente, &amp; si cette Dame est veritablement vertueuse, je suis
                        bien assuré qu’elle ne menera pas sa cousine, où l’innocence peut être
                        blessée.</p>
                    <p>Mais elle n’y va que par le commandement de Monsieur son Pere. Je crains
                        beaucoup qu’elle n’ait extorqué ce commandement pour calmer sa conscience.
                        Quoi qu’il en soit, un pere, qui commande cela à sa fille, ne doit, ni ne
                        peut pas vouloir qu’elle lui obéisse. C’est un Pere cruel, qui méne sa fille
                        comme Darius fit aller autrefois son cher Daniel à la fosse des Lions : quel
                        est son desespoir de porter lui-même sa fille au bucher pour qu’elle soit la
                        victime de ses passions naissantes ? Mais afin que ce Pere n’attire pas sur
                        lui &amp; sur sa Fille les malheurs, que Dieu répand ordinairement sur les
                        Peres, qui par leurs exemples, &amp; par le mauvais usage de leur empire
                        perdent les doux fruits d’un saint Sacrament ; je supplie ce Pere qu’il <pb
                            n="37" xml:id="p37"/>se souvienne, que la providence Divine ne lui a pas
                        donné cette Fille pour lui, mais pour elle-même ; que, si cette fille est le
                        gage de l’amitié de Madame son Epouse, elle est aussi le fruit du Sang de
                        Jesus-Christ ; que, si elle est noble par sa naissance, elle est Chrêtienne
                        par son Batême ; que cette seconde qualité lui est plus avantageuse, plus
                        necessaire, &amp; plus glorieuse que la prémiere, &amp; qu’ainsi il n’est
                        pas seulement obligé de l’élever en Fille de condition, mais qu’il est
                        encore plus obligé de l’élever en Chrêtienne, &amp; qu’il doit plus
                        travailler à lui inspirer l’esprit de l’Evangile, que l’air, &amp; les
                        manieres du monde.</p>
                    <p>Si un Pere ne remplit pas les dévoirs d’un Pere Chrêtien, lorsqu’il n’éloigne
                        pas d’auprès de ses enfans les livres dangereux ; à combien plus forte
                        raison lui est-il defendu de donner des préceptes à sa Fille, qu’elle
                        s’expose à faire les prémiers naufrages de son innocence ? Le Pere l’envoie,
                        où l’on ne respire que l’air de l’amour, &amp; où l’on en enseigne si
                        delicatement toutes les leçons ; qu’en arrivera-t-il ?</p>
                    <p>Après avoir vû cette passion si bien depeinte sur le Theatre avec toutes les
                        couleurs de la parole, d’une expression douce, &amp; de la declamation ;
                        cette Fille commence à sortir de la sainte ignorance où elle éroit, &amp; ce
                        que la nature ne lui avoit pas encore appris, des Comediens &amp; des
                        Comediennes le lui apprennent comme les nouveaux maîtres de son prémier
                        malheur, Ce <pb n="38" xml:id="p38"/>métier apris à une si mechante école
                        est secondé par les inclinations naturelles, &amp; il ne laisse que les
                        idées d’une douce passion ; ces idées lui reviennent souvent, &amp; elles
                        attaquent son innocence : il faut un miracle de la droite du Seigneur pour
                        qu’il ne lui arrivent de grandes chûtes, qui, quoiqu’elles ne se commettent
                        qu’interieurement, déviennent presque incurables, &amp; entrainent la
                        plûpart, qui les font, à la damnation éternelle.</p>
                    <p>Je frémis, Madame, quand j’y pense : d’autant plus, qu’il n’y a pas de doute,
                        que la Comedie ne soit une occasion prochaine à ces fortes de pechés. Car
                        que pourroit-on qualifier du nom d’occasion prochaine, quand on doute, si on
                        doit ténir pour telle « Un concours de diverses choses, qui toutes
                        favorisent la concupiscence, &amp; qui non pas necessairement, mais presque
                        infailliblement font, que plusieurs tombent dans le dereglement. » La
                        passion la plus facile à allumer en est ordinairement la matiere :
                        l’expression en est la plus douce, la plus animée, &amp; la plus
                        transportée : l’ajustement des Acteurs &amp; des Actrices, n’a rien, qui ne
                        respire, je ne sçai quoi d’impur, par tout ce qui est mol &amp; effeminé.
                        Tout concourt à fournir un fond inépuisable des reflexions toutes également
                        criminelles, objéts corrupteurs ; recits pleins de tendresse, Poësies
                        lascives, maximes d’amours ingenieusement exprimées, airs languissans,
                        spectateurs <pb n="39" xml:id="p39"/>repetant les plus malignes paroles, les
                        appliquants ; Concerts harmonieux, voix penetrantes, danses passionées,
                        actions animées, diaboliques enchantemens, &amp; le Chef d’œuvre de l’enfer.
                        Tout cela ne sont-ce pas toutes de fortes attaques à des ames qui ne peuvent
                        s’y soûténir, puisqu’elles y sont sans crainte, sans défiance, sans
                        préservatifs ? Faute de crainte, on n’a point d’idée du malheur qui peut
                        arriver à l’ame, &amp; par consequent point de mouvement d’aversion pour le
                        mal : faute de défiance, loin de se ténir sur ses gardes, &amp; de se mettre
                        en disposition de repousser l’ennemi du salut, on y apporte une imagination
                        vive, un esprit dissipé, un cœur volage, des sens ouverts &amp; subtils,
                        dispositions fatales &amp; propres à donner de l’entrée au peché. Si après
                        cela on sent la tentation, on est hors d’état de se défendre : ce n’est que
                        foiblesse, que misere, que lacheté, qu’épaisses tenébres, qu’irresolutions.
                        L’on n’est point fortifié par ces secours extraordinaires, par ces graces
                        singulieres, que l’on obtient du Ciel, quand on s’en rend digne. Que
                        conclûre de tout cela, si non que la chute y est presque infaillible ; &amp;
                        que ce seroit, ou ne pas sçavoir la force de ces objéts, ou ignorer la
                        foiblesse de nôtre nature, ou se faire une vertu chimerique, ou par une
                        vaine présomption vouloir trouver sa sureté au milieu des écueils, que de ne
                        pas juger, que toutes les circonstances de la Comedie <pb n="40"
                            xml:id="p40"/>n’aient rien, qui de soi-même ne donne quelque penchant au
                        peché ?</p>
                    <p>Qu’on applique donc à présent le principe que personne ne peut contester
                        après l’oracle du Saint Esprit, que <note place="margin"><bibl>Eccles. 3.
                                v. 27.</bibl></note><quote>« quiconque cherche le péril, y
                            perira »</quote>, &amp; qu’on y ajoute le sentiment de tous les
                        Docteurs, que de rechercher une occasion où l’on commet ordinairement le
                        crime, c’est être dans le dessein de le commettre : &amp; quelle sera la
                        personne si heureuse, pour qui ces spectacles ne sont pas des pechés, &amp;
                        des pêchés griefs, &amp; des pechés dignes de la reprobation éternelle ? Si
                        c’est une chose si criminelle que la Comedie, vous avez trop de penetration,
                        Madame, pour ne pas sentir le malheur des personnes, qui par leur exemple
                        ont contribué aux foibles à s’y porter. Oui, Madame, les pechés, qui s’y
                        feront, feront imputés à plusieurs, qui en répondront tous à Jesus-Christ,
                        auquel ces ames pecheresses ont couté tant de Sang. Par exemple une pensée
                        volontaire contre la pureté, un desir deliberé, que l’objét de la pensée
                        fait naître, conçu dans la Comedie, sera imputé à celui qui l’a formé, aux
                        Comediens, qui par leur peu de modestie y auront donné occasion ; aux
                        personnes, qui par leurs exemples ont approuvé la funeste fource de ce
                        malheur ; au Pere &amp; à la Mere des enfans, qui les y ont menés…
                            <quote>« O ! mon Dieu, s’écrie saint Ambroise, combien un seul pêché
                            fait-il des coupables ! »</quote> Après celà on allegue en vain, que les
                            <pb n="41" xml:id="p41"/>Souverains permettent la Comedie. De tous les
                        prétextes, il n’y a pas de plus frivole. Quoi, les Souverains la
                        permettent ? Où sont les Edits par lesquels ils donnent cette permission ?
                        Où est l’Arrêt en France, qui met au néant l’Edit, par lequel saint Louis
                        chassa tous les Comediens, &amp; toutes les Comediennes, qui se trouverent
                        alors dans son Roiaume ? Et par quel Placard trouvera-t-on cette permission
                        dans tout le Païs-bas ? Tout se reduit donc à une simple tolerance, dont il
                        n’appartient pas à des suiéts de vouloir approfondir les secretes raisons.
                        Mais qu’est-ce qu’une tolerance ? C’est conniver à un moindre mal, afin
                        qu’il n’arrive pas de plus grand. Une tolerance donc suppose toujours un
                        mal : c’est ainsi qu’on souffre dans quelques Roiaumes, aussi bien qu’à Rome
                        &amp; ailleurs des maux, dont les personnes, qui nous objectent ceci, ne
                        voudront pas assurement nous donner exemple, &amp; dont toute ame, qui a de
                        la pudeur, sent de l’horreur &amp; de l’aversion. Je finis, Madame, &amp;
                        s’il y a encore quelqu’un qui a peine à souffrir, qu’on lui dise, qu’il ne
                        lui est pas permis de frequenter la Comedie, qu’il me donne la liberté de
                        demander, s’il voudroit mourir au sortir de la Comedie. Non me repondront
                        les ames un peu timorées. Qu’on abandonne donc dés à présent ce, dont on se
                        repentira certainement à l’article de la mort, où l’on voit clairement
                        toutes choses, &amp; non plus par le faux jour de ses <pb n="42"
                            xml:id="p42"/>passions. Tel est mon souhait, Madame, &amp; je prie le
                        Seigneur, que ma Lettre inspire à tout le monde l’horreur, que merite la
                        Comedie : aidez moi à l’obténir du Ciel ; &amp; soiez assurée, que je suis
                        toujours avec le même zele</p>
                    <salute>MADAME,</salute>
                    <signed>Vôtre Très-humble Serviteur en <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>.</signed>
                </div2>
            </div1>
            <div1 type="appendix">
                <head>Fautes.</head>
                <p>Comme l’Autheur est dans une Ville nouvellement prise par la France ; quelques
                    fautes se sont glissées dans l’impression : dont voici les plus grossiéres.</p>
                <p>Pag. 6. ligne 6. <hi rend="i">aiez</hi> lisez <hi rend="i">aviez.</hi></p>
                <p>Pag. 10. l. 26 <hi rend="i">inventé</hi> lisez <hi rend="i">inventés.</hi></p>
                <p>Pag. 11. l. 21 <hi rend="i">declara</hi> lisez <hi rend="i">declama.</hi></p>
                <p>Pag. 13. l. 14 <hi rend="i">personne</hi> lisez <hi rend="i">posture.</hi></p>
                <p>Pag. 14. l. 30 <hi rend="i">condamnés</hi> lisez <hi rend="i">condamné.</hi></p>
                <p>l. 33 <hi rend="i">suiveront</hi> lisez <hi rend="i">suivront.</hi></p>
                <p>Pag. 29. l. 2. <hi rend="i">peus je</hi> lisez <hi rend="i">puis je.</hi></p>
                <p>Le charitable Lecteur aura la bonté de pardonner &amp; de corriger les
                    autres.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
