<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre à un père de famille. Sur les petits spectacles de Paris</title>
                <author key="Sélis, Nicolas-Joseph (1737-1802)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12511996/nicolas-joseph_selis/">Nicolas-Joseph
                    Sélis</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/selis_lettre_1789</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Nicolas-Joseph Sélis, <hi rend="i">Lettre à un père de famille. Sur les petits
                        spectacles de Paris</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Garnéry</publisher>, <date>1789</date>, in-8, 46 p. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5629039n"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1789"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="3" xml:id="p3"/>
                <head>Lettre à un père de famille, sur les petits spectacles de Paris.</head>
                <p><hi rend="big">Q</hi><hi rend="sc">uels</hi> éloges n’avez-vous pas mérités,
                    Monsieur lorsque vous voyant veuf, jeune encore, et peu riche, vous avez eu le
                    courage de vous retirer à la campagne pour garantir votre fils, et votre fille
                    de la corruption de la capitale, et vous livret tout entier au soin de leur
                    éducation ! là, graces à celle que vous avez reçue vous-même, vous avez pu
                    leur servir de maître dans tous les genres. Leurs progrès ont bien répondu à
                    votre zèle, et à votre habileté ; aujourd’hui que votre fils a atteint
                    quinze ans, et votre fille quatorze, vous revenez à Paris pour leur faire
                    acquérir à l’un et à l’autre ces agrémens, cette fleur de politesse si
                    nécessaire au mérite le plus solide. Déjà ils <pb n="4" xml:id="p4"/>ont été
                    introduits dans des sociétés analogues à leur condition, c’est-à-dire dans des
                    cercles bourgeois, parmi des personnes simples et unies, chez qui la bonhommie
                    n’exclut ni la délicatesse de sentimens, ni l’instruction. Vous les avez
                    conduits aux tragédies de Corneille, &amp; de Racine ; ils ont vu jouer
                    Moliere ; mais votre sagesse ne vous a pas permis de leur laisser voir
                    toutes ses comédies. Tandis que vous vous efforcez de conserver leurs mœurs,
                    vous éprouvez de l’inquiétude en remarquant l’ardeur qu’ils témoignent pour être
                    mênés aussi aux Petits Spectacles. Des valets que vous avez chassés, engoués
                    comme tous ceux de leur espèce de ces ridicules théâtres, se sont plûs à leur en
                    vanter les pièces, à leur en citer des traits, à allumer leur curiosité. D’un
                    autre côté vous voyez des gens dont la profession est grave courir à ces jeux
                    avec empressement. Pour comble de malheur vous rencontrez tous les jours dans le
                    monde des hommes de sens et d’esprit qui ne rougissent pas de se faire les
                    apologistes de ces farces de baladins ; vous soupçonnez du danger dans ces
                    Spectacles ; mais la force de l’exemple, la multitude des suffrages, la
                    tolérance du <pb n="5" xml:id="p5"/>gouvernement vous jettent dans des doutes
                    que votre longue absence de Paris vous rend pour le moment difficiles à
                    éclaircir par vous-mêmes. C’est à moi que vous vous adressez pour que je fixe,
                    dites-vous, votre opinion. Je dois répondre de mon mieux à votre confiance.
                    D’abord, je m’étois proposé d’aller vous communiquer de vive voix mes
                    réflexions, mais elles sont en grand nombre, et j’ai craint d’en omettre
                    quelques-unes ; j’ai appréhendé encore que, dans une conversation rapide et
                    toujours superficielle, nous ne puissions, moi, approfondir la matière, vous,
                    peser mes raisonnemens ; enfin, pour vous donner les lumières que vous
                    consentez à recevoir de moi, il faut que je sois méthodique : tout m’a
                    déterminé à écrire.</p>
                <p>J’ai consulté ceux qui pouvoient m’instruire, et j’ai recueilli par ce moyen des
                    anecdotes et des éclaircissemens importans. J’ai suivi les représentations des
                    pièces les plus renommées, j’ai été jusqu’à les lire ; j’ai observé ce qui
                    se passoit parmi les spectateurs ; que vous dirai-je ? Pour vous
                    devenir utile, j’ai essayé de tous ces poisons. Gardez-vous bien père tendre et
                    honnête, de conduire vos pauvres enfans dans ces lieux infâmes, <pb n="6"
                        xml:id="p6"/>leurs jours y sont en péril ; leur goût et leurs mœurs s’y
                    corrompront également. Sans doute les risques seroient moindres pour qui n’iroit
                    là qu’une fois ou deux en passant ; mais une triste expérience prouve que
                    le plus grand nombre aime à y retourner, et qu’on ne peut se défendre de cet
                    enchantement, tout grossier qu’il est, à peu près comme les malheureux qui
                    avoient été chez Circé, et qui ne vouloient plus redevenir hommes.</p>
                <p>Premièrement les jours des spectateurs sont exposés à plus d’un danger. On
                    s’étonne de la témérité des navigateurs qui n’ont rien, dit-on, qu’une planche
                    entr’eux, et la mort. Eh bien ! tous les jours sept à huit mille habitans
                    de Paris répandus dans les salles de Janot, d’Audinot, de Nicolet, soit aux
                    Boulevards, soit à la foire de Saint-Germain, soit à la foire de Saint-Laurent,
                    n’ont pas de remparts plus assurés contre un élément non moins redoutable que
                    l’eau ; par-tout les édifices de ces histrions sont de bois, du moins en
                    grande partie, et les gens qu’amène une imprudente curiosité ont du feu sur
                    leurs têtes, sous leurs pieds, autour d’eux, au théâtre, dans les combles, dans
                    les coulisses, dans les <pb n="7" xml:id="p7"/>souterrains. Une étincelle peut
                    embraser en une demie heure ces légères charpentes incessamment desséchées par
                    la chaleur de tant de lampes, de lustres et de foyers ; si le feu prenoit,
                    les issues sont si étroites, la descente des escaliers est si roide qu’on ne
                    pourroit s’enfuir. Il faudroit expirer dans la rage. En attendant que des
                    incendies qui arriveront tôt ou tard dévorent ces amas de matières combustibles,
                    combien l’air qu’on respire dans ces prisons doit-il être mal-sain ! quel
                    effet doivent produire sur les assistans les vapeurs pestilentielles qu’exhalent
                    les corps de tant d’hommes voués, la plûpart, au libertinage, et malades des
                    suites qu’il a toujours ! Des témoins dignes de foi attestent qu’un
                    Phisicien connu par des expériences singulières rendoit sensible à l’œil,
                    pendant les représentations, à la Comédie Françoise, un nuage formé par la
                    transpiration générale, lequel étant trop lourd pour s’évaporer ou pour s’élever
                    jusqu’à la voute, restoit suspendu au milieu de l’atmosphère, comme ces
                    brouillards qu’on voit à la fin de l’automne, le matin, dans les vallées.
                    Qu’auroit-ce été si ce Savant eût fait ses opérations aux petits Spectacles,
                    dans ces trous infects où <pb n="8" xml:id="p8"/>la canaille de Paris, trop
                    imitée par les autres classes de citoyens, se rassemble ou plutôt s’entasse pour
                    applaudir à des ouvrages auxquels il est impossible de donner un nom.</p>
                <p>Me voici, monsieur, au second article concernant le goût. Imaginez-vous de
                    prétendues comédies sans unités, sans intérêt ; pour tout sel des
                    obscénités claires, ou ce qu’on appelloit autrefois des quolibets et qui se
                    nomme aujourd’hui des calembourgs ; figurez-vous des danses dénuées de
                    caractère, et exécutées par de foibles enfans qui s’excédent, des pantomimes
                    monstrueuses, mélanges de bouffonnerie et d’héroïque, dans lesquelles il y a
                    toujours des duels, des coups de canon, des supplices, et souvent des hommes
                    métamorphosés en chats, en chiens, en ours, en singes.</p>
                <p>Vous n’attendez pas de moi, monsieur, que pour prouver ce que j’avance, je cite
                    ici tout le répertoire des Boulevards, et du Palais-Royal. La nécessité de
                    motiver mon avis, afin de vous inspirer un mépris durable pour toutes ces pièces
                    impertinentes me force de vous en faire connoître quelques-unes des plus
                    vantées, et que j’ai vues <pb n="9" xml:id="p9"/>moi-même : vous pouvez
                    hardiment d’après ces échantillons apprécier tout le reste. Quant à moi, je vous
                    en entretiendrai toujours plus long-temps que je ne voudrois.</p>
                <p>Dans l’<hi rend="i">Avocat chansonnier</hi>, nom donné au premier personnage à
                    cause de deux couplets sans esprit qu’il fait contre une femme, l’action
                    principale est étouffée par quatre ou cinq scènes épisodiques entre le maître et
                    son valet, entre le maître et son perruquier. Le valet dit entr’autres belles
                    choses, <quote>« <hi rend="i">je vous entens, la demeure de votre ami est
                            dans la porte cochere du troisième, près d’un carrefour qui commence par
                            un 1, Saint-Nicolas du Chardonnet</hi> »</quote>.</p>
                <p>Le faux <hi rend="i">Talisman</hi> est un flageolet. Nicodême que M. Gigot,
                    marchand de vin, appelle Nigaud de même, vient d’acquérir le titre de fermier du
                    château. Se voyant en train de devenir riche, il demande en mariage la petite
                    Colette, aimée de Basile qu’elle aime. Elle est promisé à Nicodême. Palémon
                    supplié par celui-ci de jetter un sort sur cette enfant pour la rendre amoureuse
                    de lui, le trahit et conseille à Basile de faire accroire à ce sort qu’il
                    possède un instrument dont les sons <pb n="10" xml:id="p10"/>mélodieux suffisent
                    pour obtenir tout ce qu’on veut, par exemple pour renvoyer contens des
                    créanciers. Nicodême donne dans le piège ; ce merveilleux Talisman lui est
                    cédé, et en échange il céde son bail à Basile ; on voit bien qu’à
                    l’éclaircissement il ne recouvrera ses papiers qu’en renonçant à Colette.</p>
                <p>Le fonds, comme vous voyez, est bien intéressant ; vous n’avez pas d’idée
                    des détails ; la mère de Colette dit : <quote>« <hi rend="i">je
                            veux qu’elle ait un mari à son aise ; si elle épouse un gueux, ne
                            la voilà t’elle pas bien propre ?</hi> »</quote> Il y avoit
                    quinze cens spectateurs au moins à ce chef-d’œuvre, et ils étoient dans
                    l’admiration.</p>
                <p>On nous donne pour vraisemblable, dans le <hi rend="i">Maître de
                        déclamation</hi>, le dessein qu’à un Marquis d’embrasser la vie comique,
                    &amp; d’aller jouer les valets en province. On nous donne pour raisonnable dans
                    la même pièce, la démarche d’une fille de condition qui va tous les soirs en
                    sécret apprendre à déclamer un compliment de trente lignes pour son père, chez
                    un jeune homme, jadis comédien, de qui elle est respectée.</p>
                <p><hi rend="i">Le Parvenu</hi>, au lieu d’être comme ses pareils, <pb n="11"
                        xml:id="p11"/>si bien peints dans Turcaret, un homme dur, hautain, sans
                    mérite, est un agréable qui joint à son élégance la probité délicate et les
                    sentimens philosophiques. L’association, dans l’<hi rend="i">Amour quêteur</hi>,
                    de Cupidon avec des religieuses, n’est-elle pas une idée bien saine ?
                    n’est-ce pas encore un badinage fort heureux, que le projet de rendre les vers
                    de Racine, sans parler, uniquement par le moyen des doigts ? On propose au
                        <hi rend="i">Devin par hazard</hi> de deviner ce qu’il y a dans un plat
                    qu’on lui présente ; il n’en peut venir à bout, et, dans son dépit, il
                    prononce, en l’air, le nom d’un certain le Coq qui lui a souvent donné l’avis de
                    ne se mêler que de son métier ; il se trouve qu’il y a un Coq dans ce plat.
                    Les paysans devant qui cet homme a proféré le mot Coq le croient sorcier.</p>
                <p>Un jour que Nicolet devoit donner, disoit-on, deux de ses meilleures pièces, je
                    me déterminai à aller chez Nicolet. En effet, la foule étoit grande aux portes
                    et j’eus bien de la peine à obtenir un billet. Dans la salle, tous mes voisins
                    s’écrioient d’avance qu’on alloit jouer deux comédies superbes, <hi rend="i">la
                        Nuit Espagnole</hi> &amp; <hi rend="i">le Trousseau d’Agnès</hi>.</p>
                <p><pb n="12" xml:id="p12"/>Après une farce misérable entre Paillasse et un vilain
                    homme habillé en Bohèmienne ; après quelques airs communs de tambour de
                    basque ; après les exercices d’un petit garçon, de neuf ans, qui se met en
                    boule, qui saute à la manière des carpes, qui marche sur la tête, qui tire
                    l’oreille à son père, qui lui crache au nez &amp;c. &amp;c. <hi rend="i">La Nuit
                        Espagnole</hi> commence.</p>
                <p>Un Marquis françois, accompagné de l’Olive, son valet, rode autour de la maison
                    où le barbare Violento tient sa propre sœur, Inés, étroitement renfermée ;
                    il s’agit d’être introduit auprès de la belle. La duegne, Dona-Severa, feint
                    long-tems de résister aux instances du Marquis, et se rend, enfin, lorsqu’elle a
                    entendu le son d’une bourse pleine d’or ; elle récommande aux deux
                    avanturiers de se déguiser en femmes, elle se charge du reste. Cependant elle
                    s’est enflammée subitement pour l’Olive, à qui elle prend le menton, à qui elle
                    promet de l’argent s’il répond à ses feux. Les deux françois, à la faveur de
                    leur déguisement et pendant l’absence de Violento, sont admis chez Inès. Tandis
                    qu’on se prodigue les baisers et les embrassades, <pb n="13" xml:id="p13"
                    />Violento revient, tout le monde se cache. Violento apprend que sa sœur est
                    avec une dame françoise ; il veut voir la françoise qui paroît voilée, ce
                    qui n’empêche pas Violento de concevoir pour elle une grande passion ; elle
                    se retire néanmoins avec l’Olive, qu’elle nomme Finette ; au dernier acte,
                    l’Olive, dans ses vrais habits, vient jouer des airs de mandoline, sous les
                    fenêtres d’Inès, signal convenu pour qu’elle sorte en habit d’homme et soit
                    enlevée. Violento qui entend cette musique, s’élance, cherche le téméraire
                    donneur d’aubades ; pendant ce tems-là, Inès, déguisée en homme, sort de la
                    maison. Violento force ce cavalier inconnu de mettre l’épée à la main ;
                    Inès tombe en s’écriant : <quote>« je suis blessée »</quote>.
                    Violento reconnoît sa sœur, il est mis au fait de ses amours avec le marquis, et
                    la voyant près d’expirer, il consent à leur union ; mais Inès lui dit que
                    sa blessure est feinte, &amp;c. &amp;c.</p>
                <p>Ce Drame pillé, commun, puéril, est écrit du style le plus plat. Les efforts de
                    ces farceurs, pour prendre un ton noble et se donner des airs distingués,
                    portèrent mon dégoût au comble.</p>
                <p><pb n="14" xml:id="p14"/>Cassandre, dans la seconde pièce, devient amoureux d’une
                    jeune fille que madame Prud’homme, femme dont la morale est fort peu
                    scrupuleuse, a recueillie chez elle par charité, quoiqu’elle sçût bien déjà ses
                    fredaines ; cette honnête matrone prend la peine d’enseigner à sa pupille
                    les moyens d’inspirer de la passion au vieillard. En conséquence, la jeune fille
                    fait avec lui l’innocente, lui demande ce que c’est que l’amour, ce qu’on fait
                    quand on est marié. Cassandre enchanté de tant de candeur, signe et lui fait
                    signer le contrat de mariage, et s’oblige à un dédit de vingt mille
                    francs ; la nôce se célèbre au milieu des danses. Madame Prud’homme
                    présente au nouvel époux, une petite fille, fruit des amours précoces de la
                    nouvelle mariée ; il se fâche et finit par s’appaiser. Il dit, quelque
                    part, à son valet : <quote><hi rend="i">laisse là tes raisonnemens
                            saugrenus</hi></quote>, le valet répond : <quote><hi rend="i">sot
                            cornu vous-même </hi></quote>; et en montrant la petite fille à son
                    maître, il ajoute : <quote><hi rend="i">que vous êtes heureux ! voilà
                            de l’ouvrage toute faite</hi></quote>.</p>
                <p>Ce qu’on applaudit le plus dans le rôle de <hi rend="i">madame Pointu</hi>, qui
                    est bègue, c’est que ce <pb n="15" xml:id="p15"/>défaut lui faisant répéter deux
                    fois la première syllabe des mots <hi rend="i">calamité</hi> et <hi rend="i"
                        >pitié</hi>, elle dit deux incongruités.</p>
                <p>L’histoire d’un œil de verre déposé dans un gobelet et avalé, par mégarde, avec
                    une médecine, est le trait saillant du <hi rend="i">Café des halles</hi> Selon
                    le narrateur, un apothicaire en posture pour donner un lavement au malade, est
                    fort surpris, et même effrayé, ne sachant pas ce qui s’est passé, d’appercevoir
                    un œil brillant dans un endroit où il ne s’attendoit guère à trouver rien de
                    pareil.</p>
                <p>Récemment encore j’ai été aux <hi rend="i">grands Danseurs</hi>, et j’ai vu
                    d’abord le <hi rend="i">colérique</hi>, dont le valet André veut absolument
                    avoir une jambe ou un bras cassé de la façon de son maître, parce qu’on lui a
                    dit, qu’en ce cas il auroit une rente ; mauvaise imitation d’une
                    Arlequinade plus sensée, dans laquelle Arlequin consent à recevoir quelques
                    coups de trique sur le dos, moyennant qu’on lui paye une amende. La seconde
                    pièce fut <hi rend="i">le Valet Favorable</hi>. Ce Valet, échappé des galères,
                    reconnoît une femme qu’il avoit enlevée, &amp; qui lui a été enlevée ensuite à
                    lui-même, par un de ses <pb n="16" xml:id="p16"/>Juges. Celui-ci qui croit
                    reconnoître ce vaurien dit qu’il l’a vu quelque part, à quoi le forçat
                    répond : <quote><hi rend="i">j’y vais quelquefois </hi></quote>; il ne
                    s’agit dans cet ouvrage que de faux billets, de prostitutions, de rapt, &amp; de
                    plaisanteries sur la potence.</p>
                <p>Le spectacle finit par <hi rend="i">La Princesse Blanquette</hi> aimée de
                    Restaurant, rivale de madame Miroton, laquelle est recherchée par M. Gargotin.
                    Il y a peu de termes de cuisine que l’auteur de cette farce y ait oublié.</p>
                <p>A l’<hi rend="i">Ambigu</hi>, noble dénomination empruntée encore de l’art des
                    cuisiniers, l’inscription qui est tirée d’une prière de l’Eglise, et contient
                    une froide allusion à l’âge des Electeurs, et au nom du chef, <hi rend="i">sicut
                        infantes Audi nos</hi>, m’a paru un chef-d’œuvre d’imprudence. Il ne
                    s’agissoit plus que de citer le bréviaire au bas.</p>
                <p>Je ne suis pas le seul qui aie baillé aux <hi rend="i">Déguisemens</hi>, quoique
                    les deux amans de la Paysanne déguisés en Jardiniers, se soient chanté pouille
                    en termes convenables.</p>
                <p><hi rend="i">Carmagnole</hi> est en vers. Carmagnole est encore un cuisinier.
                    Carmagnole, et Guillot Gorgu, rivaux, se blessent, sont apportés mourants et <pb
                        n="17" xml:id="p17"/>meurent le premier, en disant :</p>
                <quote>Hélas, j’avois encor quelques Merlans à frire !</quote>
                <p>un Empirique arrive et se fait fort de les rendre à la vie, pourvu que le public
                    déclare qu’il est content d’eux. On ne manque pas d’applaudir. Alors nos deux
                    morts, par la vertu d’un baume merveilleux, sont sur pied. Je n’ai été pour rien
                    dans leur résurrection.</p>
                <p>Un jeune homme entiché de la comédie Bourgeoise, a rejetté de sa troupe bénévole,
                    un de ses amis à qui sans doute il croit peu de talent. Celui-ci, pour lui ôter
                    cette mauvaise opinion, prend successivement &amp; à l’insçu de l’autre, divers
                    costumes sous lesquels il se présente à lui, d’abord en jockei, ensuite en
                    cocher, ensuite en jardinier, en solliciteuse de procès, en homme ruiné qui
                    emprunte de l’argent ; à la fin il se découvre et fait convenir le jeune
                    homme qu’il l’a trompé. Ce fonds, assez ingénieux, est gâté par
                    l’invraisemblance des caractères ; tel que celui de l’Homme ruiné ;
                    fou, vrai fou, qui, en contant dans un grand détail des malheurs affreux qui lui
                    sont arrivés, rit à gorge déployée. Cette déplorable extravagance n’existe pas,
                    ou doit être bien rare, elle m’a attristé.</p>
                <p><pb n="18" xml:id="p18"/><hi rend="i">L’Ambigu</hi> s’est emparé de la Féerie.
                    Certes, ses faiseurs n’ont point hérité des graces douces et fines, qui
                    enchantent dans <hi rend="i">l’Oracle</hi>, dans <hi rend="i">Pygmalion</hi>,
                    même dans <hi rend="i">Zénéide</hi>. Eh ! que feroient-ils ici d’ingénuité,
                    de candeur et d’esprit ?</p>
                <p>Le prince <hi rend="i">Zulica</hi>, et son amante, sont deux enfans auxquels la
                    fée Diamantine, défend de se voir, et qui se voient, d’où il arrive que le
                    prince, de blanc qu’il étoit, devient noir ; et puis au dénouement, et par
                    la protection de l’amour, il redevient blanc. Cela n’a pu paroître neuf qu’aux
                        <hi rend="i">créatures</hi> dont j’étois le voisin. Ce qui l’a été pour moi,
                    ce sont les grands bras, la prononciation affectée, et la laideur de l’amant à
                    qui on dit : <hi rend="i">vos charmes</hi>, et le perpétuel hoquet que la
                    jeune fille a employé par supplément à une sensibilité vraie.</p>
                <p>Je vous fais grace du <hi rend="i">Serrail à l’Encan</hi>, de la <hi rend="i"
                        >Dinde aux louis</hi>, de <hi rend="i">l’arbre de Cracovie</hi>, de <hi
                        rend="i">madame Tintamarre</hi>, de <hi rend="i">Malbouroug</hi>, de <hi
                        rend="i">Colin Tampon</hi>, &amp;c. Voilà tout ce que j’ai vu, c’est bien
                    assez, je crois.</p>
                <p>Tous ces spectacles sont mauvais dans le principe, parce qu’ils ont été institués
                    pour la <pb n="19" xml:id="p19"/>multitude par des entrepreneurs avides, aidés
                    d’auteurs également nécessiteux et peu délicats. C’est parce qu’on disoit à Le
                    Sage qu’il falloit plaire au peuple ; c’est parce que le Sage croyoit,
                    suivant son mot, qu’il valoit mieux faire de méchantes pièces que d’être Commis,
                    qu’on l’a vu, avant de produire Turcaret, enfanter une centaine de médiocrités
                    en Vaudevilles, louer son talent à des joueurs de Marionettes, s’épuiser en
                    parodies forcées, en scènes à tiroirs, faire chanter des êtres métaphisiques
                    incompatibles avec toute mythologie, charger Arlequin de la défense d’Homere, et
                    malgré toutes ses ressources, essuyer souvent des chûtes à la foire. Ceux qui
                    aiment, je ne dis pas l’excellent, mais le bon, lisent-ils une seule des
                    soixante et onze pièces que Fuzelier a brochées seul, ou en société pour les
                    treteaux, moyennant quelques pistoles qu’on lui a plus d’une fois payées
                    d’avance ? Lisent-ils un seul des soixante-neuf opéra de d’Orneval ou des
                    associés de d’Orneval, qui a vécu et est mort à la peine ? Lisent-ils le
                        <hi rend="i">Magotin, la Queue de Vérité accompagnée de jargon ?</hi>
                    L’Affichard et d’Alainval, faisoient, le premier au cabaret, le <pb n="20"
                        xml:id="p20"/>second, dans les brouettes de place ou il couchoit, faute de
                    lit, des farces dignes de l’un et de l’autre lieu. Fagan, cet aimable
                    mélancolique, cet infortuné pere de famille, qui mourut de détresse et de
                    chagrin ; cet auteur d’une petite Comédie pleine de goût, de décence et
                    d’urbanité, s’annonce-t-il avantageusement dans le rustique badinage des <hi
                        rend="i">Eveillés de Poissy</hi>, et dans <hi rend="i">l’Esclavage de
                        Psiché</hi>, ou l’Amour fait son confident de Pierrot, qu’il métamorphose en
                    Zéphir ? Panard, a dit de lui-même qu’il étoit <hi rend="i">passable
                        coupletteur</hi> ; ce mot peu françois exprime bien du moins le mérite
                    de ce Poëte ; il excelloit dans les couplets ; ceux qu’il a faits sur
                    les invraisemblances reprochées à l’Opéra, sont remplis d’antithèses
                    ingénieuses ; mais voilà tout ; ses intrigues sont foibles, sa gaité
                    vous laisse froid, sa morale ennuie, excepté peut-être dans <hi rend="i">le
                        Fossé du scrupule</hi> : il trouve des contrastes heureux dans les
                    mots, il n’invente jamais de situation, il ne fait pas rire, il n’a pas de force
                    comique. La nature l’avoit produit pour faire encore des Quatrains de Pibrac. Ce
                    brave homme n’a pas de physionomie. Boissy est insipide à la foire. Piron n’y
                    est pas gai ! eh ! <pb n="21" xml:id="p21"/>quoi, obligé, après avoir
                    quitté son emploi de neuf cens livres, de travailler à la hâte pour gagner
                    quelque salaire, il composa des misères très-plattes quoique bizarres, <hi
                        rend="i">l’Ane d’Or, l’Endriague</hi>, le <hi rend="i">Claperman</hi>,
                    &amp;c. &amp;c.</p>
                <p>On sait que dans sa vieillesse, Piron paraphrasa le <hi rend="i">De
                        profundis</hi>. Ses Opéra comiques étoient au nombre des pêchés qu’il se
                    reprochoit. Le goût de son côté ne l’a point absous.</p>
                <p>Vadé habitoit avec les Poissardes, et il a inventé le genre Poissard. Voici un
                    exemple de son Anacréontisme. Jerôme, voulant se guérir de sa passion pour
                    Fanchonette, se met à boire <hi rend="i">chez</hi> un cabaret ; mais ne <hi
                        rend="i">v’la t’y pas</hi> qu’il trouve l’amour au fond <hi rend="i">du
                        demisquié ?</hi> La Poissarderie n’a plus guere de partisans. E le
                    indignoit Voltaire.</p>
                <p>Combien il en faut vouloir à l’aimable et vertueux M. Favart, d’avoir mieux aimé
                    primer à l’Opéra Comique qu’ailleurs !</p>
                <p>Rien ne vous montrera mieux combien ces Spectacles sont dangereux pour les mœurs
                    que quelques observations sur les acteurs, sur les Pièces considérées
                    relativement à la morale, e, sur les Spectateurs. Vous allez voir qu’il n’y a
                        <pb n="22" xml:id="p22"/>que du mal à remporter de-là. Tout y respire la
                    corruption. Tout y est scandale.</p>
                <p>Les acteurs sont, les uns d’un âge mur, les autres des enfans. Les premiers sont
                    l’espèce d’hommes la plus vile qu’il y ait à Paris. Comme le mépris qu’on a en
                    France pour la profession de comédien est double pour ceux des Théâtres
                    subalternes, ils s’embarrassent peu de montrer de la pudeur et de la retenue, de
                    quoi on ne leur tiendroit pas compte. Ils sont vicieux en proportion de ce
                    qu’ils sont deshonorés. Leurs superbes camarades des autres théâtres ne sont que
                    libertins, eux autres sont crapuleux. Parmi les acteurs de la Comédie Françoise,
                    il se glisse quelque-fois des enfans de famille ; parmi ceux des
                    Boulevards, on distingue ceux qui n’ont pas été ou commis, ou soldats, ou
                    laquais. Un compagnon menuisier échappé de son établi, rendit son nom célèbre
                    chez Nicolet par la perfection avec laquelle il jouoit le rôle de savetier.
                    C’étoit un tel vrogne, qu’il s’étoit fait ce proverbe : <quote>« <hi
                            rend="i">je méprise cela comme un verre d’eau</hi> »</quote>… Les
                    femmes, dignes rivales des hommes, ont toutes dans leur figure, je ne sais quoi
                    de soldatesque et de bas <pb n="23" xml:id="p23"/>en même temps, qui dénote
                    d’abord leur origine, leur éducation et leurs habitudes. Il se peut que l’on
                    exagère leurs débauches qui sont telles, dit-on, que notre sexe ne peut suffire
                    à leur lubricité, et que les Saphos se sont multipliées parmi elles. Il se peut
                    enfin, qu’il y en ait quelques-unes d’honnêtes, mais je puis assurer qu’il n’y
                    en a aucune qui ait l’air de l’être.</p>
                <p>Quels doivent-être les gestes, le maintien, le ton, la manière de s’habiller de
                    pareilles gens ? Vous devez croire qu’ils débitent bien leurs turpidudes,
                    et qu’ils savent tout ce qu’il faut pour plaire.</p>
                <p>Ceux qui sont plus jeunes, les enfans même, ne leur cédent qu’en expérience, non
                    en émulation.</p>
                <p>Je fus admis, avec quelque difficulté, il est vrai, à la répétition d’une Comédie
                    et d’un Ballet. Une vive indignation s’empara de moi, qand j’entendis les leçons
                    que l’on donnoit à ces petits garçons et à ces petites filles. De prétendue
                    Maîtres de goût leur apprenoient comment il faut prononcer les équivoques,
                    comment, dans ces occasions, les gestes doivent-être, tantôt d’accord <pb n="24"
                        xml:id="p24"/>avec la phisionomie, tantôt en contradiction apparente avec
                    elle, comment en appuyant sur certaines syllabes, on forme un sens obscène.
                    C’étoient des Elémens d’impudicité présentés sous des termes ordinaires. Au
                    Ballet, ce fut pis encore, si pourtant cela peut se supposer.
                        <quote>« Observez, avec soin, disoit-on à une enfant de onze à douze
                        ans, observez de tourner amoureusement vos regards sur celui qui danse avec
                        vous, et de les ramener avec langueur sur le parterre… N’oubliez pas, après
                        avoir battu deux entrechats, de faire la pirouette et de déployer votre
                        jambe… Le comble de l’art, disoit-on à une autre, est de savoir balancer
                        doucement son corps en penchant le cou, en fermant à demi les yeux, en
                        abandonnant ses bras… Dans l’allemande, ajouta-t-on quelques momens aprés,
                        tout est perdu, lorsque le danseur et la danseuse restent froids. Malheur à
                        eux si, au troisième tour ils ne sont pas hors d’haleine, les yeux
                        étincelans, les joues colorées d’un rouge vif. Malheur à eux si tous leurs
                        mouvemens ne sont point passionnés ! si lorsqu’ils se séparent, qu’ils
                        se rapprochens, <pb n="25" xml:id="p25"/>que leurs mains s’entrelacent, que
                        leurs bouches sont près l’une de l’autre, ils n’expriment sur leurs visages,
                        ni le desir, ni le refus, ni l’espoir, ni le chagrin, ni la
                        volupté »</quote>.</p>
                <p>Convenez que des élèves si bien endoctrinés doivent faire de rapides progrès.
                    Aussi les voit-on, vous dis-je, disputer au théâtre, d’intelligence et de
                    hardiesse avec les personnes faites. Ils conçoivent, ils sentent les allégories
                    les plus rafinées, et les connoisseurs affirment qu’il y en a tel et telle,
                    parmi eux, qui disent une polissonnerie et lancent des œillades d’une manière
                    que la Dugazon et la Guimard ne désavoueroient pas. A la vérité, quelques
                    Spectateurs moins aguerris souffrent de ces succès qu’ils regardent comme autant
                    d’outrages faits à la nature. La pitié se mêle chez eux à la colère, lorsque sur
                    les fronts de ces enfans, ils remarquent, à travers l’audace et la malice qui
                    déjà renforcent leurs traits, un reste touchant d’ingénuité, douce vertu de cet
                    âge. Mais quoi ! cet air de candeur que les impressions du vice, récentes
                    et peu profondes, n’ont pas fait disparoître encore, est un appât de plus pour
                    des hommes blasés et dépravés, avides de ces autres primeurs, et <pb n="26"
                        xml:id="p26"/>contens de produire, au lieu d’amour, des sensations sans
                    objet. Ici ma plume hésite. J’ai peine à achever un tableau qu’il faut finir,
                    pour vous convaincre de plus en plus des effets que doivent avoir tant
                    d’infamies.</p>
                <p>Dans vos provinces vous ne méprisez pas assez Paris. L’histoire nous apprend, en
                    rougissant, que l’affreux Tibère faisoit servir l’enfance même à ses
                    plaisirs ; mais ce n’étoit pas le crime de Rome entière ; il n’y avoit
                    point à Rome de rendez-vous autorisés, de lieux privilégiés, de foires où l’on
                    exposât cette nouvelle marchandise bien parée, arrangée avec art, où le riche
                    libertin et le viellard dégoûté vinssent acheter à ses parens l’innocence d’une
                    fille de dix à onze ans.</p>
                <p>Desirez-vous de savoir ce que deviennent à la fin ces enfans de l’un &amp; de
                    l’autre sexe ? je vous dirai qu’ils se promenent quelque tems de théâtre en
                    théâtre sur le rempart, qu’il faut que les garçons entrent tôt ou tard dans les
                    troupes ambulantes des Provinces ; que les filles qui ne peuvent s’élever
                    au rang de courtisannes entretenues, peuplent les mauvais lieux ; qu’en
                    général les efforts prématurés de toute espèce qu’on a <pb n="27" xml:id="p27"
                    />fait faire à ces malheureux, altérent de bonne heure leurs facultés Morales et
                    Phisiques, et qu’ils se traînent, dans le Marasme, à peu-près jusqu’à trente
                    ans. Quelques-uns se font pendre.</p>
                <p>Quand ces Acteurs seroient aussi chastes par eux-mêmes que l’étoient ceux de
                    madame de Maintenon à Saint-Cyr, la licence de leurs pièces ne tarderoit pas à
                    les familiariser avec le vice. Tel est le <hi rend="i">genre</hi> de leurs
                    auteurs, de ces vrais successeurs de Thespis. Telle est la prérogative de ces
                    Ecrivains, à laquelle il étoit trop difficile apparemment d’assigner des bornes.
                    Point de ces détours ingénieux que le Spectateur peu fin ne pourroit peut-être
                    pas deviner. On lui donne des ordures intelligibles. Je me borne, pour ne point
                    rebuter votre patience, à un petit nombre de preuves tirées, entre plus de
                    mille, d’ouvrages que l’on voit tous les jours.</p>
                <p>Je ne remonterai pas aux premières pièces, je ne vous parlerai point de la
                    métamorphose allégorique de Cybèle dans la parodie <hi rend="i"
                        >d’Atys</hi> ; du caractere d’effronterie &amp; du stile grivois que
                    l’on donne dans les <hi rend="i">Animaux raisonnables</hi> à la Poule toujours
                    nommée <hi rend="i">timide</hi> auparavant, de la Loterie du <hi rend="i">coq de
                        village</hi>, de la <hi rend="i">rose</hi> que M. Hérault eut <pb n="28"
                        xml:id="p28"/>tant de peine à laisser représenter ; des discours de la
                    tête d’<hi rend="i">Acajou</hi>, des spirituelles infamies du <hi rend="i"
                        >Miroir magique</hi> ; des niaiseries savantes de la <hi rend="i"
                        >Chercheuse d’esprit</hi>, des <hi rend="i">Troqueurs</hi>, de la <hi
                        rend="i">Servante justifiée</hi>, du <hi rend="i">fleuve Scamandre</hi>,
                    &amp;c. &amp;c. &amp;c. Outre que j’ai honte de la belle érudition que, pour
                    vous servir, j’ai acquise en deux ou trois jours, &amp; que je veux perdre bien
                    plus vîte, je dois, ce me semble, citer pou en cette occasion, &amp; ne citer
                    que ce que j’ai pu voir &amp; entendre.</p>
                <p><hi rend="i">Cassandre, vieux &amp; gouteux</hi>, déclare entermes formels son
                    impuissance pour les plaisirs.</p>
                <p>Un Episode d’un poëme rempli de saletés a fait naître une pantomime où Dorothée
                    qui en est l’héroïne se défend devant les Spectateurs, avec un art trop
                    approchant de la vérité, contre les empressemens lubriques du Maire de la ville.
                    Dans la prison, tandis qu’elle est étendue sans connoissance, un hideux geolier
                    transporté d’amour, l’œil en feu, les mains tremblantes de desir, la contemple,
                    lui prend les bras et les mains, paroît à tous momens prêt de se porter aux
                    derniers attentats.</p>
                <p><hi rend="i">Arlequin &amp; sa maîtresse</hi> disparoissent derriere <pb n="29"
                        xml:id="p29"/>les rideaux d’un lit, lesquels sont fermés, et Pierrot qui les
                    entr’ouvre un instant après, indique par signe aux assistans ce qui se
                    passe.</p>
                <p><hi rend="i">La vigne d’amour</hi> est une allégorie marquée au coin de
                    l’impudence la plus révoltante. Colinette déclare que déjà elle a mordu dix ou
                    onze fois à La grappe en cachette ; et Dieu sait de quels gestes elle
                    accompagne ce calcul.</p>
                <p>Il est tellement de l’essence de ces vils Spectacles que la pudeur y soit
                    offensée, et les auteurs y sont si fidèles à suivre ce principe, que jusques
                    dans les pièces qui semblent avoir un but moral, comme par exemple dans le <hi
                        rend="i">fou raisonnable</hi> et dans le <hi rend="i">nouveau Parvenu</hi>,
                    il y a toujours la part de la canaille. C’est Jacques embrassant sa maîtresse à
                    diverses reprises et s’écriant : <hi rend="i">ah ! que c’est
                        bon ! encore…</hi> c’est un clerc de procureur qui offre de l’argent à
                    la servante de la maison pour… il n’acheve pas.</p>
                <p>Dans je ne sais plus quelle intrigue un Coquin demande à d’autres, comment il
                    faut s’y prendre pour se délivrer des obstacles que leur oppose certain
                    personnage, et l’un d’eux répond de sang froid : <hi rend="i">la riviere
                        coule pour tout le monde</hi>
                    <pb n="30" xml:id="p30"/>J’ai vu, oui, j’ai vu tous les Spectateurs s’indigner
                    de cette atroce application d’un Proverbe consolant dans son vrai sens ;
                    j’ai vu frémir jusqu’aux <hi rend="i">Tartares</hi> ; <hi rend="i">les Tartares</hi>,
                    Monsieur, sont la foule de gens sans aveu, qui, chaque soir, se répandent sous
                    les galeries, dans le jardin et les différens jeux du Palais-royal.</p>
                <p>On m’assure que les <hi rend="i">Variétés amusantes</hi>, déjà en possession de
                    sept à huit pièces honnêtes, (je n’en ai vu que quatre à cinq), veulent s’épurer
                    tout-à-fait ; ah ! tant mieux ! ah ! graces en soient
                    rendues aux Directeurs. Mais que cette réforme s’est fait et se fait encore
                    attendre longtems ? Mais qu’est-ce que sept à huit pièces décentes contre
                    tant d’autres qui ne le sont pas ? qu’est-ce que quatre à cinq <hi rend="i"
                        >Orpheline</hi> contre cent <hi rend="i">Assaut de Fourberie</hi> !</p>
                <p>Il est tems de parler des spectateurs. J’ai déjà eu occasion de dire qu’il se
                    trouvoit souvent parmi eux des gens de condition honnête. Si ces derniers se
                    montroient là passagèrement, s’ils y venoient avec indifférence ou par esprit
                    d’observation, ils ne laisseroient pas de mériter la réprimande qui fut faite à
                    Caton aux jeux de Flore. <hi rend="i">Il falloit ne pas venir ici, ou il falloit
                        t’y tenir caché.</hi> Mais je suis <pb n="31" xml:id="p31"/>convaincu, par
                    plus d’une découverte, qu’ils ont cédé la plupart à des motifs moins innocens.
                    Chez quelques uns l’espérance de goûter un plaisir peu commun à voir ces tendres
                    beautés s’évertuer autour d’eux a flatté leurs penchans libertins. D’autres
                    veulent applaudir dans la foule leurs maîtresses ignorées du public ;
                    d’autres enfin, profitant d’un sérail rassemblé pour eux, se sont proposés
                    d’examiner à loisir à qui ils donneroient le mouchoir.</p>
                <p>Le hasard peut amener aussi quelquefois dans ces lieux d’honnêtes femmes ;
                    mais si elles sont telles réellement, elles ne doivent pas y retourner une
                    seconde fois.</p>
                <p>Les vrais <hi rend="i">Piliers</hi> de ces Spectacles, pour me servir du terme
                    vulgaire, sont un composé d’hommes sans aveu, de prostituées publiques, de
                    prostituées particulières, d’oisifs, de débauchés. Ceux-ci sont aisés à
                    reconnoître, et ont, si je puis m’exprimer ainsi, un signe sur le front. Leur
                    teint est livide ; leurs yeux sont caves ; l’audace et la menace sont
                    peintes dans tous leurs traits. Ils ne vous ont point encore adressé la parole
                    &amp; ils semblent vous quereller. Une badine ou un gros bâton, un chapeau de
                    forme bizarre, des bottines, une cravate énorme, un <pb n="32" xml:id="p32"
                    />juste-au-corps étroit ou bien une redingotte immense, quelquefois des boucles
                    d’oreilles, ainsi qu’en portoient les Perses, le peuple le plus efféminé de
                    l’antiquité, voilà la manière de s’habiller de ces hommes perdus ; vous
                    vous attendez bien que celle des femmes qui leur ressemblent n’est pas plus
                    décente. Imaginez-vous l’impression que doivent faire sur de jeunes sens leur
                    coëffure printanniere, leurs cheveux parsemés de fleurs et de brillans, leur
                    sein découvert, leur dos nud le médaillon de leur amant, placé sur le cœur. Que
                    diroit votre fils, que penseroit votre fille à l’aspect de ces Phrinés agaçant
                    les hommes de leur voisinage, riant de celui dont l’extérieur est simple et
                    modeste, s’agitant sans cesse, traversant debout les banquettes, à l’aide des
                    bras qui leur sont tendus et des épaules sur lesquelles elles s’appuient
                    familièrement ? Voulez vous que celui dont vous desirez faire un bon mari
                    et un bon père entende ces polissons se conter jusqu’à leurs maladies, exprimer
                    en style plus que trivial, le jugement qu’ils portent sur chaque spectatrice,
                    mêler aux éclats de rire les juremens, raconter à l’envi sur l’une et sur
                    l’autre, d’affreuses <pb n="33" xml:id="p33"/>histoires vraies ou fausses ?
                    Voulez vous que celle dont vous desirez de faire une bonne épouse et une bonne
                    mere entende, seulement une fois, ces femmes, la lie de leur sexe, commenter à
                    leur manière ces pièces dissolues, s’entretenir des ressources qu’elles ont été
                    chercher au Mont-de-Piété, des dupes qui sont tombés ou qui tomberont dans leurs
                    lacs, s’offrir au premier venu, conclure sans façon leur marché ? Le
                    sentiment qui m’emporte ne me permet pas d’adoucir mes tableaux ;
                    voulez-vous que vos enfans voyent quelquefois la moitié de ces conventions
                    impudiques remplie sur l’heure ?</p>
                <p>On avance en faveur de ces spectacles, qu’ils nourrissent et qu’ils sauvent de la
                    misère une multitude de sujets.</p>
                <p>On en peut dire autant de bien d’autres professions condamnables, de celle des
                    brigands, par exemple.</p>
                <p>On a prétendu justifier par ce raisonnement, le théâtre en général, mais le
                    métier de Comédien inférieur a cet inconvénient particulier, que les émolumens,
                    à quelques exceptions prés, y sont fort modiques.</p>
                <p><pb n="34" xml:id="p34"/>Aussi les filles y sont forcée, pour ainsi dire, au
                    libertinage. Les hommes languissent, s’endettent, sont comme ils peuvent.</p>
                <p>Quand même les appointemens seroient plus forts, ces spectacles n’en seroient pas
                    moins, en eux-mêmes, contraires aux bonnes mœurs et par conséquent de trop dans
                    l’état.</p>
                <p>Les garçons ont à choisir entre plus de cent moyens honnêtes de subsister, ne
                    fût-ce que le labourage ou le mousquet. Pour les jeunes personnes du sexe,
                    l’Enfant Jesus est un meilleur asyle que l’école d’Audinot.</p>
                <p>On objecte encore que ces spectacles sont faits pour le peuple seul, que le
                    peuple seul y va.</p>
                <p>Cela étoit vrai autrefois, dans un temps, qu’il faut regretter, où ces spectacles
                    n’étoient qu’absurdes. Mais aujourd’hui, mais depuis que Monnet, le premier, eût
                    décoré ses loges élégantes de taffetas bleu, bordé de franges d’argent, depuis
                    que ces tréteaux ont eu des orchestres réguliers, qu’on y a eu recours à des
                    danses volupteuses, à des évolutions militaires, à des patomimes ; depuis
                    qu’on a eu la liberté de formes des troupes <pb n="35" xml:id="p35"/>de
                    comédiens-enfans, depuis enfin qu’au fonds des pièces qui a été constamment le
                    même, c’est-à-dire, essentiellement ridicule, on a ajouté des accessoires
                    propres du moins à flatter les passions, la bonne compagnie a appris le chemin
                    du Préau de l’Abbaye, du fauxbourg Saint-Laurent et de la rue de Richelieu.
                    D’abord, elle gardoit l’incognito ; insensiblement la licence même de ces
                    jeux là, accoutumée à se mettre au-dessus de la gêne des bienséances, dernière
                    sauve-garde des mœurs. Tous les Etats mêlés ensemble, en ont été plus hardis à
                    braver la honte. Sous prétexte que ces représentations sont des sottises sans
                    conséquence, on y a été sans mystère. Tout en haussant les épaules de pitié, on
                    s’est empressé d’aller s’y corrompre le cœur. Le Chevalier de Saint-Louis s’y
                    est trouvé à côté du Perruquier, le maître à côté du valet. Lorsqu’Antoinette
                    d’Autriche arriva en France, on crut qu’il n’y avoit rien de mieux pour lui
                    donner une première idée de notre politesse, que d’envoyer jouer devant elle,
                    sur sa route, les acteurs de l’Ambigu-Comique.</p>
                <p>Je n’aime pas d’ailleurs qu’en parlant du peuple, <pb n="36" xml:id="p36"/>on
                    paroisse supposer qu’il importe peu qu’ils soit perverti ou non.</p>
                <p>Enfin l’argument que l’on tire de la nécessité de retenir pendant plusieurs
                    heures quantité de mauvais sujets, que le désœuvrement porte à toutes sortes de
                    désordres, ne me paroît pas solide ; puisqu’au sortir delà, ils sont plus
                    disposés que s’ils n’y étoient pas venus, à donner l’essort à leur pétulance.
                    Tous ces aiguillons de luxure excitent leurs sens, exaltent leurs têtes,
                    augmentent en eux l’envie de mal faire, sans leur ôter le goût d’une vie molle
                    et oisive. Pour les distraire, vous les enflammez. Ils n’étoient que
                    désoccupés ; les voilà de plus, transportés du desir de réaliser dans la
                    société ces fictions théâtrales. Consultez les registres de votre police, vous
                    verrez s’ils s’en tiennent à l’intention. En vérité les extravagances des
                    confreres de la passion valoient mieux ; on s’y divertissoit aux dépens du
                    Diable. Les bêtises de Brioché étoient préférables à vos passe temps
                    honteux.</p>
                <p>Les effets que produit l’assiduité aux spectacles forains sont, tous
                    funestes ; perte de temps, faux jugemens sur de objets graves, négligence
                    des devoirs, libertinage, en voilà les principaux, <pb n="37" xml:id="p37"/>et
                    ils sont communs aux deux sexes (avec les différences que les deux sexes
                    comportent nécessairement) et des individus ils s’étendent à la Nation
                    entière.</p>
                <p>Les philosophes sévères ne font pas grace, non plus, à l’Opéra, aux François, aux
                    Italiens ; mais leur censure ne porte point sur la perte de temps ;
                    ils trouvent qu’il n’est que trop bien employé à ces trois Théatres, à
                    l’exception, peut-être, de celui d’Arlequin. Nicole, contemporain de Molière, de
                    Racine et de Quinault ; J. J. Rousseau, contemporain de Voltaire, appellent
                    les ouvrages de ces hommes célèbres, des poisons publics, mais non pas des
                    inepties.</p>
                <p>De la perte du tems s’ensuit nécessairement la négligence des devoirs ; les
                    affaires du déhors et celles du dedans souffrent de ces fréquentes absences.</p>
                <p>Cet homme ou cette femme, dont l’ame a été échauffée par des tableaux licencieux
                    et s’est remplie de sornettes, ne peut guères s’intéresser aux soins du ménage,
                    au travail du bureau, du comptoir, du magasin, de l’attelier ; que sais-je,
                        <pb n="38" xml:id="p38"/>d’un emploi quelconque, qui soit fastidieux et
                    assujettissant ; le corps languit à la besogne, l’esprit est aux
                    boulevards. Les jeunes gens condamnés à l’apprentissage d’un état, par exemple,
                    les étudiants que rebute l’austérité des maisons d’éducation, n’ont pas plutôt
                    respiré les vapeurs ennivrantes de ces lieux, qu’ils tombent dans un mortel
                    assoupissement. Il n’est qu’un plaisir, il n’est que deux besoins pour tout ce
                    peuple d’oisifs volontaires ; ils s’écrient aussi : <hi rend="i">du
                        pain et le Cirque</hi>.</p>
                <p>Pour la foule très-nombreuse des sots, des ignorans, des gens peu délicats, et
                    des hommes sans goût, sans savoir et sans expérience, ces spectacles réunissent
                    tous les inconvéniens. S’ils ne faisoient que corrompre le langage en le
                    remplissant de calambourgs, en augmentant sans cesse le dictionnaire de nos
                    expressions basses ; s’il n’y avoit à déplorer que cette manie des pointes
                    et des jeux de mots, qui a subjugué tous les états sans en excepter les plus
                    distingués ; si les suites de ce vertige se bornoient à un excès
                    d’admiration pour des platitudes, à la décadence de la Tragédie et de la
                    Comédie ; à des innovations <pb n="39" xml:id="p39"/>malheureuses dans les
                    arts, on plaindroit une nation chez qui tout devient peuple. Dans le dessein de
                    bien apprécier et d’humilier les classes inférieures qui doivent aux vices des
                    autres ordres l’extrême ascendant qu’elles ont pris, on compareroit la multitude
                    françoise avec ces soldats d’Athènes prisonniers chez les Siciliens, auxquels
                    ils récitoient les tragédies d’Euripide ; avec la populace d’Angleterre qui
                    sent les vraies beautés de Skaspeare, avec le paysan Italien qui improvise en
                    musique et en poësie, avec l’ouvrier Suisse qui a une bibliothèque ; on
                    attendroit que la satiété des mauvaises choses ramenât les petits et les grands
                    aux bonnes, ou l’on feroit des efforts pour se consoler de n’avoir perdu que le
                    goût, quoiqu’il ne soit rien moins qu’étranger au bonheur des hommes policés.
                    Mais il s’agit bien d’un autre intérêt ; il s’agit d’un nouveau degré de
                    futilité ajouté au caractère national, d’un esprit de bouffonnerie, devenu
                    l’esprit de tout le monde, et qui consiste moins encore à découvrir le ridicule
                    où il est, qu’à le supposer où il n’est pas ; travers funeste, dont
                    l’influence combinée avec tant d’autres causes, telles, par exemple, <pb n="40"
                        xml:id="p40"/>que la fureur de philosopher tend à détruire tous les
                    principes sur lesquels sont fondés la pudeur, l’amour conjugal, l’attachement
                    des pères pour leurs enfans, et celui des enfans pour leur père, le respect dû à
                    l’âge avancé, &amp;c. &amp;c. A présent c’est à vous à observer la société, vous
                    verrez bientôt si je déclame ou si je calomnie, lorsque j’avance qu’aujourd’hui
                    on rencontre partout des gens atteints de la maladie de Démocrite, pour
                    lesquels, crime ou vertu, rien n’est sérieux. Quantité de faits, et publics et
                    particuliers, prouvent que la morale de l’égoïsme est la seule qui nous soit
                    restée, et que notre façon de penser a subi une révolution comme notre langue.
                    Une des principales sources de ces opinions nouvelles est à la foire, aux
                    boulevards &amp; autres lieux semblables, c’est là que l’on puise des leçons
                    depuis plus de vingt ans, c’est là que se forme une génération qui va dominer à
                    son tour et qui est si ignorante, si inappliquée, si présomptueuse qu’en vérité
                    elle sera pire que celle qui l’a précédée. Écoutez un propos fort en vogue parmi
                    nos jeunes gens de la cour, et reconnoissez, à la noblesse du style et au fond
                    même de l’adage, <pb n="41" xml:id="p41"/>l’école où ces messieurs ont été
                    s’instruire, <hi rend="i">presque tous les gens</hi>, disent-ils, <hi rend="i"
                        >qui sont arrivés à cinquante ans, ont oublié de se faire enterrer</hi>.</p>
                <p>Nulle part le libertinage n’est aussi favorisé qu’à ces spectacles ; ce
                    n’est pas qu’il ne le soit beaucoup trop aux autres ; mais enfin, l’opéra
                    est un genre si fade, la comédie est devenue si épurée, la tragédie est par
                    elle-même si austère, que les mœurs courent bien moins de dangers aux grands
                    spectacles qu’à ceux dont il s’agit ici, et qui sont, puisqu’il faut le dire,
                    autant de temples consacrés à la déesse de Paphos ou même au dieu de
                    Lampsaque.</p>
                <p>Vous savez, Monsieur, sur quoi roule le sujet de toutes ces pièces, le jeu répond
                    au sujet ; la volupté, pour mieux séduire, met ses conseils dans la bouche
                    de l’innocence ; et de peur que les leçons qui se débitent sur la scène ne
                    soient perdues, il arrive de tous les quartiers de la ville, d’amples recrues de
                        <hi rend="i">filles</hi> qui se répandent dans l’amphithéâtre, dans les
                    loges, dans l’orchestre ; et font ensorte de se partager les spectateurs.
                    Elles sont si utiles, que plusieurs d’entr’elles sont reçues gratis ; leur
                    présence est le véritable <pb n="42" xml:id="p42"/>assaisonnement de ce
                    spectacle, elle tient lieu de l’esprit, de la finesse, de l’intérêt, qui
                    manquent aux productions qui sont représentées.</p>
                <p>Ce sont, convenez-en, des institutions bien commodes que celles où l’on trouve
                    ainsi à sa portée la théorie et la pratique.</p>
                <p>Je ne vous ai point parlé des Redoutes, des Wauxhals, vrais mauvais lieux d’où il
                    est impossible de sortir chaste. Là sont des escarpolettes où les femmes
                    publiques se balancent, dans des attitudes conformes à leurs vues. Là sont des
                    danses où l’on retrouve encore l’enfance. Dans les salles vous rencontrez un
                    monde de courtisannes sous les armes. Il y a des limonadiers, des traiteurs, des
                    marchandes de modes, des marchands de bijoux, toutes sortes de facilités pour
                    faire une noble dépense.</p>
                <p>Vous voyez l’impression que doivent produire sur des têtes inexpérimentées tant
                    de moyens de séduction réunis. Aussi guère de jeunes gens n’y résistent. (Il est
                    question ici principalement de la jeunesse). S’ils arrivent innocens, ils s’en
                    retournent pervertis ; s’ils viennent corrompus, ils s’en vont plus
                    corrompus encore ; tant ce terrein <pb n="43" xml:id="p43"/>est bon pour
                    développer rapidement le germe de libertinage qui nous est commun à tous !
                    Bientôt ils ne connoissent plus de frein ; ils n’ont plus d’autres
                    galleries, pour me servir de l’expression ordinaire que ces tripots. Ils ne
                    connoissent d’autres chef-d’œuvres dramatiques, que les ouvrages de Taconet et
                    de Dorvigny. Ils n’ont d’autre compagnie que celle d’hommes et de femmes viles.
                    De-là toutes sortes de travers, de vices et de maux ; la fatuité, le mépris
                    des bienséances, et en particulier le mepris des femmes, les excès de la table,
                    la crapule, la fortune manquée ou ruinée, la santé cruellement compromise.</p>
                <p>Ils ne peuvent que concevoir une haute opinion d’eux-mêmes et se former une
                    fausse idée de ce qui constitue le vrai mérite, lorsque les femmes perdues, avec
                    lesquelles ils vivent habituellement, et qui souvent deviennent éprises d’eux,
                    les louent sur quelques minces avantages qu’ils possèdent, ou même sur quelques
                    défauts que des femmes estimables n’ont pas toujours le courage de haïr, savoir,
                    l’étourderie, le faste, l’arrogance, les grands airs.</p>
                <p>Tout n’est pas perdu, s’il reste de la pudeur. <pb n="44" xml:id="p44"/>Mais
                    comment un homme (je peins les faits) qui tous les jours vient publiquement
                    savourer l’infamie, qui, a la face de ses connoissances, de ses amis, de ses
                    parens peut-être, se jette parmi cent prostituées, les attaque de conversation,
                    répond à leurs apostrophes, leur donne le bras, les promène par la ville, à pied
                    ou en voiture ; comment un homme qui ne se respecte plus lui-même,
                    repecteroit-il encore quelque chose ? Il doit en venir par dégrés jusqu’à
                    étendre à toutes les femmes les dénominations qui ne conviennent qu’à ses
                    maîtresses. Du mépris pour le sexe naissent l’éloignement de toute galanterie,
                    la brutalité, la haine du mariage, ou si ces gens se marient, dieux ! quels
                    époux !</p>
                <p>Une des suites, ai je dit, de la fréquentation assidue de ces spectacles, c’est
                    la ruine de la fortune. En effet, ou leurs partisans, presque tous jeunes gens,
                    ont leur fortune faite, ou ils l’ont à faire ; s’ils ont à la faire, ils
                    n’y réussiront pas, sans doute, en vivant dans l’oisivité et la mollesse. Si
                    elle est faite, elle ne tardera pas à diminuer ou même à s’anéantir entièrement,
                    graces aux occasions prochaines et multipliées, qu’ils ont de <pb n="45"
                        xml:id="p45"/>faire de coûteuses liaisons. On montre au doigt, dans la
                    capitale, une foule de gens qui ont englouti là leur patrimoine. La porte
                    d’entrée, à tous ces sanctuaires du plaisir, est ouverte par les ris, les
                    amours, le dieu du vin, le dieu du jeu, le dieu de la table. A la porte de
                    sortie veillent dans un coin la pauvreté, la honte et le désespoir.</p>
                <p>Je pourrois ajouter, la mort. C’est presque toujours à une fin douloureuse et
                    prématurée qu’aboutit la débauche, dont ces théâtres sont le foyer. La maladie
                    si justement nommée honteuse, y consume en secret la fleur des deux sexes ;
                    ensorte que les trois quarts de ceux qui sont là pourroient impunément, je
                    crois, au lieu d’employer nos formules ordinaires de politesse, user de la
                    phrase Espagnole, <hi rend="i">comment va le mal vénérien ?</hi> Avec
                    quelle horreur le jeune imprudent qui court dans les bras de ces nymphes
                    folâtres fuiroit loin d’elles, si l’on pouvoit, par un cinisme utile, lui
                    découvrir le hideux et véritable état de leur santé, si les dépouillant de leurs
                    charmes postiches, on lui faisoit voir qu’il va jouir de la gangrène.</p>
                <p>Peu importe que vous soyez tenté encore de m’accuser de tomber dans l’hyperbole,
                    que vous <pb n="46" xml:id="p46"/>riez de l’expression trop franche ou trop
                    énergique de mon zèle ; je pense qu’en exposant vous-même, vos enfans à
                    périr par des accidens très-possibles, à se gâter l’esprit, le jugement &amp; le
                    goût, à perdre leurs mœurs, à subir toutes les peines et tous les malheurs
                    attachés à une vie déréglée, ce seroit de votre part, monsieur, non-seulement
                    renoncer à la qualité de guide et de pere, mais devenir leur propre corrupteur
                    et leur assassin.</p>
                <trailer rend="i">FIN.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
