<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="soanen_sermons_1769.pdf">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Sermon sur les spectacles</title>
<author>Soannen, Jean</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>François Lecercle</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Clotilde Thouret</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2017"/>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Sermon sur les spectacles</title>
<author>Soannen, Jean</author>
<biblScope>p. 42-84</biblScope>
<date>1686, rééd. 1769</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1686"/>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="texte" xml:id="HDT_78">
<head>Sermon sur les spectacles</head>
<label><pb n="42"/>SERMON POUR<lb/><hi rend="i">LE I. DIMANCHE DE CAREME,</hi><lb/><hi rend="i">Sur les Spectacles.</hi></label>
<quote>
<p>Et ostendit omnia regna mundi, &amp; gloriam eorum.</p>
</quote>
<quote>
<p><hi rend="i">Et Satan fit voir à Jesus-Christ tous les Royaumes du monde, &amp; toute leur gloire.</hi> En S. Matth. Chap. 4.</p>
</quote>
<p><hi rend="sc"><hi rend="i">SIRE,</hi></hi></p>
<p>Que nous représente cet étalage de pompe &amp; de magnificence que le Démon ose mettre aujourd’hui sous les yeux du Sauveur, sinon ces illusions du Théatre dont cet Ange de ténebres fascine les esprits ? Attentif à profiter du goût des hommes pour les vanités du monde, il les leur présente sous la forme des Spectacles les plus séduisants, <pb n="43"/>&amp; il triomphe de leur défaite, dans le temps même qu’ils s’imaginent être à l’abri de ses fureurs &amp; de ses traits. <hi rend="i">Et ostendit ei omnia regna mundi, &amp; gloriam eorum.</hi></p>
<p>En vain on s’efforce d’excuser les Théatres, comme des écoles où l’on épure l’esprit, &amp; où l’on corrige les mœurs ; en vain on tâche de rapprocher leurs maximes de celles de l’Evangile, d’interpréter la Religion en leur faveur : c’est un attentat fait à la morale chrétienne, une blasphême contre la vérité dont toutes les Loix Divines demandent justice, comme d’un crime énorme, &amp; du plus grand scandale qu’il y eut jamais. Les Spectacles sont l’œuvre du Démon ; c’est-là qu’il éleve son trône &amp; qu’il montre tous les Royaumes du Monde &amp; leur gloire. <hi rend="i">Et ostendit omnia Règna mundi, &amp; gloriam eorum.</hi></p>
<p>Jesus-Christ qui veut bien être tenté dans sa personne, pour nous apprendre à souffrir l’épreuve de la tentation, &amp; à y résister, permet que Satan expose à sa vue tout le vain éclat des richesses &amp; des grandeurs, comme un exemple de ce que ce Pere de mensonge doit faire un jour à notre égard. Il veut nous <pb n="44"/>premunir contre ses traits, &amp; nous prévenir de la séduction avec laquelle cet Ange artificieux nous déguisera les dangers du Théatre &amp; ses horreurs.</p>
<p>Le Démon en effet toujours plein de malice &amp; de ruses, rassemble sur les Théatres tout ce que le monde à de plus éblouissant. Ici il emploie les paroles, &amp; les sons les plus propres à inspirer l’amour de la volupté ; là il se sort de toutes les livrées du luxe pour étaler le charme des plus brillantes couleurs, &amp; ce mêlange qui étonne, &amp; qui ravit, enivre les sens, subjugue l’ame, &amp; vient à bout de corrompre les cœurs. <hi rend="i">Et ostendit omnia regna mundi &amp; gloriam eorum.</hi></p>
<p>Lévites du Seigneur, armez vous ici de ce saint zele que la Religion inspire, &amp; faites retentir une voix forte &amp; puissante qui renverse les Théatres comme la Trompette fit autrefois tomber les murs de Jéricho. Le Théatre est l’Autel du Démon élevé contre celui de Jesus-Christ, l’Idole de Dagon qui insulte à l’Arche Sainte, l’abomination de la désolation au milieu même du Christianisme.</p>
<p>Mais que sera cette voix, Seigneur, si vous ne vous faites vous-même entendre <pb n="45"/>à ces insensés qui, oubliant le magnifique Spectacle de la Terre &amp; des Cieux, n’en connoissent point d’autres que ceux qui leur sont préparés par le Démon ; qui, ne se souvenant plus des promesses de leur Baptême, vont continuellement les abjurer aux pieds des Trophées que le monde érige à la gloire du mensonge &amp; de la volupté, &amp; qui, ne craignant, ni la perte de l’innocence, ni le naufrage dans la foi, s’abandonnent au milieu des plus grands dangers.</p>
<p>Saint Chrysostome disoit autrefois, si je connoissois ceux qui fréquentent les Théâtres, je les chasserois de l’Eglise, &amp; je leur en interdirois l’entrée, non pour les désespérer, mais pour les corriger, de même que les Peres bannissent les enfants de leurs maisons, lorsqu’ils ont commis des fautes notables, &amp; fait des excès pernicieux.</p>
<p>Vous ne vous étonnerez pas de cette sévérité, mes Freres, lorsque vous aurez appris ; Premiérement, que les Spectacles sont les pompes mêmes du monde, &amp; les œuvres du Démon, auxquels vous avez solemnellement renoncé dans votre Baptême : Secondement, qu’ils sont les <pb n="46"/>plus terribles écueils pour l’innocence, &amp; pour la vertu. Deux propositions que je vais tâcher de vous démontrer avec toute la force &amp; toute la vérité qu’exige l’importance du sujet. <hi rend="i">Ave Maria</hi>.</p>
<div type="section" xml:id="SC_78_1">
<head><hi rend="i">PREMIER POINT.</hi></head>
<p>Si les Spectacles ne sont pas réellement les maximes du monde, &amp; les pompes de Satan auxquelles nous avons renoncé, il n’y a ici-bas, ni œuvre de mensonge, ni vanité, &amp; notre renonciation n’a pour objet que des fantômes &amp; des chimeres. Où trouver en effet plus véritablement que sur les Théatres, ce luxe si <seg>opposé</seg> à la pauvreté évangélique, cette mondanité si contraire à la simplicité chrétienne, cette mollesse si incompatible avec l’austérité de nos devoirs, cet amour profane, si ennemi de la pureté Angélique qui doit former nos mœurs ?</p>
<p>N’est-ce pas aux Spectacles que toutes les vertus se cachent, que tous les vices se déploient, que la vengeance prend le nom de magnanimité, l’ambition celui d’héroïsme, l’orgueil celui d’élévation, l’impudicité celui de sentiment ? N’est-ce <pb n="47"/>pas-là que tout l’art s’épuise à rafiner les plaisirs, à faire entrer le luxe &amp; la volupté, par les oreilles &amp; par les yeux, pour en remplir l’ame, &amp; pour les faire triompher ? N’est-ce pas là que toutes les passions se trouvent à l’aise, &amp; qu’elles rencontrent tout ce qui peut leur plaire, &amp; les favoriser ; de sorte que les maximes du monde &amp; les pompes de Satan se représentent à tout instant, &amp; comme l’embellissement des Théatres, &amp; comme le principal objet des acteurs ?</p>
<p>Je dis d’abord les maximes du monde. Ah ! mes Freres, vous n’en disconviendrez pas, puisque c’est cela même qui vous rend si amateurs des spectacles, &amp; qui vous y fait courir avec tant d’ardeur. Oui, le Théatre est le tableau du monde, &amp; un tableau qui, par les traits dont il est rempli, est plus dangereux que le monde même. En effet les différentes passions des hommes sont, pour ainsi dire, isolées dans le commerce de la vie. Ici c’est le luxe qui domine ; là l’orgueil qui regne : ici la vengeance qui se fait craindre ; là l’impureté qui gouverne : mais au Théatre cela fait un tout qui ne se diversifie que pour séduire <pb n="48"/>avec plus d’adresse, pour corrompre avec plus de sûreté.</p>
<p>Quelles sont les coutumes du Monde, ses usages, ses modes, qui ne brillent pas sur les Théatres, &amp; qui n’en fassent pas l’assaisonnement ? On y voit passer comme sur ces verres qui se succedent rapidement pour représenter diverses couleurs &amp; diverses figures, toutes les vanités du siecle, &amp; toutes ses erreurs. Il y a un tel enchantement, une telle magie, que tous les objets embellis par le luxe, &amp; produits par la mollesse, paroissent se confondre, quoique sans confusion, afin de posséder toute l’ame des Spectateurs, &amp; d’enivrer tous leurs sens.</p>
<p>Que seroit-ce qu’un Spectacle à vos yeux où l’on ne parleroit ni d’intrigues ni d’amour ; où l’on n’entendroit, ni cette musique qui énerve, ni ces voix qui séduisent ; où l’on ne verroit, ni ces habits qui éblouissent, ni ces décorations qui charment ; où l’on ne retrouveroit enfin, ni les mœurs du siecle, ni les usages du pays ? Ah ! sans doute un tel spectacle vous sembleroit la chose la plus désagréable &amp; la plus dégoûtante ; preuve, dit Saint Chrysostome, que vous ne recherchez au <pb n="49"/>Théatre, que les maximes du monde, &amp; que vous n’aimez que tout ce qui vous les rappelle, &amp; tout ce qui vous les représente.</p>
<p>Aussi voyons-nous que les Spectacles changent comme les mœurs, &amp; qu’il n’y a point d’Auteur qui n’étudie le goût dominant de sa nation pour le bien rendre ; point d’Acteur qui ne fasse tous ses efforts pour entrer dans les sentimens du rôle qu’on lui donne, &amp; pour les communiquer à tous ceux qui l’écoutent.</p>
<p>De là toutes les passions rendues avec tout le coloris &amp; toute la finesse, que l’élégance de notre siecle…. Mais que fais-je ? La Chaire de vérité est-elle destinée à détailler les mensonges du Théatre, &amp; ne me rendrois-je pas coupable si, en m’élevant contre les Spectacles, je venois vous en rappeller le souvenir ? Non, mes Freres, non, je n’emploirai point mon pinceau à vous retracer ce que vous en connoissez que trop. Ah ! que ma langue s’attache plutôt à mon palais que d’employer des figures &amp; des expressions, qui pourroient réveiller dans vos ames, des idées qui n’auroient jamais dû y être. Heureuse ignorance que celle qui ne sait ni <pb n="50"/>les regles du Théatre, ni les criminelles beautés des pieces qu’on y joue, &amp; qui, se renfermant dans la sphere du Chrétien, se contente d’avoir appris Jesus-Christ crucifié.</p>
<p>Ne parlons donc plus des Spectacles, mes Freres, que pour vous en inspirer la plus grande horreur ; que pour vous dire, avec tous les Peres de l’Eglise, avec toute la tradition, que vous ne pouvez y assister sans violer les vœux de votre Baptême, sans désavouer l’alliance : solemnelle que vous avez contractée à la face des Autels, alliance dont les témoignages subsistent dans les Archives de la Religion, &amp; déposeront à jamais contre vous.</p>
<p>Quoi, mon Frere, vous êtes un membre de Jesus-Christ crucifié, &amp; vous croyez pouvoir, sans déshonorer cette auguste qualité, fréquenter les Théatres qui ne retentissent que des maximes du monde ? Ah ! je vous le demande, le Spectacle continuel d’un Chrétien n’est-il pas la croix du Sauveur ? Et <seg>pourriez-vous</seg> en supporter la vue au milieu de ces Acteurs profanes &amp; scandaleux, qui, par leurs gestes, par leurs paroles, par leur immodestie, ne cherchent qu’à vous distraire <pb n="51"/>de ce grand objet ? Eh que diriez-vous si l’on vous présentoit tout-à-coup sur ces Théatres que vous aimez tant, l’image de l’Homme-Dieu cloué sur une croix, percé d’une lance, couronné d’épines, &amp; tout couvert du sang qu’il répandit pour vous &amp; pour moi ? Ah ! sans doute, ce spectacle vous mettroit hors de vous-même, &amp; peut-être vous désespéreroit.</p>
<p>Cependant, mon Frere, c’est-là ce que vous devez toujours envisager, si vous voulez remplir les engagements de votre Baptême ; c’est là ce qui doit faire l’objet de vos espérances &amp; de vos consolations ; c’est-là ce que vous rechercherez en mourant, &amp; la seule chose à laquelle vous attacherez votre bouche &amp; vos yeux, comme à un trésor que vous avez malheureusement oublié, &amp; qui seul mérite d’être aimé.</p>
<p>Ah ! ne venez donc plus nous dire que les Spectacles peuvent s’allier avec les devoirs du Chrétien ; car je croirai vous avoir suffisamment confondu, en opposant tout simplement aux maximes du Théatre l’image de Jesus-Christ dont toute votre vie doit être l’Expression. Vous m’objecterez peut-être que ces festins, ces bals, <pb n="52"/>ces jeux, dont le monde fait son occupation &amp; ses délices, ne peuvent pas plus s’allier que les Spectacles avec la Croix de notre divin Sauveur, &amp; que cependant la multitude se livre sans scrupule à ces plaisirs.</p>
<p>Mais, ne savez-vous pas que le grand nombre se damne ; que le monde court à sa perdition ? Et faut-il vous répéter des vérités que l’Alphabet du Christianisme vous apprend ? La Religion ne condamne point une action vicieuse, pour en permettre une autre, &amp; quand l’occasion s’en présente, elle tonne contre tous les divertissements profanes, ainsi que contre les Spectacles.</p>
<p>Ce n’est pas à nous qu’il faut vous en prendre, si ces loix vous paroissent austeres &amp; difficiles, mais à l’Evangile que vous avez embrassé ; cet Evangile qui nous déclare que nous rendrons compte des paroles inutiles ; cet Evangile qui nous ordonne de prier sans cesse, &amp; de mortifier tous nos sens si nous ne voulons pas périr ; cet Evangile qui n’appelle bienheureux que ceux qui pleurent &amp; qui souffrent, qui n’offrent le Royaume des cieux qu’à ceux qui se font violence ; cet Evangile qui <pb n="53"/>est le testament d’un Dieu qui n’a vécu que pour nous donner l’exemple, &amp; dont la vie se passa dans les travaux, dans les douleurs &amp; se termina sur une Croix.</p>
<p>Comment ferez-vous, dites-le moi, pour allier maintenant les Spectacles avec votre Baptême, &amp; pour vous persuader qu’ils n’ont rien de commun avec ces maximes du monde auxquelles vous avez renoncé ? Il n’y a pas ici moyen d’échapper ; car l’Evangile est votre regle, dès que vous avez été baptisés, regle que vous devez suivre, à moins que vous ne vouliez y renoncer, &amp; conséquemment vous ouvrir les abymes éternels que la justice du Seigneur a creusés.</p>
<p>Qu’un Païen livré au culte des Idoles vienne nous faire l’apologie du Théatre, dit Saint Bernard ; qu’un Musulman même, disciple d’une Religion toute sensuelle, nous en vante les agrémens &amp; les plaisirs, nous n’en sommes point étonnés ; mais qu’un Chrétien, formé pour nous retracer Jesus-Christ, tienne le même langage, voilà ce qui ne se comprendra jamais.</p>
<p>Il n’y a personne d’entre vous, mes Freres, qui ne fût dans la derniere surprise de voir un Religieux assister aux Spectacles. <pb n="54"/>Votre indignation ne pourroit sûrement se contenir, &amp; vous ne manqueriez pas d’instruire les uns &amp; les autres, du scandale que vous causeroit une démarche aussi téméraire &amp; aussi impie. Cependant, si vous étiez conséquents, votre colere devroit plutôt se tourner contre vous-mêmes. Les vœux d’un Religieux, quelque respectables qu’ils soient, ne peuvent être plus forts que ceux du Baptême ; &amp; le Chrétien est aussi déplacé au Théatre, que le Moine le plus pénitent.</p>
<p>Le malheur vient de ce qu’on s’est accoutumé à fréquenter les Spectacles. Ce scandale n’affecte plus, parce qu’il est en usage ; mais Dieu qui, selon la réflexion de Saint Ambroise, n’est point coutume, mais vérité ; Dieu qui pese les crimes de ce siecle, comme il a pesé ceux de tous les précédents ; Dieu qui condamne le monde, &amp; tous ceux qui en suivent les maximes, s’élevera dans sa juste fureur contre le Chrétien qui déshonore le Christianisme, &amp; qui frequente les assemblées du Démon.</p>
<p>C’est ainsi que les Peres de l’Eglise ont appellé les Théatres, persuadés qu’ils étoient, que les spectacles ne pouvoient <pb n="55"/>passer que pour les œuvres du Démon ; seconde vérité qui doit nous les faire envisager avec toute l’horreur &amp; tout l’effroi qu’ils inspirent aux ames saintes. Oui, mes Freres, ces divertissements que vous excusez, ou que vous regardez comme des objets indifférents, tant pour la Religion, que pour les mœurs ; ces Tragédies que vous allez entendre avec un enthousiasme que rien ne peut exprimer ; ces Opéra que vous trouvez si magnifiques &amp; si merveilleux ; ces Comédies que vous appellez l’école du savoir-vivre &amp; des bonnes mœurs, sont les pompes de Satan.</p>
<p>Le Démon a tâché dans tous les temps de corrompre les ames, &amp; d’éblouir les esprits. Après avoir formé des Cirques &amp; des Amphithéatres, où les hommes s’exerçoient à la vengeance &amp; à la fureur, soit en se tuant eux-mêmes, soit en faisant périr des animaux ; après avoir rempli de sang les Villes entieres pour amuser l’oisiveté des Peuples, &amp; pour les accoutumer à devenir cruels, il a employé l’enchantement des Sirenes, à dessein d’introduire la volupté dans tous les cœurs, &amp; de la rendre souveraine de l’Univers.</p>
<p>Ainsi c’est par son inspiration, dit saint <pb n="56"/>Ambroise, que tant d’écrivains composent des Poésies lascives &amp; criminelles, &amp; que tant de personnes font métier de les répéter ; métier infâme, métier scandaleux, que les Romains eux-mêmes regarderent avec indignation, &amp; qui, malgré tous les éloges qu’on s’efforce de lui donner, n’est encore aux yeux de toute la Nation, qu’un objet de mépris &amp; d’avilissement.</p>
<p>Quelle profession en effet que celle d’apprendre à tromper les hommes, à séduire la jeunesse, à mépriser des parents, à vivre dans le crime, à flatter les passions, à honorer les vices, à accréditer les erreurs ! telles sont les leçons du Théatre. Les personnes qui les donnent, presque toutes débauchées, ou prêtes à le devenir, emploient jusqu’à l’indécence la plus outrée, soit dans leurs gestes, soit dans leur maniere de se présenter, pour s’associer des complices de leurs crimes &amp; de leurs impudicités.</p>
<p>Le Diable, toujours attentif à faire valoir son œuvre, remue toutes les passions de ceux qui représentent &amp; de ceux qui regardent, de celles qui déclament &amp; de celles qui écoutent, pour faire un assemblage <pb n="57"/>monstrueux de pensées lascives &amp; de desirs criminels. L’amour, &amp; toujours l’amour, comme un tyran qui captive les esprits &amp; les cœurs, paroît &amp; reparoît sous mille formes diverses, parle, pleure, gémit, s’agite, &amp; se tourmente, jusqu’à ce qu’il ait tout soumis aux loix de son empire.</p>
<p>Alors les pompes de Satan se déploient dans tout leur éclat, le goût de la parure &amp; de la vanité se communique de rang en rang, les yeux s’ouvrent, ainsi que les oreilles, &amp; le cœur reçoit la moisson de tout ce que la corruption a recueilli pour empoisonner les ames. Que sont en effet les pompes du Démon, sinon ses triomphes ? &amp; où sa victoire est-elle plus complette qu’aux Spectacles ? N’est-ce pas là qu’il domine, en foulant aux pieds les loix de l’Evangile, &amp; les regles de la pénitence ; qu’il vous arrache des pleurs sur des aventures criminelles &amp; scandaleuses ; qu’il attache votre esprit &amp; votre cœur à des récits pernicieux ; qu’il remplit votre mémoire d’images impures ; qu’il vous fait avaler un poison d’autant plus dangereux, qu’il flatte votre goût, &amp; qu’il est mieux préparé ?</p>
<p>Grand Dieu ! est-ce là votre Religion ? <pb n="58"/>Est-ce là ce que vous nous avez enseigné ? Est-ce à ce prix que vous donnerez votre Royaume éternel ? Les amateurs des Spectacles esperent-ils donc que vous leur direz un jour, venez mes bien-aimés, venez recevoir des Couronnes immortelles, parce que vous avez plus fréquenté les Théatres, que mes Temples ; parce que vous vous y êtes remplis des maximes d’un monde que j’ai maudit ; parce que vous y avez énivré vos sens de tout ce que ma loi condamne ; parce que vous y avez cherché tout ce que votre Baptême vous défendoit ; parce que vous y avez sacrifié au Démon l’ennemi de mon Eglise, l’ennemi de toute vérité : &amp; vous mes Saints, qui avez pleuré, gémi, crucifié votre chair pour ma gloire &amp; pour mon amour, allez au feu éternel.</p>
<p>Je vous le demande, mes Freres, cette supposition n’est-elle pas la plus étrange ? Ne vous fait-elle pas trembler ? Et voilà cependant quelle est la juste conséquence de votre enthousiasme pour les Spectacles, &amp; de votre ardeur à les excuser. Ou ils sont bons, ou ils sont mauvais, point de milieu. S’ils sont bons, dès-lors Dieu récompensera ceux qui les fréquentent ; si au contraire ils sont mauvais, comment ose-t-on <pb n="59"/>les justifier, comment ose-t-on y assister ?</p>
<p>Me direz-vous qu’ils sont une œuvre indifférente ? Mais comment, dans le cours d’une vie chrétienne, il y auroit une partie du jour qu’on pourroit perdre ? Comment, on rendra compte des paroles inutiles, &amp; les actions inutiles ne nous seroient point imputées ? Comment, dans une Religion qui nous oblige de rapporter à Dieu tout ce que nous faisons, de mortifier nos sens, de crucifier notre chair, d’user de ce monde comme n’en usant pas, il nous sera permis de suivre les folies du siecle, &amp; de nous y livrer ? Comment, sous les loix d’un Evangile qui nous ordonne d’arracher notre œil, s’il nous scandalise, il nous sera libre de nous exposer au plus grand danger ? Quels paradoxes, quelles inconséquences !</p>
<p>C’est le Démon qui vous joue, lorsqu’il vous suggere de telles réponses, &amp; toutes vos objections au sujet des Spectacles, sont la meilleure preuve que le Démon vous tient dans ses filets. Si Saint Augustin s’accuse dans ses Confessions (ce Livre immortel qu’on ne peut trop lire, ni trop méditer) d’avoir répandu des pleurs sur le sort de l’infortunée Didon ; s’il en demande <pb n="60"/>pardon à Dieu dans toute l’amertume de son cœur, &amp; à la face de tout l’Univers, comment justifierez-vous les larmes que vous versez continuellement au Théatre ? Ah ! quand elles couleroient pendant toute votre vie, elles ne seroient pas suffisantes pour expier vos péchés, &amp; vous ne les réservez que pour vous rendre plus coupables, que pour exprimer votre sensibilité sur des aventures Romanesques vraiment dignes de mépris &amp; de pitié.</p>
<p>Lisez l’Histoire de l’Eglise, &amp; vous verrez à quelles pénitences on condamnoit autrefois celui qui avoit assisté aux Spectacles, &amp; vous verrez qu’ils furent toujours regardés par les Chrétiens comme l’école du Démon, &amp; qu’il déclara souvent lui-même, par la bouche des possédés qu’on exorcisoit, qu’il s’étoit emparé de leur esprit, parce qu’il les avoit trouvés au Théatre, c’est-à-dire, dans un lieu qui lui appartenoit ; de sorte qu’il n’y a pas lieu de douter que l’Apôtre n’ait voulu parler des Spectacles, lorsqu’il publie qu’on ne peut assister à la table des Démons, &amp; à celle de Jesus-Christ : <hi rend="i">Non potestis bibere calicem Domini, &amp; calicem Dæmoniorum</hi>.</p>
<p>Ah ! si le Seigneur vouloit vous révéler, <pb n="61"/>au milieu même de ces Spectacles que vous fréquentez, quelle est maintenant la destinée de ceux qui les inventerent, de ceux qui en sont les héros, hélas ! saisis du plus terrible effroi, vous verriez des hommes couverts d’un vêtement de feu, demandant, comme le mauvais riche, une goutte d’eau pour rafraîchir leur langue, maudissant d’une voix épouvantable le moment qui les vit naître, &amp; cherchant dans les abymes un repos qu’ils ne trouveront jamais. Eh ! plût à Dieu, mes Freres, que ce Spectacle s’offrît à vos yeux, au lieu de celui que vous allez chercher, &amp; que le Dieu terrible &amp; vivant vous convainquît par cette image de sa justice, combien il sera redoutable envers les amateurs des Théatres, &amp; les Poëtes qui contribuent à les entretenir.</p>
<p>Mais, sans recourir à ces événements dont la Religion nous garantit la vérité, quoiqu’ils ne s’accomplissent pas sous nos yeux, comment n’êtes-vous pas frappés de tous ces morts qu’on fait en quelque sorte revivre, pour vous intéresser ? Comment ne redoutez-vous pas un plaisir, qu’on ne vous fait sentir qu’en remettant sur la Scene des empereurs, des Rois, <pb n="62"/>des Héros qui ne sont plus, c’est-à-dire, des hommes dont la mémoire doit vous avertir de votre derniere fin, &amp; vous dégoûter pour jamais de tout ce qui respire la mollesse &amp; la vanité ?</p>
<p>Mais n’attendons rien d’un Spectacle, où le Démon préside, d’un Spectacle qu’il anime, &amp; qu’il a fait succéder au culte des Idoles. Rien n’y sert qu’à la ruine des Chrétiens, &amp; la vertu même n’y est représentée que d’une maniere à la rendre ridicule : aussi voyons-nous qu’il n’y a point d’examen de conscience où l’on ne mette au nombre des actions contraires à la pureté, l’assistance aux Spectacles ; aussi voyons-nous que tous les Confesseurs qui remplissent les devoirs de leur ministere, &amp; qui ne délient les pécheurs que lorsqu’il faut les délier, refusent la grace de l’absolution à tous ceux qui fréquentent les Théatres.</p>
<p>Ajoutons à tant de vérités que c’est participer à l’excommunication des Comédiens, que de se rendre à leurs assemblées ; que c’est les entretenir dans leur révolte contre l’Eglise, &amp; dans leur impénitence, que de payer leurs actions, &amp; que si l’on doit faire tous ses efforts pour arracher <pb n="63"/>au Démon une ame pour laquelle Jesus-Christ est mort, on ne peut, sans la plus horrible impiété, contribuer à sa damnation.</p>
<p>Je ne vous dirai point ici, mes Freres, que vous privez les pauvres de leur substance, lorsque vous dépensez pour les Spectacles ; que vous perdez un temps dont toutes les minutes sont le prix même du sang de Jesus-Christ, &amp; des moyens de salut ; que vous entraînez par votre exemple, des personnes qui se font peut-être un devoir de vous imiter ; &amp; que, quand même les Spectacles ne vous feroient nulle impression, vous répondez devant le Seigneur du mal qu’ils peuvent causer à ceux qui vous suivent, ou que vous y conduisez.</p>
<p>Ces vérités ne vous paroîtront point assez sortes pour vous affecter ; cependant, outre que les Spectacles sont ces maximes du monde, &amp; ces pompes de Satan auxquelles vous avez solemnellement renoncé dans votre Baptême, comme vous venez de le voir, ils sont encore les plus terribles écueils pour l’innocence &amp; pour la Religion, &amp; c’est ce que je vais vous montrer.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_78_2">
<head><pb n="64"/><hi rend="i">SECOND POINT.</hi></head>
<p>Ne vous attendez pas, Chrétiens mes Freres, que, pour vous peindre les écueils du Théatre, j’entre ici dans des détails plus propres à vous y attacher, qu’à vous en dégoûter, &amp; que j’aille déshonorer mon ministere par des peintures indignes de la sainteté de ce lieu. Je sais, avec le grand Apôtre, qu’il y a des choses qu’on ne doit pas même nommer parmi le peuple de Dieu, <hi rend="i">nec nominetur in vobis</hi> ; que le <seg>portrait</seg> même du vice est un objet dangereux ; &amp; que c’est en quelque sorte participer au crime, que de le représenter avec des couleurs capables de le faire aimer.</p>
<p>Il suffit de vous dire, mes Freres, avec tous les Docteurs de l’Eglise, que le Théatre est le foyer de l’amour profane, l’école du libertinage, l’empire de la volupté, &amp; conséquemment l’écueil de l’innocence ; mais je ne veux que votre propre témoignage, que l’aveu de votre propre cœur, pour constater ces vérités. Combien de fois n’avez-vous pas senti des mouvements d’orgueil &amp; d’impureté s’élever <pb n="65"/>dans votre ame, &amp; la remplir de toutes sortes d’images, lorsqu’on exprimoit le langage de ces passions avec tant de force &amp; tant d’énergie ? Les vers se gravoient dans votre mémoire, &amp; les sentiments dans votre cœur, de sorte que vous ne respiriez plus que les mêmes vices &amp; les mêmes erreurs qu’on mettoit sur la scene, &amp; qu’on travestissoit.</p>
<p>Ah ! s’il nous est ordonné de faire un pacte éternel avec nos yeux, pour ne pas nous exposer à considérer un objet dangereux ; si, selon la sagesse éternelle, on a déjà commis l’adultere dans son cœur, lorsqu’on regarde une femme avec un œil d’envie ; s’il faut être en garde contre toutes les occasions qui nous environnent dans la crainte de nous laisser surprendre par le péché ; si, lorsqu’on aime le danger, on y périt, comment excuser les Théatres qui présentent à la vue des Actrices chargées de tout l’attirail propre à séduire, qui ne retentissent que des charmes de l’amour, qui ne préconisent que les plaisirs des sens ; &amp; qui ne s’annoncent qu’avec tous les attributs du luxe &amp; de la volupté ?</p>
<p>Eh quoi ! mes Freres, Jérôme a toute la peine possible à oublier, au milieu des <pb n="66"/>images de la mort &amp; de la solitude la plus profonde, les traces que les spectacles de Rome laisserent dans son imagination ; Antoine courbé sous la haire &amp; sous le cilice, a besoin de toute la grace, &amp; de tous ses efforts, pour résister à la violence des tentations qui l’assiégent ; Benoît continuellement appliqué à méditer les éternelles vérités, est obligé de se rouler dans les épines, pour ne pas consentir à de mauvais desirs, &amp; l’on pourra sans risque, sans danger, sans scrupule, s’exposer aux périls d’un Spectacle où l’on n’apperçoit que des objets de séduction ?</p>
<p>Mais, dites moi, je vous prie, si le Démon vouloit vous tenter, sous quelle figure plus séduisante pourroit-il vous apparoître, que sous celle de ces personnages qui jouent la Comédie ? Quelle indécence dans leurs gestes &amp; dans leurs habits ! quelle immodestie dans leurs danses &amp; dans leur maintien ! quelle mollesse dans leur expression ! oui, je défie Satan lui même de pouvoir mieux réussir, que dis-je ! on le voit, on l’entend, on le reconnoît à chaque instant.</p>
<p>En pouvez-vous douter, mes Freres, après les scandales &amp; les désordres que <pb n="67"/>cause journellement la fréquentation des Spectacles ? Ah ! c’est-là, vous le savez, qu’ont commencé tant de divorces qui mettent une misérable Actrice à la place d’une légitime Epouse, qui ruinent des familles entieres, &amp; qui sont des objets continuels de gémissements ; c’est là que des regards lascifs entraînent le cœur, &amp; que l’ame devient coupable d’adultere.</p>
<p>Lorsque vous sortez du Spectacle, dit Saint Chrysostome, &amp; que vous revenez dans vos maisons, brûlant du feu de cette concupiscence que le Théatre a allumé dans vos veines, vous méprisez une femme sage &amp; modeste, &amp; vous n’êtes remplis que des airs lascifs que vous avez entendus : que des visages immodestes que vous avez vus ; que des leçons de vanité qu’on vous a données. Je vous exhorte donc, continue ce Pere, à <seg>abhorrer</seg> les Spectacles publics, &amp; à en arracher tous ceux que vous pourrez. Tout ce qu’on y apperçoit n’a été inventé que pour votre perte, &amp; tout ce que vous en retirerez sera votre damnation.</p>
<p>Quels mots, grand Dieu ! quels mots ! ne frissonnez vous pas, mes Freres, à ce terme de <hi rend="i">damnation</hi>, &amp; regarderez-vous encore le Théatre comme une école de <pb n="68"/>sagesse &amp; de vertu ? Qui est-ce qui peut ignorer qu’il empoisonne tout ce qu’il offre au public, &amp; que les Tragédies, même les plus saintes, en passant par la bouche de ces acteurs justement flétris par la Religion &amp; par les loix, deviennent des occasions de se perdre ? N’est-ce pas faire servir Dieu lui-même à l’iniquité, que d’entendre prononcer son saint nom par des personnages dont la profession l’outrage &amp; le déshonore : <hi rend="i">Servire me fecistis iniquitatibus vestris</hi> ?</p>
<p>Que ne puis-je rassembler ici sous vos yeux tous ceux dont les Spectacles ont corrompu les mœurs ; tous ceux dont ils ont causé la ruine éternelle ! Les Peres ne savent souvent à qui s’en prendre, lorsque leurs enfants s’abandonnent aux plus grands excès ; les Meres vont chercher dans des circonstances éloignées la cause du scandale de leurs filles ; &amp; c’est le Théatre, n’en doutez pas, qui a perdu les uns &amp; les autres. C’est là qu’on apprend à tromper un Pere sagement économe ; à surprendre la vigilance d’une Mere attentive : à nouer des intrigues avec des domestiques, à en faire des confidents, pour venir à bout d’effectuer de mauvais desirs, &amp; de se <pb n="69"/>livrer aux plus honteuses passions. C’est là qu’on apprend à se ménager des entrevues secretes avec un Amant passionné, à lui faire parvenir des Lettres &amp; des Billets ; à trouver de l’argent à crédit, &amp; des Usuriers faciles &amp; commodes ; c’est là en un mot qu’on apprend à ne plus rougir, à regarder le crime comme une galanterie, le mensonge comme une adresse, le luxe comme une bienséance, l’obéissance aux parents comme une tyrannie.</p>
<p>Ne nous dites pas que les Théatres sont aujourd’hui châtiés, de maniere qu’il n’y a nul risque à les fréquenter. Ah ! cette espece de voile qu’on met maintenant sur les vices, soit en gazant les aventures, soit en colorant les expressions, ne sert qu’à exciter d’avantage les desirs déréglés ; &amp; je ne veux que votre propre aveu pour vous en convaincre. Combien de fois ne vous a-t-on pas entendu dire que des objets présentés d’une maniere indécente &amp; grossiere, étoient mille fois plus propres à vous dégoûter du vice, qu’à vous y attacher !</p>
<p>Mais, vous êtes autant inconséquents que déraisonnables, lorsqu’il s’agit de justifier ce qui flatte vos passions, &amp; ce qui nourrit <pb n="70"/>votre mollesse &amp; votre oisiveté, autrement il y a long temps que vous auriez vu, avec toute l’Eglise dont vous devez écouter les loix, que les Spectacles sont la ruine des bonnes mœurs.</p>
<p>Ne passons pas si légérement sur l’article de l’Eglise, d’autant mieux qu’elle a sans doute l’autorité de vous commander, &amp; que vous vous révoltez contre elle toutes les fois que vous fréquentez les Théatres. Sentez-vous toute la force de cet argument que je vous défie d’éluder ? Car ou vous êtes enfants de l’Eglise, ou vous ne Vêtes point, &amp; dans l’un ou l’autre cas votre jugement est prononcé. Ah ! mes Freres, n’y eût-il que la rebellion que vous arborez contre l’Eglise &amp; contre ses Ministres, lorsque vous allez aux Spectacles, vous devriez les regarder avec la plus grande horreur, &amp; frémir au seul aspect de ceux qui voudroient vous y entraîner.</p>
<p>Vous nous soutenez toujours qu’il n’y a point de mal ; mais qui, de vous ou des successeurs des Apôtres que vous devez écouter comme Jesus-Christ, &amp; que vous ne pouvez mépriser sans le mépriser lui-même, jugera cette question.</p>
<p><pb n="71"/>Mais qui, de vous ou des dispensateurs des saints mysteres établis juges des péchés, chargés de les remettre &amp; de les retenir, décidera ce point important ? Il n’y a plus de moyen de nier, plus lieu de douter. L’Evangile, les Apôtres, les Conciles les Peres, les Docteurs, tous les Saints ont frappé d’anathême quiconque fréquente les Théatres. S’ils ne vous font point d’impression, c’est peut-être hélas ! parce que vous êtes tellement corrompus que rien n’est plus capable de vous pervertir ; parce que vous êtes tellement familiarisés avec le crime, que rien ne peut plus vous séduire ; parce que vous êtes rassasiés de ses infames voluptés dont l’habitude conduit à l’endurcissement ; parce que le péché qui regne en vous, vous rend insensibles aux plus terribles vérités. Ouvrez les yeux, sortez de votre léthargie, reprenez les sentiments de foi dont vous vous êtes malheureusement dépouillés, &amp; vous reconnoîtrez que ces spectacles que vous excusez avec une espece de frénésie, sont l’antipode du Christianisme, &amp; que c’est le comble de l’impiété &amp; de la folie de vouloir les justifier comme n’étant contraires ni à l’Evangile ni aux bonnes mœurs.</p>
<p><pb n="72"/>Les Chrétiens sont-ils faits, dit Saint Chrysostome, pour entendre des fables diaboliques, &amp; des airs qui ne respirent que l’impudicité ? Doivent-ils loger le Démon dans la demeure du Saint-Esprit ? Grand Dieu ! quelle génération que la nôtre en comparaison de celle qui fit les beaux jours de l’Eglise ! Alors on craignoit jusqu’à l’ombre du mal ; alors on regardoit le Théatre comme une source empoisonnée, &amp; ceux qui en étoient les Acteurs comme les Sacrificateurs du Démon. Y auroit-il donc un double Evangile, l’un pour ces temps-là, &amp; l’autre pour ceux-ci ? Mais qui est-ce qui ne sait pas que les hommes changent ; que la loi de Dieu demeure éternellement, &amp; que par conséquent il est aussi certain aujourd’hui qu’il l’étoit autrefois, que l’innocence fait presque toujours naufrage au milieu des Spectacles ; qu’on en revient avec le cœur rempli des plaisirs &amp; des vanités du monde, &amp; qu’il n’y a rien qu’on doive plus redouter que leur fréquentation.</p>
<p>En vain on veut vous persuader qu’ils rendent l’ame compatissante, &amp; que lorsqu’on verse des pleurs à certains récits, c’est une marque indubitable qu’on est <pb n="73"/>humain &amp; généreux. Eh ! qu’importe à l’humanité, mes Freres, qu’on pleure la mort de César ; qu’on s’afflige des malheurs d’Iphigénie ; qu’on plaigne le sort d’Andromaque ; qu’on gémisse sur des infortunes Romanesques, si l’on est insensible aux maux de son prochain ; si, au sortir même du Théatre, on brusque les pauvres au lieu de les assister ; si l’on envisage d’un œil sec les miseres qui les environnent &amp; les plaies qui les couvrent ? L’humanité ne consiste ni dans des pleurs ni dans des soupirs ; mais dans des actions qui soulagent le malheureux, dans des manieres qui le consolent, dans des encouragemens qui l’empêchent de s’abattre, &amp; qui le tranquillisent.</p>
<p>N’attendez donc des Spectacles que des vices &amp; des erreurs ; &amp; croyez que s’ils sont l’écueil de l’innocence, il sont encore celui de la Religion, seconde raison qui doit vous en inspirer toute l’horreur.</p>
<p>Il n’y a qu’un pas à l’incrédulité, quand le cœur est corrompu, dit le Docteur Angélique, &amp; puisque le Théatre est l’école du libertinage, il doit l’être aussi de l’irréligion. On ne se familiarise point impunément avec les Spectacles, selon <pb n="74"/>l’expression de Saint Bonaventure ; ils conduisent à l’impiété comme au crime, &amp; la chose ne doit pas nous paroître extraordinaire, attendu que la foi s’éteint presque toujours là où les passions dominent.</p>
<p>Or, je vous le demande, mes Freres, peut-on dire qu’elles ne régnent pas aux Spectacles, ces Scenes malheureuses où l’on ne déclame que pour séduire ; où l’on ne gesticule que pour mieux insinuer les vices &amp; les faire fermenter ? Aussi voyons-nous que ces incrédules dont le cœur est corrompu, sont les plus grands partisans des Spectacles, les plus célébres Apologistes du Théatre. Ils sentent que cette école est nécessaire pour détruire insensiblement l’hommage qu’on doit à Dieu, &amp; soit par leurs discours, soit par leurs écrits, ils font tout ce qu’ils peuvent pour la mettre en honneur.</p>
<p>Examinez ceux qui travaillent pour le Théatre, ceux qui récitent, ceux qui écoutent, &amp; vous trouverez dans le plus grand nombre des personnes qui vivent sans espérance &amp; sans foi. Il est tout naturel qu’à force de voir tout l’étalage des vanités du monde, on oublie le Ciel ; qu’à <pb n="75"/>force d’entendre préconiser l’amour &amp; les plaisirs des sens, on fasse son Dieu de ce qui flatte les passions &amp; la chair. Le cœur séduit commence à desirer qu’il n’y ait point d’enfer, &amp; à la fin il se le persuade.</p>
<p>On peut résister à ces sortes d’impressions lorsqu’elles ne sont qu’un sentiment passager excité par la violence de quelque tentation ; mais quand elles naissent d’une circonstance préméditée ; quand elles ont pour principe &amp; pour mobile une chose aussi réfléchie &amp; aussi combinée qu’un Spectacle, alors l’ame ne peut plus se défendre, &amp; elle finit par douter des vérités les plus certaines.</p>
<p>Lorsqu’on fréquente le Théatre, dit Saint Chrysostome, on vient à l’Eglise avec dégoût, on n’y entend qu’avec peine discourir sur la pudeur &amp; la modestie, on ne peut plus souffrir la Prédication &amp; le chant des Pseaumes ; &amp; du desir que l’on a que toutes ces choses soient vaines &amp; frivoles, on vient malheureusement à bout de s’en convaincre.</p>
<p>Tel a été le commencement, &amp; telle a été la marche de bien des incrédules, qui sont aujourd’hui les Apôtres du Déisme, &amp; qui, pour avoir fréquenté les Spectacles <pb n="76"/>préparent sans s’en défier les voies mêmes à l’Antechrist.</p>
<p>Qu’y a-t-il en général de plus ardent que les Poëtes contre la Religion &amp; contre ses dogmes ; c’est-à-dire, ces personnages qui composent des Tragédies où des Comédies, &amp; qui n’ont pour l’ordinaire qu’une brillante imagination en partage ? Il est difficile de ne pas trouver dans leurs fictions Romanesques, dans leurs morceaux les plus saillants, quelque trait, ou contre la divinité même, ou contre le culte qu’on lui rend. Ils regardent cette impiété comme l’assaisonnement de leurs ouvrages, &amp; ils s’en font un jeu.</p>
<p>Hélas ! vous n’avez vu que trop souvent dans les cercles applaudir à ces malheureux vers qui insultoient à la Majesté suprême, &amp; qu’on avoit eu l’audace de réciter en plein Théatre. C’est ainsi qu’on seme l’incrédulité, &amp; que sous prétexte de louer une saillie, on fait souvent l’éloge d’un blasphême.</p>
<p>Que résulte-t-il de ces maux, si ce n’est des malheurs plus grands encore ? En effet le temps de la Confession arrive, &amp; comme on sent qu’on ne veut pas interrompre la coutume d’aller au Théatre, on <pb n="77"/>s’éloigne des Sacrements, &amp; l’on finit par n’en plus recevoir ; mais, afin que les remords ne viennent pas troubler les plaisirs, ni la fausse sécurité dans laquelle on veut vivre, on cherche avec avidité, soit dans les livres des impies, soit dans leurs discours, des prétextes pour ne plus rien croire. De ce terrible état on passe à des railleries sur l’Eglise &amp; sur ses Ministres, à un mépris général pour tout ce qu’elle prescrit : &amp; voilà, mes Freres, comment les Spectacles sont ordinairement une source d’incrédulité.</p>
<p>Si les choses ne vont pas jusqu’à cette extrêmité, &amp; si l’on conserve encore quelques étincelles de foi, ce n’est plus qu’une foi morte, une foi qu’on trouve le moyen d’allier avec la pratique extérieure de la loi. Ainsi l’on fait l’éloge du Christianisme, &amp; l’on n’a plus d’ame que pour les plaisirs ; ainsi l’on passe alternativement du Bal au Salut, de la Sainte Table au Théatre où l’on ose venir avec les levres encore teintes du sang de Jesus-Christ ; ainsi l’on s’abandonne à une vicissitude de Confessions &amp; de rechûtes, &amp; l’on croit avoir tout gagné, ou parce qu’on a malheureusement trouvé un Confesseur cruellement indulgent, selon <pb n="78"/>l’expression de Saint Cyprien, ou parce qu’on a contracté l’affreuse habitude de ne plus s’accuser de la fréquentation des Théatres.</p>
<p>Terrible état ! où l’on s’imagine être vivant, &amp; où l’on est véritablement mort, état où l’on persévere ordinairement jusqu’à la fin des jours, état qui est celui du plus grand nombre ; &amp; Dieu veuille, mes Freres, que ce ne soit pas le vôtre, &amp; qu’actuellement même que je vous fais voir le danger des Spectacles, vous ne murmuriez pas en secret contre la sévérité de cette morale, comme si elle n’étoit pas celle de l’Evangile, &amp; comme si l’exagerois sur cette matiere, uniquement à dessein de vous effrayer.</p>
<p>A Dieu ne plaise que je donne dans de pareils excès ! J’ai appris de l’Apôtre Saint Jean, que quiconque ajoute un seul <hi rend="i">ïota</hi> aux Livres Saints, doit s’attendre à être retranché pour jamais du Livre de vie, &amp; si je suis coupable aux yeux de celui qui sonde les cœurs &amp; les reins, ce sera plutôt pour avoir adouci les expressions des Saints Peres, dans la crainte d’effaroucher un siecle aussi lâche que le nôtre ; car il est bon que vous sachiez <pb n="79"/>que les Cyprien, les Jérome, les Basile, les Chrysostome, les Augustin, ont tous parlé de l’assistance au Théatre, comme d’une véritable Apostasie.</p>
<p>Vous me répondrez peut-être, qu’il faut donc se retirer dans les déserts. Eh ! quand vous prendriez ce parti, mes Freres, vous ne feriez que ce qu’ont fait tant d’illustres Pénitents qui avoient une ame à sauver comme vous : mais je sais que ce genre de vie ne convient pas à tout le monde, &amp; s’il est vrai qu’on se sanctifie dans la solitude, il n’est pas moins certain qu’on obtient la même grace au milieu des Villes &amp; des Cours. L’Evangile est pour toutes les conditions &amp; pour tous les états ; mais ce n’est ni en suivant le torrent du siecle, ni en se conformant à ses maximes, qu’on peut arriver au Royaume des Cieux.</p>
<p>Si l’on objecte que les Spectacles sont permis, cette objection n’empêche pas qu’ils ne soient dangereux. Il y a des choses même autorisées par les loix, que la conscience ne permet pas d’adopter. La prescription vous donne le bien de votre voisin, si depuis trente ans vous avez une possession non interrompue ; mais profiterez-vous <pb n="80"/>de cet avantage quand vous serez intérieurement convaincu qu’il ne vous appartient pas ? Les Gouvernements tolérent des lieux que la seule bienséance ne permet pas de nommer ; mais les fréquenterez-vous, pour peu que vous respectiez la décence, &amp; que vous ayiez des mœurs ? Ce n’est point à vous, mon Frere, à réformer les abus ou les usages qui sont dans l’Univers ; mais c’est à vous à les rejetter si-tôt qu’ils ne s’accordent pas avec l’Evangile, cette regle toujours vivante sur laquelle nous serons tous jugés.</p>
<p>C’est dans ce Livre, &amp; non ailleurs, que je puise, ô mon Dieu, les grandes vérités que j’ose annoncer ici en votre nom ; c’est dans ce Livre qu’on trouve les plus fortes preuves contre les Spectacles &amp; contre ceux qui les fréquentent ; Livre éternel, Livre divin, où chaque page est un Arrêt qui proscrit les Théatres comme étant la ruine de la Religion.</p>
<p>Quel est l’homme d’entre vous, mes Freres, qui voulût mourir à la Comédie, &amp; qui osât à ce dernier moment offrir à Dieu son assistance aux Spectacles, comme une œuvre méritoire ? Hélas, il n’y a personne qui ne reconnoisse alors que c’est <pb n="81"/>véritablement un péché de fréquenter les Théatres, &amp; qui ne demande pardon au Seigneur d’y avoir été. La mort est le moment qui dessille les yeux, &amp; l’on peut s’en rapporter à ce que la conscience reproche alors.</p>
<p>Mais que de remords étouffés pendant qu’on jouit d’une bonne santé ! que de personnes qui pensent intérieurement comme nous sur le danger des Spectacles, &amp; qui attendent à la mort à se repentir de les avoir suivis ! La vérité ne doit-elle donc se faire entendre qu’au moment où l’on ne peut presque plus parler, &amp; faudra-t-il perdre son ame pour un respect tout humain ?</p>
<p>Je conçois bien, mes Freres, que Dieu vous ayant donné des desirs &amp; des yeux, vous devez naturellement souhaiter des Spectacles. Mais ne savez-vous pas que la Providence y a magnifiquement pourvu ? &amp; afin de n’en pas douter, considérez ce firmament où les étoiles comme en sentinelle attendent les ordres du Dieu qui les conduit ; contemplez ce soleil qui, toujours ancien &amp; toujours nouveau, vous offre journellement l’image des plus brillantes couleurs &amp; des plus superbes décorations ; <pb n="82"/>regardez cette lune qui, par la douceur de sa lumiere, donne à la nuit même des beautés que tout l’art des Peintres ne peur imiter ; voyez cette terre qui, par la plus admirable variété, se couvre successivement de fleurs &amp; de fruits, &amp; paroît un assemblage d’émeraudes, de saphirs &amp; de rubis ; fixez la majesté de ces mers qui promenant leurs flots d’un bout du monde à l’autre, transportent les richesses &amp; les passions des humains, &amp; qui toujours prêtes à engloutir la terre, se voient continuellement arrêtées par un seul grain de sable que le Tout-Puissant oppose à leur fureur ; enfin considérez-vous vous-mêmes, admirez les merveilles qui résultent de l’union de votre ame avec votre corps, &amp; donnez à vos pensées un essor qui les conduise à ces espaces immenses, &amp; à ces jours éternels pour lesquels nous sommes nés.</p>
<p>Voilà, mes Freres, les Spectacles du Chrétien, les Spectacles du Philosophe, les Spectacles de tout homme qui réfléchit. Si vous ne les trouvez pas assez touchants, &amp; si vous aimez ces événements qui intéressent l’ame qui remuent le cœur &amp; qui arrachent des pleurs, ah ! lisez l’histoire <pb n="83"/>de Joseph, celle de Moïse, celle des Machabées, histoires si attendrissantes, si supérieures à toutes les fictions, que ceux mêmes qui ont voulu les mettre en vers, &amp; qui ont cru les embellir, les ont défigurées ; lisez les souffrances de Jesus-Christ, les circonstances de sa douloureuse Passion, celles de son ignominieux Crucifiement, &amp; si vous ne versez pas des larmes, c’est que votre cœur n’a de sentiment que pour les crimes &amp; pour les fables.</p>
<p>Lisez les Actes des Martyrs, &amp; c’est-là que vous verrez des membres palpitants sur des roues ; des corps mis en pieces par la rage des bourreaux ; des têtes séparées de leur tronc par l’activité d’un feu dévorant ; des hommes tout vivants couverts de bitume &amp; de poix, allumés comme des torches pour servir de lumiere aux passants ; des hommes exposés dans les Cirques &amp; dans les Amphithéatres, à la férocité des Tigres &amp; des Lyons, comme un Spectacle propre à amuser le Peuple &amp; les Empereurs. C’est là que vous verrez des meres qui encouragent elles-mêmes leurs filles à la mort, &amp; qui considérent leurs tourments avec une intrépidité que tout l’Univers ne peut entamer ; des vieillards <pb n="84"/>qui se traînent avec joie au milieu des pierres &amp; des injures, pour aller terminer leurs jours par les plus affreux supplices, &amp; menacer les tyrans de la colere céleste.</p>
<p>Si enfin tous ces objets ne sont pas capables de vous frapper, retournez donc à vos Spectacles lascifs &amp; scandaleux ; mais allez auparavant renoncer à votre baptême à la face de ces mêmes Autels, que vous prîtes autrefois à témoin des promesses que vous faisiez au Seigneur ; allez effacer le registre où vous êtes inscrits comme Chrétiens ; arborez publiquement la révolte contre l’Eglise dans le sein de laquelle vous êtes nés ; choisissez le Démon pour votre pere, les Enfers pour votre héritage, &amp; n’attendez plus de Dieu ni grace ni miséricorde.</p>
<p>Mais, ne permettez pas, Seigneur, que ces malheurs se réalisent. Rétablissez plutôt, ô mon Dieu, la gloire de votre culte ; faites que tous les Chrétiens se souviennent de la grace de leur vocation ; qu’ils abhorrent les Spectacles comme absolument contraires à votre sainte Religion, &amp; qu’ils n’en connoissent point d’autre que la contemplation de ce Royaume céleste où nous devons tous aspirer. Ainsi soit-il.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
