<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Comédie défendue aux chrétiens pour diverses raisons [Traité des jeux et
                    des divertissemens]</title>
                <author key="Thiers, Jean-Baptiste (1636-1703)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12001969/jean-baptiste_thiers/">Jean-Baptiste
                    Thiers</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/thiers-jean-baptiste_comedie-defendue_1686</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Baptiste Thiers, « La Comédie défendue aux chrétiens pour diverses
                    raisons. Elle l’est encore plus aux Ecclésiastiques. Sentimens des Conciles et
                    des Pères sur l’Opéra. Qu’il n’est pas permis aux Ecclésiastiques d’y aller, non
                    plus que d’assister aux farces, bouffonneries et autres Marionnettes […] », in
                        <hi rend="i">Traité des jeux et des divertissemens ; qui peuvent être
                        permis, ou qui doivent être défendus aux Chrériens selon les Regles de
                        l’Eglise et le sentiment des Peres. Par M. Jean Baptiste Thiers, Docteur en
                        Theologie, et Curé de Champrond</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Antoine Dezallier</publisher>, <date>1686</date>, chap. XXV,
                    p. 299-346. PDF : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k110525j"
                        >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1686"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="299" xml:id="p299"/>
                <head><hi rend="sc">Chapitre</hi> XXV</head>
                <argument>
                    <p>La Comédie défenduë à tous les Chrêtiens pour diverses raisons. Elle l’est
                        encore plus particulierement aux Ecclesiastiques. Sentimens des Conciles
                        &amp; des Peres sur l’Opera. Qu’il n’est pas permis aux Ecclesiastiques d’y
                        aller, non plus que d’assister aux farces, aux boufonneries &amp; aux
                        Marionnettes. Origine des Mascarades. Depuis quel temps les Dames portent
                        des masques en France ? Certaines Mascarades défenduës par les Ordonnances
                        Roïaux &amp; par les Arrests des Parlemens. Des Mascara des du Carnaval
                        &amp; de quelques autres temps, Les Conciles &amp; les Peres défendent aux
                        Laïques de se masquer. Les Conciles &amp; les Evêques le défendent surtout
                        aux Ecclesiastiques. La danse n’est point un divertissement indifferent. Les
                        Conciles &amp; les Peres la défendent à tous les Fidéles. Elle est
                        particulierement défenduë aux Ecclesiastiques.</p>
                </argument>
                <div2 type="section">
                    <head>VIII.</head>
                    <p><hi rend="big">C</hi>E que saint Charles Borromée<note n="a" place="bottom"
                            >Traité contre les Danses &amp; les Comédies.</note>, le Pere Guzman,
                        &amp; le Pere <pb n="300" xml:id="p300"/>Comitolus, Jésuites<note n="a"
                            place="bottom">Des biens de l’honnête travail, en Espagnol, Discours
                            6.</note>, Monsieur le Prince de Conti<note n="b" place="bottom"
                            >Respons. Moral. l. 5. q. 11.</note>, Monsieur de Voisin<note n="c"
                            place="bottom">Traité de la Comédie &amp; des Spectacles.</note>, le
                        Pere Quillebeuf de l’Oratoire<note n="d" place="bottom">Défence de ce
                            Traité.</note>, Monsieur Nicole<note n="e" place="bottom">Traité de la
                            Comédie.</note>, &amp; plusieurs autres sçavans hommes<note n="f"
                            place="bottom">Traité de la Comédie.</note> ont écrit contre tout ce
                        qu’on appelle Comédie, est plus que suffisant pour faire voir que ce
                        divertissement est interdit aux Chrêtiens en l’état qu’il est presentement.
                        En voici les raisons en peu de paroles.</p>
                    <p>La premiere, parce que les Païens mêmes l’ont condamné. Plutarque<note n="g"
                            place="bottom"><hi rend="i">In Solon vit.</hi></note> rapporte que Solon
                        condamna les Tragédies dés leur naissance ; Que les Athéniens<note n="h"
                            place="bottom"><hi rend="i">De gloria Athen.</hi></note> estimoient que
                        les Poëmes Dramatiques estoient des choses si indécentes &amp; si
                        insupportables, qu’il y avoit une Loi parmi eux qui défendoit aux
                        Areopagites de faire des Comedies ; &amp; que les Lacedemoniens<note n="i"
                            place="bottom"><hi rend="i">De instit. Lacon.</hi></note> ne souffroient
                        point qu’on joüât dans leur Ville de Comédies, ni de Tragédies, de crainte
                        d’écoûter, même en se joüant, ceux qui representoient des choses contraires
                        à leurs Loix. Platon<note n="l" place="bottom"><hi rend="i">Diogen. Laert.
                                in vit. Plato.</hi></note> jetta ses Comédies au feu à la persuasion
                        de Socrate. Et Aristote<note n="m" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 7.
                                <hi rend="i">Polit. c.</hi> 17.</note> ne veut pas que les
                        Legislateurs permettent aux enfans d’aller aux Comédies, ni aux
                        Tragédies.</p>
                    <p>La seconde, parce l’Edit<note n="n" place="bottom"><hi rend="i">L. Si
                                fratres. Cod. Ex quibus can. Irrog. infamia.</hi></note> du Préteur
                        &amp; les <pb n="301" xml:id="p301"/>Loix Romaines ont noté d’infamies<note
                            n="a" place="bottom"><hi rend="i">L. Signa &amp; L. Si qua Cod. de
                                Spectacul. L. Imperialis Cod. de nuptiis. L. Julia &amp; L.
                                Senatoris, ff. de rit. nupt. Et L. Quædam ff. de pœnis.</hi></note>
                        les Comédiens, &amp; qu’Emilius Probus<note n="b" place="bottom"><hi
                                rend="i">Præfæt. de vit. Illustr. Imperat.</hi></note> témoigne
                        qu’ils estoient infames parmi les Romains.</p>
                    <p>La troisiéme<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 14. <hi rend="i"
                                >art.</hi> 28.</note>, parce que la <hi rend="i">Discipline des
                            Eglises Reformées de France</hi> défend positivement d’aller à la
                        Comédie &amp; à la Tragédie : Nous rapporterons son Réglement cy aprés, en
                        parlant des farces<note n="d" place="bottom"><hi rend="i"
                        >n.</hi> 10.</note>, des boufonneries &amp; des marionnettes.</p>
                    <p>La quatriéme, parce que, comme remarque Tertullien<note n="e" place="bottom"
                                ><hi rend="i">L. de spectac. c.</hi> 4. 15. 16. &amp; 17.</note>,
                        l’Ecriture condamne la Comédie &amp; les Spectacles dans les passages qui
                        nous défendent de suivre les desirs deréglez de la convoitise &amp; de
                        satisfaire nos passions ; dans ceux qui nous obligent de tendre toûjours à
                        la perfection, laquelle consiste dans l’assujetissement des passions à la
                        grace, ce qui ne se peut acquerir qu’en éloignant de l’esprit tout ce qui
                        peut servir à les fortifier &amp; à les y entretenir ; Et dans ceux qui nous
                        défendent les moindres impuretez &amp; les moindres paroles deshonnêtes ou
                        frivoles.</p>
                    <p>La cinquiéme, parce que le Concile d’Elvire<note n="f" place="bottom"><hi
                                rend="i">C.</hi> 67</note> en 305. défend aux femmes &amp; aux
                        filles Chrétiennes d’épouser des Comédiens sous peine d’excommunication ;
                        que le premier<note n="g" place="bottom"><hi rend="i">Can.</hi> 5.</note>
                        &amp; le second Concile d’Arles<note n="h" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Can.</hi> 20.</note> en 314. &amp; en 451, excommunient les
                        Comédiens ; &amp; que le Concile du Dôme de Constantinople<note n="i"
                            place="bottom"><hi rend="i">Can.</hi> 62.</note> en 692. défend <pb
                            n="302" xml:id="p302"/>aux Laiques, sous peine d’excommunication, de se
                        déguiser ni en Comédiens, ni en Satyres, ni en Tragédiens.</p>
                    <p>La sixiéme, parce que les Peres de l’Eglise condamnent ou les Spectacles en
                        general ou les Comédies en particulier.</p>
                    <p>Theophile Patriarche d’Alexandrie<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">L. 3
                                ad Antolic. advers. calumn. Relig. Christ.</hi></note>, parce que
                        les Spectacles sont contraires à la discipline des Chrêtiens ; Minutius
                            Felix<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">In Octavio.</hi></note>,
                        parce qu’ils sont mauvais ; Tatien<note n="c" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tract. advers. Gracos</hi>.</note>, parce que les Comédies sont
                        pleines de choses frivoles &amp; inutiles ; Tertulien<note n="d"
                            place="bottom"><hi rend="i">L. de Spect. c.</hi> 22. 23. 24. 25. 27.
                            &amp; 29.</note>, par le jugement que les hommes font de ceux qui les
                        representent &amp; qui passent dans leur esprit pour des gens infames ; par
                        le jugement que Dieu même en porte, n’y aïant rien dans les Spectacles qu’il
                        ne condamne ; parce que les Spectacles sont du nombre des pompes du diable,
                        ausquelles nous avons renoncé dans nôtre Baptême ; parce que les Païens
                        mêmes jugeoient qu’un homme estoit devenu Chrêtien à cause qu’il s’en
                        abstenoit, reconnoissant que l’instinct de la pieté Chrêtienne éloignoit du
                        theâtre ceux qui en faisoient profession ; parce qu’il est impossible d’y
                        conserver les sentimens de pieté qu’un Chrêtien doit toûjours avoir dans le
                        cœur ; parce que tous les objets qui s’y presentent à lui, ne sont propres
                        qu’à le détourner de Dieu &amp; à l’attacher à la creature ; parce qu’il est
                        ridicule de pretendre en pouvoir faire un bon usage &amp; les rapporter à
                        Dieu ; parce que supposé qu’il y en eût d’honnêtes, les Chrêtiens ne doivent
                        toûjours <pb n="303" xml:id="p303"/>les regarder que comme un miel envenimé,
                        dont ils ne peuvent goûter sans danger de se donner la mort ; enfin, parce
                        que l’état d’un Chrêtien en cette vie est de fuïr toutes sortes de plaisirs,
                        &amp; de faire consister toute sa joïe dans les larmes de la penitence, dans
                        le pardon de ses pechez dans la connoissance de la verité &amp; dans le
                        mépris même des plaisirs les plus innocens &amp; les plus legitimes.</p>
                    <p>Saint Cyprien<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Epist. ad
                            Donat.</hi></note> condamne les Tragédies parce qu’elles donnent de
                        mauvais exemples par les crimes qu’elles representent ; saint Clement
                            d’Alexandrie<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 3. <hi
                                rend="i">Pædag. c.</hi> 11.</note> condamne les Comédiens tant parce
                        que Jesus-Christ ne nous y conduit pas, qu’à cause que le theâtre où elles
                        se joüent est une chaire de pestilence, &amp; qu’on ne doit jamais préferer
                        ce qui est agreable à ce qui est plus honnête &amp; plus avantageux. Saint
                        Cyrille Patriarche de Jerusalem<note n="c" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Catech.</hi> 1. <hi rend="i">Mystag.</hi></note>, saint Salvien
                        Evêque de Marseille<note n="d" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 6. <hi
                                rend="i">de Provid.</hi></note> &amp; saint Isidore Evêque de
                            Seville<note n="e" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 18. <hi rend="i"
                                >orig. c.</hi> 17. <hi rend="i">L.</hi> 6. <hi rend="i">Instit.
                                divin. c.</hi> 20.</note>, parce que nous y avons renoncé dans le
                        Baptême ; Lactance Firmien<note n="f" place="bottom"><hi rend="i">L. de fug.
                                sæcul. &amp; in vers.</hi> 37. <hi rend="i">Psal.</hi> 118.</note>,
                        parce qu’étant des occasions de vices &amp; ne servant qu’à corrompre les
                        mœurs, elles sont non seulement inutiles pour nous conduire à la vie
                        bienheureuse, mais elles sont même extrémement nuisibles ; saint
                            Ambroise<note n="g" place="bottom"><hi rend="i">In Psal.</hi> 32. <hi
                                rend="i">v.</hi>1.</note>, parce qu’elles sont vaines ; saint
                            Jerôme<note n="h" place="bottom"><hi rend="i">Homil.</hi> 7. <hi
                                rend="i">in c.</hi> 2. <hi rend="i">Epist.</hi> 1. <hi rend="i">ad.
                                Corinth.</hi></note>, parce que nous ne devons pas mettre nostre
                        joïe dans les plaisirs du monde. Saint Jean Chrysostome, parce qu’elles <pb
                            n="304" xml:id="p304"/>sont des obstacles à la conversion des ames &amp;
                        à leur salut ; saint Augustin<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tract.</hi> 100. <hi rend="i">in c.</hi> 16. <hi rend="i">Johan.
                                L.</hi> 1. <hi rend="i">de consens. Evang. c.</hi> 33. <hi rend="i"
                                >L.</hi> 2. <hi rend="i">de Civit. Dei c.</hi> 9.</note>, parce que
                        c’est un crime énorme que de donner son bien aux Comédiens qui sont des gens
                        infames, que plus un homme est vertueux &amp; plus il doit s’éloigner du
                        theâtre ; &amp; que l’on n’eût jamais approuvé les Comédies &amp; les crimes
                        qu’elles representent sur le theâtre, si les mœurs des hommes qui estoient
                        soüillez des mesmes vices ne l’eussent soufferte ; saint Isidore de
                            Damiéte<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 3. <hi rend="i"
                                >Epist.</hi> 336.</note>, parce que les Comédies d’elles-mêmes &amp;
                        de leur nature, ne peuvent estre que pernicieuses &amp; nuisibles ; saint
                            Bernard<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">Tract. de convers. ad
                                Cleric. c.</hi> 11.</note>, parce qu’elles ne sont que vanité ;
                        enfin Jean de Salisberi Evêque de Chartres<note n="d" place="bottom"><hi
                                rend="i">L.</hi> 1. <hi rend="i">Polycrat. c.</hi> 8.</note>, parce
                        qu’elles sont propres à entretenir les vices, &amp; sur tout l’oisiveté, qui
                        est l’ennemie de l’ame &amp; qui la dépoüille de toutes ses inclinations
                        vertueuses, &amp; qu’en y assistant on participe aux crimes des Comédiens, à
                        qui l’Eglise a interdit la sacrée Communion.</p>
                    <p>Les Ecclesiastiques ne peuvent pas douter que toutes ces raisons ne les
                        regardent, puisqu’elles regardent tous les Chrêtiens, &amp; qu’ils ont
                        l’honneur d’en estre du nombre, &amp; d’en faire la plus illustre partie.
                        Mais ils doivent sçavoir outre cela, que la Comédie leur est tres
                        expressément défenduë par les Loix de l’Eglise. Car voici de quelle maniere
                        s’en expliquent</p>
                    <p>Les Statuts Synodaux du Diocese de Troïes<note n="e" place="bottom"><hi
                                rend="i">Tit. de vit. &amp; honest. Presb.</hi></note> en 1529.
                            <quote>« Il ne faut pas que les Prêtres, ni <pb n="305" xml:id="p305"
                            />les autres Ecclesiastiques assistent aux Spectacles des boufons, des
                            farceurs, ou des Comédiens. »</quote></p>
                    <p>Le premier Concile Provincial de Milan<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Constit. p.</hi> 2. <hi rend="i">tit.</hi> 25.</note> en 1565.
                            <quote>« Les Ecclesiastiques n’assisteront point aux Fables, aux
                            Comedies, aux Joütes ; aux Tournois, ni aux autres Spectacles vains
                            &amp; profanes, de peur que leurs oreilles &amp; leurs yeux, qui sont
                            consacrez au culte de Dieu, ne soient soüillez par des actions &amp; par
                            des paroles badines &amp; impures. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts Synodaux du Cardinal de Tournon Archevêque de Lyon<note n="b"
                            place="bottom"><hi rend="i">Tit. de vit. &amp; honest.
                            Cleric.</hi></note> en 1566. <quote>« Que les Ecclesiastiques ne joüent
                            jamais de Comédies ; qu’ils n’assistent jamais aux Spectacles ; &amp;
                            qu’ils n’en representent jamais eux-mêmes. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts &amp; Ordonnances Synodales de l’Eglise de Lyon<note n="c"
                            place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 18.</note> en 1577. <quote>« Les
                            Ecclesiastiques fuiront les danses, masques bâteleries, Spectacles &amp;
                            Comédies des Bâteleurs &amp; Farceurs, là où il y a dissolution,
                            impudicité &amp; plaisanterie vaine. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Bourdeaux<note n="d" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tit.</hi> 21.</note> en 1583. <quote>« Que les Ecclesiastiques
                            n’assistent jamais aux Comédies aux Fables, aux Danses, ni autres
                            divertissemens que les Comédiens donnent, de peur que leurs yeux, qui
                            sont consacrez au service de Dieu, ne soient soüillez par la contagion
                            des Spectacles deshonnêtes ; Qu’ils n’en representent aussi jamais
                            eux-mêmes. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Bourges<note n="e" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tit.</hi> 2. <hi rend="i">Can.</hi> 6.</note> en 1585. <quote>« Que
                            les Ecclesiastiques s’abstiennent des <pb n="306" xml:id="p306"
                            />Comédies, boufonneries &amp; des danses, &amp; qu’ils n’en soient
                            jamais les spectateurs. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial d’Aix<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de
                                vit. &amp; honest. Cleric.</hi></note> en 1585. <quote>« Que les
                            Ecclesiastiques ne joüent jamais de Comédies, &amp; qu’ils n’y assistent
                            jamais, non plus qu’aux danses, ni aux autres spectacles
                            profanes. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial d’Avignon<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                                >C.</hi> 32.</note> en 1594. <quote>« Que les Ecclesiastiques
                            n’assistent jamais aux danses, aux Comédies, ni aux autres spectacles
                            profanes. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Narbonne<note n="c" place="bottom"><hi rend="i"
                                >C.</hi> 41.</note> en 1609. <quote>« Nous défendons aux
                            Ecclesiastiques d’assister aux Comédies, aux fables, ni aux autres
                            spectacles que les Comédiens &amp; les Boufons representent, de peur que
                            la pureté du Sacerdoce ne soit soüillée par la vûë des choses vaines
                            &amp; malhonnêtes. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts &amp; Réglemens du Diocese d’Evreux en 1644<note n="d"
                            place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 1.</note>. <quote>« Les Curez ne se
                            trouveront, non plus que les autres Ecclesiastiques, aux Jeux &amp;
                            Comédies publiques, avec des Laïques. »</quote></p>
                    <p>« Le Synode d’Aix<note n="e" place="bottom">Tit. des habits, des mœurs
                            &amp;c.</note> en 1658. <quote>« Défendons à tous Ecclesiastiques de
                            nostre Diocese &amp; résidans en icelui, de frequenter les Comédies,
                            Bals &amp; autres lieux indécens à la condition
                            Ecclesiastique. »</quote></p>
                    <p>Le Synode d’Orleans<note n="f" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 12. <hi
                                rend="i">n.</hi> 3.</note> en 1664. <quote>« Nous défendons aux
                            Prêtres &amp; aux autres Ecclesiastiques qui sont dans les Ordres sacrez
                            d’assister aux Comédies, ni aux autres spectacles vains &amp; profanes,
                            de crainte que leurs oreilles &amp; leurs <pb n="307" xml:id="p307"
                            />yeux, qui sont destinez au service de Dieu, ne soient distraits &amp;
                            soüillez par quelques actions deshonnêtes, ou par quelques sales
                            discours. »</quote></p>
                    <p>Les Constitutions &amp; Ordonnances Synodales de saint François de Sales,
                        &amp; de Monsieur d’Arenton d’Alés, Evêques de Geneve<note n="a"
                            place="bottom"><hi rend="i">P.</hi> 3. <hi rend="i">tit.</hi> 4. <hi
                                rend="i">n.</hi> 1.</note> : <quote>« Nous défendons à tous Prêtres,
                            sous peine de suspension, d’assister à la Comédie, Bals publics &amp;
                            particuliers, &amp; autres spectacles profanes, de peur de soüiller
                            leurs yeux &amp; leurs oreilles, qui ne sont destinez que pour les
                            mysteres sacrez. »</quote></p>
                    <p>Par les Statuts Synodaux du Diocese d’Agen<note n="b" place="bottom"><hi
                                rend="i">Tit.</hi> 6. <hi rend="i">n.</hi> 1.</note> depuis 1666,
                        jusqu’en 1673. <quote>« Nous interdisons aux Ecclesiastiques tous spectacles
                            publics, danses, bals, comédies, farces, mascarades &amp; toutes sortes
                            de boufonneries. »</quote></p>
                    <p>Le Synode d’Aix<note n="c" place="bottom">Titre de la convers. &amp; mœurs
                            des Eccles.</note> en 1672. <quote>« Défendons à toutes les personnes
                            Ecclesiastiques d’assister aux danses, à la comédie, aux jeux publics
                            &amp; aux representations des Bâteleurs. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts du Diocese d’Alet<note n="d" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tit.</hi> 1. <hi rend="i">c.</hi> 6. <hi rend="i">n.</hi> 3.</note>
                        depuis 1640. jusqu’en 1654. <quote>« Les Ecclesiastiques s’abstiendront de
                            tous spectacles, comédies, farces, danses, mascarades,
                            boufonneries. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts du Diocese de Seez<note n="e" place="bottom"><hi rend="i"
                            >C.</hi> 6. <hi rend="i">n.</hi> 3.</note> en 1674. <quote>« Tout jeux
                            publics, danses, comédies, &amp; autres spectacles, sont prohibez aux
                            Ecclesiastiques par les saints Canons. »</quote></p>
                    <p>Et les Statuts Synodaux du Diocese de Bezançon<note n="f" place="bottom"><hi
                                rend="i">Tit.</hi> 2. <hi rend="i">Stat.</hi> 23.</note> en 1676.
                            <quote>« La Scene &amp; le Theâtre des Farceurs &amp; des Comédiens
                            aïant esté <pb n="308" xml:id="p308"/>condamnez dés il y a long-temps
                            par les sentimens des Saints Peres, par les Decrets des Conciles, &amp;
                            par les Statuts de nos predecesseurs ; &amp; les Chrêtiens ne pouvant y
                            assister sans exposer leur salut à un tres-grand danger, dans le desir
                            que nous avons de détourner nôtre Clergé d’un si pernicieux scandale,
                            Nous défendons sous de tres-grandes peines à tous les Ecclesiastiques,
                            qui sont obligez ou à cause de leurs Ordres, ou à cause de leurs
                            Benefices, de porter la soutane, d’assister aux Comédies, ni aux autres
                            spectacles. »</quote></p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>IX.</head>
                    <p>L’Opera seroit un divertissement assez honnête &amp; assez innocent pour les
                        Chrêtiens, s’il n’avoit rien de contraire à leur profession. Mais c’est ce
                        qui ne paroît pas quand on examine les choses de prés. Car enfin le but de
                        l’Opera est d’émouvoir les passions : &amp; le but de la Religion Chrêtienne
                        au contraire est de les calmer, de les abattre &amp; de les détruire autant
                        qu’il est possible en cette vie. C’est pour cela que le saint homme Job nous
                            apprend<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 7. <hi rend="i"
                                >v.</hi> 1.</note>, <quote>« Que la vie de l’homme sur la terre est
                            un combat continuel »</quote>, parce qu’il n’a pas plûtôt terrassé un
                        ennemi, que cette défaite en fait naître un autre en lui même, &amp;
                        qu’ainsi sa victoire n’est pas moins à craindre pour lui que ses pertes.</p>
                    <p>Ainsi on ne peut estre parfait Chrêtien, que le corps du peché ne soit
                        détruit, comme parle l’Apôtre<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Rom.</hi> 6. 6.</note>, que l’homme celeste ne régne, &amp; que le
                        vieil homme ne soit crucifié avec ses<note n="c" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Galat.</hi> 5. 24.</note> passions &amp; ses desirs déréglez. Voilà
                        quelle doit estre l’application des Chrêtiens ; voilà quelle est <pb n="309"
                            xml:id="p309"/>leur Religion ; voilà quelle est la doctrine du saint
                        Esprit ; &amp; voilà ce qu’on ne pratique point à l’Opera. On y chante des
                        airs qui ne tendent pour l’ordinaire qu’à allumer un feu qui ne brûle déja
                        que trop, &amp; que la foi nous oblige d’éteindre ; les jeunes gens de l’un
                        &amp; de l’autre sexe s’y assemblent &amp; s’y placent confusément ; les
                        filles &amp; les femmes y vont pour voir &amp; pour estre vûës ; les
                        Chantres n’y sont pas des mieux réglez dans leurs mœurs, ni les Chanteuses
                        des plus modestes dans leurs habits ; on y passe un temps considerable qu’on
                        pourroit emploïer plus utilement ; enfin on n’y cherche que le plaisir pour
                        le plaisir &amp; que le divertissement pour le divertissement. Et c’est ce
                        qui fait qu’il n’arrive gueres qu’on en sorte avec la même pureté d’ame
                        qu’on y est entré. Ainsi les Chrêtiens seroient fort bien de s’en
                        abstenir.</p>
                    <p>Premierement, parce que l’Opera est une Comédie en musique avec des machines,
                        &amp; que la Comédie &amp; les spectacles sont interdits aux Chrêtiens,
                        comme nous le venons de montrer.</p>
                    <p>Secondement, parce que le plaisir &amp; le divertissement que l’on y prend ne
                        s’accorde nullement avec ces paroles de Tertullien<note n="a" place="bottom"
                                ><hi rend="i">L. de Spect.</hi> c. 28.</note> : C’est une grande
                        sensualité à des Chrêtiens <quote>« de chercher leurs plaisirs en ce monde,
                            ou plûtôt c’est une étrange manie de considerer comme un véritable
                            plaisir les voluptez de ce siecle. Quelques Philosophes ont donné ce nom
                            au repos &amp; à la tranquillité ; ils en ont fait l’objet de leur joïe,
                            de leur application &amp; de leur gloire ; Et vous, <pb n="310"
                                xml:id="p310"/>Chrêtiens, vous ne soûpirez qu’après les Comédies ?
                            Nous sommes si éloignez de pouvoir vivre sans plaisir, que même nous
                            devons trouver du plaisir dans la mort. Car nôtre plus grand desir doit
                            estre, à l’imitation de l’Apôtre, de sortir de cette vie, &amp; de
                            souhaiter d’estre unis à Dieu. Or nous devons trouver nos delices dans
                            l’accomplissement de nos desirs<note n="a" place="bottom">C. 29</note>
                            Vous voulez passer toute vôtre vie dans les délices ? C’est une grande
                            ingratitude de n’estimer pas autant qu’il le faut, de ne vouloir pas
                            même connoître les abondantes &amp; precieuses delices que Dieu nous a
                            préparées. Qu’y a-t-il de plus aimable &amp; de plus propre à nous
                            donner une extréme joïe, que d’estre reconciliez avec Dieu ; que d’estre
                            éclairez de sa verité ; que de connoître les erreurs qui lui sont
                            opposées ; que d’estre assûrez du pardon de tant de crimes que l’on a
                            commis ? Quelle plus grande volupté peut-on sentir, que celle qui nous
                            dégoûte de toutes les autres voluptez ; qui nous fait mépriser le
                            siécle ; qui nous établit dans une veritable liberté ; qui conserve la
                            pureté de nostre conscience ; qui nous rend satisfaits de nostre
                            condition presente, qui fait que nous n’avons aucune crainte de la
                            mort ; qui nous fait fouler aux pieds les idoles des païens ; qui nous
                            rend victorieux des demons ; qui fait que nous ne vivons que pour Dieu ?
                            Ce sont là les voluptez des Chrêtiens ; ce sont-là leurs spectacles,
                            spectacles saints, éternels, &amp; qui leur sont donnez
                            gratuitement ».</quote></p>
                    <p>Troisiémement, parce que saint Macaire l’ancien<note n="b" place="bottom"><hi
                                rend="i">Homil.</hi> 27.</note> le condamne par ces mots :
                            <quote>« Si par <pb n="311" xml:id="p311"/>l’oüie toute seule on pouvoit
                            entrer dans le Roïaume du Ciel &amp; dans la vie éternelle sans peine
                            &amp; sans travail, ceux qui se divertissent aux spectacles du theatre,
                            &amp; ceux qui menent une vie impudique, y auroient bonne part. Mais on
                            ne va au Ciel que par des travaux &amp; par des combats, parce que le
                            chemin qui y conduit est étroit, pénible &amp; fâcheux. C’est dans ce
                            chemin rude qu’il faut marcher, &amp; souffrir beaucoup de peines &amp;
                            d’afflictions pour entrer dans la vie éternelle. »</quote></p>
                    <p>Il y a cependant des Ecclesiastiques qui ne font point de scrupule d’aller à
                        l’Opera, &amp; ceux mêmes d’entre eux qui croïent que la Comedie, les
                        farces, les bousonneries &amp; les autres spectacles vains &amp; profanes
                        leur sont défendus, s’imaginent que celui-ci leur est permis. Mais c’est une
                        illusion toute pure.</p>
                    <p>1. Par les trois raisons que nous venons d’expliquer &amp; qui regardent tous
                        les Chrêtiens en general.</p>
                    <p>2. Par ce que dit ainsi le second Concile de Châlon sur Sône en 813. <note
                            n="a" place="bottom"><hi rend="i">Can.</hi> 9.</note><quote>« Les
                            Prêtres doivent s’éloigner de tous les objets qui ne font que charmer
                            les oreilles &amp; surprendre les yeux par des apparences vaines &amp;
                            pernicieuses, &amp; ils ne doivent pas seulement rejetter &amp; fuir les
                            comédiens, les farceurs, &amp; les jeux deshonnêtes, mais ils doivent
                            encore representer aux Fidéles l’obligation où ils sont de les rejetter
                            &amp; de les fuir. »</quote></p>
                    <p>3. Parce que le troisiéme Concile de Tours en la même année<note n="b"
                            place="bottom"><hi rend="i">Can.</hi> 7</note>, veut que les
                        Ecclesiastiques s’abstennent de tout ce qui peut <pb n="312" xml:id="p312"
                        />charmer les oreilles &amp; les yeux, &amp; amollir l’esprit, à cause que
                        les oreilles &amp; les yeux sont les portes par lesquelles les pechez
                        trouvent aisément entrée dans l’esprit : <quote><hi rend="i">Ab omnibus
                                quæcumque ad aurium &amp; ad oculorum pertinent illecebras, unde
                                vigor animi emolliri posse credatur, Dei Sacerdotes abstinere
                                debent, quia per aurium, oculorumque illecebras vitiorum surba ad
                                animum ingredi solet.</hi></quote></p>
                    <p>4. Parce que l’Opera est veritablement un de ces vains spectacles que les
                        Conciles &amp; les Prelats de l’Eglise défendent aux Ecclesiastiques par
                        tous les passages que nous venons de rapporter, &amp; qu’il n’est pas
                        necessaire de repeter ici.</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>X.</head>
                    <p>On ne doit pas trouver étrange que les farces, les boufonneries, les
                        marionnettes, &amp; tous les vains amusemens de cette nature, soient
                        interdits aux veritables Fidéles qui sont profession de la Religion
                        Catholique, puisqu’ils le sont même aux heretiques que nous appellons <hi
                            rend="i">Pretendus Reformez</hi>. Car voici ce que porte en termes
                        exprez un des articles de leur discipline. <note n="a" place="bottom">C. 14.
                                <hi rend="i">art.</hi> 28</note><quote>« Les Momeries &amp;
                            Bastelleries ne seront point souffertes ? ni faire le Roi boit, ni le
                            mardi-gras ; semblablement les joüeurs de passe-passe, tours de
                            souplesses, marionnettes. Et les Magistrats Chrêtiens exhortez de ne les
                            souffrir, dautant que cela entretient la curiosité, &amp; apporte de la
                            dépense &amp; perte de temps. Ne sera aussi loisible aux Fidéles
                            d’assister aux comedies, tragedies, farces, moralitez, &amp; autres jeux
                            joüez en public ou en particulier, vû que de tout temps cela a été <pb
                                n="313" xml:id="p313"/>défendu entre les Chrêtiens, comme apportant
                            corruption de bonnes mœurs, mais surtout quand l’Ecriture Sainte y est
                            profanée. »</quote></p>
                    <p>Ils le sont encore plus particulierement aux Ecclesiastiques.</p>
                    <p>1. Parce que ce sont des jeux &amp; des divertissemens publics, ausquels nous
                        avons fait voir qu’ils ne doivent pas se trouver.</p>
                    <p>2. Parce qu’ils sont moins honnêtes que la comédie, à laquelle il ne leur est
                        pas permis d’aller.</p>
                    <p>3. Par ces paroles</p>
                    <p>Du quatriéme Concile General de Latran sous Innocent III. en 1215<note n="a"
                            place="bottom">C. 16.</note>. des Statuts Synodaux de Michel Loyseau
                        Evêque d’Angers vers l’an 1240. ou 1255. de ceux de Pierre de Colmieu
                        Archevêque de Roüen en 1245<note n="b" place="bottom">C. 8.</note>. de deux
                        Conciles de Cologne<note n="c" place="bottom">C. 6.</note>, l’un vers l’an
                        1280. &amp; l’autre en 1310. du Synode d’Angers en 1493<note n="d"
                            place="bottom">8. <hi rend="i">Præcepto, Tit. de vit. &amp; honest.
                                Presbyt. loco</hi> 3.</note>. &amp; des Statuts Synodaux de Troïes
                        en 1529. <quote>« Il ne faut pas que les Ecclesiastiques se trouvent avec
                            les boufons, les farceurs ou les jongleurs, ni qu’ils assistent à leurs
                            representations. »</quote></p>
                    <p>Du Synode de Sens en 1524<note n="e" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de vit
                                morib. &amp; conversat. Cleric.</hi></note>. <quote>« Nous défendons
                            aux Ecclesiastiques les jeux de theatre, &amp; generalement tous les
                            autres jeux qui sont contre la bienseance de leur
                        profession. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Narbonne en 1551<note n="f" place="bottom"
                            >Can. 19.</note>. <quote>« Que les Ecclesiastiques ne perdent point le
                            temps à écouter, ni à regarder les farceurs, les bâteleurs, ni les
                            boufons, sous peine <pb n="314" xml:id="p314"/>de prison &amp; autre
                            peine arbitraire. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts &amp; Ordonnances Synodales de l’Eglise de Lion en 1577<note
                            n="a" place="bottom">C. 18.</note>. <quote>« Les Ecclesiastiques fuïront
                            les basteleries, spectacles &amp; comedies des basteleurs &amp;
                            farceurs, là où il y a dissolution, impudicité &amp; plainsanterie
                            vaine. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Bourdeaux en 1583<note n="b" place="bottom"><hi
                                rend="i">Tit.</hi> 21.</note>. <quote>« Les Ecclesiastiques
                            n’assisteront jamais aux comedies, ni à aucun des spectacles que les
                            boufons representent. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Bourges en 1584<note n="c" place="bottom"><hi
                                rend="i">Tit.</hi> 2. <hi rend="i">Can.</hi> 6.</note>. <quote>« Que
                            les Ecclesiastiques ne fassent point les baladins, &amp; qu’ils
                            n’assistent jamais aux boufonneries. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Narbonne en 1609<note n="d" place="bottom"
                            >C. 41.</note>. <quote>« Nous défendons aux Ecclesiastiques sous peine
                            de prison &amp; autre peine arbitraire, de se trouver aux
                            representations de theatre, de faire les plaisans, &amp; d’assister aux
                            farces des basteleurs. »</quote></p>
                    <p>Des Status du Diocese d’Evreux en 1664<note n="e" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Art.</hi> 9.</note>. <quote>« Conformement aux Saintes Loix des
                            Conciles, Nous défendons à tous Ecclesiastiques les spectacles, farces,
                            boufonneries, comme aussi d’assister à toutes ces choses. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts du Diocese d’Agen depuis 1666. jusqu’en 1673<note n="f"
                            place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 6. <hi rend="i"
                            >art.</hi> 1.</note>. <quote>« Nous interdisons à tous Ecclesiastiques
                            tous spectacles publics, farces &amp; toute sorte de
                            boufonnerie. »</quote></p>
                    <p>Du Synode d’Aix en 1672<note n="g" place="bottom">Tit. de la conversat.
                            &amp;c. des Eccles.</note>. <quote>« Défendons à toutes les personnes
                            Ecclesiastiques d’assister aux representations des
                        basteleurs. »</quote></p>
                    <p><pb n="315" xml:id="p315"/>Et des Statuts Synodaux du Diocese d’Alet depuis
                        1640. jusqu’en 1674<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 1.<hi
                                rend="i">c.</hi> 6. <hi rend="i">n.</hi> 3.</note>. <quote>« Les
                            Ecclesiastiques s’abstiendront de toutes farces &amp;
                            boufonneries. »</quote></p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>XI.</head>
                    <p>La coûtume des Romains étoit pendant la fête de Saturne, que les valets
                        prissent les habits de leurs Maîtres, &amp; pendant celle de la mere des
                        Dieux, que chacun fît le foû &amp; se déguisât. Polydore Virgile<note n="b"
                            place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 5. <hi rend="i">Invent. ter.
                            c.</hi> 2.</note>, Rosinus<note n="c" place="bottom"><hi rend="i"
                                >L.</hi> 4 <hi rend="i">antiquit. Rom. c.</hi> 7</note>. Pierre
                        Gregoire de Toulouse<note n="d" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 39. <hi
                                rend="i">Syntag. Jur. uni. c.</hi> 11.</note>, &amp; Rodolfe
                            Hospinien<note n="e" place="bottom"><hi rend="i">L de origine &amp;c.
                                festorum die Christ. in januar. P.</hi> 32.</note> en rapportent des
                        preuves convaincantes. Et voilà justement l’origine des mascarades, qui sont
                        constamment un reste du Paganisme.</p>
                    <p>Les Dames, ainsi que l’assûre Brantôme<note n="f" place="bottom">Dames
                            galantes.</note>, ont commencé en France sur la fin du dernier siecle à
                        porter des masques. Les plus sages neanmoins n’en portoient pas. Car
                        j’apprens de Bouchel, que <quote>« la Reine Elizabeth<note n="g"
                                place="bottom">Biblioth. du Droit François sur le mot
                                Masques.</note>, fem- du Roi Charles IX. n’étoit jamais masquée, ni
                            elle, ni ses Damoiselles ; reprouvant en cela la mauvaise coûtume de
                            France »</quote>. Je ne décide point ici s’il y a du peché aux Dames de
                        porter des masques, ou s’il n’y en a pas. Mais ce que je puis dire, c’est
                        qu’elles ne peuvent paroître en cet état dans les Eglises &amp; aux pieds
                        des Autels, sans commettre une grande irreverence, ne le pouvant faire sans
                        incivilité dans la chambre d’une personne à qui elles doivent quelque
                        respect.</p>
                    <p>Saint Thomas croit que les hommes &amp; les <pb n="316" xml:id="p316"/>femmes
                        peuvent quelquefois se déguiser sans peché<note n="a" place="bottom">2.2.<hi
                                rend="i">q.</hi> 169. <hi rend="i">art.</hi> 2. <hi rend="i"
                                >ad.</hi> 3.</note>, lorsque la necessité les y oblige, ou pour se
                        dérober de leurs ennemis, ou faute d’habits qui leur soient convenables, ou
                        pour quelqu’autre semblable raison.</p>
                    <p>Les Ordonnances Roïaux, &amp; les Arrests des Parlemens défendent tres
                        expressement les masques, dont certaines gens abuseroient pour commettre
                        plus aisément &amp; plus impunément de méchantes actions.</p>
                    <p>François I. y est formel dans l’Ordonnance de Chastillon sur Loing en
                            1539.<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Art.</hi> 1.</note> le
                        9. Mai. <quote>« Défendons <seg type="exquote">(dit-il) </seg>à toutes
                            personnes de quelque état qu’ils soient, d’aller par Villes, Citez,
                            Forêts, Bois, Bourgs &amp; chemins armez de harnois secrets, ou
                            apparens, seuls ni en compagnie, masquez, ne déguisez, sous quelque
                            cause que ce soit, sur peine de confiscation de corps &amp; de biens,
                            sans aucune exception de personnes. »</quote></p>
                    <quote>
                        <p>« Défendons à toutes personnes de recevoir, loger<note n="c"
                                place="bottom"><hi rend="i">Art.</hi> 2.</note>, ne receler telle
                            maniere de gens, soit par forme de logis &amp; hosteleries, en leurs
                            maisons privées, sur les autres peines : ainsi nous le viennent dire, ou
                            à nos Lieutenans, Gouverneurs, Justiciers &amp; Officiers plus prochains
                            des lieux, où ils auront été trouvez, sur peine d’être dits complices
                            &amp; fauteurs &amp; punis de pareille peine. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Voulons que la moitié des confiscations soit donnée aux
                                dénonciateurs<note n="d" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Art.</hi> 3.</note> sans autre declaration ne don adjugée. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Donnons pouvoir à tous ceux qui trouverront tels personnages armez
                            &amp; déguisez, les prendre, arrêter &amp; saisir au corps ; &amp; s’ils
                            se mettent en défense, assembler par tocquesin ou autrement les Peuples
                            &amp; Communautez, &amp; leur courir <pb n="317" xml:id="p317"/>fus en
                            maniere qu’ils puissent être puns &amp; apprehendez, &amp; mis
                            prisonniers en justice. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Et si par leur rebellion, défense<note n="a" place="bottom"><hi
                                    rend="i">Art.</hi> 5.</note>, desobéïssance, aucuns étoient à la
                            caption tuez &amp; occic, voulons que de ce ne soit aucune chose
                            improperée à ceux qui auront ce fait, ne qu’ils encourent aucune peine
                            corporelle ou pecuniaire, d’obtenir grace, remission ou pardon
                            consequemment reprins ni aprehendez en Justice. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Défendons <seg type="exquote">(dit Charles IX. dans une Ordonnance du
                                5. Février 1561.) </seg>à toutes personnes de quelque état, qualité,
                            &amp; condition qu’ils soient, de ne plus faire des masques &amp;
                            momeries de jour &amp; de nuit dedans la ville de Lyon ni Fauxbourgs
                            d’icelle, sur peine à chacun des delinquans, ensemble de ceux qui les
                            retireront en leurs maisons de cent écus d’amende pour la premiere
                            fois : &amp; pour la seconde, de punition corporelle &amp; de deux cens
                            écus pour chacun des delinquans, applicables aux pauvres de la grande
                            aumône de Lyon, sinon que pour autre occasion ils eussent de nous
                            permission. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Et parce que<seg type="exquote">, dit Henri III. dans les Etats de
                                Blois en 1679.<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                                    >Art.</hi> 198.</note></seg> Nous avons été avertis que
                            plusieurs voleries, meurtres, &amp; assassinats se commettent par les
                            champs par personnes masquées : Nous voulons qu’il leur soit courusus
                            par autorité de Justice &amp; avec les Officiers d’icelle, en toute voïe
                            d’hostilité, &amp; à son de toxin : &amp; qu’étant apprehendez ils
                            soient punis par les Juges des lieux sans dissimulation. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Par arrest de Paris<seg type="exquote"> (dit Bouchel) du
                                    25. Avril 1514<note n="c" place="bottom">Dans l’endroit
                                    ci-devant cité.</note></seg> il a été défendu à tous Marchands
                                <pb n="318" xml:id="p318"/>de plus vendre ou tenir masques, &amp;
                            même à Paris ou au Palais. »</p>
                    </quote>
                    <quote>
                        <p>« Par Arrest de la Cour de Roüen du 28. Mars 1508. il est défendu à
                            toutes personnes de porter, vendre ou acheter aucuns faux visages,
                            masques, nez, ou barbes feintes, &amp; autres choses déguisantes, sous
                            peine de cent livres. Et le 7. Juin 1513. cet Arrest fut derechef
                            publié. »</p>
                    </quote>
                    <p>Ce n’est pas de ces sortes de mascarades dont je veux parler, mais de celles
                        qui se font en bien des lieux au temps du Carnaval &amp; en quelques autres
                        occasions, pour le pur divertissement, ou pour avoir plus de liberté d’aller
                        joüer, ou danser, dans les maisons &amp; dans les assemblées.</p>
                    <p>Les Chrêtiens peu instruits de la pureté &amp; de la verité de leur sainte
                        Religion, les regardent comme des divertissemens innocens, ou tout au plus,
                        indifferens. Mais l’Ecriture, les Conciles, &amp; les Saints Peres en jugent
                        bien d’une autre maniere.</p>
                    <p>L’Ecriture maudit les hommes qui se déguisent en femmes, &amp; les femmes qui
                        se déguisent en hommes. <note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Deuteronom.</hi> 22 5.</note><quote>« Que les femmes<seg
                                type="exquote">, dit la Loi de Dieu,</seg> ne s’habillent point en
                            hommes, ni les hommes en femmes ; car quiconque le fait, est abominable
                            devant Dieu. »</quote> Sur quoi saint Ambroise fait cette belle
                            reflexion<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">S. Ambros. Irenæ in
                                calce Annot. ad c.</hi> 22. <hi rend="i">Deuteron.</hi></note> :
                            <quote>« Si vous considerez avec attention <seg type="exquote">(dit ce
                                saint Prelat) </seg>ce qui est défendu par ce precepte du
                            Deuteronome, vous verrez que ce déguisement est un dereglement étrange,
                            que la nature même <pb n="319" xml:id="p319"/>ne peut souffrir. Car
                            pourquoi, ô homme, ne voulez-vous pas paroître tel que vous estes par
                            vôtre naissance ? Pourquoi prenez-vous une autre figure ? Pourquoi vous
                            déguisez-vous en femme, &amp; vous femme, pourquoi vous déguisez-vous en
                            homme ? La nature a revêtu chaque sexe d’habillemens qui leur sont
                            propres. »</quote></p>
                    <p>Ce déguisement a paru aussi tellement étrange à Saint Augustin, qu’il a crû
                        que ceux qui le faisoient étoient infames, &amp; incapables de faire des
                        Testamens &amp; de servir de temoins en justice. <note n="a" place="bottom"
                                ><hi rend="i">L. 2. Soliloq. c. 16.</hi></note><quote>« Je croi <seg
                                type="exquote">(dit-il) </seg>que ceux qui s’habillent en femmes
                            publiquement, sont infames selon le droit, &amp; incapables de faire
                            testament &amp; de servir de témoins en Justice ; &amp; je ne sçai si je
                            les dois appeller ou de fausses femmes, ou de faux hommes ; mais il est
                            sans doute que nous les pouvons nommer des farceurs &amp; de vrais
                            infames. »</quote></p>
                    <p>Le Concile du Dôme de Constantinople en 692<note n="b" place="bottom"><hi
                                rend="i">Can.</hi> 62.</note>. les a excommuniez en ces termes.
                            <quote>« Nous ordonnons <seg type="exquote">(dit-il) </seg>qu’à l’avenir
                            nul homme ne s’habillera en femme, &amp; que nulle femme ne shabillera
                            en homme. Sitôt que les Prelats auront connoissance que quelqu’un aura
                            commis ce crime, si c’est un Ecclesiastique, qu’ils le déposent ; si
                            c’est un Laïque, qu’ils l’excommunient.</quote></p>
                    <p>S. Thomas dit que c’est une chose mauvaise de foi, <note n="c" place="bottom"
                            >Supr.</note><quote>« qu’une femme s’habille en homme, ou qu’un homme
                            s’habille en femme » : <hi rend="i">De se vitiosum est quòd mulier
                                utatur veste virili, aut è converso</hi> ; principalement parce que
                            cela peut donner lieu à l’impureté, &amp; que cela est défendu par la
                            Loi en termes exprés, à <pb n="320" xml:id="p320"/>cause que les Païens
                            se servoient de ce changement d’habits pour la superstition de leur
                            idolatrie »</quote>.</p>
                    <p>Enfin Burchard Evêque de Vvormes<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Lib.</hi> 10. <hi rend="i">Decret. c.</hi> 39. <hi rend="i">in
                                decret.</hi> l. 11. <hi rend="i">c.</hi> 64.</note>, &amp; Ives
                        Evêque de Chartres, citent un Concile de Brague, qui ordonne <quote>« que
                            les hommes qui se déguiseront en femmes, &amp; que les femmes qui se
                            déguiseront en hommes, après avoir promis de ne plus tomber dans ce
                            crime, seront obligez de faire penitence durant trois ans »</quote>.</p>
                    <p>Autrefois les Païens se travestissoient en cerfs, en chevres, ou en genisses.
                        C’étoit-là une des superstitions qu’ils observoient le premier jour de
                        Janvier, &amp; contre lesquelles les Conciles &amp; les Peres se sont
                        declarez ouvertement. Saint Augustin en parle en ces termes : <quote>« Nous
                            offrons <seg type="exquote">(dit-il) </seg>un Sacrifice tres-agreable
                            aux démons<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Serm. 2. de Cal.
                                    Januar.</hi></note>, lorsque nous disons ou faisons quelque
                            chose qui blesse &amp; qui bannit l’honnêteté, qui est l’ame de la
                            Justice. Y-a-t-ïl une folie pareille à celle qui porte les hommes à
                            s’habiller en femmes par un honteux déguisement, à défigurer leurs
                            visages par des masques, qui sont capables de faire peur aux démons ; ou
                            enfin à mettre impudemment son plaisir à chanter les loüanges des vices,
                            avec des vers lâcifs, &amp; avec des postures tout-à-fait ridicules
                            &amp; impertinentes ? Y a t-il de plus grande folie que de se déguiser
                            en bêtes, de se rendre semblable à une chevre, ou à un cerf ; afin que
                            l’homme qui a été formé à l’image &amp; à la ressemblance de Dieu,
                            devienne le sacrifice &amp; <pb n="321" xml:id="p321"/>la victime du
                            demon ! C’est par là que cet ouvrier d’iniquité s’insinuë &amp;
                            s’introduit, afin qu’aïant gagné insensiblement les esprits des hommes
                            sous les apparences des divertissemens, il établisse sa domination sur
                            eux &amp;c. Vous donc qui estes Peres de famille, avertissez vos
                            domestiques de ne point suivre ces coûtumes sacrileges des miserables
                            Païens. »</quote></p>
                    <p>Saint Pierre Chrysologue s’en explique encore d’une maniere plus forte que
                        Saint Augustin. <note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Serm.</hi> 155</note>Voici comme il parle : <quote>« Qui pourroit assez
                            déplorer <seg type="exquote">(dit-il) </seg>ceux qui se déguisent en
                            idoles ? N’ont-ils pas effacé en eux-mêmes l’image de Dieu ? N’ont-ils
                            pas perdu la ressemblance de Jesus-Christ ? Ne se sont-ils pas
                            dépoüillez de la grace dont il les avoit revêtus ? Mais quelqu’un me
                            dira ; Ce ne sont point des exercices sacrileges ; ce sont des jeux
                            &amp; des divertissemens ; c’est une nouvelle maniere de se réjoüir,
                            &amp; non pas une erreur de l’antiquité, ni une superstition des Païens.
                            Vous vous trompez qui que vous soïez : ce ne sont point des jeux, ce
                            sont des crimes. Peut-on faire un divertissement d’un sacrilege ? Qui
                            peut dire qu’un crime soit un sujet de réjoüissance ? Celui qui a ce
                            sentiment se trompe fort. C’est estre tyran que d’être habillé en tyran.
                            Celui qui se déguise en idole, ne veut point porter l’image de Dieu.
                            Celui qui se veut divertir avec le diable, ne pourra pas se réjoüir avec
                            Jesus-Christ. Personne ne se joüe sans danger avec un serpent ; personne
                            ne se divertit impunement avec le diable. »</quote></p>
                    <p><pb n="322" xml:id="p322"/>C’est dans cette vûë que le Concile d’Auxerre<note
                            n="a" place="bottom"><hi rend="i">Can.</hi> 1.</note> en 578. &amp;
                        Saint Eloi Evêque de Noïon<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Serm. ad
                                omnem plebem</hi>, <hi rend="i">to.</hi> 9. <hi rend="i"
                            >tract.</hi> 20. <hi rend="i">oper. S. Augustini.</hi></note>, défendent
                        aux Fidéles de se déguiser en cerfs ou en genisses. <quote><hi rend="i">Non
                                licet</hi><seg type="exquote">, dit ce Concile,</seg>
                            <hi rend="i">Calendis Januariis vetula aut cervolo facere.</hi> Et Saint
                            Eloi ; <hi rend="i">Nemo in Calendis januariis nefanda aut ridiculosa,
                                vetulas aut cervolos, vel jocticos faciat.</hi></quote></p>
                    <p>Burchard<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 19. <hi rend="i"
                                >Decret. c.</hi> 5. <hi rend="i">dist.</hi> 98.</note> témoigne que
                        la penitence de ceux qui avoient commis ce peché, estoit un jeûne de trente
                        jours au pain &amp; à l’eau. <quote>« Avez vous fait<seg type="exquote">,
                                dit-il,</seg> quelque chose semblable à ce qu’ont fait, &amp; ce que
                            font encore les païens aux premiers jours de Janvier, vous déguisant en
                            cerf ou en genisse ? Si vous l’avez-fait, faites en penitence durant
                            trente jours au pain &amp; à l’eau. »</quote></p>
                    <p>Mais il ne faut pas que les hommes qui ne se déguisent pas en femmes, les
                        femmes qui ne se déguisent pas en hommes, ni les hommes &amp; les femmes qui
                        ne se déguisent pas en cerfs, en chévres, ou en genisses, mais qui se
                        déguisent de quelqu’autre maniere, pretendent le pouvoir faire sans peché,
                        parce que l’Ecriture, les Conciles &amp; les Peres que nous venons de
                        rapporter ne les condamne pas expressément Car ils doivent sçavoir qu’une
                        des raisons pour lesquelles Tertullien blâme les spectacles, c’est à cause
                        des déguisemens qui s’y faisoient. <quote>« Je demande maintenant<note n="d"
                                place="bottom"><hi rend="i">L. de Spect. c.</hi> 23.</note>
                            <seg type="exquote">(dit ce sçavant homme) </seg>si les masques plaisent
                            à Dieu ; puisqu’en defendant de faire aucune figure, il défend à plus
                            forte raison de faire des figures de son image. Lui qui est <pb n="323"
                                xml:id="p323"/>l’auteur de la verité, il n’aime point la fausseté :
                            il regarde toute sorte de déguisemens, comme une alteration, comme une
                            falcification. C’est pourquoi condamnant toute sorte de feinte, il
                            n’approuvera point qu’on déguise sa voix, son sexe, son âge, ni qu’on
                            represente des amours, qu’on exprime des passions, qu’on feigne des
                            gemissemens. »</quote></p>
                    <p>C’est aussi ce que Saint Jean Chrysostome condamne par ces mots<note n="a"
                            place="bottom"><hi rend="i">Homil.</hi> 38. <hi rend="i">in c.</hi> 11.
                                <hi rend="i">Matth.</hi></note> : <quote>« Que dirai-je du bruit
                            &amp; du tumulte de ces spectacles ? de ces cris &amp; de ces
                            applaudissements diaboliques ? de ces habits qu’il n’y a que le demon
                            qui ait inventez ? On y voit un jeune homme, qui aïant rejetté tous ses
                            cheveux derriere la tête prend une coëffure étrangere, dément ce qu’il
                            est, &amp; s’étudie à paroître une fille dans ses habits, dans son
                            marcher, dans ses regards &amp; dans sa parole. On y voit un vieillard,
                            qui aïant quitté toute la honte avec ses cheveux qu’il a fait couper, se
                            ceint d’une ceinture, s’expose à toutes sortes d’insultes, &amp; est
                            prest à tout dire, à tout faire &amp; à tout souffrir. »</quote></p>
                    <p>Je ne dois pas omettre ici ce que Jean Loüis Vivez dit des mascarades<note
                            n="b" place="bottom"><hi rend="i">L. I. de Instit. Christ. Fœmin. Tit.
                                de saltationibus</hi>.</note> : Voici ses termes. <quote>« Il s’est
                            introduit depuis quelque temps parmi nous une étrange coûtume. Les
                            hommes &amp; les femmes se masquent &amp; courent les Villes en cet
                            état, dansant dans les maisons des Grands &amp; des riches, où ils
                            sçavent qu’il y a bonne compagnie. Il se trouvera des gens qui se
                            plaisent si fort à cela, qu’ils ne croïent pas qu’il y ait au monde un
                            plus grand divertissement que de courir <pb n="324" xml:id="p324"/>ainsi
                            masquez par les maisons. Ils voïent &amp; ils connoissent tout le monde,
                            sans estre vûs ni connus de personne ; semblables en cela aux petits
                            enfans qui se sont une grande joïe de s’imaginer, quand ils se cachent
                            le visage de leurs mains, qu’on ne les voit point, &amp; que cependant
                            on les cherche. Mais il y a bien des crimes cachez sous ces masques. On
                            y remarque d’abord une curiosité surprenante, qui fait que les femmes
                            veulent sçavoir tout ce qui se passe ; qui sont ceux qui sont du
                            régale ; quel rang ils y tiennent ; comment ils sont vêtus ; si leurs
                            habits sont magnifiques Et tout cela cause en elles des jalousies, des
                            caquets, des médisances, des diffamations. Tel croit recevoir chez soi
                            un ami caché sous un masque, qui n’y reçoit qu’un ennemi &amp; un ennemi
                            mortel qui n’y va que pour observer tout ce qui s’y fait, afin d’en
                            tirer avantage ou de nuire. On en exclut les ennemis que l’on connoît,
                            &amp; on y admet ceux que l’on ne connoît pas. Et qu’arrive-t-il de
                            toutes ces mascarades, je vous prie ? L’impudence des femmes n’a plus de
                            bornes. Celles qui auroient honte d’aller en compagnie &amp; d’y danser
                            sans masque, le font sans scrupule à la faveur d’un masque. Elles n’ont
                            nul égard à l’âge, à la qualité, au bien, à la reputation. Non seulement
                            elles écoutent des saletez &amp; des choses indignes d’elles, mais elles
                            ne font point de difficulté de dire ce qu’elles n’oseroient pas même
                            penser si elles estoient connuës. Le masque qui les cache rend tout égal
                            aux yeux de ceux qui les considerent, comme si c’estoit un nuage obscur
                            qui les couvrît de toutes parts. Ainsi elles s’accoûtument peu à peu à
                            l’impudence, &amp; elles s’apperçoivent fort bien quand elles sont
                            démasquées, du préjudice qu’elles <pb n="325" xml:id="p325"/>ont fait à
                            leur pudeur estant masquées. Voilà les principaux crimes qui
                            accompagnent ordinairement les mascarades en France, en Allemagne &amp;
                            en Angleterre, où les peuples vivent plus simplement, &amp; n’y
                            entendent pas tant de finesses. Mais il est à craindre que ces sortes de
                            divertissemens ne donnent lieu à quantité de crimes énormes, en Espagne,
                            en Italie &amp; dans les autres païs, où les gens sont plus adroits
                            &amp; plus rusez, à cause de la subtilité des esprits. A la verité les
                            desordres qui en sont déjà arrivez ne sont pas en grand nombre, parce
                            que la chose n’est pas encore bien vieille, ni fort en usage. Mais il
                            est plus à propos de les taire que de les dire, de peur qu’il ne semble
                            qu’on en avertit plûtôt, qu’on ne les corrige. »</quote></p>
                    <p>Ce que cet Auteur suppose, qu’on se masque en Angleterre, ne s’accorde pas à
                        ce que rapporte Polydore-Virgile, qui en a écrit l’histoire. Car il dit
                        positivement qu’en Angleterre il est défendu sous peine de la vie de se
                            masquer<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 5. <hi rend="i"
                                >de invent. rer. c.</hi> 2.</note>, <quote><hi rend="i">Una omnium
                                Regionum Anglia</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg>
                            <hi rend="i">personatas belluas hactenus non vidit, nes quidem vult
                                videre : quando apud Anglos, in re hac præ aliis certè sapient ores,
                                lex est, ut capitale sit, si quis personas induerit.</hi></quote>
                        Mais comme ces deux Ecrivains ont esté du même temps, que Vivez a vêcu en
                        Espagne, &amp; Polydore-Virgile en Angleterre, où il nous assure lui-même
                        qu’il a fait la charge de Questeur ou Collecteur du Pape<note n="b"
                            place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 5. <hi rend="i">Hist.
                            Anglic.</hi></note>, &amp; qu’il a esté Archidiacre de Vvelles ou de
                        Bathe, on en doit bien plûtôt croire ce dernier que non pas Vivez. Quoi
                        qu’il en soit, voici le <pb n="326" xml:id="p326"/>jugement que
                        Polydore-Virgile fait des mascarades. <quote>« Les Chrêtiens<seg
                                type="exquote">, dit-il<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                        >L.</hi> 5. <hi rend="i">de invent. rer.
                                c.</hi> 2.</note>,</seg> ont pris des anciens Romains la folle
                            coûtume de se masquer non pas un ou deux jours seulement comme eux, mais
                            deux mois entiers avant le Carême, non pour honorer quelque fête, ainsi
                            qu’il se pratiquoit autrefois à Rome, mais par le seule passion de faire
                            les foüs. Il se commet tous les jours une infinité de crimes à la faveur
                            de cette coûtume, &amp; cela impunément ; comme s’il estoit permis à
                            tout le monde d’estre méchant avec un masque, &amp; que les hommes
                            estans déguisez &amp; travestis, fussent incapables de mal faire. Au
                            lieu qu’ils doivent estre persuadez que Dieu les connoît parfaitement en
                            quelque état qu’ils soient, qu’il jugera leurs bonnes &amp; leurs
                            mauvaises actions, qu’il châtiera les méchans, &amp; qu’il recompensera
                            les bons. »</quote></p>
                    <p>Pierre Gregoire de Toulouse<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                            >L.</hi> 39. <hi rend="i">Syntagma Juris uni. c.</hi> 11. <hi rend="i"
                                >n.</hi> 1. <hi rend="i">&amp;</hi> 2.</note> parle des masques à
                        peu prés dans le même sens. <quote>« C’est un desordre<seg type="exquote">,
                                dit il,</seg> assez ordinaire parmi les François, d’aller masquez
                            dans les maisons d’autrui, ne voulant pas estre connus, leur conscience
                            leur marquant qu’ils n’ont nul dessein de bien faire en cette posture.
                            Ces mascarades sont la source féconde d’une infinité de crimes, qu’on ne
                            sçait que trop, sans qu’il soit besoin de les expliquer davantage. Car
                            ceux qui sont mal, haïssent la lumiere &amp; ne veulent point estre
                            connus. Ils déguisent souvent leur visage &amp; leur sexe, à la façon
                            des voleurs, des personnes débauchées &amp; des <pb n="327"
                                xml:id="p327"/>malfaicteurs. Le Parlement de Toulouse a souvent
                            défendu par ses Arrests à toutes sortes de pernes de vendre ni porter
                            des masques. Elle a renouvellé ces défenses à chaque Carnaval, mais
                            inutilement, parce que les Magistrats qui les devroient garder
                            inviolablement sont, les premiers à les enfreindre. qui est un mal qu’on
                            ne sçauroit assez déplorer. »</quote></p>
                    <p>Il y a encore un autre desordre qui se commet en certains lieux au sujet des
                        mascarades, non pas du Carnaval mais du Mercredi des Cendres &amp; de
                        quelques autres jours du Carême. Les Ordonnances du Diocese d’Alet<note
                            n="a" place="bottom"><hi rend="i">Art.</hi> 56.</note> depuis 1640.
                        jusqu’en 1659 l’ont ainsi condamné : <quote>« Sur les plaintes qui nous ont
                            esté faites par plusieurs Recteurs de nostre Diocese, qu’outre les
                            débauches qui se commettent és jours de Carnaval, qui font honte au
                            Christianisme, plusieurs libertins portent leurs dissolutions jusques
                            dans le saint temps de Carême, qui doit estre passé en larmes &amp; en
                            penitence, &amp; font des mascarades le jour des Cendres, avec tambour
                            &amp; autres instrumens, avec des crieries &amp; hurlemens, &amp;
                            plusieurs insolences qui vont au mépris des Ceremonies de l’Eglise par
                            certaines funerailles &amp; sepultures, qu’ils appellent de Carnaval.
                            Nous défendons sous peine d’excommunication, de plus faire tels &amp;
                            semblables desordres, &amp; surtout dans le saint temps de Carême, &amp;
                            enjoignons à tous les Recteurs &amp; Vicaires d’informer contre les
                            coupables, leur donnant pouvoir de ce faire, &amp; nous envoïer les
                            informations clauses &amp; cachetées. Et afin que nul n’en pretende
                            cause d’ignorance, nous <pb n="328" xml:id="p328"/>enjoignons
                            pareillement ausdits Recteurs &amp; Vicaires de publier la presente
                            Ordonnance chacun an par trois Dimanches, à commencer par celui de la
                            Septuagesime. »</quote></p>
                    <p>La même chose avoit esté condamnée longtemps auparavant par le cinquiéme
                        Concile Provincial de Milan<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Constit.
                                p</hi> 1. <hi rend="i">tit.</hi> 3.</note> en 1579.</p>
                    <p>Enfin une des plus criminelles mascarades, est celle où l’on prend des habits
                        de Religieux ou de Religieuses. Elle est condamnée expressément par la Loi
                            <hi rend="i">Mimæ</hi><note n="b" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 1.
                                <hi rend="i">Cod. tit.</hi> 4 <hi rend="i">de
                            Episcaudient.</hi></note>, &amp; par la Nouvelle 123. de l’Empereur
                            Justinien<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 44.</note>. On
                        en peut dire autant des habits des Ecclesiastiques, qui ne sont pas moins
                        dignes de veneration, que ceux des Religieux ou Religieuses, &amp; de ceux
                        des Magistrats &amp; de toutes les autres personnes qui meritent d’estre
                        respectées.</p>
                    <p>Les Ecclesiastiques au reste peuvent déja comprendre qu’il ne leur est
                        nullement permis de se masquer, puisque cela est interdit à tous les
                        Chrêtiens sans aucune exception. Mais ils le comprendront encore mieux s’ils
                        font attention à ce que les Loix de l’Eglise leur ordonnent sur ce point.
                        Voici ce qu’en disent</p>
                    <p>Le Synode de Langres<note n="d" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de Lud.
                                prohib.</hi></note> en 1404. <quote>« Que les Ecclesiastiques
                            n’assistent &amp; ne joüent point au jeu appellé <hi rend="i"
                                >Charevari</hi>, où l’on porte des masques qui ont des figures de
                            demons. Car non seulement nous leur défendons ce jeu, mais nous le
                            défendons aussi à tous les Fidéles de nôtre Diocese sous peine
                            d’excommunication &amp; de dix livres d’amende applicable à
                            nous. »</quote></p>
                    <p>Le Synode de Sens<note n="e" place="bottom"><hi rend="i">De vit. &amp; morib.
                                Cleric.</hi></note> en 1524. <quote>« Nous défendons <pb n="329"
                                xml:id="p329"/>aux Ecclesiastiques les mascarades &amp; les autres
                            divertissemens de même nature, qui des honorent l’Eglise. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Narbonne<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Can.</hi> 19</note> en 1551. <quote>« Que les Ecclesiastiques ne
                            portent jamais de masques, &amp; qu’ils n’accompagnent jamais ceux qui
                            en portent. »</quote></p>
                    <p>Le premier Concile Provincial de Milan<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Constit. part.</hi> 2. <hi rend="i">tit.</hi> 25.</note> en 1565.
                            <quote>« Les Ecclesiastiques n’iront jamais en masque. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts Synodaux du Cardinal de Tournon Archevêque de Lyon<note n="c"
                            place="bottom"><hi rend="i">Tit. de vit. &amp; honest.
                            Cleric</hi></note> en 1566. <quote>« Que les Ecclesiastiques n’aillent
                            point en masque. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts &amp; Ordonnances Synodales du même Diocese<note n="d"
                            place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 18</note> en 1577. <quote>« Les
                            Ecclesiastiques fuïront toutes danses, masques, bâtelleries
                            &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Bourdeaux <note n="e" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tit.</hi> 21.</note> en 1583. <quote>« Nous défendons aux
                            Ecclesiastiques de jamais paroître masquez. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Bourges<note n="f" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tit.</hi> 2. <hi rend="i">can.</hi> 6.</note> en 1584. <quote>« Les
                            Ecclesiastiques ne se masqueront jamais. »</quote></p>
                    <p>« Le Concile Provincial d’Aix <note n="g" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de
                                vit. &amp; honest Cleric.</hi></note> en 1585. <quote>« Nous
                            défendons aux Ecclesiastiques de se masquer. »</quote></p>
                    <p>Le Concile Provincial de Narbonne<note n="h" place="bottom"><hi rend="i"
                                >C.</hi> 41. i <hi rend="i">Art.</hi> 12</note> en 1609.
                            <quote>« Nous ne voulons pas que les Ecclesiastiques se masquent, ni
                            qu’ils suivent les personnes masquées. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts Synodaux du Diocese de saint Malo<note n="i" place="bottom"><hi
                                rend="i">Art.</hi> 12.</note> en 1618. <quote>« Les Loix
                            Ecclesiastiques défendent aux Prêtres d’aller en mascarades, <pb n="330"
                                xml:id="p330"/>representer aucun personnage aux farces, jeux ou
                            spectacles publics. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts du Diocese de Limoges<note n="a" place="bottom">1. <hi rend="i"
                                >P. c.</hi> 3. <hi rend="i">n.</hi> 7</note> en 1619. <quote>« Nous
                            défendons tres expressément aux Ecclesiastiques de se masquer de nuit ou
                            de jour, à peine d’estre châtiez selon la severité des saints
                            Canons. »</quote></p>
                    <p>Les Constitutions &amp; Instructions Synodales de Saint François de Sales
                        &amp; de Monsieur d’Arenton d’Alez, Evêques de Geneve<note n="b"
                            place="bottom">3. <hi rend="i">P. tit.</hi> 4. <hi rend="i"
                            >n.</hi> 2</note>. <quote>« S’il y avoit des Clercs si extravagans que
                            de se masquer, ils encoureront l’excommunication <hi rend="i">ipso
                                facto</hi>, dont nous nous reservons l’absolution. »</quote></p>
                    <p>Les Ordonnances du Diocese d’Alet, depuis 1640. jusqu’en 1659.<note n="c"
                            place="bottom"><hi rend="i">Art.</hi> 10</note>
                        <quote>« Nous défendons aux Ecclesiastiques tous divertissemens scandaleux,
                            comme sont les danses, les mascarades, les bals &amp; semblables, qui
                            scandalisent le peuple &amp; avilissent la dignité de leur caractere,
                            &amp; même d’y estre presens, à peine d’estre punis selon la rigueur du
                            Droit. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts Synodaux de Sens<note n="d" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Tit.</hi> 1. <hi rend="i">art.</hi> 4.</note> en 1658. <quote>« Nous
                            défendons aux Ecclesiastiques tous spectacles, boufonneries, masques
                            &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Les Ordonnances &amp; Instructions Synodales de Monsieur Godeau Evêque de
                            Vence<note n="e" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 1. <hi rend="i"
                                >c.</hi> 4. <hi rend="i">n.</hi> 3.</note> : <quote>« Les
                            Ecclesiastiques qui iront en masque encoureront l’excommunication <hi
                                rend="i">ipso facto</hi>, dont nous reservons l’absolutions à Nous
                            seuls. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts du Diocese d’Evreux<note n="f" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Art.</hi> 9.</note> en 1664. <quote>« Conformément aux saintes Loix
                            des Conciles, nous défendons à tous Ecclesiastiques les spectacles, <pb
                                n="331" xml:id="p331"/>boufonneries, masques, bals
                        &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Les Statuts Synodaux du Diocese d’Agen, depuis 1666. jusqu’en 1673.<note
                            n="a" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 6. <hi rend="i"
                            >art.</hi> 1.</note>
                        <quote>« Nous interdisons aux Ecclesiastiques tous spectacles publics,
                            farces, mascarades &amp; toute sorte de boufonnerie. »</quote></p>
                    <p>Et les Statuts Synodaux du Diocese d’Alet, depuis 1640. jusqu’en 1674.<note
                            n="b" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 1. <hi rend="i">c.</hi> 6.
                                <hi rend="i">n.</hi> 3.</note>
                        <quote>« Les Ecclesiastiques s’abstiendront de tous spectacles,
                            mascararades, boufonneries &amp;c. »</quote></p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head>XII.</head>
                    <p>Ceux qui usent moderément de la danse &amp; du bal, se croient fort en
                        seurcté du côté de la conscience, à cause de ce que S François de Sales a
                        écrit de ces sortes de récréations<note n="c" place="bottom">Introd. à la
                            vie devote p. 3. c. 33.</note>. Mais s’ils veulent se donner la peine
                        d’examiner de bonne foi &amp; sans aucune prevention les paroles de ce S.
                        Evêque, ils reconnoîtront facilement qu’il est toujours ou presque toujours
                        dangereux aux Chrêtiens de baler &amp; danser. Ce qui doit suffire pour les
                        en détourner, puisque l’Ecriture nous apprend<note n="d" place="bottom"><hi
                                rend="i">Eccli.</hi> 3. 27</note> que celui qui aime le danger
                        perira dans le danger. <quote>« Car enfin<seg type="exquote">, dit
                                admirablement saint Jean Chrysostome<note n="e" place="bottom"><hi
                                        rend="i">Homil.</hi> 15. <hi rend="i">ad popul.
                                        Antioch.</hi></note></seg>, nous ne sommes pas seulement
                            obligez d’éviter les pechez, mais nous devons encore fuir les choses
                            mêmes qui nous paroissent indifferentes, &amp; qui portent neanmoins
                            insensiblement au peché. Car comme celui qui marche sur le bord d’un
                            precipice quoi qu’il n’y tombe pas, ne laisse pas d’estre toûjours dans
                            la crainte ; &amp; il arrive souvent que la crainte le trouble, &amp; le
                            fait tomber dans le precipice : de même celui qui <pb n="332"
                                xml:id="p332"/>ne s’éloigne pas du peché, mais qui en est proche,
                            doit vivre dans l’apprehension, car il arrive souvent qu’il y
                            tombe. »</quote></p>
                    <p>Mais si saint François de Sales a donné quelque sorte de protection au bal
                        &amp; aux danses, les Conciles &amp; les Peres ne leur ont pas esté si
                        favorables.</p>
                    <p>Le Concile de Laodicée sous le Pape Saint Silvestre<note n="a" place="bottom"
                                ><hi rend="i">Can.</hi> 53.</note>, ne veut pas même que l’on danse
                        aux nopces des Fidéles : <quote><hi rend="i">Quòd non oportet Christianos ad
                                nuptias euntes balare, vel saltare</hi></quote>. Et le Concile du
                        Dôme de Constantinople<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Can.</hi> 62.</note> en 692. défend les danses publiques &amp;
                        particulieres, non seulement aux Ecclesiastiques, mais mêmes aux
                        laïques.</p>
                    <p>Aussi les Peres ont-ils regardé les danses comme des divertissemens qui
                        blessent l’honnêteté. Et certes c’est là que l’impureté triomphe souvent
                        d’une maniere plus ingenieuse &amp; plus subtile que par tout ailleurs sous
                        le nom specieux d’honnête liberté, de belle humeur, de galanterie &amp;
                        d’enjoûment. <quote>« L’art, qui régle les gestes <seg type="exquote">dit
                                    Tertullien<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">L. de spectac.
                                        c.</hi> 10.</note></seg>, &amp; les differentes postures du
                            corps est consacré à la mollesse de Venus &amp; de Bacchus, qui sont
                            deux demons également dissolus, l’un en ce qui regarde le sexe, &amp;
                            l’autre en ce qui concerne le luxe &amp; la débauche. »</quote></p>
                    <p>Saint Basile parlant du theâtre où se faisoient autrefois les spectacles<note
                            n="d" place="bottom"><hi rend="i">Homil.</hi> 4. <hi rend="i">in Hexaem.
                                fere init.</hi></note>, dont la danse faisoit une des principales
                        parties, l’appelle une école publique de toute sorte d’impureté : <quote><hi
                                rend="i">Communis <pb n="333" xml:id="p333"/>&amp; publica est
                                discenda omnis incontinentia officina</hi></quote>.</p>
                    <p>Saint Ephrem assûre que ce n’est ni Saint Pierre, ni Saint Jean<note n="a"
                            place="bottom"><hi rend="i">L. Interrog. &amp; respons.
                            resp.</hi> 2.</note>, ni aucun autre Apôtre de Jesus-Christ, qui a
                        enseigné aux Chrêtiens à danser ; mais que c’est l’ancien serpent qui est un
                        grand maître de toute sorte d’incontinence.</p>
                    <p>Saint Ambroise<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 2. <hi rend="i"
                                >de Pœnit. c.</hi> 6. <hi rend="i">&amp; 1.</hi> 4. <hi rend="i"
                                >Epist.</hi> 30.</note> dit que la danse est la compagne des
                        plaisirs déréglez &amp; de l’impureté : <quote><hi rend="i">Deliciarum comes
                                atque luxuria saltatio</hi></quote>. C’est pourquoi il veut <note
                            n="c" place="bottom"><hi rend="i">L.</hi> 3 <hi rend="i">de
                            Virgin.</hi></note> que les Vierges Chrêtiennes s’en éloignent
                        entierement : <quote><hi rend="i">Ab hac Virgines Dei procul esse
                                desidero</hi></quote>. Et adressant ensuite sa parole aux meres de
                        famille, il dit que celles qui sont des impudiques &amp; des adulteres,
                        peuvent bien permettre à leur filles de danser ; mais que celles qui sont
                        honnêtes &amp; chastes, leur doivent apprendre à servir Dieu &amp; non pas à
                        danser : <quote><hi rend="i">Saltet, sed adultera filia. Quæ verò pudica,
                                quæ casta est, filias suas Religionem doceat, non
                            saltationem.</hi></quote></p>
                    <p>Saint Jean Chrysostome<note n="d" place="bottom"><hi rend="i">Homil.</hi> 48.
                                <hi rend="i">in Matth.</hi></note> ne parle pas avec moins de force
                        contre les danses. <quote>« Le diable<seg type="exquote">, dit-il,</seg> se
                            trouve assûrément par tout où l’on danse d’une maniere peu honnête. Dieu
                            ne nous a pas donné des pieds pour danser, mais pour marcher
                            modestement. Il ne nous en a pas donné pour sauter avec impudence comme
                            des chameaux : car ce ne sont pas seulement les femmes qui sautent d’une
                            maniere honteuse, les chameaux le font aussi ; mais il nous en a donné
                            pour nous tenir ferme dans les Cœurs <pb n="334" xml:id="p334"/>des
                            Anges. Que si nostre corps devient difforme en sautant ainsi, combien
                            nostre ame le devient-elle davantage. C’est le diable qui danse avec les
                            danseurs. C’est par ce moïen que les ministres de cet esprit de tenebres
                            trompent &amp; séduisent les hommes. »</quote></p>
                    <p>Voilà ce qui a fait dire à Conradus Clingius, sçavant Theologien &amp;
                        celebre Predicateur de l’Ordre de saint François<note n="a" place="bottom"
                                ><hi rend="i">In Cathechis. Catholic. l.</hi> 4. <hi rend="i"
                                >c.</hi> 12.</note>, que la danse n’est autre chose qu’un cercle
                        dont le diable est le centre, &amp; les démons la circonference ; &amp; par
                        consequent qu’il arrive rarement, ou plûtôt qu’il n’arrive jamais, qu’on
                        danse sans peché : <quote><hi rend="i">Chorea mundana est circulus, cujus
                                centrum est diabolus, &amp; circumferentia Angeli ejus
                                circumstantes ; &amp; ideo rarò aut numquam sine peccato
                            fit.</hi></quote></p>
                    <p>Saint Charles Borromé estoit animé de l’esprit des Peres de l’Eglise,
                        lorsqu’il a ordonné aux Predicateurs de son Diocese<note n="b"
                            place="bottom"><hi rend="i">Synod.</hi> 3. <hi rend="i">Mediolan.
                                an.</hi> 1572. 2. <hi rend="i">p. Actor. Eccles. Mediol. c. de
                                Concionat. &amp;c.</hi></note>
                        <quote>« de prêcher souvent &amp; fortement contre les danses &amp; le bal,
                            qui excitent les passions les plus dangereuses »</quote>. Et c’est ce
                        qui l’obligea de publier un traité exprés qu’il composa lui-même <hi
                            rend="i">Contre les danses &amp; les Comedies</hi>, dans lequel il fait
                        voir le danger, la vanité &amp; l’illusion de ces divertissemens.</p>
                    <p>Mais afin qu’on ne s’imagine pas que les sentimens des saints Peres soient
                        outrez &amp; trop severes, je veux bien rapporter ici le témoignage de deux
                        grands hommes ; dont l’un a vêcu assez long-temps dans le beau monde, &amp;
                        l’autre <pb n="335" xml:id="p335"/>a esté marié &amp; a passé plusieurs
                        années à la Cour, &amp; qui par consequent méritent bien qu’on le croïe fut
                        ce sujet.</p>
                    <p>Le premier est François Petrarque Archidiacre de Parme &amp; Chanoine de
                        Padoüc, qui parle ainsi de la danse<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Dialog.</hi> 24.</note> : <quote>« La danse<seg type="exquote">,
                                dit-il,</seg> est une action indigne d’un honnête homme, &amp; de
                            laquelle on ne peut remporter que de la honte ; c’est un spectacle
                            également infame &amp; inutile ; c’est une assemblée d’intemperance. Ce
                            mouvement des mains &amp; des pieds, cet égarement &amp; cette impudence
                            des yeux, tous ces gestes compassez montrent qu’il y a quelque chose
                            dans l’interieur qui répond au déréglement exterieur. Ceux qui font cas
                            de la modestie, fuïent toutes ces occasions de dissolution. Car enfin
                            quel plaisir peut on se faire d’un divertissement qui fatigue plus qu’il
                            ne soulage, &amp; qui n’est pas moins ridicule qu’il est honteux ?
                            Veritablement si l’extravagance ne s’estoit comme naturalisée avec nos
                            mœurs, nous appellerions folie, ce qu’on appelle gentillesse. On a
                            raison d’inviter des joüeurs à ces assemblées, afin que l’ame estant
                            occupée par les oreilles, les yeux ne s’offensent pas tant des mouvemens
                            irréguliers des danseurs. Cela veut dire, qu’une sotise en couvre une
                            autre. Ce qu’on appelle une école de divertissement, est un
                            apprentissage d’impudicité : Les filles vont au bal &amp; à la danse
                            pour s’y faire connoître &amp; estimer, à ce qu’elles croient ; mais
                            c’est en effet pour y recevoir de l’infamie. C’est en ces occasions que
                            les yeux se trouvent aussi libres que les mains ; qu’on se sert de
                            paroles équivoques <pb n="336" xml:id="p336"/>&amp; à double entente ;
                            que la foule des assistans excuse quantité de choses que la pudeur ne
                            pourroit souffrir ailleurs. Les attouchemens que l’on croit illicites en
                            d’autres rencontres, semblent devenir permis au bal. La multitude
                            favorise l’effronterie des plus mal-intentionnez. D’ailleurs la nuit
                            qu’on choisit ordinairement pour les danses, estant l’ennemie de la
                            pudeur &amp; la confidente des crimes, anime les plus timides pour
                            executer hardiment leurs plus pernicieux desseins. C’est ainsi qu’on
                            donne une nouvelle carriere au libertinage, &amp; qu’on se fait un
                            divertissement du peché. Les filles sont ravies de joïe, de voir que la
                            legereté de leur corps seconde celle de leur esprit, &amp; elles croïent
                            estre plus parfaites de sçavoir bien danser, que de sçavoir bien
                            vivre. »</quote></p>
                    <p>Le second est Jean-Loüis Vivez<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                            >L.</hi> 1. <hi rend="i">de Instit. Fœmin. Christ. Tit. de
                                Saltationibus.</hi></note>, que nous avons déja tant de fois cité,
                        &amp; qui a esté Précepteur de l’Empereur Charle-quint. Voici ses
                        paroles :</p>
                    <quote>
                        <p>« Les plus graves d’entre les Romains, &amp; les plus honnêtes d’entre
                            les Grecs, ont eu une extrême aversion pour la danse. L’Orateur
                            Demosthéne invectivant contre les gens de la suite de Philippe Roi de
                            Macédoine devant le peuple d’Athenes, ne leur fait point de plus grand
                            reproche que de dire, qu’après avoir bien bû, ils ne firent nul scrupule
                            de danser, &amp; qu’ils chasserent de leur compagnie les personnes de
                            probité qui y estoient, parce qu’elles ne pouvoient souffrir la danse.
                            Jamais on n’a vû danser aucune Dame Romaine qui fût en réputation de
                            chasteté. Saluste rapporte que <pb n="337" xml:id="p337"/>Sempronia
                            sçavoit mieux chanter &amp; danser, que ne devoit faire une honnête
                            femme. Ciceron plaidant pour Muréna, dit que Caton lui reprocha d’avoir
                            dansé en Asie ; Et ce reproche estoit si sanglant que Ciceron n’osa l’en
                            défendre autrement qu’en niant absolument que cela fût. On n’a gueres
                            vû, dit il, danser d’homme sobre, soit en particulier, soit en un festin
                            réglé &amp; honnête, à moins qu’il ne fut foü » : <quote><hi rend="i"
                                    >Nemo ferè saltat sobrius, nisi forté insanit, neque in
                                    solitudine, ne que in convivio moderato atque
                                honesto.</hi></quote> « Quand on se trouve dans un régale
                            extraordinaire &amp; hors de saison, dans un lieu de divertissement
                            &amp; de plaisir, la derniere chose dont s’avise c’est de danser. Ainsi
                            la danse est comme le comble de tous les desordres.</p>
                        <p>« Il est donc bien honteux aux Chrêtiens d’avoir des écoles de danse.
                            Mais cela ne se rencontre gueres que dans les Villes où il y a des lieux
                            destinez à l’incontinence publique. Les Païens estoient bien plus réglez
                            que nous dans leurs mœurs. Ils ne sçavoient point cette maniere molle
                            &amp; effeminée de danser qui se pratique parmi nous, qui allume le feu
                            de l’amour impur, &amp; qui est accompagnée d’attouchemens &amp; de
                            baisers deshonnêtes. A quoi bon tous ces fauts que les garçons font
                            faire aux filles en les tenant par dessous les bras afin de les élever
                            plus haut ? Les filles dansent toute une aprés-dinée &amp; jusqu’à
                            minuit sans se lasser, &amp; elles ne pourroient aller autrement qu’à
                            cheval ou en carosse dans une Eglise voisine. J’ai oüi dire autrefois de
                            certains peuples de l’extrémité de l’Asie, qu’estans venus en ces
                            quartiers &amp; aïans vû danser des femmes, ils s’enfuirent tout
                            épouvantez, disans qu’elles estoient <pb n="338" xml:id="p338"/>saisies
                            d’une fureur nouvelle &amp; extraordinaire. En effet qui ne croit que
                            les femmes sont furieuses lorsqu’elles dansent, si l’on n’en avoit
                            jamais vû danser ? Qui ne croiroit qu’elles sont folles de remuer en
                            cadence, comme elles font, les mains, la tête &amp; tout le corps au son
                            d’un violon ou de quelqu’autre instrument ? Considerez celles qui les
                            regardent danser, comme elles sont assises par ordre, &amp; examinez les
                            gestes, les démarches, la régularité &amp; le faste de celles qui
                            dansent. Leur folie est d’autant plus insigne qu’elles s’étudient à
                            faire sagement une chose ridicule. Tout leur esprit est à leurs pieds,
                            où il leur est plus necessaire qu’à la tête quand elles dansent.</p>
                        <p>« Où a-t-on jamais lû qu’aucune Sainte ait dansé ? Les filles &amp; les
                            femmes prudes &amp; graves font semblant de ne le pas sçavoir, elles
                            refusent même de le faire lorsqu’on les en prie, &amp; elles croïent que
                            c’est leur faire injure que de les en prier. Si elles estoient
                            persuadées qu’il n’y eût point de folie en cela, elles le feroient fort
                            volontiers. Elles se trouvent rarement au bal, à moins qu’elles n’y
                            soient necessaires ; Et quand elles y restent, il semble qu’on les y
                            retient malgré elles, &amp; elles témoignent assez à leur mine qu’elles
                            n’y sont pas de leur bon gré. A quel danger la chasteté n’est-elle point
                            exposée dans ces sortes d’assemblées ? Il est bien difficile que les
                            femmes &amp; les filles l’y conservent à la vûë de tant d’hommes &amp;
                            de tant de garçons, &amp; l’esprit estant si puissamment attaqué du côté
                            des yeux par les ruses de nôtre ennemi, qui est si subtil. »</p>
                    </quote>
                    <p>Il n’est pas mal aisé de juger par tout ce que nous avons dit jusques ici,
                        que la danse ne peut gueres passer pour un divertissement legitime <pb
                            n="339" xml:id="p339"/>&amp; innocent. J’avouë qu’elle n’est pas
                        toûjours criminelle, &amp; que toutes les personnes qui s’y exercent, ne
                        pechent pas toûjours contre la pureté. Mais, à dire le vrai, combien peu y
                        en a t-il de ce nombre ? Combien peu y en a t il qui en dansant, ou en
                        voïant danser les autres, ne se portent à quelque pensée deshonnête, ne
                        jettent quelque regard impudique, ne fassent quelque posture indécente, ne
                        disent quelque parole libre, enfin ne forment quelque desir de la chair,
                        comme parle le saint Apôtre<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Galat.</hi> 516.</note> ? On danse en compagnie &amp; devant le
                        monde, je le veux ; mais si cette circonstance empêche les desordres publics
                        &amp; éclatans, elle n’empêche nullement les desordres du cœur, contre
                        lesquels les Chrêtiens ne doivent pas moins se précautionner &amp; se
                        fortifier que contre les pechez exterieurs. Si bien que de la maniere que la
                        danse se pratique aujourd’hui, on risque sa pudeur presqu’autant de fois que
                        l’on danse ou que l’on regarde danser les autres. Et par consequent c’est
                        toûjours bien fait que d’éviter un divertissement si dangereux.</p>
                    <p>Il y a bien d’autres raisons que celles que je viens d’expliquer, qui
                        condamnent la danse ; mais je serois trop long, si je les voulois toucher
                        toutes. Cependant je ne puis me dispenser d’observer à la honte des
                        Catholiques que la danse est défenduë avec beaucoup de rigueur par la
                        discipline des Eglises pretenduës Reformées de France, ainsi qu’il se voit
                        par ce Réglement<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 14. <hi
                                rend="i">art.</hi> 27.</note> : <quote>« Les danses seront
                            reprimées, &amp; ceux qui font état de danser ou assister aux danses,
                            aprés <pb n="340" xml:id="p340"/>avoir esté admonestez plusieurs fois,
                            seront excommuniez quand il y aura pertinacité &amp; rebellion. Si sont
                            chargez les Consistoires de bien pratiquer cet article, en faire lecture
                            publique au nom de Dieu, en l’autorité des Synodes. Et les Collegues
                            exhortez de bien prendre garde aux Consistoires qui ne feront devoir, de
                            les censurer. »</quote></p>
                    <p>Ces nouveaux Reformateurs ne nous marquent pas la raison qu’ils ont euë de
                        faire cette défense ; mais il y a toutes les apparences du monde qu’ils ne
                        l’ont faite principalement qu’en vûë des pechez qui se commettent
                        ordinairement dans la danse contre la vertu de la chasteté, puisque dans un
                        de leur Synode, qui est celui de la Rochelle en 1581. &amp; dont ce
                        Règlement est tiré en partie, ils mettent les danses au nombre des
                        dissolutions. Voici les propres termes de ce Synode<note n="a"
                            place="bottom">Observat. sur la discipline des Eglises P. R. de France,
                            p. 240.</note> : <quote>« A cause des danses &amp; dissolutions qui
                            croissent &amp; pullulent par toutes les Eglises, a esté avisé que les
                            Consistoires seront exhortez au nom de Dieu de bien pratiquer l’article
                            du Synode de Figeac, &amp; d’en faire lecture publiquement au nom de
                            Dieu &amp; en l’autorité de cette Compagnie, &amp; les Colloques &amp;
                            Synodes chargez de censurer les Consistoires qui n’y auront fait, &amp;
                            n’y feront leur devoir. »</quote></p>
                    <p>Le Synode de Figeac, dont il est ici parlé, fut tenu en 1579. Et voici ce
                        qu’il porte<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Ibid.
                        p.</hi> 239.</note> : <quote>« Pour le regard des danses, les Ministres
                            &amp; Consisto res seront avertis qu’ils aïent à faire observer, autant
                            étroitement qu’ils pourront, l’article <pb n="341" xml:id="p341"
                            />vingt-sept des avertissemens pour les réglemens des particuliers,
                            lequel défend de danser, distinguant prudemment entre ceux qui se
                            montreront rebelles à cette sainte admonition, &amp; ceux qui montreront
                            par leur discontinuation avoir profité des admonitions qu’on leur aura
                            faites de ne point danser. »</quote></p>
                    <p>Mais en voilà assez pour les Laïques. Faisons voir maintenant aux
                        Ecclesiastiques que la danse leur est encore plus particulierement défenduë,
                        &amp; qu’il ne leur est pas même permis d’y assister. C’est ce que nous
                        pouvons remarquer dans ces paroles</p>
                    <p>Des Statuts Synodaux d’Eudes de Sully Evêque de Paris, qui mourut en
                            1208<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">In Synod.
                            posterior.</hi></note>. <quote>« Il est absolument défendu aux
                            Ecclesiastiques de se trouver dans les lieux où l’on
                        danse. »</quote></p>
                    <p>Du Synode de Vvorcester<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                            >C.</hi> 38.</note> en 1240. <quote>« Nous défendons aux Ecclesiastiques
                            d’assister aux jeux deshonnêtes, ni aux danses. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux de Pierre de Colmieu Archevêque de Roüen<note n="c"
                            place="bottom"><hi rend="i">In novis præcep.</hi></note> en 1245.
                            <quote>« Comme les Ecclesiastiques, les Curez &amp; les Prêtres doivent
                            servir d’exemple aux Laïques, nous leur défendons sous de grandes peines
                            de lutter, ni de danser. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux de Milon Evêque d’Orleans<note n="d" place="bottom"><hi
                                rend="i">Cap. de Interragiis.</hi></note> en 1314. <quote>« Nous
                            défendons expressément aux Prêtres d’assister aux spectacles ni aux
                            danses. »</quote></p>
                    <p>« Du Synode de Langres <note n="e" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de ludis
                                prohib.</hi></note> en 1404. <quote>« Nous défendons aux
                            Ecclesiastiques, à ceux qui sont <pb n="342" xml:id="p342"/>dans les
                            Ordres sacrez, &amp; principalement aux Prêtres, de sauter ni
                            danser. »</quote></p>
                    <p>Du Synode de Sens<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de vit. &amp;c.
                                Cleric.</hi></note> en 1514. <quote>« Nous défendons aux
                            Ecclesiastiques, les danses &amp; tous les autres jeux qui deshonnorent
                            l’Eglise. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux de Valentin Evêque d’Heildesheim<note n="b"
                            place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 14.</note> en 1539. <quote>« Afin
                            que la vie des Ecclesiastiques, &amp; sur tout des Beneficiers, soit
                            exemplaire &amp; édifiante pour tout le monde, nous leur défendons
                            expressément d’assister aux danses, aux joûtes, aux tournois, ni aux
                            autres spectacles publics &amp; défendus. »</quote></p>
                    <p>Du Concile de Trente<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">Sess.</hi> 22.
                                <hi rend="i">de refor. c.</hi> 1.</note> en 1562. du Concile
                        Provincial de Reims<note n="d" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Statut.</hi> 17.</note> en 1564. &amp; de celui de Malines<note n="e"
                            place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 18. <hi rend="i">c.</hi> 9.</note>
                        en 1607 qui ont renouvellé les défenses que les Papes &amp; les Conciles ont
                        faites aux Ecclesiastiques de danser.</p>
                    <p>Du premier Concile Provincial de Milan<note n="f" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Constit. p.</hi> 2. <hi rend="i">tit.</hi> 25.</note> en 1565.
                            <quote>« Nous défendons aux Ecclesiastiques toutes sortes de
                            danses. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux du Cardinal de Tournon Archevêque de Lyon<note n="g"
                            place="bottom"><hi rend="i">Tit. de vit. &amp;. Cler.</hi></note> en
                        1566. <quote>« Que les Ecclesiastiques n’assistent point aux danses, ni aux
                            bals. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts &amp; Ordonnances Synodales de l’Eglise de Lyon<note n="h"
                            place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 18.</note> en 1577. <quote>« Les
                            Ecclesiastiques fuïront toutes danses, masques, bâteleries, spectacles
                            &amp; comédies. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Bourdeaux<note n="i" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Tit.</hi> 21.</note> en 1583. de celui de Bourges<note n="l"
                            place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 2.<hi rend="i">can.</hi> 2.</note>
                        en 1584. &amp; de celui d’Aix<note n="m" place="bottom"><hi rend="i">Tit. de
                                vit. &amp; hon. Cler.</hi></note> en 1585. «<quote> Que les
                            Ecclesiastiques ne <pb n="343" xml:id="p343"/>dansent jamais, ni ne
                            voïent jamais danser les autres. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Toulouse<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
                                >P.</hi> 1. <hi rend="i">c.</hi> 4. <hi rend="i">n.</hi> 7.</note>
                        en 1590. <quote>« Nous interdisons &amp; défendons absolument aux
                            Ecclesiastiques les danses &amp; les jeux publics. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial d’Avignon<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
                                >C.</hi> 32.</note> en 1594. <quote>« Il ne faut pas que les
                            Ecclesiastiques assistent aux danses, aux comédies ; ni aux autres
                            spectacles profanes. »</quote></p>
                    <p>Du Concile Provincial de Narbonne<note n="c" place="bottom"><hi rend="i"
                                >C.</hi> 41.</note> en 1509. <quote>« Nous exhortons les Laïques,
                            &amp; nous enjoignons expressément aux Ecclesiastiques de ne point
                            danser, sous quelque pretexte que ce soit, &amp; même de ne point
                            assister aux danses. »</quote></p>
                    <p>« Du Synode d’Anvers<note n="d" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 17. <hi
                                rend="i">c.</hi> 9.</note> en 1610. <quote>« Que les Ecclesiastiques
                            ne dansent jamais. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux du Diocese de S. Malo<note n="e" place="bottom"><hi
                                rend="i">Art.</hi> 12.</note> en 1618. <quote>« Les Loix
                            Ecclesiastiques défendent aux Prêtres de hanter les danses, soulles ou
                            brelans. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux du Diocese de Limoges<note n="f" place="bottom">1. <hi
                                rend="i">p. c.</hi> 3. <hi rend="i">n.</hi> 7.</note> en 1619.
                            <quote>« Nous défendons très-expressément aux Ecclesiastiques les
                            tavernes, les danses, à peine d’estre châtiez selon la severité des
                            saints Canons. »</quote></p>
                    <p>Des Ordonnances du Diocese d’Alet, depuis 1640 jusqu’en 1659.<note n="g"
                            place="bottom"><hi rend="i">Art.</hi> 10.</note>
                        <quote>« Nous défendons aux Ecclesiastiques tous divertissemens scandaleux,
                            comme sont les danses &amp; semblables, qui scandalisent le peuple &amp;
                            avilissent la dignité de leur caractere, &amp; même d’y estre presens, à
                            peine d’estre punis selon la rigueur du Droit. »</quote></p>
                    <p><pb n="344" xml:id="p344"/>Des Statuts &amp; Réglemens du Diocese
                            d’Evreux<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">C.</hi> 1.</note> en
                        1644. <quote>« Les Curez ne se trouveront, son plus que tous les autres
                            Ecclesiastiques aux danses, lesquelles ne se doivent permettre, sur tout
                            aux premieres Messes. »</quote></p>
                    <p>Des Canons Synodaux du Diocese de Clermont<note n="b" place="bottom"><hi
                                rend="i">Art.</hi> 3. <hi rend="i">c.</hi> 1. <hi rend="i">§.</hi>
                            16.</note> en 1653. <quote>« Les Ecclesiastiques s’abstiendront des
                            recreations indécentes à leur condition, comme bals, danses
                            &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Des Ordonnances du Diocese de Châlon sur Marne<note n="c" place="bottom"><hi
                                rend="i">Art.</hi> 3.</note> en 1657. <quote>« Défendons aux
                            Ecclesiastiques de nôtre Diocese de se trouver aux jeux &amp; danses
                            publiques, ou autres assemblées de débauches. »</quote></p>
                    <p>Du Synode d’Aix<note n="d" place="bottom">Tit. des habits &amp;c. des
                            Eccl.</note> en 1658. <quote>« Défendons à tous Ecclesiastiques de nôtre
                            Diocese &amp; residans en icelui de fréquenter les bals
                            &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux de Sens<note n="e" place="bottom"><hi rend="i"
                            >Tit.</hi> 1. <hi rend="i">art.</hi> 4.</note> en la même année :
                            <quote>« Nous défendons aux Ecclesiastiques tous spectacles, farces,
                            danses &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Des Ordonnances &amp; Instructions Synodales de Monsieur Godeau Evêque de
                            Vence<note n="f" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 1. <hi rend="i"
                                >c.</hi> 4. <hi rend="i">n.</hi> 3.</note> : <quote>« Nous défendons
                            aux Ecclesiastiques, sous peine d’amende, applicable à œuvres pies,
                            d’assister aux bals publics &amp; particuliers &amp; d’y danser, sous
                            peine de prison. »</quote></p>
                    <p>Du Synode d’Orleans<note n="g" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 12. <hi
                                rend="i">n.</hi> 3.</note> en 1664. <quote>« Nous enjoignons aux
                            Prêtres &amp; à tous les autres Ecclesiastiques qui sont dans les Ordres
                            sacrez de s’abstenir de toutes sortes de danses &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux du Diocese d’Evreux aussi en 1664. <quote>« Conformément
                            aux saintes <pb n="345" xml:id="p345"/>Loix des Conciles, nous défendons
                            à tous Ecclesiastiques les spectacles, bals, comme aussi d’assister à
                            toutes ces choses. »</quote></p>
                    <p>Des Ordonnances du Diocese d’Autun<note n="a" place="bottom">Tit. de l’habit
                            &amp;c. des Eccles. p. 35</note> en 1669. <quote>« Défendons à tous les
                            Ecclesiastiques de se trouver aux jeux &amp; danses publiques, &amp;
                            autres divertissemens illicites. »</quote></p>
                    <p>Des Statuts Synodaux du Diocese d’Agen, depuis 1666. jusqu’en 1673.<note
                            n="b" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 6. <hi rend="i"
                            >art.</hi> 1.</note>. <quote>« Nous interdisons aux Ecclesiastiques tous
                            spectacles publics, danses, bals &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Du Synode d’Aix<note n="c" place="bottom">Tit. de la conversat. &amp;c des
                            Eccles.</note> en 1672. <quote>« Défendons à toutes les personnes
                            Ecclesiastiques d’assister aux danses &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Des Constitutions &amp; Instructions Synodales de S. François de Sales &amp;
                        de M. d’Arenton d’Alez, Evêques de Genéve<note n="d" place="bottom"><hi
                                rend="i">P.</hi> 3. <hi rend="i">tit.</hi> 4. <hi rend="i"
                            >n.</hi> 2.</note> : <quote>« Nous faisons défense à tous Prêtres, sous
                            peine de prison, de danser en quel temps, quel lieu, &amp; quelle
                            conjecture que ce soit. »</quote></p>
                    <p>Et enfin des Statuts Synodaux du Diocese d’Alet, depuis 1640. jusqu’en
                            1674.<note n="e" place="bottom"><hi rend="i">Tit.</hi> 1. <hi rend="i"
                                >c.</hi> 6. <hi rend="i">n.</hi> 3.</note>
                        <quote>« Les Ecclesiastiques s’abstiendront de tous spectacles, danses,
                            mascarades &amp;c. »</quote></p>
                    <p>Je ne fais pas de doute, après tous ces témoignages, que ce que nous lisons
                        dans l’Histoire du Cardinal d’Amboise<note n="f" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Pag.</hi> 185.</note>, ne mérite plus de blâme que de loüange, que
                        le Roi Loüis XII. estant au bal à Milan, les Cardinaux de Narbonne &amp; de
                        Saint Severin y danserent devant sa Majesté.</p>
                    <p><pb n="346" xml:id="p346"/>Je n’ai point marqué en particulier qu’il fût
                        défendu aux Religieux &amp; aux Religieuses de danser ; &amp; même
                        d’assister aux danses &amp; aux bals ; parce que cela s’infere assez
                        naturellement de ce que je viens de dire des Laïques &amp; des
                        Ecclesiastiques ; &amp; on doit porter le même jugement des autres
                        recreations que j’ai fait voir n’estre pas séantes ou permises ni aux
                        Laïques ni aux Ecclesiastiques.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
