<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre d’un ancien officier de la reine à tous les François sur les
                    spectacles. Avec un Postcriptum à toutes les Nations</title>
                <author key="Trébuchet d’Auxerre (ancien officier de la reine, 17..-17..)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12286399/trebuchet_d_auxerre/">Trébuchet
                    d’Auxerre</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/trebuchet_lettre_1759</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Trébuchet d’Auxerre, <hi rend="i">Lettre d’un ancien officier de la reine à
                        tous les François sur les spectacles. Avec un Postcriptum à toutes les
                        Nations</hi>, <pubPlace>[s.l.]</pubPlace>, <publisher>[s.n.]</publisher>,
                        <date>1759</date>, in-12, 84 p. PDF : <ref
                        target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96152832"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1759"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="book">
                <pb n="3" xml:id="p3"/>
                <head><hi rend="i">Lettre</hi>
                    <hi rend="sc">sur</hi> les spectacles. <lb/>(P. 25.)<note n="*" place="bottom"
                        >Les chiffres précédés d’un P, marquent les pages des Arrêts du Parlement de
                        Paris des 23 Janvier &amp; 9 Février 1759, portant condamnation du Livre <hi
                            rend="i">de l’Esprit</hi>, du Dictionnaire <hi rend="i"
                            >Encyclopédique</hi>, &amp; autres ouvrages imprimés.</note></head>
                <epigraph>
                    <l rend="i">Tantum series juncturaque pollet.</l>
                </epigraph>
                <salute>CHERS FRANÇOIS,</salute>
                <p><hi rend="big">I</hi>L est du devoir de tout Chrétien, de tout Citoyen, de
                    déférer au tribunal de la Justice toute manœuvre sourde &amp; secrette, dès que
                    venant à sa connoissance elle lui paroît tendre au détriment de la Religion
                    &amp; de l’Etat. C’est ce devoir que des Magistrats plus Chrétiens encore que
                    Citoyens, ont rempli il y a aujourd’hui trois mois, en <pb n="4" xml:id="p4"
                    />dénonçant à la Cour nombre d’Ecrits dangereux, entr’autres le Livre <hi
                        rend="i">de l’Esprit</hi>, &amp; le Dictionnaire <hi rend="i"
                        >Encyclopédique</hi>, &amp; en dévoilant à ses yeux une partie du venin
                    caché dans ces ouvrages, qu’on nous annonçoit comme devant servir à éclairer le
                    monde, &amp; qui sont démontrés n’être que l’œuvre du Pere du mensonge &amp; de
                    l’esprit de ténèbres.</p>
                <p>Le rapport qu’ils en ont fait d’une manière si digne de la plume des Princes de
                    l’Eglise, ne peut qu’être un sujet de triomphe pour tous ceux en qui il reste
                    encore quelque amour pour la Religion dont le flambeau leur a servi de guide :
                    Mais le dirai-je ? le plaisir extrême que je trouve à sa lecture, depuis six
                    semaines qu’il m’est tombé entre les mains, n’est si grand pour moi que parce
                    qu’il m’en promet un autre plus grand cent fois que celui de voir brûler des
                    Livres, c’est celui de voir dans peu renverser tous nos Théâtres : la cognée me
                    semble déjà mise à la racine de l’arbre : quel nouveau sujet de triomphe se
                    prépare pour Nous, François, qui depuis si long-temps… Vous doutez, la chose ne
                    vous paroît-elle pas croyable ? Me ferois-je donc illusion ? &amp; trouverois-je
                    mon plus grand <pb n="5" xml:id="p5"/>plaisir à ne me repaître que d’un
                    phantôme ? Quoi ! vous voyez qu’on nous arrache d’entre les mains des Livres qui
                    nous donnent <hi rend="i">sourdement</hi> des leçons d’irréligion &amp;
                    d’indépendance, &amp; vous prétendez qu’on nous laissera des spectacles qui nous
                    donnent <hi rend="i">publiquement</hi> des leçons d’irréligion &amp;
                    d’indépendance ? <quote><hi rend="i">Quirites</hi>
                        <seg type="exquote">(P. 26.)</seg>
                        <hi rend="i">hoc, puto, non justum est.</hi></quote></p>
                <p>Pour <hi rend="i">fortifier</hi> (P. 17.) ma pensée, <quote><hi rend="i"
                            >entrelaçons la branche au tronc, &amp; donnons au tout cette unité si
                            favorable à l’établissement de la vérité &amp; à la persuasion, opposons
                            les notions, saisons contraster les principes, attaquons, ébranlons,
                            renversons un tas d’opinions ridicules qu’on ose établir
                            ouvertement</hi></quote>.</p>
                <p>Ennemis de toute partialité, <quote><hi rend="i">ayons la double</hi>
                        <seg type="exquote">satisfaction</seg>
                        <hi rend="i">de confirmer &amp; de réfuter…</hi></quote></p>
                <p><quote><seg type="exquote">Par</seg>
                        <hi rend="i">respect</hi> pour un goût <hi rend="i">national, exposons-le
                            respectueusement &amp; avec tout son cortège de séduction ; mais
                            renversons l’édifice de fange, dissipons un vain amas de poussière, en
                            renvoyant</hi> à <seg type="exquote">des sources pures &amp;
                            irréprochables,</seg>
                        <hi rend="i">où des principes solides servent de base aux vérités
                            opposées</hi>
                        <seg type="exquote">à ce goût dépravé.</seg>
                        <hi rend="i">Cette manière de détromper les hommes opère <pb n="6"
                                xml:id="p6"/>très-promptement sur les bons esprits, &amp; elle opère
                            infailliblement &amp; sans aucune</hi>
                        <seg type="exquote">(P. 18.)</seg>
                        <hi rend="i">fâcheuse conséquence, secrettement &amp; sans éclat sur tous
                            les esprits… Si ces renvois de confirmation &amp; de réfutation sont
                            prévûs de loin &amp; préparés avec adresse, ils donneront</hi>
                        <seg type="exquote">à cette Lettre que j’ai l’honneur de vous adresser,
                            chers Compatriotes,</seg>
                        <hi rend="i">le caractère qu’elle doit avoir pour changer la façon commune
                            de penser…</hi></quote> Elle aura des défauts d’exécution, j’y consens ;
                    mais le plan &amp; le fonds en seront excellens ; <quote><hi rend="i">nous en
                            déduirons</hi>, <seg type="exquote">sinon ouvertement, du moins</seg>
                        <hi rend="i">tacitement, la conséquence la plus forte</hi></quote> contre
                    nos théâtres, puisque nous serons forcés de conclure qu’après avoir jetté la
                    branche au feu, il y faut encore jetter le tronc : Telle est la force des
                    renvois.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">    Tantum series juncturaque pollet,</l>
                    <l rend="i">Tantum de medio sumptis accedit honoris !</l>
                    <bibl>Horat. Art. Poet. Vers. 243.</bibl>
                </quote>
                <p>L’esprit de force &amp; de vérité qui étoit hier pour confondre &amp; faire taire
                    (P. 22.) <quote><hi rend="i">des oracles de l’impiété, qui livrés à leur
                            imagination</hi></quote>, sous le manteau d’Hommes de Lettres,
                            <quote><hi rend="i">induisoient en erreur leurs Concitoyens, &amp;
                            pervertissoient le monde en refusant de subordonner la science des mœurs
                            à celle de la Religion</hi></quote>, est encore aujourd’hui pour
                    confondre <pb n="7" xml:id="p7"/>&amp; faire taire des Oracles de l’impiété, qui
                    livrés à leur imagination, <quote><hi rend="i">sous le masque d’hommes de
                            théâtres</hi></quote>, induisent en erreur leurs Concitoyens, &amp;
                    pervertissent le monde, en refusant de subordonner la science des mœurs à celle
                    de la Religion : donc ils vont se taire ces anciens oracles de l’impiété, depuis
                    si longtems confondus ; donc le renversement des théâtres, cet avenir que je ne
                    vois qu’à la faveur du flambeau qui m’est présenté par Thémis même, ne peut être
                    ni incertain ni éloigné.</p>
                <p>Le principe est vrai, <quote><hi rend="i">il est sacré</hi></quote> : (<hi
                        rend="i">aux Heb. 13. v. 8.</hi>) la conséquence est juste ; <quote><hi
                            rend="i">deux poids &amp; deux balances</hi></quote>, (<hi rend="i"
                        >Prov. 20. v. 10.</hi>) <quote><hi rend="i">sont en abomination aux yeux de
                            la Justice</hi></quote>. Mais ne consultons que la raison ; elle nous
                    dit qu’en vain d’un bras cette Justice chasseroit du milieu de nous (<hi
                        rend="i">p. 2.</hi>) <quote><hi rend="i">une société formée pour soutenir le
                            Matérialisme, pour détruire la Religion, pour inspirer l’indépendance
                            &amp; nourrir la corruption des mœurs…</hi></quote> (<hi rend="i">p. 16.
                        17.</hi>) <quote><hi rend="i">des Ecrivains dangereux, des hommes sans
                            pudeur, ennemis de l’autorité &amp; du Christianisme, dont ils ont
                            vainement juré la perte</hi></quote>, si de l’autre elle ne chasse du
                    milieu de nous <quote><hi rend="i">une troupe</hi>
                        <seg type="exquote">formée pour</seg>
                        <hi rend="i">entretenir</hi></quote>
                    <pb n="8" xml:id="p8"/>le Matérialisme, pour détruire la Religion, pour inspirer
                    l’indépendance &amp; nourrir la corruption des mœurs… des <hi rend="i"
                        >déclamateurs</hi> dangereux ; des hommes sans pudeur, ennemis de l’autorité
                    &amp; du Christianisme dont ils <quote><hi rend="i">n’ont que trop
                            efficacement</hi></quote> juré la perte.</p>
                <p>En effet qu’importe-t-il au Christianisme que la plume de ceux-là ne puisse plus
                    nous apprendre (<hi rend="i">p. 13. 14.</hi>) que <quote><hi rend="i">la maniere
                            d’adorer le vrai Dieu ne doit jamais s’écarter de la raison, parce que
                            Dieu est l’auteur de la raison, &amp; qu’il a voulu qu’on s’en servît
                            même dans les jugemens de ce qu’il convient de faire ou ne pas faire à
                            son égard ;… langage du Déiste, ennemi de la révélation</hi></quote> :
                    qu’elle ne puisse plus nous dépeindre (<hi rend="i">P. 6.</hi>) les Ministres de
                    la Religion, comme des Pedans épris d’une fausse idée de perfection, des
                    Moralistes déclamateurs &amp; sans esprit, dangereux dans un Etat, des Prêtres
                    de Moloch… des Fanatiques… qui veulent qu’on tienne les Peuples prosternés
                    devant les préjugés reçus comme devant les Crocodiles sacrés de Memphis, ni
                    enfin nous enseigner qu’il <quote><hi rend="i">faut d’une main hardie briser le
                            talisman d’imbécillité auquel est attachée la puissance de ces génies
                            malfaisans</hi></quote> : Si la bouche de ceux-ci peut s’ouvrir encore
                    pour traiter par celle <pb n="9" xml:id="p9"/>d’Hypermnestre (<hi rend="i"
                        >édition 1759</hi>) ces mêmes Ministres <quote><hi rend="i">de fourbes dont
                            la langue au mensonge vendue, veut en prenant sur nous un funeste
                            ascendant, paroître nous servir en nous intimidant</hi></quote>, &amp;
                    pour nous dire que <quote><hi rend="i">quand un Prêtre a parlé</hi><seg
                            type="exquote"> d’un avenir,</seg>
                        <hi rend="i">c’est foiblesse de trembler sur sa foi</hi><seg type="exquote"
                            >, à moins qu’on ait</seg>
                        <hi rend="i">vû sur lui la vérité descendre ?</hi></quote></p>
                <p>Un poison étant d’autant plus malin qu’il est plus caché, quelle est la malignité
                    de celui qu’on nous présente ici sous le voile de la fiction ? L’Auteur a-t-il
                    voulu nous faire naître un doute impie sur la certitude de la révélation ? Je
                    n’en sçais rien ; mais l’Actrice ne réussit que trop à le faire passer dans tous
                    ses Spectateurs : les acclamations &amp; les applaudissemens qui l’interrompent,
                    lui sont garands de son succès : <hi rend="i">Severe</hi> ne réussiroit pas
                    mieux, quand il nous diroit encore.</p>
                <quote>
                    <l>Peut-être qu’après tous ces croyances publiques</l>
                    <l>Ne sont qu’inventions, de sages politiques</l>
                    <l>Pour contenir le Peuple ou bien pour l’émouvoir,</l>
                    <l>Et dessus sa foiblesse affermir leur pouvoir<note n="*" place="bottom">Ces
                            quatre vers qui se trouvent dans la premiere Edition de Polieucte ont
                            été supprimés depuis par M. Corneille.</note>.</l>
                </quote>
                <p>L’Incrédule triomphe également à <pb n="10" xml:id="p10"/>l’école d’une femme ou
                    d’un Payen, à l’ombre de la Fable ou d’un peut-être, quand il peut applaudir
                    impunément &amp; en public à son incrédulité. Qu’on ne dise pas que ces
                    applaudissemens se rapportent plus au jeu de notre Melpomène qu’à ses paroles :
                    les hommes d’aujourd’hui rougiroient de passer pour être moins impies
                    qu’automates ; ils auroient honte de paroître se laisser plus transporter par
                            <quote><hi rend="i">ces cheveux hérissés d’horreur… ces regards égarés,
                            ces sons de voix plus lents</hi></quote>, par ce jeu de l’Actrice ; en
                    un mot, que sentir tout le beau de la question, <hi rend="i">d’où le
                        sçait-il ?</hi> Convenons-en plutôt, à la honte éternelle de nos
                    déclamateurs ; ce sont là de ces beautés qui pourroient échapper à la lecture,
                    mais qu’on ne peut s’empêcher de sentir aux théâtres.</p>
                <p>Théâtres, écoles publiques d’irréligion, où, si l’on ne regarde pas <quote><hi
                            rend="i">l’existence de Dieu</hi>
                        <seg type="exquote">(P. 14.)</seg>
                        <hi rend="i">comme problématique</hi></quote>, on tourne en ridicule (<hi
                        rend="i">Festin de Pierre</hi>) les preuves qu’on en a.</p>
                <p>Où, si <quote><hi rend="i">les moralités</hi></quote> de l’Evangile sont
                    annoncées, c’est d’une manière à les rendre méprisables.</p>
                <p>Où, si <quote><hi rend="i">le dogme des peines d’une autre vie</hi></quote>,
                    n’est pas combattu, on se fait un jeu des foudres du Ciel &amp; des feux de
                    l’enfer.</p>
                <p><pb n="11" xml:id="p11"/>Où, si l’on ne se met point en peine <quote><hi rend="i"
                            >de nous prouver la nécessité de travailler aux jours de
                        Dimanche</hi></quote>, non plus que celle de supprimer nombre de Fêtes, ni
                            <quote><hi rend="i">de supputer la perte que fait le commerce par
                            l’inaction des Ouvriers</hi></quote>, des Ouvriers d’iniquité, semblent
                    redoubler d’action en ces saints jours pour nous les faire profaner &amp;
                    assurer par cela seul, autant qu’il est en eux, la perte de nos ames.</p>
                <p>Où, <quote><hi rend="i">si l’on n’imprime pas</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 9.)</seg>
                        <hi rend="i">la note de méchanceté à ceux qui se consacrent aux devoirs
                            &amp; aux conseils de la Religion</hi></quote>, on nous met dans une
                    espéce de nécessité de devenir méchant par celle qu’on nous impose de
                    transgresser les préceptes.</p>
                <p>Où, si l’on ne nous dit pas en termes formels (<hi rend="i">p. 5.</hi>) qu’il n’y
                    a <quote><hi rend="i">point de véritable liberté dans l’homme, &amp; qu’on ne
                            peut se former aucune idée de ce mot appliqué à la volonté</hi></quote>,
                        <hi rend="i">Phédre</hi> &amp; <hi rend="i">Oedipe</hi> nous apprennent que
                    le Ciel punit l’homme des péchés qu’il lui fait commettre.</p>
                <p>Où si l’on n’a pas encore prouvé, (<hi rend="i">p. 7.</hi>) <quote><hi rend="i"
                            >que l’espoir ou la crainte des peines ou des plaisirs temporels, sont
                            propres à former des hommes vertueux</hi></quote>, l’ancien <hi rend="i"
                        >Venceslas</hi> récompensoit le vice &amp; punissoit la vertu : le Moderne
                    fera-til grace ce vice choquant ?</p>
                <p><pb n="12" xml:id="p12"/>Où, si de graves Magisters paroissent de temps en temps
                    sur la Scène, (<hi rend="i">Athalie</hi>) <quote><hi rend="i">pénétrés de la
                            plus grande confiance en celui qui met un frein à la fureur des flots
                            contre les complots des méchans, soumis avec respect à sa volonté
                            sainte, craindre Dieu, &amp; ne craindre que lui</hi></quote> ; en un
                    mot, (<hi rend="i">p. 20.</hi>) <quote><hi rend="i">respecter quelquefois la
                            vérité, ce n’est que pour mieux pallier l’iniquité de leur systême,
                            &amp; peut-être même pour fournir en leur faveur des prétextes à ceux
                            qui sont assez foibles ou assez téméraires pour oser encore les
                            justifier</hi></quote>.</p>
                <p>Enfin écoles d’irréligion, ou, si l’on ne soutient pas <hi rend="i">ex
                        professo</hi> le matérialisme, c’est que le croyant bien établi, on pense
                    n’avoir qu’à l’entretenir : &amp; voici comment on y réussit.</p>
                <p>L’Oracle de la vérité nous apprend, (<hi rend="i">Luc 12. v. 4. 5.</hi>)
                            <quote><hi rend="i">à craindre ceux qui peuvent tuer nos ames, &amp; non
                            ceux qui ne peuvent que nous ôter la vie du corps</hi></quote>.</p>
                <p>Pleins de ces salutaires instructions qui doivent nous être toujours présentes,
                    même dans la recherche de nos plaisirs, nous entrons dans une salle de
                    spectacle, qu’y voyons-nous ? nombre de satellites préposés par une sage police
                    pour nous contenir dans l’ordre, la paix &amp; la tranquillité ; au coup de
                    sifflet la toile se lève, paroissent de <pb n="13" xml:id="p13"/>nouveaux
                    satellites en plus grand nombre encore, préposés par le diable, pour jetter dans
                    nos cœurs le trouble, la confusion &amp; le désordre, suites inévitables des
                    passions qu’ils font naître ou qu’ils fortifient.</p>
                <p>Satellites politiques, on vous craint, &amp; vous êtes moins pour menacer nos
                    vies, que pour nous ménager nos bourses ! Satellites diaboliques, on ne vous
                    craint pas, &amp; vous ne sçavez que nous frayer cette voie large &amp;
                    spacieuse qui mène à la mort éternelle ! Ce n’est pas tout : comme pour nous
                    enhardir à vous voir, à vous entendre sans effroi, un homme à rabat nous épaule
                    au Parterre, dans les Lôges &amp; jusques sur le Théâtre. Est-ce donc là ce
                    fourbe que vous venez de nous dépeindre comme nous annonçant un avenir qu’il ne
                    croit pas ? O, supôt de satan, tout à la fois le scandale des Fidèles &amp;
                    l’opprobre de l’Eglise, combien d’entre nous qui, n’étant entrés à ce spectacle
                    qu’à ton exemple, peut être qu’à tes instances, n’en sortiront que pour prêcher
                    avec toi, (<hi rend="i">p. 20.</hi>) <quote><hi rend="i">la Religion naturelle,
                            le Matérialisme, le Déisme ou l’Athéisme !</hi></quote> &amp; comment ne
                    pas savoir gré <hi rend="i">à l’esprit</hi> qui à ce coup d’œil imagina (p. 9.)
                            <quote><hi rend="i">des vertus de <pb n="14" xml:id="p14"/>préjugé… une
                            corruption religieuse &amp; politique</hi></quote>, de ce qu’au lieu de
                    nous avoir parlé de <hi rend="i">vraies vertus</hi>, il ne nous a pas dit que
                    tout meure avec nous.</p>
                <p>Religion sainte, si nos Peres vous ont joué sur leurs théâtres, leur simplicité
                    semble les mettre à l’abri de tout reproche : mais comment nos enfans nous
                    justifieront-ils des combats que nous vous livrons sur les nôtres dans un siécle
                    où, sans parler de nos <quote><hi rend="i">esprits forts</hi></quote>, (<hi
                        rend="i">p. 3.</hi>) <quote><hi rend="i">de nos prétendus
                        Philosophes</hi></quote>, (<hi rend="i">p. 20.</hi>) ils ne pourront
                    s’empêcher de reconnoître qu’il y aura eu dans tous les genres (p. 20.)
                            <quote><hi rend="i">des génies du premier ordre, la gloire de la Nation,
                            les restaurateurs de la vraie science, &amp; les bienfaiteurs de
                            l’humanité</hi></quote>.</p>
                <p>J’ajoute écoles d’indépendance : nos Ecrivains nous en donnent-ils des leçons
                    plus fortes que nos déclamateurs ? Voyons les uns, écoutons les autres.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Toute liberté est si précieuse à ceux-là</hi><seg
                            type="exquote">, que selon eux, (p. 15.)</seg>
                        <hi rend="i">aucun homme n’a reçu de la Nature le droit de commander aux
                            autres.. Que si la Nature a établi quelqu’autorité, c’est la puissance
                            paternelle.</hi></quote> Cela est vrai, malheureusement ils ajoutent
                    que, <quote><hi rend="i">toute autre autorité a pour origine… ou la force &amp;
                            la violence de celui <pb n="15" xml:id="p15"/> qui s’en est emparé, ou
                            le consentement de ceux qui s’y sont soumis par un contrat fait ou
                            supposé entr’eux &amp; celui à qui ils ont déféré
                        l’autorité</hi></quote>. Et voilà ce qui les rend coupables.</p>
                <p>Ceux-ci nous disent dans l’Orphelin de la Chine,</p>
                <quote>
                    <l>Va, le nom de Sujet n’est pas plus grand pour nous,</l>
                    <l>Que ces noms si sacrés &amp; de Pere &amp; d’Epoux.</l>
                </quote>
                <p>Cela est vrai, aussi n’est ce pas ce qu’ils veulent nous dire, ces peres du
                    mensonge, mais plutôt :</p>
                <quote>
                    <l>Va, le nom de Sujet n’est pas <hi rend="i">si</hi> grand pour nous</l>
                    <l>Que ces noms <hi rend="i">plus</hi> sacrés &amp; de Pere &amp; d’Epoux.</l>
                </quote>
                <p>Car ils ajoutent aussitôt :</p>
                <quote>
                    <l>La nature &amp; l’hymen, voilà les loix premieres,</l>
                    <l>Les devoirs, les liens des Nations entieres,</l>
                    <l>Ces loix viennent des Dieux : le reste est des humains.</l>
                </quote>
                <p>Mêmes <quote><hi rend="i">conséquences</hi>
                        <seg type="exquote">(<hi rend="i">p. 15.</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">se présentent ici d’elles-mêmes</hi> : <seg type="exquote"
                            >partout</seg>
                        <hi rend="i">maximes bien différentes</hi>
                        <seg type="exquote">(<hi rend="i">p. 16.</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">de celles de l’Apôtre, qui nous apprend qu’il n’y a point de
                            puissance qui ne vienne de Dieu, &amp; que c’est lui qui a établi toutes
                            celles qui sont sur la terre</hi></quote>.</p>
                <p><pb n="16" xml:id="p16"/>Mais tant que celles-ci seront débitées avec de si
                    grands applaudissemens, quel fruit les Princes de l’Eglise pourront-ils attendre
                    de leurs exemples &amp; de leurs instructions ? Ils auront beau regarder les
                    Rois de la Terre comme les dépositaires de l’autorité de Dieu même, comme des
                    Divinités sensibles, ils enseigneront en vain <quote><hi rend="i">qu’il est donc
                            nécessaire de s’y soumettre non seulement par la crainte du châtiment,
                            mais aussi par un devoir de conscience. doctrine seule véritable &amp;
                            qui affermit le bonheur des Rois &amp; des Peuples</hi></quote>.</p>
                <p>Est-ce un esprit de fanatisme ou de révolte qui a placé cette maxime, <quote><hi
                            rend="i">le reste est des humains</hi></quote> dans l’Encyclopédie à
                    l’Article <hi rend="i">Fanatisme</hi> ? Je n’en sçais rien. Quelles impressions
                    a-t-elle faites sur ceux qui l’y ont vue ? Je n’en sçais rien encore : à en
                    juger par moi, elle n’a causé qu’un mouvement d’indignation contre celui qui le
                    premier l’a mise au jour ; mais j’ai été témoin avec un étonnement qui dure
                    encore, du frénétique enthousiasme qui s’empare de la multitude au débit qui
                    s’en fait sur le Théâtre. Est-ce donc là une de ces <quote><hi rend="i"
                            >beautés</hi></quote> (<hi rend="i">Lettre de M. Rousseau de Genève à M.
                        de Voltaire, dans le Mercure de <pb n="17" xml:id="p17"/>Novembre 1755,
                        pag. 66.</hi>) que nous devions applaudir dans <hi rend="i">l’Orphelin</hi>,
                    à peine de passer pour <hi rend="i">grimaud</hi> ? Non, non, <quote><hi rend="i"
                            >justice &amp; vérité ; voilà les premiers devoirs de
                        l’homme</hi></quote>. (<hi rend="i">Lettre du même à M. Dalembert sur son
                        Article</hi> Genève, <hi rend="i">dans l’Encyclopédie</hi>, Préface, page
                    3.)</p>
                <p>A tant de battemens &amp; des piés &amp; des mains prodigués à l’erreur &amp; au
                    mensonge, on voit assez triompher le sentiment de cette liberté si précieuse
                    &amp; tant vantée ; mais comment y reconnoître cet amour gravé dans tous nos
                    cœurs pour un Souverain, pour un Pere à qui nous avons donné le titre de <hi
                        rend="i">Bien-aimé</hi> ?</p>
                <p>Accès de frénésie qui troublez les théâtres, pourquoi me forcez-vous de rappeller
                    ici ces accès de rage qui troublent les Etats, qui ébranlent les trônes, &amp;
                    renouvellent (P. 11.) <quote><hi rend="i">tant d’anecdotes scandaleuses capables
                            de faire frémir tout Citoyen fidèle &amp; tout sujet
                    soumis</hi></quote> ? Que de graces à rendre au Ciel s’ils ne sont pas plus
                    communs de nos jours, ces monstres, dont les noms serviront à jamais pour
                    désigner les cœurs pervers ! La justice humaine &amp; ses tortures ne pourroient
                    rien contre les puissances de l’enfer qui se liguent pour les faire naître, si
                    le malheureux germe n’en <pb n="18" xml:id="p18"/>étoit étouffé par le
                    Tout-puissant, dont le bras est toujours levé pour défendre ses oingts, jamais
                    sa protection ne fut plus visiblement marquée ; puisse t-elle n’être pas mise à
                    de nouvelles épreuves ! Peut être ne faut-il pour cela que le renversement des
                    théâtres : la Religion &amp; l’Etat ne sont pas les seuls qui le demandent ; la
                    société le veut encore.</p>
                <p>Y auroit-il en effet plus (p. 11.) <quote><hi rend="i">d’écarts raison, de
                            décence, d’amour de la société</hi></quote> à méconnoître les vrais
                    fondemens de l’amitié, &amp; à substituer en leur place (p. 12.) <quote><hi
                            rend="i">des hypothèses chimériques &amp; indécentes</hi></quote> en
                    nous donnant (p. 11.) <quote><hi rend="i">le besoin pour la mesure du
                            sentiment</hi></quote>, &amp; par une suite toute naturelle, <quote><hi
                            rend="i">des amis de plaisirs, d’argent, d’intrigues d’esprit &amp; de
                            malheurs</hi></quote>, qu’à nous inspirer la haine &amp; la vengeance au
                    mépris des loix divines &amp; humaines ? Eh ! quoi ! comme si pour nous animer à
                    répandre le sang, ce n’étoit point assez de nous dire, (<hi rend="i">le
                    Cid</hi>) dans un langage ordinaire : <hi rend="i">meurs ou tue</hi>. J’entends
                    une voix meurtrière nous dire encore au son des instrumens, dans l’Opéra de <hi
                        rend="i">Pyrame &amp; Thysbé</hi>,</p>
                <quote>
                    <l> Qui craint de se venger mérite qu’on l’outrage.</l>
                </quote>
                <p><pb n="19" xml:id="p19"/>Une autre encore nous en a dit à peu-près autant dans
                    l’acte d’Alphée &amp; d’Aréthuse.</p>
                <p>Quelle fureur sur nos théâtres à pervertir les meilleures choses ! Par quel
                    affreux revers la Musique, ce présent des Dieux accordé aux hommes pour écarter
                    le triste souvenir de leurs maux, en leur inspirant &amp; la tendresse &amp; la
                    gaîté, est-elle employée de nos jours à leur faire naître à chaque instant des
                    sentimens de fureur &amp; de rage, en rendant ineffaçables en eux le souvenir
                    d’une injure ? Quel besoin est-il donc de leur donner en tant de différentes
                    manières &amp; sous des formes si séduisantes des leçons de la force, desquelles
                    ils ne sont déjà que trop instruits (<hi rend="i">p. 12.</hi>) <quote><hi
                            rend="i">par l’amour-propre, qui est dans le cœur de tous les
                            hommes</hi></quote> ?</p>
                <p>Le bel amusement ! auroit dit <hi rend="i">le Prince des Orateurs</hi>, qui le
                    premier porta le titre plus glorieux encore de Pere de la Patrie, si ce genre de
                    plaisir n’eût pas été réservé pour nous. <quote><hi rend="i">La belle
                            Philosophie</hi> ! <seg type="exquote">disoit-il, (p. 12.)</seg>
                        <hi rend="i">retrancher l’amitié de la vie, c’est ôter la lumière du monde.
                            Oracle du Sénat Romain !</hi></quote> qu’est-ce donc d’y perpétuer
                    l’inimitié, sinon (<hi rend="i">p. 7.</hi>) <quote><hi rend="i">nous montrer la
                                terre<pb n="20" xml:id="p20"/>n’offrant de toutes parts que le
                            vaste, le dégoutant &amp; l’horrible charnier du
                        ressentiment</hi></quote> ?</p>
                <p>Pour nous épargner la vûe d’un tel spectacle, ne suffiroit-il pas <quote><hi
                            rend="i">de nous aimer</hi> (p. 12.) <hi rend="i">comme on aime les
                            troupeaux à proportion du profit qu’on en retire</hi></quote> ? Mais de
                    quelle amitié sont capables des hommes <quote><hi rend="i">dont la langue est un
                            glaive tranchant</hi></quote> (Ps. 56. v. 6.) <quote><hi rend="i">dont
                            le gozier est un sépulcre ouvert</hi></quote> ; (Ps. 13. v. 5.) qui…
                            <quote><hi rend="i">avec un cœur de bête</hi>
                        <seg type="exquote">(Dan. 4. v. 13.)</seg>
                        <hi rend="i">dévorent tout un peuple dont ils se font un pain de chaque
                            jour</hi></quote>, (Ps. 13. v. 8.) <quote><hi rend="i">ne sçachant que
                            s’engraisser de sa substance pour prix de sa grande bonté, qui les tire
                            du sein de la poussière pour les plonger dans l’abondance &amp; les
                            délices</hi></quote>. (2. Esdras, 9. v. 5.)</p>
                <p>Plus que jamais (p. 4.) <quote><hi rend="i">ils déchirent le sein de
                            l’Eglise</hi></quote>, sans doute pour se venger d’elle de ce qu’elle
                    les a retranchés du nombre de ses enfans, &amp; <quote><hi rend="i">comme si
                            l’Etat étoit coupable à leurs yeux parce qu’il est
                    Chrétien</hi></quote>, ou qu’il les souffre, <quote><hi rend="i">ils conjurent
                            la perte de l’une &amp; de l’autre, &amp; cherchent à les sapper par le
                            fondement</hi></quote>.</p>
                <p>Si tant que ce retranchement subsistera, ils n’ont point de pardon à attendre,
                    qu’ils nous laissent <quote><hi rend="i">espérer le nôtre</hi>, <pb n="21"
                            xml:id="p21"/><seg type="exquote">(Matt. 6. v. 12.)</seg>
                        <hi rend="i">selon la mesure de celui que nous accorderons à nos frères…
                            S’ils ne veulent pas jouir</hi> (p. 5.) <hi rend="i">avec nous des
                            lumières de la vérité, qu’ils nous laissent en possession de notre
                            créance ; qu’ils voyent</hi>
                        <seg type="exquote">parmi les ours</seg>
                        <hi rend="i">à trouver des caractères analogues à leur manière de penser…
                            &amp; à leurs maximes capables de troubler l’ordre de la
                        société</hi></quote>. Veulent-ils faire de nous un peuple de gladiateurs,
                    ces hommes qui ne respirent que le sang &amp; le carnage ? Qu’ils s’entretuent
                    plutôt eux-mêmes ! Nous nous passerons de leurs maximes, que nous ne pourrions
                    prendre pour règles de notre conduite, sans manquer à la majesté du trône :
                    notre religieux Monarque avant que d’y monter, a fait un vœu spécial d’employer
                    toute sa puissance pour arrêter la fureur des duels, &amp; par-là nous a intimé
                    ses volontés, ou plutôt celles de Dieu même, qui ne s’est reservé qu’à lui seul
                    le droit de la vengeance, <quote><hi rend="i">mihi vindicta</hi></quote>,
                    (Rom. 12. v. 19.) Quelle est donc <quote><hi rend="i">la mission</hi></quote> de
                    ces hommes de néant ? (<hi rend="i">p. 21.</hi>) <quote><hi rend="i">Quel est
                            leur caractère, pour s’ériger en réformateurs publics de la Religion
                            &amp; de l’Etat</hi> ? <seg type="exquote">pour oser nous apprendre
                            (p. 22.)</seg>
                        <hi rend="i">à nous délivrer du joug de toute autorité</hi></quote> : n’en
                    connoissent-ils aucune ? <pb n="22" xml:id="p22"/>Meurs ou tue ! Grand Dieu !
                    &amp; que veux-tu faire de la chair de l’occis ? Bête féroce ! la veux-tu
                    manger ? Tais-toi, voix sépulcrale ; Chrétiens &amp; Citoyens, nous croyons que
                    le sang ne doit couler que pour la Religion &amp; la Patrie.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Mais ce n’est pas assez</hi> : <seg type="exquote"
                            >(p. 2.)</seg>
                        <hi rend="i">O dementiam hominum omnibus lacrimis, gemitibusque
                            deplorandam ! Peut-on se dissimuler qu’il n’y ait un projet conçu</hi>
                        <seg type="exquote">par cette troupe d’hommes corrompus &amp;
                            corrupteurs</seg>
                        <hi rend="i">pour nourrir la corruption des mœurs ?</hi></quote> Et
                            <quote><hi rend="i">quand ils supplieroient très-humblement</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 30.)</seg>
                        <hi rend="i">de vouloir bien considérer que leurs excès ont pour principe
                            l’égarement de leurs esprits plutôt que celui de leurs
                        cœurs</hi></quote>, c’est tout au plus parmi les Turcs ou les Chinois
                    matérialistes qu’ils trouveroient des Juges assez indulgens pour leur donner
                    acte d’une pareille supplication, &amp; y avoir égard.</p>
                <p>Qui de nous ne sçait pas qu’il est une école parmi eux où l’art dévance la nature
                    pour leur apprendre &amp; leur faire apprendre aux autres celui (<hi rend="i"
                        >p. 22.</hi>) <quote><hi rend="i">de bannir toutes les vertus, &amp;
                            d’établir le règne des passions</hi></quote> ? Par un excès d’indécence
                    aussi criant que ridicule, ne les <pb n="23" xml:id="p23"/>voyons-nous pas
                    encore exercer cet art damnable, lors même que la nature ne parle plus en eux,
                    &amp; qu’ils ne sont plus bons que, ce qu’on appelle, pour le conseil ? Ainsi
                    donc leurs cœurs dépravés passent de l’enfance à la vieillesse &amp; descendent
                    avec eux dans le tombeau, ayant toujours voulu ce qu’ils ont voulu d’abord :
                            <quote><hi rend="i">nourrir la corruption des mœurs</hi></quote>.</p>
                <p>Projet infame que les théâtres d’Athênes &amp; de Rome payenne, avec toutes leurs
                    obscénités, n’ont jamais mieux rempli que les notres avec ce vernis d’honnêteté
                    dont on prétend qu’ils sont couverts : que la couche en est légére, puisqu’il se
                    fait si peu sentir ! Où est-il, en effet, ce vernis, qui n’est si vanté que par
                    ceux qui seroient bien fâchés qu’il y fût ? A quelle sorte de spectacle nous
                    faut-il aller pour le trouver ? Est-ce à Tragédie, Comédie, Opéra petit ou
                    grand, Bal ou Ballet ? Par-tout (il n’y a que du plus ou du moins) je vois avec
                    l’élégant Solitaire de Bretagne, (<hi rend="i">Mercure d’Août 1758.</hi>)
                            <quote><hi rend="i">le cinisme de la licence ombrager la tête de la
                            galanterie de son pennage orgueilleux ; la hardiesse, mere du vice
                            regner dans des yeux impudens, comme dans ceux des Bacchantes
                            échevelées, quand un thyrse à la main, elles<pb n="24" xml:id="p24"
                            />fouloient aux pieds les sages loix de la pudeur ; des demi-robes
                            parsemées des couleurs de la débauche &amp; semblables à celles des
                            Filles de Sparte, quand presque nuës elles alloient disputer le prix des
                            exercices gymmiques ; le feu des peintures dangereuses vomi par cent
                            bouches impures, comme les flammes de l’Etna pour le malheur de ceux qui
                            l’environnent ; une jeunesse novice portant d’une main la torche ardente
                            de la passion aveugle, &amp; de l’autre le frêle roseau de
                            l’inexpérience, aller en foule porter dans le gouffre de la corruption
                            les tendres fruits de l’éducation, les racines déliées de la vertu &amp;
                            les fleurs délicates de la santé</hi></quote>.</p>
                <p>Quelle touche ! que le pinceau en est délicat ! quel coloris ! que les couleurs
                    en sont naïves ! Pour ne pas reconnoître l’original de ce portrait dans nos
                    spectacles, quel aveuglement dans l’esprit faut-il avoir ! quelle corruption
                    dans le cœur ! Disons mieux, quelle mauvaise foi ! <quote><hi rend="i">quel
                            delire</hi></quote> ! (<hi rend="i">p. 22.</hi>) <quote><hi rend="i"
                            >c’est marcher en plein jour comme des aveugles au milieu des
                            ténèbres</hi></quote>.</p>
                <p>A moins que d’être du nombre de ces aveugles volontaires, qui n’y reconnoîtra
                    sur-tout cet inimitable Prothée qui se transforme à nos yeux tantôt comme <pb
                        n="25" xml:id="p25"/><hi rend="i">un sultan généreux</hi> au milieu de son
                    serrail qui malgré nous, nous transporte à Constantinople, &amp; tantôt comme
                        <hi rend="i">un heros avanturier</hi> ; (<hi rend="i">deux Balets Pantomimes
                        du Théâtre Italien.)</hi> qui fait paroître au milieu de nous cette isle
                    enchanteresse de Calypso, qu’aucun Géographe ne sçavoit encore où placer.</p>
                <p>De quelle trempe es tu ? Mentor, au milieu du brasier de ton Télémaque, tu es
                    froid comme glace, &amp; notre Paradis même est tout en feu.</p>
                <p>C’est sous le double point de vuë que nous présentent cette isle &amp; ce
                    serrail, qu’il ne manque rien au tableau ; je me trompe, il est au-dessous de
                    l’original.</p>
                <p>Ce seroit trop peu pour cet infame sauteur de nous montrer <quote><hi rend="i">le
                            feu des peintures dangereuses, vomi par cent bouches
                        impures</hi></quote>, il nous le fait voir étincellant dans deux cens yeux
                    lascifs. Quel embrasement se prépare sur ses pas forcenés ! <quote><hi rend="i"
                            >Les fleurs délicates de la santé</hi></quote> pourront-elles echapper
                    aux flammes ? <quote><hi rend="i">Quel homme puissant en inquité</hi></quote> !
                        (<hi rend="i">Ps. 51 v. 13.</hi>) un pas, une œillade de chacune de ses
                    infames complices, porte une étincelle seule capable d’allumer deux mille
                            <quote><hi rend="i">torches ardentes de la passion aveugle pour le
                            malheur</hi></quote> de tous ses Spectateurs : Qui <pb n="26"
                        xml:id="p26"/>pourra donc calculer le nombre de ses forfaits ? Quelle
                    horreur me saisit ! au milieu de ces sultanes &amp; de ces nymphes, de tant de
                    beautés molles, de tant de langueurs passionnées, de ces flambeaux ardens, de
                    ces fléches aiguës, de ces dagues tranchantes, c’est là sans doute un ministre
                    de Satan vomi par l’enfer, pour nous faire arborer le turban, &amp; introduire
                    parmi nous (<hi rend="i">p. 10.</hi>) <quote><hi rend="i">le culte des temples
                            de Venus &amp; d’Astarté</hi></quote>. Terre, vous ne vous entrouvrez
                    pas sous nos pieds ! Ciel, vous ne lancez pas vos foudres sur nos têtes ! Ciel
                    &amp; terre, suspendez les effets d’un juste courroux ; déja le Philosophe qui
                    nous a prêché ce culte (<hi rend="i">p. 11.</hi>) comme <quote><hi rend="i">un
                            objet digne de notre adoration &amp; capable de nous consoler du malheur
                            d’être</hi></quote>, subit la peine de sa témérité ; le pantalon qui
                    l’exerce &amp; le réalise à nos yeux, échapperoit-il au glaive de la Justice ?
                    le Ministre trouveroit-il encore un sujet de triomphe dans ce qui couvre
                    l’Apôtre de confusion &amp; d’opprobre ? Disons plutôt, son sort peut-il être
                    autre que celui de <quote><hi rend="i">ces Auteurs</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 23.)</seg>
                        <hi rend="i">qui pour avoir composé des vers contre l’honneur de Dieu, son
                            Eglise &amp; l’honnéteté publique, ont été condamnés aux supplices les
                            plus affreux, comme criminels de lèze Majesté Divine</hi></quote>.</p>
                <p><pb n="27" xml:id="p27"/>O temps ! ô mœurs ! <quote><hi rend="i">quelle
                            fureur</hi>
                        <seg type="exquote">(<hi rend="i">p. 20.</hi>) sur nos théâtres</seg>
                        <hi rend="i">à enflammer nos desirs</hi></quote> ! Qui nous consolera du
                    malheur d’être dans ces jours malheureux, où <quote><hi rend="i">un délire
                            cynique</hi></quote> met tout en œuvre, Tragique, Comique, Dramatique,
                    art déclamatoire &amp; Pantomime, pour porter le fer &amp; le feu dans nos
                    Villes &amp; nos campagnes ? Serons-nous donc forcés, en déplorant notre
                    condition, de desirer d’avoir des pattes ?</p>
                <p>Sans avoir <quote><hi rend="i">vû</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 27.)</seg>
                        <hi rend="i">dans le Livre de l’Esprit</hi></quote>, <quote><hi rend="i"
                            >Unde animi constet natura</hi></quote>, ne peut-on pas dire de la
                    faculté d’aimer, (de cet amour bien entendu dont il est ici question) ce qu’il
                    n’est pas permis de dire de <quote><hi rend="i">la faculté de
                        penser</hi></quote> ? (<hi rend="i">p. 5.</hi>) N’est-ce pas-là <quote><hi
                            rend="i">cette puissance passive</hi>, <seg type="exquote">cette</seg>
                        <hi rend="i">sensibilité physique qui nous est commune avec les
                        animaux</hi></quote> ? Pour établir qu’elle a dans nous quelque <hi rend="i"
                        >infériorité</hi>, aura-t-on recours <quote><hi rend="i">à la difference du
                            physique</hi></quote> ? Dira-t-on : <quote><hi rend="i">ceux-ci ont des
                            pattes, &amp; l’homme a des mains</hi></quote> ? Qu’il seroit <quote><hi
                            rend="i">ridicule… Le principe de cette infériorité</hi></quote> !</p>
                <p>Puis donc que la Nature, par des raisons aussi proportionnées à la sagesse du
                    Créateur qu’au bonheur de la créature, a mis dans l’individu de chaque <pb
                        n="28" xml:id="p28"/>espèce d’animaux, soit à mains soit à pattes, un égal
                    penchant à s’unir au sexe pour lequel il est fait, à quoi bon vouloir tant nous
                    l’apprendre, &amp; employer pour cela tant d’art inconnu chez les bêtes ? sinon
                    pour nous mettre au dessous d’elles en nourrissant parmi nous (<hi rend="i"
                        >p. 9.</hi>) <quote><hi rend="i">une corruption religieuse, toute espèce de
                            libertinage</hi></quote> qu’elles ne connoissent pas, &amp; <quote><hi
                            rend="i">principalement celui des hommes avec les
                    femmes</hi></quote>.</p>
                <p>Tel est le genre <quote><hi rend="i">de services</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 10.)</seg>
                        <hi rend="i">plus importants que ceux des plus sévères Anachorettes… rendus
                            à la Patrie</hi>
                        <seg type="exquote">par nos héros &amp; héroïnes de théâtre, tous</seg>
                        <hi rend="i">tachés de cette espèce de corruption de mœurs</hi>
                        <seg type="exquote">qu’ils sçavent</seg>
                        <hi rend="i">allier</hi>
                        <seg type="exquote">toujours</seg>
                        <hi rend="i">à la magnanimité, à la grandeur d’ame, à la sagesse, aux
                            talens, enfin à toutes les qualités qui forment les grands
                        hommes</hi></quote> parmi eux. Avoueroient-ils bien (p. 9.) <quote><hi
                            rend="i">que cette espèce de corruption…… est sans doute criminelle,
                            puisqu’elle offense Dieu,… qu’elle est sans doute criminelle en France
                            puisqu’elle blesse les loix du pays</hi></quote> ; Ils aimeroient bien
                    mieux pouvoir nous démontrer <quote><hi rend="i">qu’elle n’est point
                            incompatible avec le bonheur d’une Nation</hi></quote>, eux qui ne se
                    contentent pas <quote><hi rend="i">de nous fournir un moyen absurde</hi>
                        <seg type="exquote">pour nous faire</seg>
                        <hi rend="i">un jeu de ce crime</hi></quote>, mais qui en <pb n="29"
                        xml:id="p29"/><hi rend="i">Apologistes</hi> infatigables se font sous toutes
                    sortes de formes un honneur, une étude, un capital de nous en fournir tous les
                    jours de nouveaux moyens.</p>
                <p>Moyens aujourd’hui si multipliés qu’il est surprenant, suivant la pensée d’un
                    Auteur Comédien, (<hi rend="i">Louis Riccoboni</hi>, dans son Livre de la
                    Réformation du Théâtre, pag. 34. qui écrivoit en 1740, &amp; dont le témoignage
                    ne peut manquer d’être ici d’une grande autorité sur tous les esprits). Qu’il
                    n’arrive pas au Théâtre moderne ce qui arriva au Théâtre d’Athênes, où les
                    Spectateurs ennuyés d’entendre depuis longtemps des chansons Dyonisiannes,
                    crierent tous unanimement : <quote><hi rend="i">plus de Bacchus, plus de
                            Bacchus</hi></quote> ; &amp; que notre parterre ne se mette pas à
                    crier : <hi rend="i">plus d’amour, plus d’amour</hi>. En effet n’est-il pas
                    ridicule qu’en allant au Théâtre on soit forcé d’entendre toujours des Amans
                    épancher leur cœur en fades expressions de tendresse, ou se lamenter &amp; se
                    désespérer de ne pouvoir surmonter les obstacles qui les arrêtent ? Y a-t-il
                    rien de plus ennuyeux que de voir toujours des rivaux de commande pour les
                    traverser dans leurs passions ? des valets &amp; des <pb n="30" xml:id="p30"
                    />suivantes pour les aider dans leurs extravagances ? toujours même chose ! Eh,
                    que l’on crie donc à la fin : <hi rend="i">plus d’amour, plus d’amour !</hi></p>
                <p>Pourquoi donc la voix d’un tel homme n’a-t-elle encore pû se faire entendre parmi
                    nous ? Seroit-ce parce qu’il semble avoir adressé la parole aux Russes en
                    dédiant son Livre à leur Impératrice ? Ah ! chers François, plût à Dieu que pour
                    me faire entendre à vous il ne me fallût qu’adresser cette Epître à notre
                    auguste Reine ! De quelle joie son cœur seroit-il transporté à la vûe du nouveau
                    triomphe qu’elle vous verroit préparer à une Religion qu’elle aime tant, &amp; à
                    la quelle elle est si chere !</p>
                <p>De quelle joie serois-je transporté moi même dans une circonstance aussi propre à
                    lui faire agréer un hommage public de mon respect, moi qui ai l’honneur d’être
                    attaché à son service ! Mais n’est-ce pas plutôt, comme le dit encore le même
                    Auteur, (<hi rend="i">p. 106.</hi>) parce que sentant toute la grandeur de la
                    maladie, nous craignons qu’en y appliquant les remèdes proportionnés qu’il nous
                    propose, le malade ne périsse dans l’opération ?</p>
                <p>Enfans ingrats &amp; rebelles, (pag. 22.) méconnoîtrons-nous toujours <quote><hi
                            rend="i">l’Auteur de tous les dons, &amp; semblables à ces <pb n="31"
                                xml:id="p31"/>insensés dont parle un Ecrivain sacré</hi></quote>,
                    dirons-nous toujours : <quote><hi rend="i">retirez-vous de nous, nous n’avons
                            pas besoin de vos lumières ?</hi></quote>
                    <quote><hi rend="i">O insensés !</hi></quote> s’écrie l’Apôtre, (<hi rend="i"
                        >Gal. 3. v. 1.</hi>) qui vous a fasciné le cœur au point de ne pas vous
                    rendre à la vérité ? Son flambeau en est-il moins lumineux pour être porté par
                    un homme qui dans sa Préface dit n’être ni sçavant ni homme de Lettres ? ou son
                    tonnerre n’a-t-il de force qu’autant qu’il part du troisième Ciel ? Ecoutez
                    donc, (<hi rend="i">Eph. 5. v. 4. 6.</hi>) <quote><hi rend="i">Qu’on n’entende
                            point parmi vous de paroles deshonnêtes ni de folles, ni de bouffonnes,
                            ce qui ne convient pas à votre vocation… Que personne ne vous séduise
                            par de vains discours, car c’est pour ces choses que la colere de Dieu
                            tombe sur les hommes rebelles à la vérité.</hi></quote> Quels coups de
                    foudre capables d’écraser nos Théâtres sur lesquels (p. 3.) <quote><hi rend="i"
                            >selon les principes d’une science mondaine, qui n’ont pour fondemens
                            que la sagesse humaine &amp; les impressions des sens</hi></quote>, le
                    moindre des crimes est de nous entretenir des choses mêmes qui nous sont ici
                    défendues !</p>
                <p>Qu’ils soient donc déracinés ces arbres maudits qui ne nous présentent qu’un
                    fruit justement défendu, puisque le meilleur n’en vaut rien : oui, quand <pb
                        n="32" xml:id="p32"/>nous n’aurons plus à verser des larmes sur un faux
                    Joas, nous n’en serons que plus disposés à nous laisser efficacement attendrir
                    sur une infinité de véritables Lazares en faveur desquels de vils animaux
                    semblent nous reprocher une insensibilité qu’ils n’ont pas : quand, à l’ombre de
                    ces arbres de la science du mal, une Précieuse, un Petit-Maître n’apprendront
                    plus à se corriger d’un ridicule, eux &amp; deux mille avec eux, n’y apprendront
                    plus à commettre tous les vices.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Qu’elle tombe</hi>
                        <seg type="exquote">pour ne jamais se relever (<hi rend="i">Apocal. 18.
                                v. 2. 3. 4.</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">cette grande Babylone, la demeure des démons, la retraite de
                            tout esprit impur qui fait boire aux Grands de la terre, qui nous fait
                            boire à tous le vin de sa prostitution ! Entendrons-nous toujours une
                            voix du Ciel nous dire : Sortez du milieu d’elle, Mon Peuple, de peur
                            qu’ayant pris part à ses iniquités, vous ne partagiez ses
                        châtimens</hi> ?</quote> Et où irons-nous ? Grand Dieu ! Faut-il nous
                    expatrier ? Cette hydre à cent têtes occupe cent de nos villes, &amp; son
                    haleine empestée pullulant à chaque souffle, fait que la France notre mere
                            <quote><hi rend="i">n’est qu’une playe depuis la tête jusqu’aux
                            pieds</hi></quote>. (Job. 2. v. 7.) O France ma patrie, aussi loin de
                    l’ourse que de la <pb n="33" xml:id="p33"/>canicule, à quoi tient-il que tu ne
                    fois pour nous un Paradis terrestre ? Que dis-je, hélas ! Quand nous n’aurions
                    pas à combattre tous ces ennemis étrangers, n’aurions-nous pas encore <quote><hi
                            rend="i">cet Ange de Satan</hi></quote> (Cor. 12. v. 7.) qui jamais
                    n’entra dans ce lieu de délices &amp; qui poursuit les Jéromes jusques dans les
                    déserts ? N’aurions-nous pas encore <quote><hi rend="i">ce lion
                        rugissant</hi></quote> (1. Pier. 5. v. 8.) <quote><hi rend="i">qui toujours
                            rodant autour de nous pour nous dévorer</hi></quote>, fera toujours de
                    cette terre une vallée de larmes où <quote><hi rend="i">nous ne pouvons</hi>
                        <seg type="exquote">(Phil. 2. v. 12.)</seg>
                        <hi rend="i">opérer notre salut qu’avec crainte &amp;
                        tremblement</hi></quote> ? Est-ce donc pour multiplier nos allarmes &amp;
                    les trophées du diable, que nous voyons tous les jours se multiplier parmi nous
                        <hi rend="i">ces Géans fameux</hi>, (Gen. 6. v. 4.) <quote><hi rend="i">ces
                            hommes puissans</hi>, <seg type="exquote">qui (<hi rend="i"
                            >p. 6.</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">jaloux</hi>
                        <seg type="exquote">d’étendre</seg>
                        <hi rend="i">la domination</hi>
                        <seg type="exquote">de cet ennemi du genre humain,</seg>
                        <hi rend="i">veulent abrutir les Peuples pour les tyranniser</hi></quote>,
                    sous l’empire de leurs passions ?</p>
                <p>Sans eux, Paris, en serois-tu moins Paris, le séjour des Muses, le temple des
                    Arts, la Mere des Sciences ? En aurois-tu moins dans l’enceinte de tes remparts
                    des lycées des Aréopages ? Centre des plaisirs purs &amp; innocens, <pb n="34"
                        xml:id="p34"/>tu ne serois plus Babylone, &amp; peut-être serois-tu bientôt
                    Jérusalem. Alors, <quote><hi rend="i">alors</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 5.)</seg>
                        <hi rend="i">quelle douceur dans les mœurs, quelle cordialité dans le
                            commerce de la société, quelle règle, quelle honnêteté, quelle justice
                            dans toutes nos actions !…</hi></quote> Seigneur, (<hi rend="sc"
                        >Luc</hi>. 10. v. 18.) <quote><hi rend="i">ne verriez-vous pas encore tomber
                            Satan comme un éclair</hi></quote> ?</p>
                <p>Périsse donc enfin ce malade qu’il faudroit étouffer par pitié pour lui-même, son
                    mal étant comme incurable ! Mais dès-là qu’il est épidémique, combien plus par
                    intérêt pour nous-mêmes nous le faut-il exterminer ! Fût-ce là <quote><hi
                            rend="i">cet œil</hi>
                        <seg type="exquote">(Matth. 5. v. 18.)</seg>
                        <hi rend="i">qu’il fallût nous arracher, ce bras qu’il fallût nous
                            couper ?</hi></quote> Arrachez, coupez, devons-nous nous écrier,
                    puisqu’il y va de l’intérêt de la Religion, de l’Etat, de la Société, de
                    l’humanité ! Et quoi ! aurions-nous ici un plus grand sacrifice à faire que
                    celui que nous avons déja fait ? Plus esclaves de nos plaisirs que jaloux de nos
                    connoissances, regretterions-nous plus des Histrions faits seulement pour nous
                    divertir, que des Sçavans qui pour nous instruire <quote><hi rend="i">ont
                            rassemblé</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 13.)</seg>
                        <hi rend="i">une infinité de notions utiles &amp; curieuses sur les Arts
                            &amp; sur les Sciences ?</hi></quote> Non, non, &amp; puisque les uns
                    &amp; les autres ont été assez téméraires <pb n="35" xml:id="p35"/>pour exposer
                    à nos yeux (<hi rend="i">p. 13.</hi>) <quote><hi rend="i">dans le jour le plus
                            frappant toutes les absurdités, toutes les impiétés répandues dans tous
                            les auteurs</hi></quote> ; Chrétiens, Sujets, Citoyens, hommes, nous les
                    réprouvons également : <quote><hi rend="i">la Religion</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 5.)</seg>
                        <hi rend="i">toujours tendre pour ses enfans, les verra sans doute avec
                            douleur s’éloigner d’elle</hi></quote> de plus en plus ; <quote><hi
                            rend="i">mais la patrie se réjouira de leur retraite, &amp; croira faire
                            un gain en ne les comptant plus parmi ses membres</hi></quote>.
                            <quote><hi rend="i">Qu’ils sortent du milieu de nous</hi></quote>, ces
                    Hommes de Lettres &amp; ces Hommes de Théatres également coupables ! Que
                    dis-je ? également coupables : les poisons de la nature de ceux dont il est ici
                    question, ne pouvant être mauvais qu’à proportion qu’ils sont apperçus, jugeons
                    des hommes par le cortege de séduction de leur coupe empoisonnée ; un poison qui
                    distillé goute à goute, est transmis par des canaux comme imperceptibles avec un
                    art qui les dérobe aux trois quarts &amp; demi des esprits de ceux qui
                    l’avalent, peut-il faire autant de ravage que celui qui coulant à grands flots
                    capables de renverser des cédres, a le secret enchanteur de se faire gouter,
                    savourer, &amp; d’ennyvrer par le charme des yeux &amp; des oreilles
                    généralement tous les cœurs de tout âge, de tout sexe, de toute condition ? Des
                    hommes <pb n="36" xml:id="p36"/>qui nous présentent des poisons si différens par
                    leur vivacité, quoique les mêmes par leur nature, doivent-ils nous paroître
                    également coupables ? (p. 28.)<quote><hi rend="i">Quirites, hoc, puto, non
                            justum est</hi></quote> : Et <quote><hi rend="i">si l’on
                            mettoit</hi> <seg type="exquote">(p. 7.)</seg> <hi rend="i">dans les
                            deux bassins d’une balance</hi> ou d’un trebuchet, <seg type="exquote"
                            >pour plus d’exactitude,</seg> <hi rend="i">le mal que les uns</hi>
                        &amp; les autres <hi rend="i">ont fait</hi><seg type="exquote">, disons
                            hardiment sans crainte de nous tromper, que</seg> <hi rend="i">le
                            mal</hi> <seg type="exquote">de ceux-ci</seg> <hi rend="i"
                            >l’emporteroit</hi></quote> de vingt-trois carats.</p>
                <p>Qui pourroit donc encore les retenir par préférence ? <quote><hi rend="i"
                            >L’intolérance</hi> <seg type="exquote">à leur égard peut-elle</seg> <hi
                            rend="i">être chrétiennement &amp; politiquement un
                    mal ?</hi></quote></p>
                <p>Oui, dit-on, il est également du bien de la Religion &amp; de l’Etat de souffrir
                    de moindres maux pour en empêcher de plus grands.</p>
                <p>Que veut-on dire ? qu’il faut souffrir les vols pour empêcher les meurtres ?
                    Combien d’hommes, il faut l’avouer vivroient encore, si ceux qui les ont tués,
                    plus avides de leur argent que de leur sang, avoient sçu pouvoir les voler
                    impunément, sans craindre leur dénonciation !</p>
                <p>Mais (<hi rend="i">p. 10.</hi>) <quote><hi rend="i">quel affreux principe ! Que
                            les conséquences en seroient funestes !</hi></quote>
                    <pb n="37" xml:id="p37"/><quote><hi rend="i">Qu’ils paroissent à ma vue, ces
                            oracles menteurs</hi> <seg type="exquote">qui osent les mettre
                            en</seg> <hi rend="i">crédit, &amp; je les confondrai</hi></quote> avec
                    les paroles mêmes d’Hypermnestre. <quote><hi rend="i">Quel droit ont ils de nous
                            en imposer &amp; de prendre sur nous un si funeste ascendant,…. ces
                            fourbes dont la langue est vendue au mensonge</hi></quote> ? Avons-nous
                            <quote><hi rend="i">vu sur eux la vérité descendre</hi></quote> ? S’il
                    n’y avoit pas de Spectacles, disent-ils, il se commettroit de plus grands maux.
                            <quote><hi rend="i">D’où le sçavent-ils ?</hi></quote> puis-je demander
                    sans craindre de sapper la révélation ? <quote><hi rend="i">L’avenir est-il à
                            eux ?</hi></quote> Ces prophetes de malheurs <quote><hi rend="i"
                            >créeront-ils l’évenement pour la prédiction</hi></quote> ? Dans ce cas
                    ils ne seront pas, j’en suis sûr, <quote><hi rend="i">le plus grand
                        nombre</hi></quote> ; &amp; dès-lors quand (<hi rend="i">p. 8</hi>) nous
                            <quote><hi rend="i">n’aurions encore que la morale de l’enfance du
                            monde</hi></quote>, si on avoit à <quote><hi rend="i">la
                            perfectionner</hi></quote>, on n’auroit point à consulter leur
                            <quote><hi rend="i">intérêt</hi></quote>. D’ailleurs, quels sont donc
                    ces plus grands maux qu’empêchent nos Spectacles ? J’entends une voix qui me dit
                        (<hi rend="i">Eph. 5. v. 3.</hi>) qu’<quote><hi rend="i">il n’est pas permis
                            de le nommer parmi les Chrétiens</hi></quote> : Grand Dieu ! Vous nous
                    défendez de les nommer, &amp; l’on nous apprend à les commettre. Qui de nous
                    alors <quote><hi rend="i">est sûr de son cœur</hi></quote> ? Hypermnestre nous
                    dit bien que <quote><hi rend="i">vous ne forcez pas notre ame à devenir <pb
                                n="38" xml:id="p38"/>coupable….. que la vertu n’est pas un don mal
                            assuré…..</hi></quote> Mais la notre est-elle <quote><hi rend="i">la
                            vertu de Lyncée ? inébranlable</hi></quote>. Hélas ! Combien de nous qui
                    tout en venant d’entendre tant de leçons de débauche, de voir tant d’objets de
                    luxure, pour ne pas <quote><hi rend="i">vivre en frémissant dans l’attente du
                            crime</hi></quote>, courent au devant, ne sachant plus éteindre leur
                    flamme <quote><hi rend="i">qu’en avalant</hi></quote> (Job 15. v. 16.)
                            <quote><hi rend="i">l’iniquité comme l’eau</hi></quote> ! Convenons,
                    convenons qu’il y auroit moins de victimes immolées à l’impudicité publique
                    &amp; particuliere, si les Spectacles n’allumoient pas dans nous le feu qui les
                    dévore : aussi est-ce pour en suspendre au moins l’activité, qu’ils ont été
                    interrompus pendant la derniere quinzaine : ou dira-t-on que les plus grands
                    crimes sont réservés pour les plus saints jours ? Quelle imposture ! Quelle
                    horreur !</p>
                <p>Mais qu’entends-je dans ces jours de relâche au Théatre ? Ce Concert est-il fait
                    pour réjouir les Anges &amp; les Démons tous ensemble ? Des voix profanes, &amp;
                    des paroles sacrées ! Sont-ce des prieres ou des blasphêmes ? C’est à vous que
                    je m’adresse ici, Prédicateur Apostolique, qui vous appuyant sur la Sainte
                    Ecriture, nous disiez il y a douze jours <pb n="39" xml:id="p39"/>que la priere
                    d’un pécheur qui dans le secret de son cœur conserve quelque attache pour son
                    péché, est une priere exécrable : Comment donc faut-il appeller ces invitations,
                            <quote><hi rend="i">venite justi, exultemus</hi></quote>, qui nous sont
                    faites de la part de ces pécheurs publics qui s’affichent tout le reste de
                    l’année pour nous inviter à leurs assemblées criminelles ? Que direz-vous de ces
                    protestations, <quote><hi rend="i">Diligam te, Domine</hi></quote>, faites par
                    ces cœurs vendus au démon de l’impureté, avec qui ils ont fait une espece de
                    pacte d’en ravir à Dieu le plus qu’ils peuvent ? Je ne vous avance rien ici qui
                    ne soit au sçu du Public, &amp; qui ne fasse la matiere des entretiens du
                    Parterre &amp; des Loges en attendant le coup de sifflet. Que direz-vous de ces
                    aspirations, <quote><hi rend="i">Quam dilecta tabernacula tua</hi></quote>,
                    faites par ces ames qui, séparées par état de ces sacrés tabernacles, ou en
                    tiennent éloignés tous leurs partisans multipliés presqu’à l’infini en une
                    infinité de manieres, ou en font autant de sacrileges profanateurs ? Que
                    direz-vous….. Hola ! me dites-vous, cela ne peut s’appeller que l’abomination de
                    la désolation…. Quelle morale ! Révérend Pere ; ces misérables créatures ne
                    feront-elles un <pb n="40" xml:id="p40"/>pas que pour tomber dans un abîme ?
                    &amp; chaque instant de leur vie sera-t-il marqué par un forfait ? <quote><hi
                            rend="i">Nos esprits forts</hi></quote> (<hi rend="i">p. 28.</hi>)
                    sçauront bien dire : <quote><hi rend="i">Hic piscis non est omnium.</hi></quote>
                    Pour moi, je dis :</p>
                <quote>
                    <l>    Que l’Eternel entende nos concerts<note n="*" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Les fureurs de Saül : Poëme sacré, mises en musique par M. de
                                Mondonville, &amp; chanté au Concert-Spirituel.</hi></note>.</l>
                    <l>……………………………………………………………</l>
                    <l>Tout l’Univers peint le Seigneur.</l>
                    <l>Qu’il soit l’objet de nos hommages.</l>
                    <l>Jusques dans ses moindres ouvrages</l>
                    <l>Ce Dieu fait briller sa grandeur.</l>
                    <l>Quels sons !</l>
                    <l>Par ses bienfaits il nous attire.</l>
                    <l>L’ordre des Cieux, l’éclat du jour,</l>
                    <l>L’air du Printemps que l’on respire,</l>
                    <l>Tout nous annonce son amour.</l>
                    <l>C’est lui qui commande à l’Aurore</l>
                    <l>De former l’émail de nos fleurs.</l>
                    <l>Nos yeux impriment dans nos cœurs</l>
                    <l>Les traits du Dieu que l’on adore.</l>
                </quote>
                <p>Par quel art nos oreilles en font-elles autant, cher David, (<hi rend="i"
                        >M. Godard.</hi>) aux accens de ta voix, comme aux coups de ton archer,
                    divin Orphée de la <pb n="41" xml:id="p41"/>Romance, (<hi rend="i">Air de violon
                        joué par M. Gavinier.</hi>) quand l’un &amp; l’autre vous tenez en suspens
                    tous nos esprits ? Qu’avons-nous donc besoin de Spectacles ? Seigneur, ne
                    t’es-tu réservé que cette quinzaine de jours ? ou parce que</p>
                <quote>
                    <l>  Ton tonnerre prêt à partir</l>
                    <l>Est arrêté par ta clémence,</l>
                </quote>
                <p>t’outragerons – nous tout le reste de l’année ? Et sans égard pour Fêtes ni
                    Dimanches, prévaudront-ils toujours contre toi, ces hommes qui (<hi rend="i"
                        >Ps. 73. v. 9.</hi>) ont dit tous ensemble au fond de leurs cœurs : faisons
                    cesser de dessus la terre tous les jours de fêtes consacrés à Dieu… (v. 23.)
                            <quote><hi rend="i">Exurge, Deus ; judica causam tuam.</hi></quote>
                    Déploye, s’il le faut, toute la force de ton bras, &amp; qu’elle <quote><hi
                            rend="i">retombe dans les enfers l’affreuse tyrannie</hi></quote> de nos
                    fêtes profanes ! sans ses <quote><hi rend="i">fureurs</hi></quote> nous
                    éprouverions avec Saül <quote><hi rend="i">le calme de la vie</hi></quote>,
                    &amp; nous aurions dans nos concerts les chœurs des Anges.</p>
                <p>L’excès des ravissemens qu’ils nous causent à tous, ne peut que rendre plus
                    insoutenable le principe maudit que l’on veut faire servir de base à nos
                    Théatres ; j’y reviens donc, &amp; je demande encore, que veut-il dire ? que
                    pendant les <pb n="42" xml:id="p42"/>quatre à cinq heures que l’on passe dans
                    une Loge ou au Parterre, on ne fait pas tant de mal que si on étoit ailleurs à
                    faire pis ? Eh bien, soit.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Avec quelle facilité</hi> <seg type="exquote">(p. 8.) ne
                            pourroit-on pas</seg>
                        <hi rend="i">composer sur ce principe ainsi entendu, un cathéchisme de
                            probité, dont les maximes simples, vraies, &amp; à la portée de tous les
                            esprits, apprendroient aux peuples que la vertu invariable dans l’objet
                            qu’elle se propose, ne l’est pas dans les moyens propres à remplir cet
                            objet ?</hi></quote> Mais de quel droit, demanderois-je alors,
                            <quote><hi rend="i">le Législateur supprimeroit-il</hi></quote> les
                    mauvais livres ? Ils auront beau être mauvais, on m’accordera sans peine que
                    dans le tems que je les lis renfermé dans mon cabinet ou couché sur la fougere,
                    je ne fais pas tant de mal que si j’étois ailleurs à faire pis.</p>
                <p>O profondeurs de Satan ! Nature corrompue ! que ne sçais-tu pas dire pour
                    autoriser tes penchans ! J’entendois, il y a cinq jours, un de nos préposés à la
                    Police nous dire en s’applaudissant d’après ce même principe, qu’il lui falloit
                    fermer les yeux pour ne pas voir ces bustes à tête mouvante, ces statues à coude
                    mobile qui s’affichent le jour aux fenêtres &amp; le soir au coin des rues ; que
                        <pb n="43" xml:id="p43"/>pour empêcher de plus grands maux, il doit les
                    laisser en paisible possession d’arrêter les passans, &amp; que tant qu’on ne
                    crie point au guet, son ministere ne l’oblige à rien.</p>
                <p>A rien ! A quoi donc bon tant d’Ordonnances, Arrêts &amp; Réglemens à ce
                    contraires, dont la manutention lui est confiée ? <quote>Est-ce <hi rend="i"
                            >que</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 8.)</seg>
                        <hi rend="i">dès que l’infraction des Loix est générale, dès-lors elles sont
                            nulles &amp; cessent d’être Loix ?</hi></quote> Ou bien, n’est-ce pas
                    plutôt <quote>
                        <hi rend="i">que l’infraction d’un traité</hi><seg type="exquote">, d’un
                            serment</seg>
                        <hi rend="i">qu’il est avantageux de violer, est une clause tacite de tous
                            les traités</hi></quote>, de tous les sermens ? Quel homme versé dans la
                            <quote><hi rend="i">connoissance de l’intérêt public</hi></quote>, pour
                    savoir ainsi <quote><hi rend="i">fixer l’instant où chaque action cesse d’être
                            vertueuse &amp; devient vicieuse</hi></quote> !</p>
                <p>Fermer les yeux ! que ne te les arraches tu plutôt, infame mercenaire, qui ne
                    sçais les ouvrir que pour compter l’argent que te valent des ames rachetées par
                    le sang d’un Dieu, &amp; que tu vends à la brutalité des hommes ? Tu n’aurois
                    pas à compter au grand jour des vengeances, de toutes les infamies qui se
                    commettent dans ton quartier : que peux tu donc imaginer de pis ? Tais-toi… Mon
                    Dieu ! qu’il y auroit peu <pb n="44" xml:id="p44"/>de Jezabels, s’il n’y avoit
                    point de Balaam !</p>
                <p>Tout affreux qu’est ce principe si accrédité, on ne peut s’empêcher d’y
                    reconnoître du bon, c’est l’aveu implicite que l’on y fait, que les Spectacles
                    sont des maux. Partons de là pour le battre en ruine par lui-même. Le Paganisme
                    nous apprend par Platon le Juif : (<hi rend="i">De Special. Leg.</hi>)
                            <quote><hi rend="i">Nec est alienus à crimine, cujus consensu, licet non
                            à se admissum crimen tamen publicè legitur.</hi></quote> Le
                    Christianisme nous dit par l’Apôtre des Gentils (<hi rend="i">aux Rom. 1.
                        v. 32.</hi>) <quote><hi rend="i">Digni sunt morte non solum qui faciunt ea,
                            sed etiam qui consentiunt facientibus.</hi></quote> Il nous enseigne
                    encore au ch. 3. v. 8. <quote><hi rend="i">que nous ne devons pas faire des
                            maux</hi><seg type="exquote">, quelque petits qu’ils soient,</seg>
                        <hi rend="i">pour qu’il en arrive des biens</hi></quote>, quelque grands
                    qu’ils puissent être.</p>
                <p>A quelle école ont donc étudié nos oracles ? Dans quelle source ont-ils puisé un
                    principe si diamétralement opposé à ces maximes, &amp; comment ne voyent-ils pas
                    qu’en le citant avec tant de confiance, ils rendent comptables de ces moindres
                    maux &amp; l’Etat &amp; la Religion ? Il est clair que l’esprit qui les inspire
                    ne parle qu’en leur propre &amp; <pb n="45" xml:id="p45"/>privé nom, &amp;
                    qu’ils ne sont les interprêtes ni d’un Etat ni d’une Religion, qui se réunissent
                        (<hi rend="i">voyez ci-après page..</hi>) pour ne nous permettre pas même
                    une parole à double entente. Eh ! quels moindres maux que ceux qui sont les
                    sources de tous les maux ! Qu’on peut bien dire ici que l’iniquité se trahit
                    elle-même ! <quote><hi rend="i">mentita est iniquitas sibi.</hi></quote></p>
                <p>Qu’elle se taise donc <quote><hi rend="i">cette raison humaine</hi>, <seg
                            type="exquote">(p. 4.)</seg>
                        <hi rend="i">qui livrée à elle-même &amp; méprisant la révélation qui doit
                            être son guide, devient la source des erreurs qui affligent l’Eglise,
                            &amp; des opinions extravagantes qui deshonorent l’esprit
                        humain</hi></quote> ! De quel front ose-t elle nous dire cette raison
                    aliénée, que le Théatre de nos jours sert à corriger les mœurs : <quote><hi
                            rend="i">Ridendo castigat mores</hi></quote> ?</p>
                <p><quote><hi rend="i">Voyez</hi><seg type="exquote">, Chers François,</seg>
                        <hi rend="i">ces Sçavans d’Athènes assemblés sous les porches fameux des
                            Stoïciens, ou dans l’académie de Platon, ou dans le lycée d’Aristote.
                            Après avoir disputé longtems chacun pour fonder son sistême &amp;
                            renverser celui d’un autre, à peine trouve-t-on qu’ils aient exactement
                            établi quelque vérité morale…</hi></quote> loin d’avoir pu (p. 21.)
                            <quote><hi rend="i">remédier à la corruption de l’homme, ni former le
                            lien d’une Société fondée sur la justice</hi></quote>. Combien moins le
                        <pb n="46" xml:id="p46"/>pourront <quote><hi rend="i">cette portion
                            malheureuse d’incrédules</hi></quote> (p. 22.) <quote><hi rend="i">cette
                            secte de faux sages qui ne font que renouveller sous différentes formes
                            tous les systêmes</hi> <seg type="exquote">(p. 10.)</seg>
                        <hi rend="i">de prostitution adoptés par les peuples du Paganisme livrés à
                            la corruption de leurs cœurs</hi></quote>.</p>
                <p>Arlequin Sauvage (piece du Théatre Italien,) quoique sans loix &amp; tout au
                    milieu de ses singeries, pourroit, il est vrai, si nous le prenions pour maître,
                    supprimer parmi nous bien des abus qui sont autant d’écarts de raison, de
                    décence &amp; d’amour de la Société ; mais de bonne foi, de quoi peuvent nous
                    corriger tous ces vrais fous qui, loin de vouloir établir une seule vérité
                    morale, ont formé une sorte de ligue <quote><hi rend="i">pour déprimer</hi>,
                            <seg type="exquote">(p. 10.)</seg>
                        <hi rend="i">pour détruire toutes les vertus morales…. &amp; pour faire
                            disparoître du milieu de nous jusqu’à l’ombre même de la
                        pudeur</hi></quote>.</p>
                <p>Beau Sexe, à qui nous avons assigné cette pudeur pour appanage, que venez-vous
                    faire dans ces lieux où des fronts d’airain foulent aux pieds cette vertu ? Sexe
                    charmant, à qui la nature a donné sur nous un si grand empire, venez-vous gémir
                    de le voir s’étendre encore à la faveur de cette manœuvre diabolique ? En voyant
                    ce luxe qui surpasse <pb n="47" xml:id="p47"/>le vôtre, ces rivieres de diamans
                    qui effacent tout l’éclat de vos parures, apprendrez-vous bien à les mépriser ?
                    A la vue de ces cercles de Laïs toutes idolatres d’elles-mêmes, apprendrez-vous
                    bien à vous hair ? Tous les systêmes de coquetterie, tous les rôles amoureux de
                    nos Thalies &amp; de nos Melpomènes feront-ils pour vous autant de leçons de
                    vertu ? Venez-vous prendre de l’éloignement pour les bals &amp; la danse à
                    l’école de nos Terpsychores, de nos Sultanes &amp; de nos Nymphes ? <quote><hi
                            rend="i">L’esprit</hi> chez vous est donc bien persuadé <seg
                            type="exquote">(<hi rend="i">p. 10.</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">que l’on approche d’autant plus de la perfection &amp; que l’on
                            mérite d’autant plus le nom de vertueux, qu’il faut pour nous déterminer
                            à une action malhonnête ou criminelle un motif</hi> <seg type="exquote"
                            >&amp; des objets</seg>
                        <hi rend="i">plus capables d’enflammer nos désirs.</hi></quote> Si cela est,
                    Mesdames, à qui tient-il que le cœur chez vous n’arrive au comble de la
                    perfection, &amp; que vous ne soyez des prodiges de sainteté ? A vous, François,
                    vous entends-je nous dire : Eh mais ! que voulez-vous donc que nous soyons ?
                            <quote><hi rend="i">Turcs</hi>, <seg type="exquote">(p. 7.)</seg>
                        <hi rend="i">Chinois matérialistes, Sadducéens, qui nient l’immortalité de
                            l’ame, Gynnophistes toujours accusés d’Athéisme</hi></quote> ? Quels <hi
                        rend="i">exemples</hi> inimitables nous <hi rend="i">citez-</hi>vous là !
                            <quote><hi rend="i">L’espoir des <pb n="48" xml:id="p48"/>plaisirs
                            temporels sert à les rendre vertueux</hi></quote>, apparemment parce
                    qu’ils sont tout esprit. Pour nous, pauvres François, tout enveloppés que nous
                    sommes dans la matière, la jouissance de nos plaisirs théatraux, jointe à votre
                    ascendant naturel, Dames Françoises, ne servira jamais qu’à faire de nous des
                    heureux à bonne fortune, que vous croirez vous-mêmes avoir un droit acquis sur
                    la plus belle portion de votre appanage.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Heu ! male tum mites defendit pampinus uvas.</l>
                </quote>
                <p>Aussi combien de vous, pour avoir assisté à nos Bals, à nos Spectacles,
                    pourroient chanter avec l’aimable Cendrillon :</p>
                <quote>
                    <l>Je ne l’ai pas donné, mais je l’ai laissé prendre !</l>
                </quote>
                <p>J’en atteste sa marreine qui, pour la consoler de la perte d’une de ses mules
                    qu’elle a faite au Bal, lui dit :</p>
                <quote>
                    <l>Que de beautés sortant du bal</l>
                    <l>Ont souvent perdu davantage.</l>
                </quote>
                <p>Quelles sont donc les notions communes de nos hommes de Théâtres ? Parce qu’ils
                    nous font la grace de ne plus médire, ils prennent pour devise : <quote><hi
                            rend="i">sublato jure nocendi</hi></quote>, comme si la réputation <pb
                        n="49" xml:id="p49"/>étoit le seul bien que nous eussions à ménager ; &amp;
                    comme si la pudeur n’étoit rien, ils ne cessent de s’acharner contr’elle. C’est
                    trop long-temps nous abuser : Horace de qui ils ont emprunté leur devise, disoit
                    en parlant de leurs semblables pour la défense de cette vertu :</p>
                <quote>
                    <l><hi rend="i">Sylvis deducti caveant, me judice, fauni !</hi></l>
                    <l>……………………………………………………………………………………………………</l>
                    <l><hi rend="i">Offenduntur enim quibus est equus &amp; pater &amp;
                        res.</hi></l>
                    <bibl>Art. Poet. Vers. 244. 248.</bibl>
                </quote>
                <p>Comment n’en dirons-nous pas autant d’eux ? <quote><hi rend="i">Nous lisons</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 10.)</seg>
                        <hi rend="i">dans les ouvrages des Payens, attentifs à consulter les
                            lumieres de la seule raison, qu’ils ont toujours respecté cette vertu,
                            qu’ils punissoient avec sévérité ce qui l’offensoit</hi></quote> ; &amp;
                    nous verrions encore impunis parmi nous des hommes <quote><hi rend="i">qui osent
                            donner publiquement des leçons de débauche, qui prononcent
                            hardiment</hi></quote> en mille manieres <quote><hi rend="i">que la
                            morale n’est qu’une science frivole…. que la pudeur est une invention de
                            l’amour &amp; de la volupté rafinée, qui proposent d’en débarrasser le
                            sexe</hi></quote>, &amp; qui l’en débarrassent ? Non, non, <quote><hi
                            rend="i">le contraste</hi> <seg type="exquote">(p. 11.)</seg>
                        <hi rend="i">seroit d’autant plus frappant qu’il nous <pb n="50"
                                xml:id="p50"/>mettroit en opposition avec les sages Philosophes de
                            Rome payenne</hi></quote>.</p>
                <p><quote><hi rend="i">O préjugé barbare</hi> <seg type="exquote">(Encyclopédie, au
                            mot : Geneve.)</seg>
                        <hi rend="i">contre la profession des Comédiens</hi></quote>, que tu es
                    légitime ! mais que tu serois <quote><hi rend="i">vertueux</hi></quote>, (<hi
                        rend="i">p. 9.</hi>) &amp; pourrois seul <quote><hi rend="i">contribuer au
                            bonheur public</hi></quote>, si nous étions moins inconséquens ! On ne
                    nous verroit pas courir en foule à leurs farces &amp; nous battre à qui les
                    verra ; <quote><hi rend="i">on ne les verroit pas</hi> <seg type="exquote">(au
                            mot : Geneve.)</seg>
                        <hi rend="i">d’un côté pensionnés par le Gouvernement, &amp; de l’autre un
                            objet d’anathême.</hi></quote> Prodige dont je demanderois l’explication
                    à tous les Sçavans, si je n’étois forcé de croire que bientôt nous ne le verrons
                    plus.</p>
                <p>Déja nous avons <quote><hi rend="i">vu</hi> (<seg type="exquote">Discours en tête
                            du 3 vol. de la Collection Academ.)</seg>
                        <hi rend="i">des Philosophes trop hardis, qui ayant à peine jetté un coup
                            d’œil rapide sur les choses, ont pris tout à coup leur essor dans la
                            région des idées, pour y bâtir sur des nuages legers des hypothèses
                            chancelantes</hi></quote> ; nous les avons vus, dis-je, arrêtés,
                    confondus au milieu de leur course, l’histoire toute récente de leur défaite se
                    lit encore à nos portes ; à côté de cet arc de triomphe élevé à la Religion,
                    nous ne <pb n="51" xml:id="p51"/>verrons plus quatre affiches se renouveller
                    tous les jours pour lui disputer ses lauriers ; &amp; ne voyant plus autel
                    contre autel, le libertin &amp; l’impie n’auront plus à nous insulter en nous
                    disant : (<hi rend="i">Ps. 54. v. 9.</hi>) <quote><hi rend="i">Vidi iniquitatem
                            &amp; contradictionem in civitate.</hi></quote></p>
                <p>Non, le contraste ne peut subsister, le bras de nos Magistrats Chrétiens n’est
                    pas raccourci : Combien de fois, sans égard pour des têtes respectables
                    d’ailleurs qui sembloient demander grace, ne s’est-il pas appésanti déja sur ces
                    hommes audacieux qui (<hi rend="i">Arrêt de 1541.</hi>) <quote><hi rend="i"
                            >mêlent ordinairement à leurs jeux des farces &amp; comédies dérisoires,
                            qui sont choses défendues par les Saints Canons, dont les assemblées
                            donnent lieu à des parties ou assignations d’adultère &amp; de
                            fornication, &amp; qui font dépenser de l’argent mal-à-propos aux
                            Bourgeois &amp; aux Artisans de la Ville</hi></quote>.</p>
                <p>Dans tous les tems (p. 2.) <quote><hi rend="i">Défenseurs des Loix &amp;
                            Protecteurs de la Religion, ils ont pris le glaive en main, &amp; frappé
                            sans distinction ces sacrileges &amp; ces séditieux que la Religion
                            condamne &amp; que</hi>
                        <seg type="exquote">le bien de</seg>
                        <hi rend="i">la patrie désavoue</hi>.</quote></p>
                <p>Quand vers le milieu du dernier <pb n="52" xml:id="p52"/>siécle, à la
                    sollicitation d’un Ministre que la Pourpre Romaine n’empêchoit pas d’aimer le
                    Théatre, fut levé le voile d’infamie qui l’avoit couvert jusqu’alors, ce fut
                    sous la condition expresse <quote><hi rend="i">qu’il ne s’y passeroit rien qui
                            pût blesser l’honnêté publique, &amp; qu’on n’y diroit pas même une
                            parole à double entente</hi></quote>. Ce sont les termes de la
                    Déclaration du 16 Avril 1641, enregistrée le 24. Termes dictés par l’Apôtre au
                    Roi, qui par sa docilité à la voix de la Religion, a mérité le surnom de Juste :
                    C’est sous la même condition qu’au commencement du quatorzieme siecle un autre
                    Cardinal acheta l’Hôtel de Bourgogne pour les Comédiens. Etant de notoriété
                    publique que la condition si recommandée n’a jamais été remplie, on peut croire
                    raisonnablement que jamais elle ne le sera : nos <hi rend="i">grands hommes</hi>
                    en seront-ils quittes pour rester toujours infames comme ils l’ont toujours
                    été ? Vraiment ils y consentiront volontiers, <hi rend="i">leur grandeur
                        d’ame</hi> va jusques-là ; mais heureusement pour eux &amp; pour nous la
                    Déclaration va plus loin, puisqu’elle <quote><hi rend="i">enjoint aux Juges,
                            chacun dans son district, de tenir la main à ce que la volonté du Prince
                                <pb n="53" xml:id="p53"/>soit religieusement exécutée, &amp;
                            d’interdire le Théatre aux contrevenans, pour procéder contr’eux par
                            telles voyes que de droit</hi></quote>.</p>
                <p>Si depuis plus d’un siecle le glaive n’a paru que suspendu, <quote><hi rend="i"
                            >la modération</hi> <seg type="exquote">(p. 23.)</seg>
                        <hi rend="i">dont ils ont cru devoir user dans cette occasion, a dû annoncer
                            à ceux qui ont eu la témérité de se rendre coupables des mêmes
                            excès</hi>, <seg type="exquote">déja proscrits en 1541,</seg>
                        <hi rend="i">qu’ils éprouveroient toute la rigueur des
                    loix</hi></quote>.</p>
                <p>Ils vont donc frapper enfin dans <quote><hi rend="i">toute la sévérité de la
                            puissance que le Prince leur confie</hi>, <seg type="exquote">ainsi
                            que</seg>
                        <hi rend="i">le bien de la Religion l’exige de l’attachement de tous les
                            Magistrats à ses dogmes &amp; à sa morale</hi></quote>. Un dernier coup
                    ne peut être qu’un coup de grace &amp; de faveur, dont les heureux effets seront
                    bientôt sensibles.</p>
                <p>Ici pourtant, je l’avoue, je me trouve en suspens ; je vois bien le bras levé,
                    mais je ne vois pas si le dernier coup qu’il va porter ira jusqu’à la racine, ou
                    s’il ne fera qu’élaguer le tronc. J’ai d’abord condamné le tout au feu, il en
                    est digne ; cela est prouvé il y a beau jour : donc il faut l’y jetter ;
                    c’est-là cette conséquence la plus forte, que (d’après le plan &amp; le fond de
                    cette Lettre, bien ou mal exécutée, n’importe.) <pb n="54" xml:id="p54"/>ne
                    peuvent s’empêcher de déduire ouvertement ou tacitement tous esprits bons ou
                    mauvais. Mais qui suis-je ? Qui sommes nous tous, François, pour prononcer ici ?
                    Après tout, qu’importe-t-il à la Religion, à l’Etat, que nous allions au
                    Théatre, pourvu qu’on ne nous y donne pas des leçons d’irréligion,
                    d’indépendance, de barbarie, de mauvaises mœurs ? Il est donc réservé à la
                    Justice de juger s’il n’est pas plus expédient de châtier simplement cet enfant
                    qui nous est si cher, que de l’écraser tout-à-fait. Son jugement ne peut que
                    nous être le plus avantageux : quant à l’exécution, l’un ou l’autre lui est
                    également facile ; point d’obstacle qui ne soit un ombre, un phantôme ; pour le
                    dissiper, il ne sera pas nécessaire d’employer le fer, &amp; l’on ne dira pas :
                    (p. 28.) <quote><hi rend="i">Ferro diverberat umbras.</hi></quote></p>
                <p>Que j’aime à voir l’Auteur Comédien que j’ai déja cité, mais que je ne citerai
                    jamais assez, <quote><hi rend="i">désavouer de lui-même</hi> <seg type="exquote"
                            >(p. 23.)</seg>
                        <hi rend="i">sans équivoque ni restriction tout ce que</hi> <seg
                            type="exquote">le Théatre</seg>
                        <hi rend="i">a de repréhensible</hi></quote> ! <quote><hi rend="i">Il
                            déclare</hi> <seg type="exquote">dans la préface de son livre (p. 15,
                            17.)</seg>
                        <hi rend="i">de la manière la plus précise &amp; la plus autentique….. que
                            pendant quarante ans <pb n="55" xml:id="p55"/>qu’il a exercé la
                            profession de Comédien…. il a toujours senti dans toute son étendue le
                            grand bien que produiroit la suppression entiere du Théatre…. &amp;
                            qu’il n’a jamais cessé de désirer l’occasion de pouvoir le
                        quitter.</hi></quote>
                    <quote><hi rend="i">Son ame</hi> <seg type="exquote">(p. 4.)</seg>
                        <hi rend="i">naturellement Chrétienne, a donc déposé toujours malgré lui en
                            faveur de la vérité.</hi></quote> Combien d’autres de sa profession en
                    déposeroient encore autant ! Que dis-je ? Tous ont des ames naturellement
                    chrétiennes, &amp; par conséquent ne peuvent s’empêcher au moins de penser de
                    même.</p>
                <p>Je te le demande, ame encore chere à ton Dieu, quand tu lui disois hier :
                            <quote><hi rend="i">Usquequo, Domine<note n="*" place="bottom">Motet
                                chanté par Mademoiselle Dubois au Concert Spirituel, au jour de
                                Quasimodo.</note>, oblivisceris me in finem ? Usquequo avertes
                            faciem tuam à me ?.. Usquequo exaltabitur inimicus meus super me ?
                            Respice &amp; exaudi me Domine Deus meus, exultabit cor meum, in
                            salutari tuo : cantabo Domino qui bona tribuit mihi &amp; psallam nomini
                            Domini altissimi.</hi></quote> Ton cœur n’étoit-il pas d’accord avec ta
                    bouche ? Oui, &amp; c’est cet accord parfait que nous y trouvions <pb n="56"
                        xml:id="p56"/>tous qui, autant que ta voix angélique, enlevoit nos
                    applaudissemens. <quote><hi rend="i">Jusqu’à quand donc, Seigneur,
                            détournerez-vous votre visage de dessus cette ame infortunée ?
                            L’oublierez-vous jusqu’à la fin ?</hi></quote> Le démon de l’Opéra,
                            <quote><hi rend="i">ce vrai ennemi</hi></quote> de son salut &amp; du
                    nôtre, <quote><hi rend="i">s’applaudira-t-il toujours de la compter parmi ses
                            suppôts ? plutôt, Seigneur mon Dieu, que sa priere perce les
                        cieux</hi></quote>, comme elle a percé nos cœurs ! <quote><hi rend="i"
                            >puisse-t-elle n’avoir plus qu’à se réjouir dans son Sauveur &amp; à
                            chanter ses bienfaits</hi></quote>, comme elle nous a paru le désirer !
                    Que ne puis-je me dissimuler qu’Arethuse (<hi rend="i">dans l’Opéra de
                        Proserpine</hi>) vendredi prochain, elle nous chantera encore ses amours
                    avec Alphée, &amp; que pour conclusion de l’enlevement de Proserpine, nous
                    chantant le triomphe de l’amour profane, cette Calliope toujours victorieuse
                    nous enlevera, comme hier, nos applaudissemens !</p>
                <p>Toi de Saül <quote><hi rend="i">la fille la plus tendre &amp; qui</hi> <seg
                            type="exquote">nous est</seg>
                        <hi rend="i">si chere</hi></quote>, quand hier, aussi implorant le ciel pour
                    ton pere, tu disois : <quote><hi rend="i">Seigneur exauce</hi></quote> ma
                    priere, avois tu pour nous plus ou moins de charmes que jorsqu’un moment
                    auparavant tu nous chantois : <quote><hi rend="i">Bonum est confiteri Domino<pb
                                n="57" xml:id="p57"/><note n="*" place="bottom">Motets chantés par
                                Mademoiselle Lemierre, qui fit Michol dans les fureurs de Saül au
                                même Concert.</note> &amp; psallere nomini tuo, altissime, ad
                            annuntiandum mane misericordiam tuam… in decachordo psalterio cum
                            cantico in citharâ ?</hi></quote></p>
                <p>Non, toujours les mêmes, les accens de ta voix plus qu’humaine, nous ravissoient
                    toujours : mais le charme de nos oreilles ne nous empêchoit pas d’appercevoir en
                    toi les traits d’une ame naturellement Chrétienne, <quote><hi rend="i">qui
                            voudroit n’avoir plus qu’à publier les miséricordes du
                        Très-haut</hi></quote>.</p>
                <p>Par quel prestige se fait-il donc qu’hier Michol, tu seras demain Collette ? (<hi
                        rend="i">dans l’Opéra du Devin du Village.</hi>) Et par quel enchantement se
                    fait-il, charmante Erato, que nous t’applaudirons encore ? Ne diroit-on pas que
                    tous tant que nous sommes, nous voyons du même œil &amp; le Ciel &amp; l’Enfer ?
                    Hier Michol, de concert avec David, nous approchoit autant des Cieux, que demain
                    Collette, d’intelligence avec Colin, nous approchera des Enfers : mais &amp;
                    David &amp; Michol, &amp; Collette &amp; Colin sont également sûrs de nos
                    suffrages ; <pb n="58" xml:id="p58"/>tous nous sont bons, tous nous enchantent,
                    &amp; nous applaudissons jusqu’à Bastienne notre Thalie, quand elle chante :
                            <quote><hi rend="i">Fac me vere tecum flere</hi></quote><note n="*"
                        place="bottom">Madame Favart, la joie du Théatre Italien, a chanté le <hi
                            rend="i">Stabat</hi> au Concert du Vendredi-Saint.</note>. O abîme
                    incompréhensible du cœur humain, pour qui est une même chose &amp; le profane
                    &amp; le sacré !</p>
                <p>Nous l’avouons pourtant, Seigneur, vous voulez que ce cœur se retrouve toujours
                    au milieu de ce chaos immense : <quote><hi rend="i">la lumiere de votre
                            visage</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 4.)</seg>
                        <hi rend="i">est gravée sur nous, &amp; portant nous mêmes les caractères
                            ineffaçables de votre divinité</hi></quote>. Acteurs &amp; Spectateurs,
                    à la fin du spectacle le plus bruyant, nous rentrons dans un vuide affreux ;
                    &amp; toutes nos ames naturellement Chrétiennes, sont forcées de dire avec S.
                    Augustin <quote><hi rend="i">que les larmes des pénitens doivent avoir pour eux
                            plus de douceurs que les joyes des Théatres n’en ont pour les
                            mondains</hi></quote>. Il n’est pas même jusqu’aux Auteurs qui,
                    travaillant pour le Théatre, ne désavouent leur propre ouvrage, j’en atteste le
                    grand Racine qui interrompoit le sien pour s’écrier :</p>
                <pb n="59" xml:id="p59"/>
                <quote>
                    <l>« Hélas ! en guerre avec moi-même</l>
                    <l>Où pourrai-je trouver la paix ?</l>
                    <l>Je veux &amp; n’accomplis jamais ;</l>
                    <l>Je veux, mais ô misere extrême !</l>
                    <l>Je ne fais pas le bien que j’aime</l>
                    <l>Et je fais le mal que je hais. »</l>
                </quote>
                <p>J’en appelle encore à témoin ce héros citoyen, qui semble ne vivre parmi nous que
                    pour s’élever en témoignage contre nous. Quelle forte Egide fabriqua l’an passé
                    ta Minerve, docte Enfant de Genève, pour parer les coups que l’on vouloit porter
                    sur ta Mere ! Mais en même tems quel désaveu solemnel &amp; de ta fille Collette
                    &amp; de ta petite fille Bastienne ! Pourquoi donc, pere tendre, quand tu leur
                    donnas la naissance, ne mis tu pas en elles ce germe de <quote><hi rend="i"
                            >justice &amp; de vérité</hi></quote>, que tu sçais si bien être (<hi
                        rend="i">Lettre de M. Rousseau de Genève à M. d’Alembert</hi>) <quote><hi
                            rend="i">les premiers devoirs de l’homme</hi></quote> ? J’ai beau ne le
                    pas vouloir, je n’y vois presque que des <hi rend="i">affections</hi>
                    secondaires &amp; déréglées de l’<hi rend="i">humanité</hi> de ma <hi rend="i"
                        >patrie</hi> : &amp; pour un pere qu’elles perdent en toi, je vois mes
                    concitoyens par milliers comme autant d’adorateurs, leur encens….. mais en
                    t’appellant <pb n="60" xml:id="p60"/>en témoignage, me sied-t-il de te citer à
                    mon tribunal ? Qui suis-je pour te reprocher les péchés de ta jeunesse ? Pardon,
                    Génie heureux &amp; bienfaisant, <quote><hi rend="i">si la crainte</hi> <seg
                            type="exquote">(pag. 264.)</seg>
                        <hi rend="i">d’un malheur imaginaire qui menaçoit ta patrie…… a pu causer
                            tes allarmes</hi></quote>, (p. <num>x</num>.) ensemble t’avoir fait
                    naître ce reproche ; combien plus la vue des maux réels qui dévastent la mienne,
                    a-t-elle pu me le dicter ! <quote><hi rend="i">Aveugles que nous sommes au
                            milieu de tant de lumieres</hi></quote> que tu répands sur nous (<hi
                        rend="i">p. 40.</hi>) du fond de ta cabane obscure ! <quote><hi rend="i"
                            >victimes de nos applaudissemens insensés !</hi> <seg type="exquote"
                            >m’écrirai-je bien volontiers avec toi,</seg>
                        <hi rend="i">n’apprendrons-nous jamais combien mérite de mépris &amp; de
                            haine tout homme qui abuse pour le malheur du genre humain, du génie
                            &amp; des talens que lui donna la nature ?</hi></quote></p>
                <p><quote><hi rend="i">Ami de toute Religion paisible</hi> <seg type="exquote"
                            >(pag. 4, 5.)</seg> <hi rend="i">où l’on sert l’Etre éternel selon la
                            raison qu’il nous a donnée</hi></quote>, que <quote><hi rend="i"
                            >faut-il</hi> <seg type="exquote">(p. 6.)</seg> <hi rend="i">pour que
                            nous brisions</hi> <seg type="exquote">contre l’Egide que tu nous
                            présentes à l’aide de cette seule raison,</seg> <hi rend="i">le talisman
                            d’imbécillité auquel est attachée la puissance de ces génies
                            malfaisans</hi></quote>, nous ennemis déclarés de toute autre Religion
                    que de la nôtre, laquelle est précisément celle qui ordonne de <pb n="61"
                        xml:id="p61"/>réduire en poudre ce talisman ? Que faut-il enfin pour
                    qu’Auteurs, Acteurs &amp; Spectateurs nous cessions d’être les victimes
                    infortunées d’un gout si universellement désavoué par nous tous ? Une
                    Ordonnance, un Jugement suffit, soit pour la suppression, soit pour la
                    réformation du Théatre, sans qu’il y ait à craindre la moindre opposition :
                    C’est la remarque de notre Auteur Comédien, qui l’appuye (<hi rend="i"
                        >pag. 79.</hi>) sur des exemples dont il n’avoit pas besoin pour se faire
                    croire. <quote><hi rend="i">La vérité qu’il n’a pu retenir captive dans
                            l’injustice</hi></quote>, (Rom. 1. V. 18.) a parlé par sa bouche en
                    cette occasion, comme quand il a dit (<hi rend="i">p. 96.</hi>) <quote><hi
                            rend="i">que le Théatre, pour mériter la protection du Souverain &amp;
                            des Magistrats, doit être tel que les honnêtes gens &amp; les Chrétiens
                            puissent y assister sans avoir rien à se reprocher</hi></quote>.</p>
                <p>Ici a murmuré un certain préjugé de Cour ; mais que ne peut-il être exterminé du
                    milieu de nous, ce plus grand ennemi des Rois &amp; de tout le genre humain !
                    Pourquoi donc la pure vérité se tairoit-elle sous le regne d’un Prince autant
                    l’Ami de la vérité que le Pere de son peuple, &amp; sous des Magistrats <pb
                        n="62" xml:id="p62"/>également défenseurs de l’une &amp; de l’autre ? Que
                    tout est bon dans vos mains, Grand Dieu, qui avez choisi l’organe d’un homme de
                    Théatre pour nous donner la décision d’un Docteur de Sorbonne !</p>
                <p>D’un côté l’étude de nos obligations lui a appris que le Chrétien, soit homme,
                    soit Philosophe, doit <quote><hi rend="i">terminer</hi>
                        <seg type="exquote">ses plaisirs comme</seg>
                        <hi rend="i">ses spéculations</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 22.)</seg>
                        <hi rend="i">par des accroissemens de sainteté &amp; d’amour envers l’Etre
                            Suprême</hi></quote> ; &amp; de l’autre la connoissance du cœur humain,
                    jointe à la pratique du Théatre, l’a convaincu qu’on y porte &amp; qu’on y
                    rapporte le remord, qu’on n’en sort &amp; qu’on n’en peut sortir qu’<quote><hi
                            rend="i">avec un accroissement de présomption</hi> <seg type="exquote"
                            >(p. 23.)</seg> <hi rend="i">&amp; d’ignorance….. que plus vain, plus
                            superbe &amp; plus aveugle qu’on ne l’étoit</hi></quote> en y
                    entrant.</p>
                <p>C’est pour nous mettre d’accord avec nous-mêmes que ce véritable ami des hommes a
                    dressé son plan de réformation du Théatre : si jusqu’ici l’exécution n’en a pas
                    été tentée, c’est que peut-être ce plan ne remplit son objet que trop peu. Mais
                    comme c’est au Conseil dont il demande l’établissement, qu’il appartient d’en
                    décider &amp; de remplir ce même objet dans toute son étendue : <pb n="63"
                        xml:id="p63"/>pourquoi, Chers François, ne croirons nous pas que ce Conseil
                    plus important mille fois que toutes nos Académies, va enfin être établi ?
                    Puisse l’illustre Genevois n’avoir plus à nous dire : (<hi rend="i">Lettre de M.
                        Rousseau à M. d’Alembert, p. 40.</hi>) <quote><hi rend="i">telles sont les
                            mœurs d’un siecle instruit : le sçavoir, l’esprit, le courage ont seuls
                            notre admiration ; &amp; toi, douce &amp; modeste vertu, tu restes
                            toujours sans honneur !</hi></quote></p>
                <p>A la voix de ces deux Aristarques, <quote><hi rend="i">c’est la patrie</hi> <seg
                            type="exquote">(Journal de Trévoux, premier vol. Avril 1759.)</seg> <hi
                            rend="i">qui venge les bonnes mœurs sacrifiées aux licences de la
                            Scène ; c’est la Philosophie austère de Sparte qui emprunte la
                            Littérature d’Athènes pour foudroyer Sophocle, Euripide Aristophane,
                            &amp; tous leurs descendans : ce coup est formidable, il ressemble à
                            l’attaque brusque &amp; impétueuse de ces guerriers d’Homère, qui
                            terrassoient quiconque osoit paroître sur le champ de
                        bataille</hi></quote>.</p>
                <p>Qu’opposes-tu, <quote><hi rend="i">siecle fécond en ressources, bonnes ou
                            mauvaises, réelles &amp; prétendues</hi></quote> ; qu’opposes-tu
                            <quote><hi rend="i">à ces vrais armés des traits de
                        l’eloquence</hi></quote> ? Beaucoup <quote><hi rend="i">d’art, de subtilité,
                            d’attention, de finesse dans le raisonnement, d’industrie dans la
                            manière <pb n="64" xml:id="p64"/>d’éluder des coups redoutables, de
                            sagacité à saisir des défauts apparens…</hi></quote> <quote><hi rend="i"
                            >En armant ainsi l’erreur &amp; la passion</hi>
                        <seg type="exquote">de mille</seg> <hi rend="i">ingénieux sophismes</hi>,
                        prétends-tu nous <seg type="exquote">empêcher</seg> <hi rend="i">de
                            reconnoître ce qu’il faut croire, tenir, décider,
                        pratiquer ?</hi></quote> Penses-tu bonnement que la vérité ne perce pas à
                    travers ces foibles nuages ? Il faudroit que son Soleil n’eût jamais lui pour
                    toi ; quoiqu’il en soit, <quote><hi rend="i">vaine ressource</hi> <seg
                            type="exquote">(p. 20.)</seg> <hi rend="i">toujours impuissante au
                            jugement de la raison, &amp; qui ne peut en imposer aux yeux perçans de
                            la justice</hi></quote>, mais seulement lui apprendre que la cause de
                    nos Spectacles ne peut pas être rendue bonne, puisque vainement en sa faveur
                    tout l’art est épuisé…… Que dis-je ? lui apprendre ; a-t-elle jamais pu en
                    ignorer ? Ecoutons-la (<hi rend="i">p. 3.</hi>)</p>
                <quote>
                    <p rend="i">Un esprit véritablement fort, est un esprit éclairé par la lumière
                        supérieure, &amp; qui connoît la vérité par des principes certains. Soutenu
                        au dehors par des témoignages qu’on ne peut recuser, jamais le déréglement
                        des passions ne l’affecte, ni n’influe sur ses connoissances &amp; sur ses
                        jugemens. Le fidèle seul posséde cette force d’esprit ; l’erreur &amp;
                        l’aveuglement sont le partage de l’incrédule, guidé par son sens particulier
                        &amp; par sa foible raison.</p>
                </quote>
                <p><pb n="65" xml:id="p65"/>Hélas ! tout méchant que je suis, quelle seroit
                    l’étendue de mes lumières s’il ne me falloit que voir la profondeur des playes
                    qui excitent encore aujourd’hui (p. 1. 2.) <quote><hi rend="i">les plaintes de
                            la société, de l’Etat &amp; de la Religion… leurs droits sont violés ;
                            leurs loix sont méconnues ; l’impiété qui marche le front levé, paroît
                            en les offensant promettre l’impunité à la licence qui s’accrédite de
                            jour en jour</hi></quote>.</p>
                <p><quote><hi rend="i">L’humanité frémit, le Citoyen est allarmé ; on entend de tous
                            côtés les Ministres de l’Eglise gémir à la vûe de tant</hi> <seg
                            type="exquote">d’excès</seg> <hi rend="i">qu’on ne peut affecter de
                            multiplier que pour ébranler s’il étoit possible les fondemens de notre
                            Religion.</hi></quote> En vain ces Pasteurs charitables nous crient sans
                    cesse : <quote><hi rend="i">Gardez vous de ces faux Prophêtes</hi> <seg
                            type="exquote">(Matt. 7. v. 15.)</seg> <hi rend="i">qui viennent à vous
                            couverts de la peau de brebis, &amp; qui au dedans sont des loups
                            ravissans.</hi></quote> En vain cette tendre mere, pour sauver le reste
                    du troupeau, les a-t-elle chassés du bercail : en vain toutes les Loix
                    ecclésiastiques &amp; civiles les déclarent infames ; tout odieux qu’ils sont
                    sous l’anathême &amp; l’infamie, nous avons <seg><hi rend="i">le courage d’aimer
                            ces hommes</hi></seg> (p. 21.) ; disons mieux, c’est foiblesse,
                    puisqu’encore enfans dans <pb n="66" xml:id="p66"/>la morale, nous n’avons pas
                            <quote><hi rend="i">la prudence de les fuïr</hi></quote>.</p>
                <p><quote><hi rend="i">O</hi> <seg type="exquote">(p. 10.)</seg> <hi rend="i">que de
                            tous les dons que le Ciel peut verser sur une nation, le don de tous, le
                            plus</hi> <seg type="exquote">céleste</seg> <hi rend="i"
                            >seroit</hi> <seg type="exquote">bien</seg> <hi rend="i">la prudence, si
                            le Ciel la rendoit commune à tous les Citoyens</hi></quote> ! Que ne
                    sommes-nous tous autant d’Ulysses ! Les théâtres de nos jours ne seroient plus
                    pour nous ces rochers harmonieux habités par des monstres charmans, contre
                    lesquels, voyageurs flottans sur une mer orageuse, au gré de nos passions, nous
                    allons échouer sans regret &amp; expirer dans l’enchantement au milieu des
                    plaisirs : <quote><hi rend="i">Dulce malum pelago siren.</hi></quote></p>
                <p>Que d’écueils ! que de naufrages ! on n’y voit que des morts ou des mourans ;
                            <quote><hi rend="i">&amp; Rama</hi> <seg type="exquote">(Jer. 31.
                            v. 15.)</seg> <hi rend="i">au milieu des gémissemens &amp; des cris,
                            demeure inconsolable de la perte de ses enfans…</hi></quote>
                    <quote><hi rend="i">Sans que personne</hi> <seg type="exquote">(Thren. 1.
                            v. 9.)</seg> <hi rend="i">se mette en peine de la
                        consoler….</hi></quote></p>
                <p>Il me semble entendre un de ces morts s’écrier du fond de son tombeau : quelle
                    est la mission de ce Jérémie, de ce Job ? Quel est son caractère pour s’ériger
                    en réformateur public de nos amusemens qu’une tradition plus que centenaire <pb
                        n="67" xml:id="p67"/>nous a transmis, pour attaquer… détruire un sentiment
                    que la Nature a gravé dans nos cœurs, &amp; que le théâtre d’aujourd’hui ne fait
                    que développer &amp; perfectionner ? Que n’ajoute-t-il <hi rend="i">&amp;
                        sanctifier</hi> ?</p>
                <p>Ce pauvre défunt n’eût pas <quote><hi rend="i">été desiré</hi> <seg
                            type="exquote">(p. 19.)</seg> <hi rend="i">pour Auteur
                            Encyclopediste</hi></quote>. Il peut bien n’être <quote><hi rend="i"
                            >d’aucun Pays, d’aucune secte, d’aucun état</hi></quote> : il peut
                    encore être <quote><hi rend="i">ferme, instruit, honnête</hi></quote> à sa
                    manière ; mais sûrement il lui manque une des qualités requises, celle d’être
                        <hi rend="i">véridique</hi> : me tromperois-je ? &amp; ne désavoue-t-il pas
                    intérieurement les plaisirs du théâtre d’aujourd’hui ? Quel est donc ce prodige
                    à forme humaine, qui n’est ni homme ni démon, puisqu’il n’a le ver rongeur ni de
                    l’un ni de l’autre ? En bonne conscience on ne dira jamais de lui ce qu’<hi
                        rend="i">Horace</hi> disoit à <hi rend="i">Virgile</hi> sur la mort de <hi
                        rend="i">Quintilien</hi> leur ami commun :</p>
                <quote>
                    <l rend="i">        Cui pudor &amp; justitiæ soror,</l>
                    <l rend="i">Incorrupta fides nudaque veritas</l>
                    <l rend="i">        Quando ullum inveniet parem ?</l>
                </quote>
                <p>Et que veux-tu faire, Monstre, avec le développement de ta nature ? Ma mission !
                    Apprends qu’<quote><hi rend="i">il suffiroit d’être homme<pb n="68" xml:id="p68"
                            /> &amp; Citoyen pour être sensible à tous les maux</hi></quote> (p. 2.)
                    que nous cause ton théâtre d’aujourd’hui, &amp; par conséquent pour desirer d’en
                    voir la fin : que seroit-ce si on les envisageoit des yeux de la foi ? A lueur
                    de son flambeau, Guerre, Peste &amp; la Famine réunies ensemble, le charnier de
                    vos corps morts n’auroit rien de si horrible.</p>
                <p>A la seule idée d’un si touchant spectacle, qui n’est que trop réel, nous
                    permettrez-vous de nous plaindre, Ecrivains prophanes, dont les plumes trempées
                    dans le filtre préparé par <hi rend="i">Sagane</hi> &amp; par <hi rend="i"
                        >Veïa</hi>, servent d’étais à nos théâtres contre les coups de nos béliers ?
                    Permis ou non, chiens du quartier de Subure ameutés par la magicienne Canidie,
                    tous vos hurlemens n’étoufferont pas nos clameurs, &amp; <quote><hi rend="i">les
                            pierres crieront</hi></quote> avec nous (<hi rend="i">Luc 19. v.
                        40.</hi>) si ce n’est pas assez pour vous d’hurler, déchirez-nous à pleines
                    dents, victimes pour la Patrie, nous trouverons un gain dans la mort même,
                    heureux de ne pas emporter le regret d’avoir été pour vous des chiens muets,
                            <quote><hi rend="i">canes muti non valentes latrare</hi></quote>. (Isaïe
                    56. v. 10.)</p>
                <p>Quel nouveau spectacle s’offre à ma vue ? Consolez-vous, Rama, il est encore<pb
                        n="69" xml:id="p69"/> sept mille de vos enfans qui ne fléchissent pas le
                    genou devant Baal.</p>
                <p>N’est-ce pas pour vous dérober à ce déluge de maux, habitans des Cloîtres, que
                    vous vous tenez cachés dans le secret du Tabernacle ?</p>
                <p><quote><hi rend="i">O</hi> <seg type="exquote">(p. 9.)</seg> <hi rend="i"
                            >caracteres propres à vous priver de nos plaisirs</hi>, <seg
                            type="exquote">que nous ne vous voyons pas partager avec nous,</seg> <hi
                            rend="i">&amp; à saisir</hi> <seg type="exquote">sans nous</seg> <hi
                            rend="i">les pratiques austères de la dévotion</hi></quote>, que vous
                    êtes heureux ! &amp; que vous êtes bons, <quote><hi rend="i">si
                            l’homme</hi> <seg type="exquote">n’est</seg> <hi rend="i"
                            >méchant</hi> <seg type="exquote">qu’à proportion qu’il est</seg> <hi
                            rend="i">malheureux</hi></quote> !</p>
                <p>Placés sur le haut de la montagne sainte, de quel œil voyez-vous les assauts
                    téméraires que le théâtre, ce fort armé, livre journellement à la Religion ?
                    Hélas ! comptant ses victoires par ses attaques, vous voudriez avoir des larmes
                    de sang à opposer au torrent d’iniquités qu’il fait couler de toutes parts,
                    &amp; je vois vos mains toujours élevées vers le Ciel pour arrêter la foudre
                    toujours prête à partir. Comment donc a-t-on pu nommer <quote><hi rend="i">vos
                            vertus des vertus de préjugé dont l’observation exacte ne contribue en
                            rien au bonheur public</hi></quote> ?</p>
                <p>Pour faire taire ce langage de l’homme<pb n="70" xml:id="p70"/> sans foi trop
                    commun parmi nous, puissiez vous, portion chérie du troupeau de Jesus Christ,
                    par un renouvellement de serveur, de concert avec (p. 10.) <quote><hi rend="i"
                            >nos plus austères anachorettes</hi></quote> &amp; toutes nos chastes
                    colombes, faire une sainte violence au Ciel, &amp; nous mériter de voir tarir
                    jusques dans sa source ce débordement de vices ! Quels <quote><hi rend="i">plus
                            importans services</hi>
                        <seg type="exquote">auroient jamais</seg>
                        <hi rend="i">été rendus à la Patrie</hi></quote>, à l’Eglise !</p>
                <p>Les playes de l’une &amp; de l’autre sont également profondes, &amp; les remèdes
                    propres à les guérir ne peuvent se prendre que dans <quote><hi rend="i">les Loix
                            de la Religion</hi>, <seg type="exquote">(p. 21.)</seg> <hi rend="i"
                            >l’ouvrage de l’Etre suprême, qui seul a droit d’en imposer à l’homme,
                            parce que lui seul l’a formé, &amp; peut lui proposer pour le terme de
                            son bonheur un objet digne de lui</hi></quote>.</p>
                <p>Sera-ce donc <quote><hi rend="i">en vain</hi></quote> (p. 21.) que tant de
                    sources sacrées couleront autour de nous, que tant de vives lumières brilleront
                    à nos yeux ? Oui portion privilégiée de <hi rend="i">l’Univers Chrétien</hi>,
                    Enfans chéris du Fils aîné de l’Eglise, <quote><hi rend="i">envain</hi> <seg type="exquote">pour nous</seg> <hi
                        rend="i">tant de millions de Martyrs de tout âge, de tout sexe, de toutes
                        conditions auront scellé de leur sang les vérités <pb n="71" xml:id="p71"
                        />que nous croyons</hi>, <seg type="exquote">si nous ne</seg> <hi rend="i">pratiquons</hi> <seg type="exquote">celles que
                            nous</seg> <hi rend="i">enseignent</hi> <seg type="exquote">tant d’Orateurs fameux,</seg> <hi rend="i">tant
                        d’Ecrivains célèbres, tant de génies du premier ordre respectables par leurs
                        talens &amp; par leurs mœurs</hi></quote>, quand ils nous disent : <quote><hi rend="i"
                        >rendez droites les voies du Seigneur…</hi></quote> (<hi rend="i">Jean 1.
                        v. 23.</hi>).. <quote><hi rend="i">Otez la pierre.</hi></quote> (1. v. 39.) Que dis-je ?
                        <hi rend="i">en vain</hi> : nos Villes trop semblables à Bethsaïde &amp; à
                    Corrozaïn, mériteront leurs anathêmes, &amp; ce sera pour notre plus grande
                    condamnation que <quote><hi rend="i">la vérité</hi> <seg type="exquote">(p. 21.)</seg> <hi rend="i">nous aura
                        ouvert son sanctuaire</hi></quote>, si la pratique ne nous y fait entrer. Mais
                    comment y entrerons-nous, si (Isaïe 57. v. 14.) <quote><hi rend="i">ces pierres
                            d’achoppement &amp; de scandale nous en ferment l’entrée…</hi></quote>
                    Et si (Luc 17. v. 2.) <quote><hi rend="i">pour rendre leur sort moins à
                            plaindre, elles ne sont jettées à la mer</hi></quote> ? Plutôt, Seigneur
                    mon Dieu, puissent-elles devenir des pierres vivantes, &amp; puissions-nous tous
                    entrer avec elles dans l’édifice de la céleste Sion !</p>
                <p>Vérité, guide de la Justice, Justice, appui de la vérité, votre concours nous
                    fut-il jamais &amp; peut-il jamais nous être plus nécessaire ? Non sans doute :
                    aussi déjà, Vérité sainte, vous me semblez avoir dit qu’il ne faut que polir ces
                        <pb n="72" xml:id="p72"/>pierres brutes, &amp; déjà je crois voir le cizeau
                    sacré de la Religion dans la main de la Justice.</p>
                <p>Justice, qu’allez-vous faire ? Nous donner la paix ? Dans quels transports
                    dirons-nous donc : <quote><hi rend="i">la Justice &amp; la paix se sont
                            embrassées</hi></quote>. (Ps. 84. v. 11.)</p>
                <quote>
                    <l>« Que l’Eternel entende nos concerts.<note n="*" place="bottom"><hi rend="i"
                                >Poëme des fureurs de Saül.</hi></note></l>
                    <l>Il a devant nos pas fait voler la victoire.</l>
                    <l>L’Amalécite ennemi de sa gloire</l>
                    <l>Est effacé de l’Univers. »</l>
                </quote>
                <p>Doutez vous encore, François, pardon, Peuple Chrétien, c’est vous demander si
                    vous doutez que l’esprit de force &amp; de vérité qui étoit hier, soi encore
                    aujourd’hui. Vous voilà donc enfin aussi persuadés que moi de la défaite du
                    théâtre de nos jours, ce vrai Amalécite ennemi de la gloire de notre Dieu…
                    Pardon, Génie François, avez-vous pû ne le pas être ainsi que moi dès l’instant
                    que vous avez vu confondus nos Bayles, nos Spinosas, nos Epicures ? Cette époque
                    toute glorieuse qu’elle est, ne peut être pour nous tous que l’aurore d’un jour
                    prochain où nous verrons foudroyés nos <pb n="73" xml:id="p73"/>Aristophanes,
                    nos Euripides, nos Sophocles. En voyant donc un si beau jour dans un avenir si
                    marqué, nous devons bien plus songer à nous réjouir par avance du renouvellement
                    universel qu’il opérera parmi nous, que prétendre à la qualité de Prophétes.</p>
                <p>Pour moi j’y renonce : tant au sujet de ce que j’ai dit, que de ce qui me reste à
                    dire, je le déclare avec Pierre de Blois : <quote><hi rend="i">Nihil de spiritu
                            meo propheto, sed colligo micas quæ ceciderunt de mensâ dominorum
                            meorum.</hi></quote></p>
                <p>Quelle seroit ma surprise si pour avoir ramassé ces miettes tombées de la table
                    de mes maîtres, j’avois le malheur de paroître coupable à leurs yeux ! Quelle
                    seroit ma sincérité en les priant de reconnoître que la faute, s’il y en a,
                            <quote><hi rend="i">est</hi> <seg type="exquote">(p. 23.)</seg> <hi
                            rend="i">plutôt une erreur de mon esprit que de mon cœur</hi></quote> !
                    Et que n’aurois je pas à attendre de leur indulgence en leur disant avec Saint
                    Augustin : <quote><hi rend="i">Reconnoissez ce qui est de vous, &amp; pardonnez
                            à ce qui est de moi !</hi></quote></p>
                <p>Mais nous défendre (p. 29.) <quote><hi rend="i">d’écrire, sous quelque
                            dénomination que ce soit, contre la Religion, l’Etat &amp; les bonnes
                            mœurs</hi></quote>, ce n’est pas nous ôter <pb n="74" xml:id="p74"
                            /><quote><hi rend="i">la liberté de penser</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 15.) que la justice travaille à nous donner</seg>
                        <hi rend="i">un moyen d’accorder</hi>
                        <seg type="exquote">nos plaisirs publics avec</seg>
                        <hi rend="i">le respect que nous devons à notre croyance &amp; à notre
                            culte</hi></quote> : moyen qui est si fort à souhaiter, puisqu’il est
                    unique <quote><hi rend="i">pour la découverte</hi>
                        <seg type="exquote">&amp; le triomphe</seg>
                        <hi rend="i">de la vérité</hi>, <seg type="exquote">&amp; pour</seg> <hi
                            rend="i">la tranquillité publique, sans laquelle il n’y a point de
                            bonheur ni pour le Philosophe, ni pour le Peuple</hi></quote> : moyen
                    qui est tellement du ressort de cette justice, que nous ne pouvons le tenir que
                    de sa main, (quelque soit le Tribunal à qui il appartient d’en connoître ; ceci
                    soit dit, Chers François, pour vous fournir de quoi fermer la bouche à tout
                    iroquois qui se donnera la liberté de dire en votre présence que je fais ici
                    quelqu’attribution de Juridiction.) Pourrois-je donc paroître repréhensible pour
                    n’avoir fait que mettre par écrit <hi rend="i">en langue vulgaire</hi> une
                    pensée que les circonstances présentes nous font naître si naturellement, moi
                    qui aurois pû écrire <hi rend="i">en langue sçavante</hi>, bien sûr que mes
                    Traducteurs n’auroient jamais été <hi rend="i">poursuivis</hi>. Il est écrit au
                    Ps. 121 : <quote><hi rend="i">parce qu’il y a ici des trônes de la justice pour
                            le bien de la Maison de David, demandez <pb n="75" xml:id="p75"/>la paix
                            de Jérusalem</hi></quote> : c’est pourquoi, terre des François,
                            <quote><hi rend="i">à cause que tes habitans sont mes freres &amp; mes
                            amis, j’ai parlé pour ton bonheur ; &amp; parce que la Maison du
                            Seigneur notre Dieu est dans ton enceinte, j’ai demandé ton bien ;
                            quæsivi bona tibi</hi></quote>.</p>
                <p>Loin de moi donc des réflexions aussi accablantes pour mon cœur, qu’injurieuses à
                    mes Dieux ! <quote><hi rend="i">Rempli pour eux</hi> du plus profond <hi
                            rend="i">respect</hi>
                        <seg type="exquote">(p. 24.)</seg>
                        <hi rend="i">&amp; de la soumission</hi></quote> la plus grande pour toutes
                            <quote><hi rend="i">les vérités</hi> <seg type="exquote"
                            >(p. 23.)</seg> <hi rend="i">qui appartenant à la politique, à la morale
                            &amp; à la Religion Catholique, ont toujours été, sont &amp; seront
                            toujours l’objet de ma persuasion &amp; de ma croyance</hi></quote>, que
                    n’ai-je pu écrire de mon sang les paroles que j’ai empruntées d’eux, &amp; qui
                    comme autant de traits de feu, <quote><hi rend="i">me pénètrent</hi> <seg
                            type="exquote">(p. 24.)</seg> <hi rend="i">plus que jamais de ces mêmes
                            vérités qui ont excité leur zèle</hi></quote> !</p>
                <p>Placés que je les vois les uns sur les degrés du Temple de la Justice, les autres
                    au fond du Sanctuaire, tous pour entendre les cris des malheureux &amp; essuyer
                    leurs larmes, avec quel empressement n’irois-je pas de tribunaux en tribunaux
                    l’Evangile d’une main, leur <pb n="76" xml:id="p76"/>présenter de l’autre ce
                    tableau de nos malheurs, s’ils pouvoient leur être inconnus, &amp; si la
                    manœuvre qui en est la source, étoit sourde &amp; secrette ! mon zèle alors
                    n’écouteroit que mon devoir : Mais montrez-moi, Chrétiens, dans quelque endroit
                    de la Loi, l’obligation de dénoncer ce qui a tous les caractères de la
                    publicité.</p>
                <p>Qu’ai-je dit qui ne soit prêché sur les toits ? Justice &amp; vérité. Quel est
                    mon cri qui ne soit le cri général des consciences ? O temps ! ô mœurs ! Quels
                    sont mes vœux enfin pour Paris &amp; le Royaume Chrétien dont il est la
                    Capitale, qui ne soient ceux de nos Sçavans mêmes pour Geneve &amp; sa
                    République Socinienne ? <quote><hi rend="i">Des Spectacles &amp; des
                        mœurs.</hi></quote> (<hi rend="i">Encyclopédie, au mot</hi> Geneve.)</p>
                <p>Sans donc autre dénonciation que celle de la voix publique, (en peut-il être une
                    plus forte ?) avec quelle confiance ne devons-nous pas nous attendre à voir
                    encore dans peu (<hi rend="i">Ps. 84. v. 11.</hi>) <quote><hi rend="i">la
                            miséricorde &amp; la vérité se rencontrer</hi></quote> par le ministère
                    de la Justice, comme nous l’avons vû il y a trois mois pour une cause qui duroit
                    à peine depuis six ans ? Celle qui se présente <pb n="77" xml:id="p77"
                    />aujourd’hui dure depuis cent dix-huit ans &amp; sept jours ; aussi jamais
                    procès ne fut mieux instruit &amp; plus en état d’être jugé.</p>
                <p>Innombrable <quote><hi rend="i">nombre de personnes</hi> <seg type="exquote"
                            >(p. 24.)</seg> <hi rend="i">dont les lumières, l’exactitude,
                            l’attachement &amp; la fidélité aux principes de la Religion, aux
                            maximes de sa morale &amp; au bien de l’Etat</hi>, <seg type="exquote"
                            >sont à l’abri de tout soupçon &amp; d’une autorité irréfragable, en ont
                            fait</seg> <hi rend="i">un examen aussi attentif que solide… leur avis a été
                            communiqué</hi></quote> en mille manières, de vive voix &amp; par
                    écrit : il n’y a donc plus qu’à <quote><hi rend="i">prendre telles
                            conclusions….</hi> (<seg type="exquote">Au mot <hi rend="i"
                            >Geneve</hi>)</seg>
                        <hi rend="i">des loix séveres &amp; bien exécutées sur la conduite des
                            Comédiens</hi></quote> comme sur leur morale, sur leurs actions comme
                    sur leurs paroles, aux termes de la Déclaration du 16 Avril 1641.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Par ce moyen</hi></quote>, Religion sainte, ces enfans infortunés qui sont
                    nos freres, &amp; dont la cause nous est commune à tant d’égards, cesseront
                    d’être <quote><hi rend="i">un objet d’anathéme</hi></quote> à vos yeux, &amp; vous les
                    remettrez dans votre sein avec autant de joie que vous les en avez arrachés avec
                    douleur.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Prêtres, qui les excommuniez</hi></quote> <pb n="78" xml:id="p78"
                    />(Encyclopédie, au mot <hi rend="i">Geneve</hi>) de bouche &amp; qui les
                    dévorez des yeux, nous vous verrons sans scandale venir <quote><hi rend="i"
                            >former votre goût à leurs représentations</hi></quote>, y prendre
                            <quote><hi rend="i">une finesse de tact, une délicatesse de sentiment
                            très-difficiles d’acquérir sans leur secours</hi></quote>, bien entendu
                    cette finesse, cette délicatesse qui consistent à bien tourner &amp; retourner
                    les feuillets d’un Livre : que je serois émerveillé si vous m’assuriez de
                    bonnefoi que c’est là tout ce que vous avez appris jusqu’à présent dans nos
                    écôles. De quelle trempe êtes-vous donc ? vous demanderois-je, comme à
                    Mentor ?</p>
                <p>Nos Magisters n’ayant plus, selon toute apparence, tant de dépense à faire, sage
                        <hi rend="i">Gouvernement</hi>, vous diminuerez <hi rend="i">leurs
                        pensions</hi>.</p>
                <p>Et vous, <quote><hi rend="i">Bourgeois, vous perdrez l’habitude de regarder avec mépris
                        des hommes doublement respectables… Contenus d’abord par des Réglemens
                        sages, protégés ensuite &amp; même considérés dès qu’ils en seront dignes,
                        enfin absolument placés sur la même ligne que les autres Citoyens</hi></quote>, nos
                    Villes <quote><hi rend="i">auront bientôt l’avantage de posséder ce qu’on croit si
                        rare, &amp; qu’il ne l’est que par notre faute : une troupe de Comédiens
                        estimables…</hi></quote> Que sçai-je si <pb n="79" xml:id="p79"/><quote><hi rend="i">ne
                        craignant plus de vous deshonorer parmi nous, en vous livrant au
                        théâtre</hi></quote>, il ne vous prendra pas à tous envie d’y monter, d’y endosser
                    un habit à la Romaine, (<hi rend="i">Encyclopédie, au mot Genève</hi>,) <quote><hi
                        rend="i">&amp; d’y cultiver non seulement sans honte, mais même avec estime,
                        le talent si agréable &amp; si peu commun</hi></quote> de nous divertir ? Au moins
                    est-il certain que nos Cités qui gémissent sous la tyrannie de nos fêtes
                    prophanes, <quote><hi rend="i">deviendront alors le séjour des plaisirs honnêtes…</hi></quote>
                    &amp; que <quote><hi rend="i">les étrangers ne seront plus surpris de voir que dans
                        un</hi></quote> Royaume où l’on fait profession de la morale évangelique, &amp; où
                    l’on se pique <quote><hi rend="i">de finesse de tact &amp; de délicatesse de sentimens,
                        on permette des spectacles</hi> <seg type="exquote">indécens &amp; irréguliers,</seg> <hi rend="i">des
                        farces grossières &amp; sans esprit, aussi contraires au bon goût qu’aux
                        bonnes mœurs. Ce n’est pas tout : l’exemple des Comédiens François, la
                        régularité de leur conduite, &amp; la considération dont nous les ferons
                        jouir, serviront de modèle aux Comédiens des autres nations</hi></quote>.</p>
                <p>Quelle <quote><hi rend="i">gloire pour toi</hi><seg type="exquote">, ô France ma Patrie</seg> <hi rend="i">d’avoir
                    reformé l’Europe sur un point plus important peut-être qu’on ne pense</hi></quote> !
                    Comment <hi rend="i">peut-être</hi> ! En peut-il être un plus important ?</p>
                <p><pb n="80" xml:id="p80"/>Ces enfans ainsi châtiés, comme ils le méritent, ne
                    seront plus les Peres de cette race corrompue, de cette engeance vermineuse qui
                    de leurs foyers se répand dans nos maisons, &amp; fourmille jusques dans les
                    Palais des Grands : ils ne seront plus ces oracles de l’impiété, qui jusqu’ici
                    en ont engendré tant d’autres, (<hi rend="i">p. 3.</hi>) <quote><hi rend="i">tous ces
                        faux Sçavans du siècle… tous ces prétendus Philosophes, qui pour dégrader
                        l’humanité, imaginent le projet insensé de détruire les premières vérités
                        gravées dans nos cœurs par la main du Créateur, d’abolir son culte &amp; ses
                        Ministres, d’établir enfin le Déisme &amp; le Matérialisme</hi></quote>.</p>
                <p>O temps heureux, où ne faisant plus de nous ni les uns ni les autres, un peuple
                    de prévaricateurs, nous dirons : qu’ils restent au milieu de nous ces hommes de
                    Lettres &amp; ces hommes de Théâtres, les uns <quote><hi rend="i">si propres</hi> <seg type="exquote">(p. 13.)</seg> <hi rend="i">à faire honneur au génie de la nation</hi></quote> par l’étendue
                    de leurs connoissances, &amp; si capables de servir la Patrie par la
                    multiplicité de leurs découvertes, comme par <quote><hi rend="i">une infinité de
                        notions utiles sur les arts &amp; sur les sciences</hi></quote> : les autres (<hi
                        rend="i">au mot</hi> Geneve :) <quote><hi rend="i">si nécessaires au progrès &amp;
                            <pb n="81" xml:id="p81"/>au soutien des arts</hi></quote> par le soulagement
                    dont ils seront pour les esprits occupés, &amp; plus nécessaires encore par
                    l’occupation décente qu’ils procureront aux desœuvrés.</p>
                <p>Alors, alors, chers Concitoyens, sans cesser d’être Auteurs ou Lecteurs, Acteurs
                    ou Spectateurs, puissions-nous (p. 7.) <quote><hi rend="i">donner à la vertu des
                        fondemens sur lesquels</hi><seg type="exquote">, tous Chrétiens,</seg> <hi rend="i">nous bâtissions
                        également en l’édifiant sur la base de l’intérêt personnel</hi></quote> pour le
                    temps &amp; pour l’Éternité. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
            <p/>
                <p>Cum Approbatione Doctorum &amp; indoctorum utriusque sexûs, cum voto proborum
                    &amp; improborum conditionis omnimodæ explicito vel implicito omnium denique
                    pace. Nono Calendas Maii M. DCC. LIX.</p>
            </div1>
            <div1 type="postface">
                <head><hi rend="i">Postscriptum.</hi></head>
                <p><hi rend="big">J</hi>’Ai trop cité l’Article <hi rend="i">Geneve</hi> de
                    l’Encyclopédie pour pouvoir me dissimuler de l’avoir lû dans son entier : encore
                    moins puis-je m’empêcher de <pb n="82" xml:id="p82"/>désavouer un trait d’autant
                    plus deshonorant pour la Nation, qu’il part d’une main qui d’ailleurs l’honore
                    davantage : le voici. » Le Traitant qui insulte à l’indigence publique &amp; qui
                    s’en nourrit, le Courtisan qui rampe &amp; qui ne paye point ses dettes ; voilà
                    l’espéce d’hommes que nous honorons le plus.</p>
                <p>O <quote><hi rend="i">préjugé barbare</hi> <seg type="exquote">pour</seg> <hi rend="i">la profession de
                        Comédien</hi></quote> ! En voulant nous reprocher une injustice prétendue,
                    falloit-il nous faire le plus sanglant outrage à la face de toutes les nations ?
                    Quoi donc ! faisons-nous profession de croire (<hi rend="i">p. 8.</hi>) <quote><hi
                        rend="i">que les conquêtes injustes deshonorent</hi> <seg type="exquote">plus</seg> <hi rend="i">une
                        nation, que les vols n’avilissent un particulier</hi></quote> ? Non, non, toute
                    injustice nous est également odieuse. Ecoutez, Nations entières, puissiez-vous
                    m’entendre &amp; m’en croire ! Je parle encore ici au nom de tous mes
                    Concitoyens, je n’en excepte que ceux qui composant cette espèce d’hommes, ne
                    méritent pas d’être comptés parmi nous ; mais je leur déclare en même-temps que
                        (<hi rend="i">p. 6.</hi>) <quote><hi rend="i">le sentiment de l’amour d’eux-mêmes,
                            leur intérét personnel</hi>, <seg type="exquote">&amp; le desir</seg> <hi rend="i">de jetter</hi> <seg type="exquote">dans
                                eux tous,</seg> <hi rend="i">les fondemens d’une morale utile</hi>, <seg type="exquote">servent</seg> <hi
                        rend="i">de base</hi></quote> aux <pb n="83" xml:id="p83"/>vœux sincères qu’il me
                    reste à faire pour aucuns d’eux.</p>
                <quote><l>« Se peut-il volerie aussi haute ?</l>
                    <l>De l’or &amp; des honneurs je ne demande pas,</l>
                    <l>Juste Ciel, seulement fais qu’avant mon trépas</l>
                    <l>Je puisse de mes yeux voir trois de ces Corsaires</l>
                    <l>Ornant superbement trois bois patibulaires,</l>
                    <l>Pour prix de leurs larcins en Public élevés,</l>
                    <l>Danser la sarabande à deux pieds des pavés.</l>
                    <bibl><hi rend="sc">Regnard</hi>.</bibl></quote>
                <p>Je n’ai plus qu’un mot à vous dire, Nations entieres : Quand vous lisez en tête
                    du cinquiéme volume de l’Encyclopédie dans l’éloge de M. de Montesquieu qu’il
                    renonça à une premiere Place de Magistrature, <quote><hi rend="i">parce qu’il sentoit
                        qu’il y avoit des objets plus dignes d’occuper ses talens</hi></quote>, ne croyez
                    pas que le Panégyriste ait voulu parler ici à la louange de son héros : il n’est
                    personne d’entre nous qui ne regarde cette pensée du <hi rend="i">Démocrite
                        François</hi> comme une tache pour sa mémoire ; sans doute il a voulu
                    qu’elle demeurât toujours cachée ; peut-être même ne l’a-t-il jamais
                    communiquée ; mais il n’en a pas moins fallu la mettre au grand jour, &amp; pour
                    la mettre à la portée du plus grand nombre, qui n’est <pb n="84" xml:id="p84"
                    />pas celui des Souscripteurs de l’Encyclopédie, notre Mercure de Nov. 1755 lui
                    a donné place parmi ses galanteries. Tel est sur nous l’empire des vérités ;
                    tout affligeantes qu’elles sont pour nous, toutes flétrissantes qu’elles sont
                    pour nos héros, nous ne pouvons les taire.</p>
                <quote>
                    <l rend="i">Tantum series juncturaque pollet ?</l>
                    <l rend="i">Tantum de medio sumptis accedit honoris.</l>
                </quote>
                <p>FIN.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
