<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="varet_education-chretienne-enfants_1666" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’éducation chrestienne des enfants</title>
        <author>Varet, Alexandre-Louis</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De l’éducation chrestienne des enfants</title>
          <author>Varet, Alexandre-Louis</author>
          <biblScope>p. 203-229</biblScope>
          <date>1666, rééd. 1672</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1666"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_40">
        <head>De l’éducation chrestienne des enfants</head>
        <label><pb n="203"/>V. AVIS.<lb/><hi rend="i">Touchant les Comedies.</hi></label>
        <p>Si la crainte de faire naistre dans le cœur de vos enfans des passions qui leur seroient funestes, vous oblige de les éloigner de ces assemblées dont nous venons de parler ; cette mesme crainte vous engage indispensablement à ne jamais permettre qu’ils frequentent les comedies.</p>
        <p>Il n’y a point de desordre que les Peres de l’Eglise ayent combattu plus souvent &amp; avec plus de zele, que l’amour des spectacles. On voit en une infinité d’endroits de leurs écrits les marques de leur zele contre cette pernicieuse inclination, qui commençoit dés leur temps à corrompre l’innocence &amp; la chasteté des fidelles.</p>
        <p>Ils les considerent comme une invention du diable, qui a fait bastir des theatres dans les villes pour amollir le cœur des soldats de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; leur faire perdre leur force &amp; leur generosité.</p>
        <p><pb n="204"/>Ils déplorent l’aveuglement de ceux qui croyent qu’il n’y a pas de mal à assister avec plaisir &amp; avec applaudissement à des représentations, d’où ils ne peuvent remporter que des imaginations honteuses &amp; des déseins criminels.</p>
        <p>Ils font voir l’obligation indispensable que l’on a de <seg resp="wordpro">quitter</seg> ces occasions prochaines d’incontinence. Ils appellent ces assemblées des écoles &amp; des sources publiques d’impureté ; ils les décrient comme des festes du diable ; ils obligent ceux qui y ont assisté à se purifier par la penitence avant que d’entrer dans l’Eglise ; enfin ils font des peintures si tristes &amp; si horribles de l’estat où l’on se trouve au sortir de ces divertissemens, qu’on ne les peut voir sans frémir, &amp; sans s’étonner de l’effroyable aveuglement des hommes, à qui les plus grans crimes ne font horreur, que quand ils ne sont plus communs, &amp; qui non seulement cessent d’en estre choquez, mais souvent mesme les font passer pour des actions innocentes.</p>
        <p><pb n="205"/>Car enfin quelques efforts que ces grans Saints, &amp; ceux qui les ont suivis, ayent fait pour étouffer ce desordre ; il s’est tellement accru dans ces derniers siecles par la corruption generale, qui s’est répanduë parmy les fidelles, qu’il passe maintenant pour un divertissement honneste, &amp; que les comedies, qui sont la honte &amp; la confusion du Christianisme, sont devenuës la plus serieuse occupation de la plus-part des Chrestiens. « Ce qui m’afflige davantage, disoit autrefois S. Chrysostome en parlant de ce desordre, c’est que ce mal estant si grand on ne le regarde pas mesme comme un mal. »<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Serm.</hi> 8. <hi rend="i">sur saint Mat.</hi></p></note> Et c’est ce qui vous oblige, ma Sœur, à veiller encore avec plus de soin pour empêcher vos enfans de s’affectionner à ces malheureux spectacles.</p>
        <p>Je sçay bien que l’on pretend qu’il faut faire beaucoup de distinction entre les comedies de ce temps-cy, &amp; celles que les saints Peres ont condamnées dans le leur ; &amp; que si celles contre lesquelles ils ont fait paroistre tant de zele meritoient le blâme <pb n="206"/>qu’ils leur ont donné, celles qui se representent aujourd’huy sur les theatres ne sçauroient assez recevoir de loüange, <hi rend="i">parce qu’elles ne contiennent pour l’ordinaire que des exemples d’innocence, de vertu, &amp; de pieté</hi>.</p>
        <p>Mais quelque specieux que soit le pretexte dont les auteurs de ces pieces veüillent se couvrir, &amp; quelque pures &amp; saintes que puissent estre leurs intentions ; il y a neanmoins tant de mélange dans leurs ouvrages, &amp; les Saints qu’ils font paroistre sur le theatre y témoignent tant de foible touchant l’amour, qui est la passion dominante des comedies, qu’il est bien difficile qu’on ne prenne pas le change, &amp; qu’au lieu de sanctifier le theatre par les actions des martyrs que l’on y represente, on ne profane la sainteté de leurs souffrances par les fictions amoureuses que l’on y mesle.</p>
        <p>Et<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Theodore.</hi></p></note> en effet, si l’on y represente le martyre d’une Sainte, ne faut-il pas que ce soit une intrigue d’amour qui la fasse mourir ? Et n’est-on pas contraint de supposer qu’une autre fille aime éperdûment le jeune Prince qui <pb n="207"/>a une passion violente pour la Sainte ; &amp; qu’une mere furieuse n’épargne pas le sang de cette Sainte pour satisfaire la passion de cette pauvre malheureuse ?</p>
        <p>La Sainte mesme dans la suite de la piece vient enfin à découvrir la passion secrette qu’elle a pour un jeune homme : &amp; quoique l’auteur la luy fasse combattre, elle ne laisse pas neanmoins de donner lieu à ceux qui l’entendent de justifier en eux-mêmes par son exemple la passion qu’ils ressentent, &amp; de l’entretenir sous pretexte de n’y vouloir point consentir. Ils apprennent d’elle à regarder les mouvemens d’un amour dereglé comme des <seg resp="wordpro">… …</seg></p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">impressions,</hi></l>
            <l><hi rend="i">Que forment en naissant les belles passions.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Et le jeune homme qu’elle aime, tout chrestien qu’il est, &amp; prest de souffrir la mort pour la défense de la foy &amp; de la pureté mesme de cette Sainte, ne laisse pas de luy persuader d’épouser ce jeune Prince payen qui l’aime, &amp; de la faire asseurer de sa part que,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><pb n="208"/><hi rend="i">C’est tout ce que veut d’elle</hi></l>
            <l><hi rend="i">Le souvenir mourant d’une <seg resp="wordpro">flamme</seg> si belle.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>De sorte que si l’on voit dans cette piece en la personne d’une Sainte, la foy triomphante des supplices les plus honteux ; on y voit en mesme temps l’amour profane triompher de plusieurs misérables qu’il s’est assujettis, &amp; poursuivre jusqu’à la mort une Sainte Vierge, &amp; un genereux martyr. On y voit le mouvement de la charité chretienne, qui oblige cet illustre Saint à exposer sa vie pour la défence de la pureté de cette Sainte, tellement obscurci par la passion feinte, que l’auteur met dans ses paroles &amp; dans celles de la Sainte, qu’on ne sçait non plus que les Acteurs qu’il introduit sur le Theatre.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Si c’est zele d’amant ou fureur de Chretien.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Et quoique le Saint déclare luy-mesme ensuite qu’il n’a agi dans cette occasion que par un motif de generosité chretienne, cela paroist mêlé de tant de paroles tendres &amp; passionnées, <pb n="209"/>&amp; de tant de circonstances qui tendent à détourner l’esprit de cet égard, &amp; à le porter vers l’amour profane, que tout ce qui reste dans l’esprit des spectateurs est une haute idée pour la forte passion que cet Amant a euë pour la personne qu’il aimoit.</p>
        <p>On demeure mesme d’accord que <hi rend="i">dans l’endroit, où le zéle pour Dieu, qui occupe l’ame de Theodore, devroit <seg resp="wordpro">éclater</seg> le plus, c’est à dire dans sa contestation avec Didyme pour le martyre, on luy a donné si peu de chaleur, que cette Scene, bien que tres-courte, ne laisse pas d’estre ennuyeuse</hi>. Et l’on dit pour s’en justifier qu’<hi rend="i">à parler sainement une vierge &amp; martyre sur un theatre n’est autre chose qu’un terme qui n’a ni jambes ni bras, &amp; par consequent point d’action</hi>. Ce qui est reconnoistre d’assez bonne foy, qu’une vierge veritable fait un tres-méchant personnage sur un theatre ; qu’il demande plus de galanterie &amp; plus <hi rend="i">de chaleur</hi>, qu’il n’y en a dans une vierge chretienne ; &amp; que si les autres Scenes de cette piece ne sont pas si <pb n="210"/><hi rend="i">ennuyeuses</hi>, c’est qu’en effet Theodore n’y parle ni en vierge, ni en martyre.</p>
        <p>Voilà quels sont ces <hi rend="i">exemples d’innocence, de vertu, &amp; de pieté</hi>, que l’on vante tant. Mais plûtost voilà comme on fait servir dans les comedies la generosité &amp; la charité chretienne, que les Saints ont fait paroistre dans leurs actions, à relever l’éclat de l’amour profane, à en donner de l’estime, &amp; à en exciter les <seg resp="wordpro">flammes</seg> dans le cœur des spectateurs.</p>
        <p>Mais, ma Sœur, pour vous faire voir encore plus clairement combien est imaginaire la difference que l’on pretend mettre entre les comedies de ce temps-cy, &amp; les spectacles des Anciens ; &amp; que ce n’est ni <hi rend="i">le scrupule</hi> ni <hi rend="i">le caprice</hi>, mais un veritable zele, qui les fait blâmer à ceux qui les blâment ; il faut remarquer que les Peres de l’Eglise n’ont presque rien dit contre l’attachement que l’on avoit de leur temps aux spectacles, qui ne se puisse appliquer avec beaucoup de justice aux comedies de nostre temps.</p>
        <p><pb n="211"/>Tertullien, dans le livre qu’il a fait des spectacles, entreprend de montrer que ces divertissemens ne peuvent s’accommoder à l’esprit de la religion que nous professons, &amp; aux devoirs d’un Chretien : Que ce qui fait qu’ils ont tant de défenseurs, est la crainte que l’homme a qu’on ne diminuë le nombre de ses plaisirs : Que c’est en vain qu’on se figure que les Chretiens ne s’en abstiennent, que parce qu’estant resolus de souffrir la mort pour la foy, ils renoncent à toutes les voluptez de la vie, afin de l’aimer moins, &amp; de n’estre point retenus par les plaisirs, qui sont comme les liens qui nous y attachent ; mais qu’ils s’en abstiennent, parce qu’encore que ces divertissemens ne soient pas défendus en termes exprés dans l’Ecriture sainte, neanmoins ils ne laissent pas d’y estre suffisamment condamnez.</p>
        <p>1. Dans les passages qui nous défendent de suivre les desirs déreglez de la convoitise, &amp; de satisfaire nos passions. « Car il est certain, dit ce sçavant homme, que la recherche <pb n="212"/>des plaisirs est une des plus violentes passions de l’homme, &amp; qu’entre les plaisirs celuy des spectacles est un de ceux qui le transportent davantage. »<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 4.</p></note></p>
        <p>2. Dans les passages qui nous obligent de tendre toûjours à la perfection, laquelle consiste dans l’assujetissement des passions à la grace : ce qui ne se peut acquerir qu’en éloignant de l’esprit tout ce qui peut servir à les fortifier &amp; à les y entretenir. « Cependant, dit-il, les spectacles au contraire font revivre les passions dans les cœurs les plus mortifiez, ils les y raniment, ils les y fortifient, &amp; aprés avoir mis ceux qui les regardent comme hors d’eux-mesmes ils excitent en eux des mouvemens de haine, d’amour, de joye, de tristesse, qui sont d’autant plus déréglez, qu’on aime bien souuent ce qu’on devroit haïr ou ce qui ne merite aucune estime, &amp; qu’on hait au contraire ce qu’il n’est pas permis de haïr. »<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 15. <hi rend="i">&amp;</hi> 16.</p></note></p>
        <p>3. Dans les passages de l’Ecriture sainte, qui nous défendent les moindres <pb n="213"/>impuretez, &amp; les moindres paroles des honnestes ou frivolles. « Car pourquoy dit ce grand homme, seroit-il permis à un Chretien de voir representer sur un theatre des choses ausquelles il ne luy est pas seulement permis de penser, &amp; d’entendre parler de ce qui ne doit pas mesme estre nommé devant luy ? »<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Ch.</hi> 17.</p></note></p>
        <p>Enfin Tertullien montre que les spectacles ne peuvent estre permis aux Chretiens,<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 22.</p></note> 1. par le jugement que les hommes font de ceux qui les representent, &amp; qui passent dans leur esprit pour des gens infames ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 23.</p></note> 2. par celuy que Dieu mesme en porte, n’y ayant rien dans les spectacles qu’il ne condamne ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 24.</p></note> 3. parce que les spectacles sont du nombre des pompes du diable ausquelles nous avons renoncé par le baptesme ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi></p></note> 4. parce que les Payens mesmes jugeoient qu’un homme estoit devenu Chretien à cause qu’il s’en absentoit, reconnoissant que l’instinct de la pieté chretienne éloignoit du theatre ceux qui en faisoient profession ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 25.</p></note> 5. parce qu’il est impossible d’y conserver les sentimens <pb n="214"/>de pieté qu’un Chretien doit toûjours auoir dans le cœur ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi></p></note> 6. parce que tous les objets qui s’y presentent à luy ne sont propres qu’à le détourner de Dieu, &amp; à l’attacher à la creature ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi></p></note> 7. parce qu’il est ridicule de pretendre en pouvoir faire un bon usage, &amp; les rapporter à Dieu ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 27.</p></note> 8. parce que supposé qu’il y en eust d’honnestes, les Chretiens ne doivent toûjours les regarder que comme un miel envenimé, dont ils ne peuvent goûter sans danger de se donner la mort ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 29.</p></note> enfin parce que l’estat d’un Chretien en cette vie est de fuir toutes sortes de plaisirs, &amp; de faire consister toute sa joye dans les larmes de la penitence, dans le pardon de ses pechez, dans la connoissance de la verité, &amp; dans le mépris mesme des plaisirs les plus innocens &amp; les plus legitimes.</p>
        <p>Qu’y a-t’il, ma Sœur, dans tout ce que ce grand homme allegue contre les spectacles des Anciens, qui ne se puisse dire des comedies d’aujourd’huy ? Les Chretiens de ce temps-cy sont-ils moins obligez que ceux <pb n="215"/>du temps de Tertullien, à quitter les passions du siecle, &amp; à mortifier en eux les desirs qui les portent à la recherche des plaisirs &amp; des divertissemens ?</p>
        <p>Sont-ils moins obligez que ceux des premiers siecles à travailler pour atteindre à la perfection de l’Evangile, à affoiblir &amp; à mortifier en eux les passions de la chair, &amp; à éviter les objets qui les excitent, qui les entretiennent, &amp; qui les fortifient ?</p>
        <p>Sont-ils moins obligez que ceux des premiers siecles à fuir tout ce qui peut blesser la pureté que Dieu demande d’eux ? Et leurs yeux &amp; leurs oreilles doivent-elles estre moins chastes que leurs langues, ausquelles il n’est pas permis de proferer aucune parole vaine &amp; qui ne convienne point, comme dit S. Paul, à leur vocation ?</p>
        <p>De plus, les Comediens de ce temps-cy sont-ils d’une autre consideration dans le monde, que ceux de ce temps-là ? <note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 22.</p></note>« Quelle est, dit Tertullien, cette corruption qui fait que l’on aime ceux que les loix publiques <pb n="216"/>condamnent ; qu’on approuve ceux qu’elles méprisent ; qu’on releve un art &amp; un employ, en mesme temps qu’on note d’infamie ceux qui s’y <seg resp="wordpro">adonnent ?</seg> Quel est le jugement par lequel on couvre de confusion des gens pour une profession qui les rend recommandables ? ou plûtost quel aveu ne fait-on pas par ce jugement de la corruption qui est inseparable de ce divertissement ; puisque quelqu’agréables que soient ceux qui le donnent, ils ne laissent pas neanmoins de demeurer dans l’infamie dont on les a notez ? »</p>
        <p>Qu’y a-t-il dans les comedies qui puisse estre agreable aux yeux de Dieu ? Est-ce la pompe &amp; la magnificence des habits ? Est-ce l’addresse des Comediens à exciter en eux-mêmes &amp; dans les autres des passions criminelles ? Est-ce l’industrie avec laquelle les airs sont accommodez aux sujets, &amp; rendus propres à fortifier ces mesmes passions ? Est-ce l’artifice avec lequel le Poëte y a sceu déguiser la verité, en y mêlant des fictions fabuleuses, &amp; des incidens <pb n="217"/>assez heureusement imaginez ? <note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 23.</p></note>« L’auteur de la verité, dit Tertullien, n’aime point le mensonge : &amp; tout ce qui tient de la fiction passe devant luy pour une espece d’adultere. »</p>
        <p>Ceux qui renoncent au monde, &amp; qui sont vrayment touchez du desir d’estre à Dieu, ne fuyent-ils pas les comedies comme des écueils tres-dangereux ? Et ne reconnoist-on pas qu’ils ont changé de vie, &amp; qu’ils sont pour ainsi dire, devenus Chretiens une seconde fois, en ce qu’ils refusent de se trouver dans ces lieux, qu’ils ne sçavent que trop leur avoir esté funestes ?</p>
        <p>Un Chretien conservera-t-il dans la comedie les sentimens qu’il doit toujours avoir dans le cœur ; &amp; aura-t-il l’esprit élevé vers Dieu dans une assemblée, où, comme dit Tertullien,<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 25.</p></note><hi rend="i">il n’y a rien de Dieu</hi>, &amp; dans un temps où tous ses sens sont occupez à se repaistre du vain plaisir qui se presente à eux, &amp; où ses pensées sont appliquées aux gestes, aux paroles, &amp; aux mouvemens des Acteurs ?</p>
        <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 25.</p></note> que Tertullien a estimé estre le <pb n="218"/>plus grand scandale qui se trouvoit dans les spectacles des Payens, ne se rencontre-t-il pas dans les comedies ? Les hommes &amp; les femmes, les jeunes gens &amp; les jeunes filles, ne s’y trouvent-ils pas ensemble ; &amp; n’y vont-ils pas avec tout l’ajustement &amp; l’agréement qu’il leur est possible ? <note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi></p></note>N’y vont-ils pas, comme dit ce grand homme, avec cette seule disposition d’y voir &amp; d’y estre vus ? Et l’approbation qu’ils donnent d’une commune voix aux Comediens ; &amp; la joye qu’ils ont de se rencontrer dans les mesmes sentimens, ne sont-ce pas comme autant d’étincelles, qui augmentent le feu secret qui brûle dans leurs cœurs ? De sorte que l’on peut dire que chacun en sa maniere y joüe son personnage, &amp; que bien souvent les Acteurs ne font que representer ce qui se passe secrettement entre les personnes qui les regardent.</p>
        <p>Tertullien ne dit donc rien contre les spectacles des anciens, qui ne se puisse appliquer avec justice aux comedies de nostre temps. Et c’est ainsi, <pb n="219"/>ma Sœur, que si je ne craignois de m’étendre trop (n’ayant point entrepris d’écrire contre les comedies, mais seulement de vous montrer l’obligation que vous avez d’en détourner vos enfans) je vous ferois voir que tout ce que S. Cyprien, ou l’auteur du traité des spectacles, qui est entre ses ouvrages ; tout ce que Salvien, &amp; tout ce que les autres Peres de l’Eglise ont dit contre les spectacles des anciens, retombe naturellement sur les comedies de nostre temps.</p>
        <p>Je vous ferois voir qu’on ne fait pas aujourd’huy une moindre profanation des saints Mysteres, en allant à la comedie les jours que l’on a communié, &amp; <hi rend="i">en y portant</hi>, pour ainsi dire, <hi rend="i">l’Eucharistie</hi><note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">L’Aut. du Traité des spectacles parmy les œuvres de S. Cyprien.</hi></p></note><hi rend="i">encore presente dans son sein</hi> : qu’on ne doit pas moins craindre aujourd’huy <hi rend="i">d’apprendre à <seg resp="wordpro">pratiquer</seg> ce qu’on s’accoutume à voir representer</hi> : &amp; que quand les comedies d’aujourd’huy n’auroient rien de criminel, elles ne laisseroient pas neanmoins <hi rend="i">d’emporter avec elles une vanité &amp; une inutilité qui <pb n="220"/>est aussy incompatible avec les devoirs des Chretiens</hi> de nostre temps, qu’avec ceux des premiers Chretiens.</p>
        <p>Je sçay bien que les Peres ont insisté particulierement sur ce qu’il n’y avoit point de spectacle, qui ne fust dédié à quelque fausse divinité, &amp; qui ne tinst dans son origine ou dans son exécution, quelque chose de l’idolatrie.</p>
        <p>Mais<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Gal.</hi> 5. 2.</p></note> aussi je sçay, que si selon S. Paul, l’attachement que l’on a aux richesses est une espece d’idolatrie ; celuy que l’on a au plaisir en est une d’autant plus dangereuse, qu’elle engage l’homme à se sacrifier luy-mesme à la volupté, qui est la plus infame de toutes les idoles.</p>
        <p>Je<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Liv.</hi> 1. <hi rend="i">de ses Conf. chap.</hi> 17. n. 2.</p></note> sçay que S. Augustin a dit, sur ce qu’on l’avoit exercé en sa jeunesse à reciter les fables des Poëtes, <hi rend="i">qu’il y a plusieurs manieres differentes de sacrifier aux Anges rebelles</hi> ; &amp; que si les comedies de nostre temps ne se representent pas en l’honneur d’un Mars, <seg resp="wordpro">d’un</seg> Jupiter, &amp; d’un Neptune, elles sont pourtant uniquement consacrées à l’amour profane, au plaisir <pb n="221"/>de ceux qui les regardent, &amp; à l’avarice &amp; à la cupidité de ceux qui les representent.</p>
        <p>Ainsi ceux qui ont voulu rendre chretienne la comedie, en y mêlant les actions des Saints &amp; des Saintes, ont fait à peu prés comme Pompée,<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 10. <hi rend="i">des spect.</hi></p></note> qui, au rapport de Tertullien, voyant que les Censeurs Romains avoient fait <seg resp="wordpro">abattre</seg> plusieurs fois les theatres, parce qu’ils corrompoient les mœurs du peuple, &amp; voulant empêcher qu’ils ne détruisissent celuy qu’il avoit fait élever dans Rome, y fit dresser un autel qu’il dédia à Venus, &amp; <seg resp="wordpro">appela</seg> cet édifice, non pas le theatre, mais <hi rend="i">le temple de Venus</hi>. « De sorte dit Tertullien, qu’en donnant ce titre specieux à cet ouvrage, qui ne meritoit que d’estre condamné, il éluda par cette superstition les reglemens que les Censeurs eussent pu faire pour le faire <seg resp="wordpro">abattre.</seg> »</p>
        <p>Mais supposé qu’il n’y ait rien dans les comedies qui puisse blesser l’innocence des jeunes gens, ni exciter en eux des passions dangereuses : supposé que de trente pieces de theatre <pb n="222"/>il y en ait une qui ne blesse point ouvertement la pureté, &amp; l’innocence : supposé qu’il n’y ait rien dans les ajustemens, dans la nudité, &amp; dans les gestes des Comédiennes, qui blesse la modestie, &amp; qui ne réponde à la pureté &amp; à la pieté des vierges qu’elles representent : supposé que les personnes qui y assistent ne puissent inspirer aux jeunes gens l’esprit du monde &amp; de la vanité qui éclate dans leur maniere de s’habiller, dans tous leurs gestes, &amp; dans toutes leurs actions : supposé que tout ce qui se passe dans ces représentations malheureuses ne porte point au mal ; que les paroles, les habits, le marcher, la voix, les chants, les regards, les mouvemens du corps, le son des instrumens, les sujets mesmes &amp; les intrigues des comedies, enfin que tout n’y soit point plein de poison, &amp; n’y respire point l’impureté : Vous ne devez pourtant pas laisser d’empêcher vos enfans, de s’y trouver ; <note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Hom.</hi> 6 <hi rend="i">sur Saint Matt.</hi></p></note>« parce, dit S. Chrysostome, que ce n’est point à nous à passer le temps dans les ris, dans les divertissemens, &amp; <pb n="223"/>dans les delices. Ce n’est point à l’esprit de ceux, qui sont appellez à une vie céleste, dont les noms sont déjà écrits dans cette éternelle cité, &amp; qui font profession d’une milice toute spirituelle : mais c’est l’esprit de ceux qui combattent sous les enseignes du demon.</p>
        <p>Oüy, mes Freres, ajoûte ce Saint, c’est le demon qui a fait un art de ces divertissemens &amp; de ces jeux, pour attirer à luy les soldats de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; pour relâcher toute la vigueur &amp; comme les nerfs de leur vertu. C’est pour ce sujet qu’il a fait dresser des theatres dans les places publiques ; &amp; qu’exerçant &amp; formant luy-mesme ces bouffons, il s’en sert comme d’une peste dont il infecte toute la ville. S. Paul nous a défendu les paroles impertinantes, &amp; celles qui ne tendent qu’à un vain divertissement : mais le demon nous persuade d’aimer les unes &amp; les autres.</p>
        <p>Ce qui est encore plus dangereux est le sujet pour lequel on s’emporte dans ces ris immoderez. Car aussi-tost que ces bouffons ridicules ont <pb n="224"/>proferé quelque blasphême, ou quelque parole deshonneste, on voit que les plus fous sont ravis de joye, &amp; s’emportent dans des éclats de rire. Ils leur applaudissent pour des choses pour lesquelles on les devroit lapider : &amp; ils s’attirent ainsi sur eux-mesmes, par ce detestable plaisir, le supplice d’un feu éternel. Car en les loüant de ces folies, on leur persuade de les faire, &amp; on se rend encore plus digne qu’eux de la condamnation qu’ils ont meritée. Si tout le monde s’accordoit à ne vouloir point regarder leurs sottises, ils césseroient bien-tost de les faire. Mais lors qu’ils vous voyent tous les jours quitter vos occupations, vos travaux, &amp; l’argent qui vous en revient, en un mot renoncer à tout pour assister à ces spectacles, ils redoublent leur ardeur, &amp; ils s’appliquent bien davantage à ces niaiseries. »</p>
        <p>Vous voyez, ma Sœur, que S. Chrysostome, aussi bien que Tertullien, ne condamne pas seulement les comedies à cause de leur dissolution &amp; de leur impureté, mais encore à cause <pb n="225"/>qu’il n’est pas permis aux Chretiens de passer le temps dans les ris, dans les divertissemens, &amp; dans les delices qui sont inseparables de ces spectacles ; qu’il les condamne, parce qu’on ne peut s’empêcher d’y donner de l’approbation &amp; de l’applaudissement à des choses pour lesquelles les fidelles doivent avoir une souveraine horreur, &amp; comme il ajoûte en suite, « parce que ce sont ceux qui assistent à ces spectacles qui entretiennent la vie libertine de ceux qui les representent, qui les animent par leurs ravissemens, par leurs éclats &amp; par leurs loüanges, &amp; qui travaillent en toute maniere à embellir &amp; à relever cet ouvrage du demon. »</p>
        <p>« C’est<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Dans le liv.</hi> 6. <hi rend="i">du gouvernement de Dieu.</hi></p></note> sans doute ce qui a fait dire à Salvien, que c’est comme une espece d’apostasie de la foy, &amp; une prévarication mortelle de ses sacremens, que d’aller à la comedie. Car quelle est, dit-il, la premiere profession que font les <seg resp="wordpro">Chretiens</seg> dans le baptesme ? N’est-ce pas de renoncer au diable, à ses pompes, à ses spectacles, &amp; à ses œuvres ? Donc les spectacles <pb n="226"/>&amp; les pompes sont selon nostre propre confession les œuvres du diable. Et comment, ô Chretien ! peux-tu aller aux spectacles depuis ton baptesme, toy qui confesses qu’ils sont l’ouvrage du demon ? Tu as renoncé une fois au diable &amp; à ses spectacles : &amp; par consequent il est necessaire, que lors que tu retournes volontairement aux spectacles, tu confesses que tu retournes sous l’obéissance du demon. Et il est si vray qu’on ne peut aller à la comedie sans s’engager volontairement sous la tyrannie du demon, que Tertullien<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chap.</hi> 26. <hi rend="i">des Spect.</hi></p></note> rapporte, qu’une femme Chretienne estant allée au theatre &amp; à la comedie en revint possedée du diable, &amp; que les Exorcistes luy demandant comment il avoit osé attaquer une Chretienne, il répondit qu’il l’avoit fait sans crainte, parce qu’il l’avoit trouvée dans un lieu qui luy appartenoit. »</p>
        <p>Il faut donc ma Sœur, inspirer à vos enfans de l’horreur de la comedie ; parce quelle est un divertissement dangereux, &amp; indigne d’un <pb n="227"/>Chretien. Il le faut, parce qu’il est bien difficile qu’ils n’y soüillent en mesme temps leurs yeux, leurs oreilles, &amp; leur ame. Il le faut, parce que les spectacles sont du nombre de ces pompes du siecle, &amp; de ces œuvres du diable, ausquelles ils ont <seg resp="wordpro">solennellement</seg> renoncé par leur baptême. Il le faut, parce qu’encore qu’il n’y ait rien que de feint dans ces représentations, l’on ne laisse pas, comme remarque S. Augustin,<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Dans le liv.</hi> 3. <hi rend="i">de ses Conf. <seg resp="wordpro">chap.</seg></hi> 2.</p></note><seg resp="wordpro">«</seg> de prendre part à la joye de ces amans de theatre, lors que par leurs artifices ils font reüssir leurs impudiques desirs, &amp; de se rendre criminel en se laissant toucher d’une compassion folle pour celuy qui s’afflige dans la perte qu’il a faite d’une volupté pernicieuse &amp; d’une felicité miserable. Enfin il le faut, parce qu’on ne prend point de plaisir, comme remarque le même Saint, dans les comedies, si l’on n’y est touché de ces avantures poëtiques qui y sont representées, &amp; dont cependant on est d’autant plus touché, que l’on est moins guery de ses passions. <seg resp="wordpro">»</seg> De sorte que plus vos <pb n="228"/>enfans témoigneront d’ardeur pour les comedies, moins leur devez-vous permettre d’y aller ; parce que cet empressement mesme est une marque de l’inclination qu’ils ont au luxe, à la pompe, à la sensualité, à la délicatesse, à l’oysiveté, à la molesse, aux artifices &amp; aux déguisemens, qui <seg resp="wordpro">éclatent</seg> sur les theatres, &amp; que vous devez vous efforcer de bannir de leur cœur.</p>
        <p>Je ne doute point qu’ils n’ayent des inclinations toutes contraires à ces pratiques. Mais c’est pour cela mesme que vous devez estre ferme, &amp; ne vous point éloigner de cette discipline &amp; de cette crainte du Seigneur, dans laquelle Saint Paul vous ordonne de les élever, de peur qu’ils ne s’engagent insensiblement dans ces desordres, &amp; qu’ils ne viennent enfin à rechercher ces divertissemens criminels. Et je puis dire en cette rencontre ce que Saint Augustin a dit à l’égard des prieres que l’on presente à Dieu pour obtenir des biens qu’il prévoit devoir estre cause de nostre perte, &amp; que pour ce sujet <pb n="229"/>la il nous refuse : « Qu’ils pleurent tant qu’ils voudront qu’ils se lamentent tout le long du jour ; vous avez de la bonté pour eux si vous ne les écoutez pas, &amp; vous leur estes cruelle si vous les exaucez. »</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>