<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Considerations sur l’art du théâtre. D*** à M. Jean-Jacques Rousseau, citoyen
                    de Geneve</title>
                <author key="Villaret, Claude (1715-1766)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12044463/claude_villaret/">Claude Villaret</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/villaret_considerations_1754</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Claude Villaret, <hi rend="i">Considerations sur l’art du théâtre. D*** à M.
                        Jean-Jacques Rousseau, citoyen de Geneve</hi>, <pubPlace>Genève</pubPlace>,
                        <publisher>Henri-Albert Gosse</publisher>, <date>1754</date>, in-8 [4]-82 p.
                    PDF : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9602341v"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1754"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="dedication">
                <head>[Lettre]</head>
                <salute><pb n="1" xml:id="p1"/><hi rend="sc">Monsieur</hi>,</salute>
                <p><hi rend="big">S</hi><hi rend="sc">i</hi> la pureté d’intention peut inspirer <hi
                        rend="i">quelque fierté</hi> à tout Ecrivain qu’elle anime ; je crois qu’il
                    m’est permis de prétendre à cette gloire, ainsi que vous. Je ne pense pas, il
                    est vrai, <hi rend="i">que peu d’Auteurs m’ayent donné l’exemple de ce
                        désintéressement, &amp; que fort peu voudront l’imiter</hi> : (pardonnez-moi
                    si je me sers de vos propres expressions.) Je n’ai pas l’opinion flateuse, si
                    vous le voulez, que la sincérité &amp; le désintéressement soient le partage
                    exclusif <pb n="2" xml:id="p2"/>d’un si petit nombre d’Ecrivains, en vous
                    comptant, comme vous l’avancez modestement, qu’on doive désespérer que votre
                    exemple tire à conséquence. Sentez-vous digne, je ne m’y oppose pas, de la
                    devise : <quote><hi rend="i">Vitam impendere vero</hi></quote>, que vous vous
                    êtes appropriée, mais ne refusez pas aux autres Ecrivains l’avantage d’être
                    admis au nombre de vos élûs. On avoit dit avant vous : <quote><hi rend="i">Nul
                            n’aura de l’esprit que nous &amp; nos amis.</hi></quote> Il vous étoit
                    réservé sans doute, d’affirmer : <quote><hi rend="i">Qu’en ce monde pervers les
                            Auteurs sont sans foi, fourbes, intéressés, hors mes amis &amp;
                            moi.</hi></quote> Vous n’en aimeriez pas moins la sincérité, en
                    permettant aux autres de lui rendre leurs hommages, <pb n="3" xml:id="p3"/>cela
                    ne diminueroit rien de votre portion de gloire &amp; de vertu : c’est un
                    héritage, où la division peut avoir lieu, sans préjudicier aux intérêts de ceux
                    qui s’en sont mis en possession, &amp; l’on vous passeroit sans murmurer votre
                    fastueuse devise. Vous décideriez avec moins d’autorité, si vous aviez réfléchi,
                    que pour bien juger de la pureté d’intention &amp; du désintéressement d’un
                    Auteur, il faudroit pénétrer dans son ame, pour y reconnoître l’accord de ce
                    qu’il écrit avec ce qu’il pense réellement. Avez-vous scruté les intentions de
                    presque tous les Ecrivains que vous réprouvez ? Sur quel fondement leur
                    refusez-vous la pureté d’intention &amp; le désintéressement ? <pb n="4"
                        xml:id="p4"/>si vous n’en décidez que sur l’impression que vous font leurs
                    ouvrages, votre condamnation me paroît hazardée : car ils pourroient alléguer
                    pour leur défense : <hi rend="i">Lecteur, je puis me tromper moi-même, mais non
                        pas vous tromper volontairement ; craignez mes erreurs, &amp; non ma
                        mauvaise foi.</hi> Un pareil aveu vous disposeroit sans doute à modérer la
                    rigueur de vos jugemens. C’est dans ces dispositions favorables, &amp; dont je
                    vous invite à faire usage, que je vais prendre la liberté d’examiner, avec vous,
                    votre Lettre datée de Montmorenci, du 20 Mars 1758. &amp; que j’ai reçûe de la
                    Haye à la fin d’Octobre de la même année.</p>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="5" xml:id="p5"/>
                <head type="main">Considérations <hi rend="i">sur</hi> l’art du Théâtre.</head>
                <p><hi rend="big">L</hi>E goût des arts, l’honneur de ma patrie, l’amour du genre
                    humain, un respect inviolable pour la vérité, voilà les motifs qui m’engagent à
                    publier mes réflexions sur l’art du Théâtre. C’est un objet trop important, pour
                    qu’il soit permis de regarder avec indifférence le jugement qu’on en doit
                    porter. Avantageux, il faut l’admettre, il faut le rejetter s’il est nuisible.
                    La conservation de la pureté de nos mœurs en dépend, &amp; quoique sans
                    ménagement, sans <pb n="6" xml:id="p6"/>daigner même entrer dans aucun examen,
                    pour revêtir au moins d’une apparence de justice cet anathême que vous fulminez
                    contre nous, vous nous reprochiez une corruption dont votre heureuse patrie est
                    exempte, la vertu ne nous est pas si étrangere, qu’il ne nous soit permis de
                    prendre un intérêt sensible à tout ce qui la concerne, &amp; de faire tous nos
                    efforts pour diminuer notre dépravation. Nous avons des spectacles, nous avons
                    porté cet art à un dégré, qui nous rend à cet égard supérieurs à toutes les
                    Nations. Il n’y a presque plus de Peuples de l’Europe, qui ne fassent leurs
                    délices de nos Pieces &amp; de nos Acteurs. En adoptant vos maximes, nous devons
                    être regardés comme des séducteurs du genre humain. Voyons si nous ne méritons
                    pas un titre moins odieux, en examinant vos austeres paradoxes. Il s’agit de
                    sçavoir,</p>
                <p rend="i">Si les spectacles sont bons en eux-mêmes.</p>
                <p rend="i">S’ils peuvent s’allier avec les mœurs.</p>
                <pb n="7" xml:id="p7"/>
                <p rend="i">Si tout Gouvernement peut les comporter.</p>
                <p rend="i">Si la profession de Comédien est honnête.</p>
                <p>Je crois que la premiere de ces questions doit résoudre toutes les autres. Un art
                    bon par soi-même ne sçauroit être contraire aux mœurs, que dans le cas où l’on
                    en feroit un mauvais usage, (danger commun à tous les arts qui peuvent devenir
                    pernicieux par l’abus) ce qui ne pourroit être attribué à un vice de l’art, mais
                    de l’artiste, ou des amateurs de cet art.</p>
                <p>Pouvant s’allier avec les mœurs, tout Gouvernement peut le comporter, &amp; doit
                    le protéger, puisque tout Gouvernement a un intérêt sensible de perfectionner la
                    morale, qui forme un des plus solides fondemens de toute autorité légitime.</p>
                <p>Il ne peut être deshonnête de l’exercer, puisqu’il seroit absurde de dire, que la
                    profession d’un art utile aux Mœurs &amp; au Gouvernement est deshonorante.</p>
                <p><pb n="8" xml:id="p8"/>On peut définir l’art du Théâtre, l’art de peindre les
                    passions, en représentant leurs effets. Une action théâtrale est l’image plus ou
                    moins forte de ce que nous voyons tous les jours. Les différens mouvemens de
                    l’ame y sont exprimés : les ressorts secrets que le vice &amp; la vertu font
                    jouer successivement, y sont exposés au grand jour : le spectateur juge.</p>
                <p>Les hommes ont des passions ; cela est certain. Elles les excitent à la vertu,
                    elles les précipitent dans le crime. Les Stoïciens qui ne les considéroient que
                    dans leurs effets pernicieux, les proscrivirent sans réserve. Ils imaginerent un
                    être chimérique dont ils firent leur modele. Je ne m’arrêterai point à renverser
                    ce vain fantôme. Les passions font partie de nous-mêmes, elles nous sont
                    essentielles : un homme <hi rend="i">apathique</hi>, n’a ni désirs ni
                    sentimens : inaccessible au plaisir, ainsi qu’à la douleur, il contemple tout
                    sans intérêt : rien ne peut le déterminer vers un objet préférablement à un
                    autre. <pb n="9" xml:id="p9"/>Un tel être ne differeroit du néant, que par une
                    existence immobile au milieu d’une foule d’êtres incessamment agités. Prétendre
                    réformer le genre humain sur le sage de l’école de <hi rend="i">Zenon</hi>, ce
                    seroit aller directement contre l’ordre établi. La meilleure raison de la
                    nécessité des passions, c’est leur existence reconnue. Vouloir les détruire est
                    une entreprise aussi téméraire qu’extravagante. Nous ne sommes pas créés pour
                    anéantir, mais pour faire usage de tout selon les lumieres de la justice &amp;
                    de la raison. Tout ce qui tend à multiplier ces lumieres est bon en soi-même.
                    C’est l’objet de l’art dramatique, &amp; je tire mes preuves de la nature même
                    des productions de cet art.</p>
                <p>La tragédie par l’élévation des sentimens, la sublimité des pensées, la majesté
                    du style, l’énergie des expressions, la force des situations, l’harmonie &amp;
                    la véhémence de la déclamation, la pompe du spectacle, tend à augmenter
                    l’activité de notre <pb n="10" xml:id="p10"/>ame par l’intérêt, &amp; à
                    déterminer cet intérêt en faveur de la vertu. Le crime est toujours puni : elle
                    se sert des couleurs les plus fortes pour le flétrir. Dans l’action qu’elle
                    représente, le succès ou la chûte sont également funestes à l’injustice : le
                    plus cruel châtiment est l’horreur &amp; le mépris qu’elle inspire. La vertu est
                    toujours récompensée par le triomphe, ou par l’estime, qui est son plus noble
                    prix. Ce prix n’est point arbitraire, il ne dépend pas plus de la révolution des
                    tems. On admire encore, &amp; l’on court toujours en foule aux représentations
                    des bonnes pieces de <hi rend="i">Corneille</hi> ; &amp; ce n’est pas, comme
                    vous le supposez, par la honte de s’en dédire, que l’on continue de prodiguer de
                    justes applaudissemens aux chefs-d’œuvre de ce grand Homme. Si le Public, qui en
                    fait ses délices aujourd’hui, étoit composé des mêmes personnes qui approuverent
                    dans la nouveauté <hi rend="i">Cinna</hi>, <hi rend="i">Polieucte</hi>, <hi
                        rend="i">Heraclius</hi>, &amp;c. cette supposition auroit du moins une <pb
                        n="11" xml:id="p11"/>apparence de fondement ; mais le Public de ce siecle,
                    ne peut être porté, que par la raison, à joindre son suffrage à ce-lui du siecle
                    passé, &amp; ne doit pas rougir d’être d’un avis contraire au sien. Il faut être
                    étrangement prévenu contre ses contemporains, pour s’imaginer qu’ils ne seroient
                    pas capables de connoître &amp; de sentir les beautés des Ouvrages du <hi
                        rend="i">Sophocle</hi> François, s’ils n’étoient appuyés de l’autorité de
                    leurs ancêtres.</p>
                <p>Rien n’est plus propre à développer dans nos ames les idées de justice, à
                    fortifier le penchant qui nous porte à la vertu, que les honneurs qu’on lui rend
                    sur la scene. Ce concert unanime d’applaudissemens &amp; d’hommages, qui
                    s’accorde si bien avec ce que nous éprouvons intérieurement, nous pénetre d’un
                    sentiment délicieux. Dans nos assemblées nombreuses, la voix de la nature prend
                    un ton plus imposant ; c’est un torrent qui entraîne &amp; qui subjugue tout ce
                    qu’il rencontre, on diroit que la vertu descend sur la terre, &amp; dicte ses
                    oracles <pb n="12" xml:id="p12"/>à tout le genre humain. Ce n’est pas dans la
                    solitude que la vertu fait briller ses traits les plus forts ; c’est un feu dont
                    la rapidité s’accelere par la communication générale. La démonstration de cette
                    verité est gravée trop profondément dans tous les cœurs, pour qu’on puisse la
                    revoquer en doute.</p>
                <p>C’est moins pour l’appuyer que pour répondre à vos objections, que je vais citer
                    des exemples ; je ne les chercherai pas loin. J’aurois, ainsi que vous, le droit
                    de choisir ; mais je ne profiterai pas de cette liberté. Je me renferme dans les
                    mêmes que vous avez exposés.</p>
                <p><hi rend="i">Catilina</hi> ne fait point le rôle d’un grand homme, comme vous le
                    pretendez, à moins que vous ne donniez ce nom à un furieux, d’autant plus
                    méprisable, que sa constante perversité ne lui laisse aucuns remords. Il excite
                    l’attention du spectateur &amp; non son estime : c’est contre de pareils
                    scélérats que l’indignation de la vertu se souleve pour les écraser. Le silence
                    de <hi rend="i">Caton</hi>, qui le méprise assez pour ne pas <pb n="13"
                        xml:id="p13"/>daigner même répondre à ses invectives, doit l’anéantir. Un
                    homme qui tente un grand crime n’est pas regardé comme un grand homme, ou bien
                    il faudroit chercher un autre terme pour désigner un homme qui forme une
                    entreprise grande &amp; juste. L’étendue des lumieres, l’activité, la fermeté,
                    accompagnent également le grand homme &amp; le scélérat ; le principe qui fait
                    agir ces deux caracteres opposés, les distingue, &amp; ce principe est toujours
                    developé. Tout Auteur dramatique n’est-il pas obligé d’établir les caracteres
                    qu’il fait agir, non-seulement pour soulager l’attention des spectateurs, mais
                    même pour les guider dans leurs jugemens ? Si le personnage vicieux qui fait le
                    sujet de la piece, se déclare lui-même injuste, peut-on craindre qu’il surprenne
                    l’approbation de son iniquité ? Il aura beau nous montrer dans ses faux
                    raisonnemens, qu’il est capable d’embrasser un projet vaste, que son genie égale
                    son audace, pourra-t-il jamais nous arracher un sentiment d’estime ? Si cela <pb
                        n="14" xml:id="p14"/>étoit à redouter, il faudroit supprimer presque tous
                    les exemples dont l’histoire fourmille ; il faudroit interdire aux historiens
                    toute description de caractere vicieux ; il faudroit retrancher des annales du
                    monde, tous les portraits de ces fameux coupables qui se sont signalés par leurs
                    erreurs, &amp; ne rapporter que les faits qui peuvent entrer dans un
                    panegirique. <hi rend="i">Catilina</hi> n’est-il pas encore peint avec plus de
                    force dans Saluste ? Cet Auteur n’est-il pas entre les mains de la plus tendre
                    jeunesse, sans qu’on apréhende qu’il <quote><hi rend="i">encourage des
                            Catilina</hi></quote> ? S’il n’y avoit que des hommes foibles &amp;
                    aveugles qui se livrassent au crime, quel fruit retireroit-t-on de leur
                    exemple ? On apprendroit qu’on peut commettre de mauvaises actions : voilà tout.
                    Mais en voyant des hommes, allier par un mélange monstrueux, aux emportemens
                    d’une ame injuste, des qualités brillantes, on se forme plus aisément l’habitude
                    de séparer la cause primitive, des forces qu’elle fait mouvoir ; on juge non les
                        <pb n="15" xml:id="p15"/>moyens employés, mais l’intention. Qu’un homme
                    déclare qu’il a dessein d’entreprendre un forfait, pourrons-nous jamais
                    l’approuver, quelques efforts qu’il fasse pour nous étaler toutes ses
                    ressources ? J’aimerois autant dire que c’est travailler contre notre sûreté,
                    que de nous apprendre les ruses dont un ennemi peut se servir pour nous perdre.
                        <hi rend="i">Catilina</hi> n’est rien moins qu’un héros dans les tragédies
                    de Messieurs de <hi rend="i">Crebillon</hi> &amp; de <hi rend="i">Voltaire</hi>.
                    C’est un monstre qui effraye par la grandeur des forfaits qu’il médite. Il
                    seroit à desirer que ces deux illustres émules ne discontinuassent jamais de
                    nous donner des poëmes dont on peut recueillir des leçons si importantes. Genies
                    sublimes, formés pour l’instruction des hommes, que ne puis-je en votre faveur
                    interrompre la course trop rapide du tems qui dévore tout ! que ne puis-je
                    reculer le terme de votre brillante carriere ! les plus longs jours sont encore
                    trop bornés pour ces Citoyens illustres qui enrichissent le genre humain de <pb
                        n="16" xml:id="p16"/>nouvelles lumieres, &amp; qui ont si bien merité de
                    leur patrie par leurs admirables ouvrages. Amis des Arts, encore plus de leurs
                    semblables, on ne les voit point sans relâche occupés à décomposer notre
                    espece ; ils ne prodiguent point les soins les plus pénibles &amp; les plus
                    infructueux pour réaliser l’existence du vice, &amp; rendre problematique celle
                    de la vertu. Echaffaudés sur le fragile appui d’une vaine Métaphysique, ils
                    n’ont pas l’orgueil de croire remonter jusqu’aux premiers principes de tous nos
                    sentimens ; ils n’accumulent point sans fin les conjectures les plus fausses
                    pour en étayer d’odieux systêmes, &amp; présenter à nos yeux indignés, avec une
                    confiance insultante, le squelette de l’humanité.</p>
                <p>Dans la Tragedie de <hi rend="i">Mahomet</hi>, que vous approuvez du moins en
                    partie, vous appréhendez que la grandeur d’ame qu’il étale, ne diminue
                    l’atrocité de ses crimes. Il est bien singulier que vous redoutiez précisément
                    le contraire de ce qui arrive. Plus <pb n="17" xml:id="p17"/>Mahomet montrera,
                    ainsi que Catilina, de grandes qualités, plus elles contrasteront avec ses
                    crimes. Que peut-il résulter de cette opposition ? Que l’étendue de nos lumieres
                    ne sert qu’à nous rendre plus coupables, lorsque nous les faisons servir au
                    succès de projets abominables. Considerez ce fameux scélérat, à la fin de la
                    piece. <quote><hi rend="i">Ses forfaits dans son cœur ont gravé son
                            supplice.</hi></quote> Déchiré des remords les plus honteux, cent fois
                    plus infortuné que les innocentes victimes de ses fureurs, livré en proye aux
                    horreurs d’un desespoir éternel, il ne peut supporter la vûe de son ame
                    exécrable. Est-il leçon plus frappante, &amp; plus capable d’intimider quiconque
                    oseroit lui ressembler ? Cet exemple terrible ne suffiroit-il pas pour détruire
                    l’impression momentanée, qu’auroit pû produire sur quelques spectateurs, cette
                    fausse grandeur dont il fait une vaine parade, tandis que le fruit qu’on peut
                    recueillir du châtiment affreux d’un monstre accablé &amp; couvert d’ignominie,
                    subsisteroit dans <pb n="18" xml:id="p18"/>toute sa force ? <hi rend="i"
                        >Seide</hi> meurtrier, nous feroit horreur malgré le fanatisme qui l’égare,
                    si ce n’étoit pas sur son pere qu’il porte ses coups, sans le sçavoir.
                    L’homicide volontaire nous révolteroit ; le parricide involontaire excite notre
                    pitié. Enfin on rapporte de la représentation de cette piece cette double
                    instruction, que tout criminel contre sa conscience, est comme Mahomet, un homme
                    détestable, &amp; que l’emportement d’un zele inconsideré, peut conduire aux
                    plus énormes attentats. Si la raison n’est pas toujours assez puissante pour
                    éteindre l’embrasement du fanatisme, elle peut, en nous éclairant, prévenir les
                    égaremens qui précédent cette aveugle fureur.</p>
                <p>Je ne répeterai pas d’<hi rend="i">Atrée</hi> ce que j’ai dit de <hi rend="i"
                        >Mahomet</hi> &amp; de <hi rend="i">Catilina</hi>. C’est toujours le crime
                    représenté avec les couleurs les plus fortes &amp; les plus capables de
                    redoubler l’horreur naturelle qu’il inspire. Le rôle de <hi rend="i"
                        >Thyeste</hi> est intéressant, selon vous, parce qu’il est homme &amp;
                    malheureux. C’est le <pb n="19" xml:id="p19"/>caractere opposé à l’homme sans
                    foiblesse, que vous reprochez à notre théâtre de ne pouvoir rendre intéressant.
                        <hi rend="i">Thyeste</hi> excite notre compassion ; nous sommes attendris en
                    voyant à quel comble d’infortune le réduit la vengeance atroce de son barbare
                    frere : il exerce notre humanité cette vertu si respectable, la premiere de
                    toutes, peut-être, la plus nécessaire au genre humain, qui donne de l’activité à
                    toutes les autres.</p>
                <p>C’est sans raison que vous desirez que <quote><hi rend="i">nos Auteurs sublimes
                            descendent quelquefois de leur élevation continuelle, &amp; nous
                            attendrissent en faveur de l’humanité souffrante</hi></quote>. Il vous
                    seroit impossible de citer une seule de nos tragédies qui ne produise cet effet.
                    Nos plus foibles drames ne doivent leur réussite, qu’à ces touchantes images qui
                    rapellent à nos cœurs le sentiment de l’humanité. <quote><hi rend="i">Les
                            Anciens avoient des Héros</hi><seg type="exquote">, dites-vous</seg>,
                            <hi rend="i">&amp; mettoient des hommes sur la scene ; nous n’y mettons
                            que des Héros, &amp; à peine avons-nous des <pb n="20" xml:id="p20"
                            />hommes.</hi></quote> Je dirois à tout autre, qui seroit moins emporté
                    par l’ardeur d’un zele estimable dans son principe, qui est l’amour de la vertu,
                    mais inconsideré ; que c’est trahir la verité, pour jouir du miserable plaisir
                    d’une antitese puérile. Toutes les tragédies des Anciens abondent en vaines
                    déclamations ; ils mettoient sur leurs Théatres des Héros souvent montés sur des
                    échasses ; les nôtres se rapprochent plus de l’homme. Ils avoient des Héros sans
                    doute ; mais en dépit du vœu que vous semblez avoir formé d’être <quote><hi
                            rend="i">æternus laudator temporis acti</hi></quote>, il me seroit
                    facile de vous prouver que notre siécle peut fournir des exemples d’héroisme en
                    tous genres, qui ne nous rendent point inférieurs aux Anciens, si ce combat de
                    siécle à siécle, où chacun se consume en efforts inutiles pour faire triompher
                    le siécle qu’il semble avoir pris sous sa protection, n’étoit la plus frivole de
                    toutes les disputes littéraires. J’ouvre le livre de l’univers, &amp; je vois
                    sur ce vaste Théatre le vice &amp; la vertu toujours aux <pb n="21" xml:id="p21"
                    />prises ; &amp; en comparant les siécles les plus brillans, j’en vois peu
                    auxquels le nôtre ne paroisse préférable.</p>
                <p>Comme vous avez senti la foiblesse des preuves qu’il vous étoit possible de tirer
                    des exemples, que vous aviez cependant choisis vous-même, vous vous êtes
                    fabriqué de nouvelles armes. Pour nous prouver que <quote><hi rend="i">certaines
                            passions satisfaites nous semblent préférables à la vertu</hi></quote>,
                    vous enfantez un nouveau plan de la tragédie de Berenice, dont vous supposez
                    l’effet infaillible avec une confiance intrépide, &amp; vous en tirez cette
                    conséquence victorieuse, que <quote><hi rend="i">les tableaux de l’amour font
                            toujours plus d’impression que les maximes de la sagesse, &amp; que
                            l’effet d’une tragédie est tout-à-fait indépendant du
                        denouement</hi></quote>. Je ne vous dirai pas que vous concluez d’une
                    supposition, &amp; non d’un fait prouvé, c’est assez votre ordinaire ; quand les
                    raisons manquent, l’imagination vient au secours. Ce merveilleux projet est
                            <quote><hi rend="i">que Titus abdique l’empire, pour aller avec Berenice
                            vivre heureux &amp; ignoré dans un coin <pb n="22" xml:id="p22"/>de
                            l’univers</hi></quote>. Si vous pouviez réformer toutes nos pieces de
                    théâtre dans ce goût-là, j’ose vous assurer que vous n’auriez pas long-tems à
                    déclamer contre nos spectacles, que vous rendriez bientôt déserts. Je n’aime
                    point à supposer, parce que les suppositions ne me satisfont pas, &amp; que je
                    doute que les autres s’en contentent plus facilement. Essayons s’il ne seroit
                    pas possible de découvrir le sentiment que doit exciter en nous l’action que
                    vous prêtez à Titus. Le plaisir que nous procure une action théatrale naît de
                    l’intérêt, vous en convenez dans votre ouvrage. Tant que Titus balancera entre
                    l’amour du devoir &amp; l’amour de Berenice, nous entrerons dans ses peines, son
                    attachement à la vertu qui le fait résister à la force de sa passion, le rendant
                    digne de notre estime ; nous le plaindrons d’autant plus qu’il fera plus
                    d’efforts, &amp; que par conséquent il souffrira davantage : mais dès l’instant
                    qu’il succombera, nous cesserons de le plaindre, puisqu’il n’aura plus besoin de
                    notre <pb n="23" xml:id="p23"/>pitié ; si nous avions même prévû qu’il dût
                    ceder, nous avions même prévû qu’il dût ceder, nous nous serions épargné une
                    compassion inutile ; &amp; comme nous sommes persuadés que cette passion de
                    préférence pour un seul objet, n’est pas un penchant absolument insurmontable à
                    la vertu, nous n’aurions pas sûrement regardé comme estimable un homme qui n’a
                    pas la force d’y résister. Que résulteroit-il donc de cet admirable denouement ?
                    Que le bonheur de Titus qu’il acheteroit aux dépens de la félicité des Romains,
                    ne doit plus nous intéresser, parce que nous ne craignons plus de le voir
                    malheureux. Quelle part pourrions-nous prendre à la satisfaction qu’il va
                    goûter ? Peut-il émouvoir notre compassion ? Il n’y a là ni pitié ni terreur :
                    il est content, à la bonne-heure. Peut-on l’approuver, de ce qu’ayant balancé
                    long-tems entre l’amour de lui-même &amp; l’amour du genre humain, il s’est
                    enfin donné la préférence ? Je cherche envain quelle autre impression il peut
                    faire sur nous, &amp; je ne vois que celle que produit tout <pb n="24"
                        xml:id="p24"/>homme qui s’aime plus que les autres. Cet amour de soi,
                    indépendamment de tout, le sépare de l’intérêt commun ; &amp; la plus grande
                    faveur qu’on lui puisse accorder, est de n’avoir aucune inquiétude sur son
                    bonheur. Mais comme dans ce denouement il ne s’agiroit pas seulement de lui,
                    mais du sort de l’Empire, après nous être mis à la place de <hi rend="i"
                        >Titus</hi>, mettons-nous un moment à la place des Romains, qui vont être
                    privés du bonheur dont ils espéroient jouir sous son regne. Que penserons-nous
                    du sacrifice qu’il fait ? Il auroit beau nous prouver par un discours patétique,
                    qu’on doit commencer par soi-même, que <hi rend="i">Berenice</hi> est trop
                    aimable, qu’il aime mieux regner sur elle que sur nous, &amp; qu’il nous prie de
                    nous consoler de sa perte ; il ne lui seroit jamais possible de nous persuader
                    que <hi rend="i">Titus</hi> n’étoit pas comptable de ses vertus au genre humain.
                    Je vous interroge vous-même ; pouvez-vous être heureux par l’image du plaisir
                    d’un autre, lorsque ce plaisir vous est prejudiciable ? Qu’il <pb n="25"
                        xml:id="p25"/>garde l’Empire, dirions-nous, ne peut-il pas aimer <hi
                        rend="i">Berenice</hi> sans l’épouser ? A-t-elle le droit de le dérober à
                    l’univers, dont il doit faire les délices ? Il l’aimoit avant de parvenir à
                    l’Empire : nous ne demandons pas qu’il cesse d’être tendre ; qu’il se contente
                    de ne pas contracter un hymen qui choque le préjugé Romain ; &amp; si <hi
                        rend="i">Berenice</hi> est digne de lui, elle sera la premiere à lui
                    conseiller de conserver l’Empire. Nous reviendrons au denouement de M. Racine.
                    Si malgré la beauté de la versification, &amp; la sagesse de la conduite, cette
                    piece est une des moins intéressantes de son illustre Auteur, c’est que
                    l’obstacle aux amours de <hi rend="i">Titus</hi> &amp; de <hi rend="i"
                        >Berenice</hi> n’est fondé que sur un prejugé national.</p>
                <p>L’unique fin de la Tragedie est de peindre les vertus &amp; les vices ; elle est
                    également instructive dans ce double effet : on apprend à ne pas ressembler aux
                    méchans ; car comme disoit le vieux <hi rend="i">Caton</hi> : <quote><hi
                            rend="i">Les sages ont plus à apprendre des fous, que les fous des
                            sages.</hi></quote> <pb n="26" xml:id="p26"/>On s’éclaire sur le danger
                    des passions ; on s’habitue à en rectifier l’usage sur les loix de la justice.
                    Les exemples vertueux nous excitent au bien ; notre amour pour la vertu acquiert
                    de nouvelles forces : le but de l’art n’est pas de l’embellir, car elle n’est
                    pas susceptible d’embellissemens, mais de l’exposer dans son plus grand jour,
                    afin qu’on la connoisse, &amp; qu’on la distingue du fanatisme.</p>
                <p>Il n’appartient pas à l’homme d’être parfaitement vertueux ; il n’est pas en lui
                    d’être absolument vicieux ; c’est par cette raison qu’on se sert de couleurs
                    fortes au theâtre pour peindre les vices &amp; les vertus. Comme notre penchant
                    pour les unes ou les autres est susceptible d’accroissement, où donc est le
                    danger d’une imitation chargée, qui augmente ou retient ce penchant ? La haine
                    pour les scélérats n’est pas l’ouvrage de l’Auteur ; c’est un sentiment qu’il ne
                    fait que développer &amp; fortifier en nous. L’habitude de juger les méchans sur
                    la scene, éclaire &amp; <pb n="27" xml:id="p27"/>perfectionne nos idées de
                    justice. L’amour du beau moral <hi rend="i">inné</hi> dans l’homme (je parle
                    d’après vous) il faut le mettre en action, sans quoi il ne seroit qu’une faculté
                    stérile : tout ce qui sert à exercer notre sensibilité doit être estimé
                    avantageux : la Tragedie opere cet effet, elle est donc bonne par elle-même.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Le plaisir du Comique est fondé sur un vice du cœur humain ;
                            plus la Comedie est parfaite, plus son effet est funeste aux
                        mœurs.</hi></quote> Pour connoître la verité ou la fausseté de cette
                    assertion, il faut examiner la nature de la Comedie, &amp; remonter à la source
                    principale du plaisir qu’elle produit. Le plaisir de la Comedie est fondé sur le
                    rire : il s’agit de sçavoir si le rire est une faculté vicieuse. Sur quels
                    objets cette faculté s’exerce-t-elle ? Sur toutes les imperfections, qui sont
                    les sujets ordinaires des plaisanteries comiques. La raillerie n’est pas l’arme
                    favorite du vice, comme vous l’affirmez : le ridicule est un remede temperé dont
                    la vertu se sert pour <pb n="28" xml:id="p28"/>réprimer le vice en l’humiliant.
                    L’emportement est le plus souvent l’arme de l’hypocrisie &amp; du fanatisme. Le
                    mepris &amp; l’indignation ne sont pas toujours employés par les hommes vertueux
                    pour écraser les méchans ; ils s’en servent rarement au contraire, &amp; n’ont
                    recours à ces armes rigoureuses, que lorsqu’ils ne peuvent parvenir à les
                    corriger par des voyes plus douces. S’efforcer de rendre les hommes meilleurs,
                    voilà l’emploi des sinceres amateurs de la vertu. Les méchans sont ordinairement
                    de mauvais plaisants : le ridicule n’est pas une arme si facile à manier que
                    vous le pensez. Un vicieux fait horreur quand il s’en sert contre la vertu : la
                    raillerie ne lui sied pas : il est fait pour en être l’objet. Mais la
                    plaisanterie, lorsque la raison s’en sert habilement, est un moyen efficace pour
                    ramener les méchans, &amp; les engager à faire au moins les premiers pas d’un
                    retour utile sur eux-mêmes, en réveillant dans le fonds de leurs cœurs ces
                    sentimens de bonté &amp; de justice que <pb n="29" xml:id="p29"/>vous
                    reconnoissez dans tous les hommes. Le ridicule les surprend : leur amour propre
                    est étonné de leur propre difformité ; ils n’étoient pas en garde contre ce
                    trait inattendu : le mépris &amp; l’indignation les auroient révoltés.</p>
                <p>Sur nos Theatres, jamais la vertu n’a fait rire : je ne dis pas seulement les
                    honnêtes gens ; mais même ses plus grands ennemis, ceux qui s’en sont éloignés
                    par leurs déreglemens. Lorsqu’un homme sincere &amp; crédule est trompé par un
                    fripon ingénieux, on rit, non de sa candeur qui est respectable, mais du défaut
                    de lumieres qui l’a fait tomber dans le piége. S’il avoit réuni la prudence à la
                    sincerité, &amp; qu’on l’eût mis en opposition avec l’homme ingénieux, mais de
                    mauvaise foi, le dernier seul eût excité notre mépris ; &amp; si ses actions
                    n’eussent pas été de nature à produire des effets funestes, le rire n’eût éclaté
                    que contre lui-seul. Que résulte-t-il de cet effet de la Comedie ? Une leçon à
                    l’homme vertueux d’être <pb n="30" xml:id="p30"/>sur ses gardes : c’est un
                    avertissement du danger dont il est menacé. Tous les jours les honnêtes gens
                    sont exposés par leur peu d’attention, à devenir les victimes des méchans : la
                    Comedie par ces exemples utiles les éclaire sur leurs véritables intérêts. Si je
                    ne craignois de nous engager dans une trop longue discussion, il me seroit
                    facile de vous multiplier les exemples. J’ai choisi celui de l’honnête homme
                    trompé par le fripon, parce que c’est une des plus abondantes sources du
                    ridicule que la Comedie employe, &amp; que vous l’avez choisi vous-même.</p>
                <p>Il ne me reste plus qu’à parcourir avec vous les Comedies que vous citez, &amp;
                    qui effarouchent votre zele pour la vertu. Un fripon gentilhomme dupe un
                    bourgeois entêté de noblesse. Ce n’est point le gentilhomme qui est le
                    personnage intéressant de la piece : <hi rend="i">Moliere</hi> ne s’attache pas
                    à couvrir sa friponnerie du voile d’une apparente honnêté ; on voit que son
                    unique dessein est de montrer à quel degré <pb n="31" xml:id="p31"/>d’erreur
                    &amp; d’impertinence peut parvenir un bourgeois, qui s’expose sans lumieres à
                    franchir les bornes de son état. Oseroit-t-on soutenir que ce n’est pas le but
                    de l’Auteur, qu’il ne l’a pas atteint, &amp; que cette leçon n’est pas utile ?
                    Est-ce à l’imprudence de la fille de <hi rend="i">M. de Sottenville</hi> que le
                    Parterre applaudit, ou à la punition de <hi rend="i">Georges Dandin</hi> ? Pour
                    en être éclairci, examinez la piece. Rien de plus froid que les scenes où cette
                    femme criminelle est seule ; le rire ne s’éveille que lorsque son mari est
                    témoin des affronts qu’elle lui fait. N’est-ce pas une leçon aux hommes que
                    l’ambition engage à former des nœuds mal assortis ? Si <hi rend="i">Georges
                        Dandin</hi> &amp; sa femme étoient de même âge, de même condition ; s’ils ne
                    differoient pas par les principes de l’éducation primitive, &amp; qu’il fût
                    trahi par sa femme, sûrement il ne seroit pas ridicule. J’ai assisté
                    très-souvent aux représentations de l’<hi rend="i">Avare</hi>, jamais je n’ai vû
                    rire, lorsque le fils d’<hi rend="i">Harpagon</hi> répond à son pere qu’il n’a
                    que faire <pb n="32" xml:id="p32"/>de ses dons. On rit de voir un fils, qui vole
                    un pere, dont l’avarice l’a réduit à cette extremité vicieuse, mais moins
                    criminelle que la parcimonie outrée d’un homme en qui la cupidité des richesses
                    étouffe tout autre sentiment. L’<hi rend="i">Avare</hi> est puni trop doucement
                    par le ridicule qu’on jette sur toutes ses actions. Prêter à usure est un vol.
                    Les biens ne sont rien pour celui qui s’en refuse l’usage, aussi bien qu’aux
                    autres. Qu’apprend-on en voyant l’<hi rend="i">Avare</hi> ? Qu’il faut être
                    juste dans l’emploi des richesses ; qu’il ne les faut pas dérober à la societé ;
                    que les enfans y ont une part légitime ; qu’en se concentrant, qu’en
                    ensevelissant, pour ainsi dire, son ame dans son trésor, on se rend méprisable
                    aux yeux même de ses enfans, auxquels on ne devroit inspirer que des sentimens
                    de vénération &amp; d’amour ; que ce n’est pas assez d’avoir contribué en
                    machine aveugle à leur existence, pour exiger leur respect, il faut s’en rendre
                    digne par ses vertus. Le fils qui manque d’égards pour une pere, <pb n="33"
                        xml:id="p33"/>quoique peu respectable d’ailleurs, n’est pas cependant
                    excusé, il n’est pas-là pour se faire aimer, il partage le ridicule avec son
                    pere ; &amp; s’il y a quelques objets intéressans dans la piece, ce n’est pas
                    surement le fils d’<hi rend="i">Harpagon</hi>, mais la tendresse innocente d’<hi
                        rend="i">Elise</hi> &amp; de <hi rend="i">Valere</hi>.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Moliere</hi>, <seg type="exquote">selon vous,</seg> <hi
                            rend="i">n’a point prétendu corriger les vices, mais les
                        ridicules</hi>.</quote> S’il a corrigé le ridicule, &amp; que le ridicule ne
                    prenne sa source que dans le vice, votre distinction est défectueuse. L’<hi
                        rend="i">Avare</hi>, le <hi rend="i">Tartuffe</hi> sont des personnages
                    vicieux : je crois qu’il est inutile de le prouver. La sottise de <hi rend="i"
                        >Georges Dandin</hi> &amp; du <hi rend="i">Bourgeois Gentilhomme</hi> tire
                    son origine de l’orgueil. L’orgueil est-il un vice ? L’<hi rend="i">Ecole des
                        Maris</hi> peint &amp; couvre de ridicule un homme défiant. La jalousie, ce
                    sentiment odieux, qui produit quelquefois de si funestes effets, est exposée à
                    l’opprobre qu’elle mérite. Est-ce un vice que la jalousie ? En un mot, parcourez
                    toutes les Comédies de <pb n="34" xml:id="p34"/><hi rend="i">Moliere</hi>, vous
                    verrez partout le ridicule émaner du vice, qui est son unique source.</p>
                <p>Je finis l’examen des pieces de <hi rend="i">Moliere</hi> que vous avez citées,
                    par la Comédie du <hi rend="i">Misantrope</hi> sur laquelle vous vous êtes le
                    plus étendu. Je ne m’arrêterai pas à réfuter vos observations critiques sur la
                    conduite de cette Comédie : c’est un objet étranger à notre question. Quel est
                    le dessein de <hi rend="i">Moliere</hi> dans le portrait qu’il nous donne
                    d’Alceste ? Celui de représenter un honnête homme, dont la vertu rigide est
                    accompagnée d’imperfections blâmables, &amp; qui ne sont que trop capables de
                    défigurer ses meilleures qualités. Le but de la Comédie est de corriger les
                    hommes ; &amp; les honnêtes gens sont dignes de ses plus grands efforts. C’est
                    en leur faveur qu’elle doit réunir ses traits les plus vifs, pour les préserver
                    des excès auxquels ils peuvent s’emporter. Il faut aimer la justice, c’est une
                    maxime générale ; mais pour en faire l’application, il faut la <pb n="35"
                        xml:id="p35"/>connoître. On peut tomber dans l’égarement, non par une
                    surabondance d’amour pour la vertu, mais par un emportement deplacé contre les
                    hommes qui sont assez malheureux pour s’en écarter, cet emportement est
                    contraire à la raison, qui ne choisit jamais les extrémités. La modération est
                    inséparable de l’équité : l’homme juste sçait que nos connoissances sont bornées
                    comme notre être : il craint toujours de franchir les limites. Il y a un terme
                    par-delà lequel nos lumieres se changent en ténebres, &amp; notre zele dégénere
                    en fanatisme. Dès-lors on commence à être injuste ; c’est-à-dire, à ressembler à
                    ces hommes contre lesquels on s’éleve avec trop de violence : on s’imagine être
                    raisonnable, on paroît absurde : ce n’est point par excès de vertu ni de
                    raison ; car la raison &amp; la vertu ne sont pas susceptibles d’excès, c’est
                    erreur de l’esprit, c’est vice d’imagination. En disant qu’on aime la vertu,
                    acquiert-on le droit de blâmer tout ce qui n’est pas conforme <pb n="36"
                        xml:id="p36"/>à notre façon de penser, &amp; de s’exclure seul du mépris
                    général, &amp; de l’indignation dont on veut accabler le genre humain ? Cette
                    prétention monstrueuse, qui prend sa source dans l’humeur, pénetre aisément
                    toute l’ame, si la raison n’oppose une digue à la rapidité du torrent, &amp; ne
                    nous ramene à des sentimens plus doux : on devient cruel &amp; vicieux en
                    prêchant sans cesse la vertu &amp; l’humanité : on substitue le chagrin, la
                    colere, les passions les plus incommodes à la société, à la place de l’honneur
                    &amp; de la probité qu’on a sans cesse dans la bouche, &amp; dont on a défiguré
                    les idées dans une imagination déréglée, &amp; l’on finit comme <hi rend="i"
                        >Alceste</hi>
                    <quote><hi rend="i">par chercher sur la terre un endroit écarté, où d’être homme
                            d’honneur on ait la liberté</hi></quote> ; c’est-à-dire, homme d’honneur
                    à sa maniere, en vivant seul.</p>
                <p>Les Comédies d’intrigue, inférieures sans doute, ou attaquent des imperfections
                    moins caractérisées, ou nous intéressent par quelques avantures <pb n="37"
                        xml:id="p37"/>imaginaires, &amp; ne réussissent qu’à proportion du dégré de
                    vraisemblance qu’elles nous présentent. Dans toutes ces pieces, c’est toujours
                    par le contraste des bonnes &amp; mauvaises qualités des personnages qui
                    agissent, que notre attention est fixée : &amp; indépendamment de la sage
                    administration de tout peuple policé, le Public seul suffiroit pour réprouver
                    toute piece où l’Auteur s’attacheroit à rendre le vice aimable, &amp; la vertu
                    méprisable.</p>
                <p><quote><hi rend="i">Regnard</hi><seg type="exquote">, dites-vous,</seg> <hi
                            rend="i">se charge d’encourager les filoux</hi></quote> ; &amp; pour le
                    prouver, vous citez, non le <hi rend="i">Joueur</hi>, mais le <hi rend="i"
                        >Légataire</hi>. <quote><hi rend="i">Eraste, l’honnête homme de la piece,
                            s’occupe avec son cortege de soins que les Loix payent de la corde. Faux
                            acte, supposition, vol, fourberie, mensonge, inhumanité, tout y est
                            employé.</hi></quote> Je conviens que si toutes les Comédies
                    ressembloient au <hi rend="i">Légataire</hi>, on n’en pourroit pas recueillir
                    tout le fruit dont la Comédie est susceptible. Mais remarquez que c’est une
                    piece uniquement d’intrigue, presque dénuée <pb n="38" xml:id="p38"/>d’intérêt,
                    une piece par conséquent du dernier ordre, où l’on ne laisse pas cependant
                    d’appercevoir encore le but toujours constant de l’art du Théâtre, qui est la
                    peinture des mœurs, &amp; le ridicule toujours jetté sur les personnages
                    vicieux : car enfin, de quoi rit-on dans cette piece ? De l’embarras des
                    personnages, embarras où les jette le desir de s’approprier les dépouilles du
                    défunt. Leur avidité paroît d’autant plus ridicule aux spectateurs, que leurs
                    prétentions sont le moins fondées. <hi rend="i">Crispin</hi> a moins de droit
                        qu’<hi rend="i">Eraste</hi> à la succession du bon homme <hi rend="i"
                        >Geronte</hi>, aussi fait-il plus rire que son maître, parce qu’il est plus
                    injuste, par conséquent plus méprisable.</p>
                <p>Comme vous dites vous-même, <quote><hi rend="i">Que nos Auteurs modernes, guidés
                            par de meilleures intentions, font des pieces plus
                    épurées</hi></quote> ; je n’aurois plus rien à vous opposer sur la nature de la
                    Comédie, si je pouvois passer sous silence le jugement que vous portez <pb
                        n="39" xml:id="p39"/>des pieces modernes. <quote><hi rend="i">Elles
                            instruisent beaucoup</hi><seg type="exquote">, selon vous,</seg> <hi
                            rend="i">mais elles ennuyent encore davantage, autant vaudroit aller au
                            sermon.</hi></quote> Je vous avoue que malgré la profonde vénération que
                    je m’efforce de vous conserver, je vous demande la permission de condamner sans
                    ménagement ce parallele indécent. Je ne l’attendois pas d’un Philosophe, d’un
                    homme persuadé qu’on ne peut être vertueux sans religion, d’un homme qui dans le
                    commencement de son ouvrage justifie avec tant d’aigreur les Ministres de
                    Geneve, de l’imputation de <hi rend="i">Socinianisme</hi>.</p>
                <p>Vous comparez l’ennui occasionné par les pieces nouvelles, à l’ennui qu’on
                    éprouve au sermon. Les Auteurs de notre siecle ne rougiront pas sûrement d’être
                    confondus par vous avec les <hi rend="i">Bourdaloues</hi>, les <hi rend="i"
                        >Massillons</hi>, les <hi rend="i">Segauds</hi>, les <hi rend="i">la
                        Neuville</hi> : il est honorable d’être proscrit en aussi bonne compagnie.
                    Si un sermon opere cet effet sur vous, devez-vous en accuser le Prédicateur, ou
                    votre disposition naturelle à vous <pb n="40" xml:id="p40"/>ennuyer de toute
                    morale qui n’a pas été sublimée dans votre laboratoire ? Ne vous en prenez qu’à
                    vous-même : c’est jalousie de métier : c’est ce desir inextinguible, de vous
                    ériger en réformateur universel, qui vous dévore. Prédicateur né du genre
                    humain, vous vous croyez seul appellé à cette importante fonction : vous pensez
                    que tous ceux qui se mêlent d’instruire sont ennuyeux, toujours en vous
                    exceptant de cette loi commune, à laquelle vous soumettez tous les autres. Il
                    faut, je pense, ranger cette opinion au nombre de vos suppositions, dont le
                    fréquent usage vous paroît si commode. Heureusement en vous imaginant avoir
                    prononcé quelque chose, vous n’avez rien dit ; car les pieces nouvelles, <hi
                        rend="i">qui</hi>, selon vous, <quote><hi rend="i">instruisent
                        beaucoup</hi></quote>, sont aussi très-agréables, à moins que selon votre
                    maxime ordinaire, vous ne prétendiez conclure, que l’affluence des spectateurs
                    &amp; les applaudissemens qu’on leur donne, sont l’effet de l’ennui qu’elles
                    nous procurent.</p>
                <p><pb n="41" xml:id="p41"/>J’ignore si un homme de génie peut inventer un genre de
                    pieces, préférable à ceux qui sont établis ; mais ce nouveau genre, dites-vous,
                    auroit besoin des talens de l’Auteur pour se soutenir, &amp; périroit
                    nécessairement avec lui. Pourquoi ne penseriez-vous pas, que ce genre nouveau
                    dût se perfectionner ? Cela est au moins douteux, &amp; si je voulois déterminer
                    l’affirmative pour moi, j’aurois à vous opposer toutes les découvertes des
                    hommes, perfectionnées &amp; portées au-delà des vûes de leurs premiers
                    inventeurs. En attendant que quelque heureux créateur donne l’être à un genre
                    nouveau, dont l’effet rende encore nos Théâtres plus agréables &amp; plus
                    utiles, renfermons-nous dans les genres connus jusques à présent. Ils
                    représentent l’homme dans les actions les plus importantes de la vie : les
                    tableaux qu’ils nous offrent nous retracent les vertus dont nous sommes
                    capables, &amp; les foiblesses auxquelles nous sommes exposés. Annoncer la <pb
                        n="42" xml:id="p42"/>vertu, c’est rappeller l’homme à lui-même : le vice,
                    dans quelque attitude qu’on le place, ne peut changer de nature : dès qu’il se
                    montre, il excite notre aversion, &amp; l’on ne peut trop connoître les
                    déguisemens qu’il employe pour nous séduire, cette connoissance sert à nous
                    précautionner contre ses surprises. Si quelque chose est capable de contenir la
                    fougue des passions sous les loix modérées de la raison, c’est un art qui peut,
                    en les faisant agir, nous faire sentir leurs forces, l’étendue de leurs
                    mouvemens, nous indiquer quelles barrieres nous pouvons leur opposer, &amp; nous
                    conduire, par une combinaison insensible, à marquer les différens dégrés de
                    consentement qu’il nous est permis d’accorder à ces penchans si nécessaires
                    &amp; si dangereux. Un tel art, loin d’être regardé comme nuisible, ne doit pas
                    être mis au rang des amusemens indifférens, puisque de votre aveu <quote><hi
                            rend="i">le cœur de l’homme est toujours droit, sur tout ce qui ne se
                            rapporte pas personnellement <pb n="43" xml:id="p43"/>à
                        lui-même</hi></quote>, &amp; que par conséquent il n’est pas à redouter, que
                    les spectateurs se trompent dans les jugemens qu’ils porteront d’une action qui
                    ne se rapporte pas à eux personnellement, &amp; qu’au contraire il y a tout lieu
                    d’espérer, que s’il se présente quelqu’occasion pareille, ils se jugeront comme
                    ils ont jugé les autres, &amp; feront sur eux-mêmes l’application de leurs
                    propres maximes. Il est redoutable au crime dont il démasque la difformité ; il
                    est avantageux à la vertu, en réunissant sous le point de vûe les plus précis
                    les traits qui la rendent aimable. L’art du Theatre, bon en lui-même, doit être
                    compté parmi les inventions les plus utiles à l’humanité.</p>
                <p>Pour affirmer que l’art Dramatique ne peut s’allier avec les mœurs, il faudroit
                    avoir prouvé que la morale du Theatre est différente de celle du monde, ce que
                    vous n’avez pas fait, ni pû faire. La vertu ne varie point. S’habiller, ou
                    penser en Romain, n’est pas la même chose, comme vous voudriez <pb n="44"
                        xml:id="p44"/>le persuader. Cette pensée est plus éblouissante que solide.
                    On ne s’habille plus comme les Romains ; mais l’élevation des sentimens ne
                    dépend point de l’habillement : la noblesse de l’ame est de tous les tems, &amp;
                    n’est point sujette aux vicissitudes de la mode.</p>
                <p>Vous reprochez à notre Theatre d’avoir cherché à donner plus d’énergie au
                    sentiment de l’amour, pour substituer aux situations prises dans les intérêts de
                    l’Etat qu’on ne connoît plus. Appartient-il au Theatre de discuter les intérêts
                    de l’Etat ? Ces intérêts, qui varient à l’infini par cette multitude de
                    circonstances qui se succedent sans interruption, sont confiés aux soins du
                    gouvernement ; &amp; de quelle utilité pourroient être les verités que cette
                    discussion feroit découvrir ? Des verités que le Prince &amp; le Ministre
                    connoissent mieux que nous, &amp; dont eux-seuls ont le droit de faire
                    l’application. Le but de l’art Dramatique est de former les hommes à la vertu,
                    &amp; de perfectionner les mœurs. Il faudroit un public <pb n="45" xml:id="p45"
                    />composé de Souverains, pour tirer quelque utilité d’un poëme qui ne seroit
                    fondé que sur les situations prises dans les intérêts de l’État ; encore en
                    faudroit-il de nouveaux à tous les changemens de circonstances, pour en pouvoir
                    recueillir quelque fruit : chaque mutation exigeroit une production nouvelle :
                    la leçon du jour ne seroit plus celle du lendemain : les évenemens ne sont
                    jamais les mêmes ; mais la vertu ne change point, &amp; son influence sur les
                    mœurs est invariable.</p>
                <p>Vous accusez les Auteurs de concourir à l’envi, <quote><hi rend="i">pour
                            l’utilité publique, à donner une nouvelle énergie, un nouveau coloris à
                            l’amour</hi></quote>. Cette passion est nécessaire, &amp; n’est, ainsi
                    que toutes les autres, dangereuse que par l’abus. C’est travailler pour le genre
                    humain, que de l’assujettir aux regles d’une morale pure, &amp; d’indiquer
                    l’usage de ce sentiment délicieux. Interrogez la nature, elle vous devoilera ses
                    mysteres : l’art Dramatique nous exhorte à ne pas les profaner par des excès
                    pernicieux ; <pb n="46" xml:id="p46"/>il couvre cette passion du voile de la
                    décence. Si la modestie &amp; l’honnêteté étoient exilées de la terre, vous
                    trouveriez encore leurs vestiges chez <hi rend="i">Thalie</hi> &amp; <hi
                        rend="i">Melpomene</hi>.</p>
                <p><quote><hi rend="i">L’amour est le regne des femmes.</hi></quote> Pur galimatias,
                    définition louche. L’amour est le penchant mutuel des deux sexes pour operer une
                    des plus nobles fins du Créateur : il n’est pas plus le regne des femmes que
                    celui des hommes : la résistance du sexe le plus foible, balance l’avantage que
                    la puissance donne au plus fort, &amp; les rend égaux. Cet ordre naturel est,
                    ainsi que tous les autres ordres, un juste partage reglé par une providence
                    équitable.</p>
                <p>Une femme aimable &amp; vertueuse n’est pas un être de raison, comme vous le
                    prétendez, en demandant : <quote><hi rend="i">Où se cache-t-il ?</hi></quote>
                    Vous êtes à plaindre si vous les avez trouvées dans la societé si différentes de
                    celles qu’on représente sur la scene. Peut-être que déterminé par cette façon de
                    penser, qui semble vous être particuliere, vous ne vous <pb n="47" xml:id="p47"
                    />êtes attaché qu’à des femmes sans graces &amp; sans vertu : elles vous ont
                    fait concevoir une idée peu avantageuse de leur sexe, &amp; vous en avez tiré
                    des conséquences à votre maniere. En supposant même que vous ayez de bonnes
                    raisons d’en juger ainsi, vous concluez contre vous-même ; &amp; je n’aurois
                    besoin, pour vous confondre, que de tourner votre argument contre vous ; car si
                    le Theatre offre des modeles de vertu si supérieurs aux femmes que vous avez
                    rencontrées dans la societé, il seroit absurde de dire que ces modeles, en
                    influant sur les mœurs, sont capables de les corrompre.</p>
                <p>Vous ne voulez pas qu’on rende sur le Theatre <quote><hi rend="i">les femmes
                            précepteurs du public, cela leur donne</hi><seg type="exquote">,
                            dites-vous,</seg>
                        <hi rend="i">sur les spectateurs, le même pouvoir qu’elles ont sur leurs
                            amans ; c’est étendre leur empire</hi></quote>. Vous voudriez même, pour
                    l’édification des mœurs, qu’à l’exemple des Anciens, les rôles des filles à
                    marier ne représentassent jamais que des filles publiques. Toutes celles qu’une
                    mauvaise <pb n="48" xml:id="p48"/>éducation, l’exemple, ou des circonstances
                    malheureuses, ont engagées à se dévouer au service de la Patrie, sous l’étendart
                    de la volupté, vous doivent un remerciement ; mais ne donnez pas vos maximes
                    pour regle : laissez aux femmes vertueuses le droit de nous attendrir sur la
                    scene, &amp; de nous donner, ainsi qu’à leur sexe, des leçons de vertu. Cette
                    vertu qui vous est si précieuse, que tout le monde aime, est commune aux deux
                    sexes : il est dans le monde plus d’une <hi rend="i">Constance</hi>, &amp; plus
                    d’une <hi rend="i">Cenie</hi>. La vertu perdra-t-elle de son prix, parce que
                    c’est une femme aimable qui nous l’annonce ? Aimeriez-vous mieux le crime
                    préconisé par une <hi rend="i">Laïs</hi> ou une <hi rend="i">Rodhope</hi>, pour
                    offrir les dépouilles du vice comme un holocauste à la vertu ? Je craindrois de
                    vous refuter sérieusement, &amp; je veux croire que vous sentez toute la
                    fausseté de ce qu’une effervescence momentanée vous a fait écrire contre cette
                    aimable moitié du genre humain. Si j’ose ici réclamer ses droits, n’allez pas,
                    je vous <pb n="49" xml:id="p49"/>prie, vous imaginer que ce soit un effet de mon
                    antipatie pour elle. Il n’appartient qu’à vous d’écrire contre les femmes, que
                    vous idolâtrés, en faveur de la danse, que vous détestez, &amp; contre les
                    spectacles, que vous aimez à la passion. Vous êtes heureux, si cette opposition
                    de vos sentimens à vos écrits est par tout égale.</p>
                <p><quote><hi rend="i">En parcourant toutes les pieces modernes, c’est toujours une
                            femme qui fait tout, qui apprend tout aux hommes ; c’est toujours la
                            Dame de cour, qui fait dire le catechisme au petit Jean de Saintré. Un
                            enfant ne sçauroit se nourrir de son pain, s’il n’est coupé par sa
                            gouvernante… La bonne est sur le Theatre, &amp; les enfans sont dans le
                            Parterre. Voilà l’image de ce qui se passe aux pieces
                        nouvelles.</hi></quote> Vous avez raison de détester la raillerie, &amp;
                    pour la premiere fois vous montrez votre goût conforme à vous-même. Ce froid
                    badinage doit vous apprendre, ainsi qu’à vos lecteurs, combien le rire vous est
                    étranger, il vous fait faire la grimace ; &amp; si l’on rit, ce n’est pas
                    certainement <pb n="50" xml:id="p50"/>d’une aussi mauvaise plaisanterie. Ce
                    n’étoit pas la peine, pour vous efforcer si infructueusement d’être plaisant,
                    d’avancer contre la verité, que dans les pieces modernes c’est toujours une
                    femme qui fait tout. Il n’y en a pas une seule où les hommes ne soient chargés,
                    ainsi qu’elles, du soin de nous instruire. <hi rend="i">Theodon</hi> ne le
                    partage-t-il pas avec <hi rend="i">Melanide</hi>, <hi rend="i">Damon</hi> avec
                        <hi rend="i">Constance</hi>, <hi rend="i">Dorimon</hi> avec <hi rend="i"
                        >Cenie</hi>, <hi rend="i">&amp;c.</hi> ? Où donc est cette superiorité
                    pretendue ?</p>
                <p>Ce que vous dites de l’ascendant que le Theatre donne aux jeunes gens sur les
                    vieillards, n’est pas mieux fondé. <hi rend="i">Auguste</hi>, <hi rend="i"
                        >Glaucias</hi>, <hi rend="i">Luzignan</hi>, <hi rend="i">Burrhus</hi>, <hi
                        rend="i">Narbas</hi>, <hi rend="i">Palamede</hi>, font-ils dans nos
                    Tragedies des personnages de tyrans ou d’usurpateurs ? <hi rend="i"
                        >Euphemon</hi>, <hi rend="i">le Pere du Philosophe marié</hi>, <hi rend="i"
                        >le Frere de l’Ecole des Maris</hi>, <hi rend="i">Ariste dans le
                        Méchant</hi>, <hi rend="i">Dorimon dans Cenie</hi> ; une foule d’autres
                    vieillards rendus respectables sur la scene, sont-ils des témoignages de
                    l’avilissement que le Theatre s’efforce de répandre sur la vieillesse ? Il est
                    vrai <pb n="51" xml:id="p51"/>qu’on y produit aussi des vieillards que la soif
                    de commander rend cruels, ou que des foiblesses, sous le nom de passions,
                    rendent ridicules. Suffit-il, selon vous, d’être vieux pour s’ériger en
                    oracles ? Où en seroit la raison humaine, si après avoir été la plus grande
                    partie de sa vie le jouet de mille erreurs ; si en multipliant les plus faux
                    raisonnemens, en adoptant comme des dogmes merveilleux, les opinions les plus
                    outrées ; parvenu enfin par une longue habitude à se faire un systême
                    extravagant, un vieillard avoit acquis le droit de nous donner ses sentimens
                    pour regle ? Devons-nous l’en croire aveuglément sur sa parole, parce qu’il a
                    beaucoup vêcu ? Un homme à soixante-dix ans, n’a pas quelquefois une raison de
                    deux jours. Je conviens que les vieillards sont difficilement corrigés ; mais
                    ils ne sont mis là que pour l’instruction d’un âge plus susceptible d’en
                    recevoir. L’humanité doit de tendres égards aux vieillards qui radotent, parce
                    qu’ils sont hommes ; mais ses respects sont <pb n="52" xml:id="p52"/>réservés
                    pour cette vieillesse vénérable qui a augmenté ses lumieres naturelles par le
                    flambeau de l’expérience, qui longtems exposée aux assauts des passions, a connu
                    la nature des forces que la raison peut opposer à leur fougue trop impetueuse ;
                    qui par la pratique constante des vertus, sçait allier l’indulgence à la
                    séverité, &amp; connoît enfin par elle-même que la modération est la fin la plus
                    sublime où puisse atteindre la sagesse humaine. On s’attache au Theatre à nous
                    faire distinguer les vieillards estimables, des imbecilles, des <hi rend="i"
                        >Gerontes</hi>, dont la Comedie nous fait sentir les défauts : on apprend à
                    ne leur pas ressembler, &amp; à nous défier de toute erreur à laquelle
                    l’autorité de l’âge pourroit donner un ton imposant. On n’apprend point à la
                    Comedie à manquer de respect aux vieillards ; mais seulement à ne pas donner à
                    leurs opinions un consentement sans examen.</p>
                <p>Les spectacles ne disposent point à des sentimens trop tendres : le <pb n="53"
                        xml:id="p53"/>sentiment de l’amour est dans la nature de notre être : ils
                    épurent ce sentiment ; ils le dirigent vers un but légitime. C’est chez les
                    Peuples dépourvûs de cet amusement instructif, que l’amour est le plus sujet à
                    s’égarer. Les <hi rend="i">Asiatiques</hi> n’ont rien de semblable à nos
                    Tragédies &amp; nos Comedies ; cependant cette passion devient le plus souvent
                    chez eux une agitation violente, qui degénere presque toujours en fureur, &amp;
                    qui avilit la nature humaine. Ce sentiment délicat fortifié dans nos villes de
                    l’Europe civilisée par le commerce des deux sexes, ne produit point chez nous
                    les excès auxquels les <hi rend="i">Turcs</hi> &amp; les <hi rend="i"
                        >Persans</hi> se laissent emporter : on ne voit point l’amour barbare avilir
                    la nature, l’outrage jusques dans le sanctuaire de la génération, sacrifier par
                    une précaution criminelle l’espece humaine à sa honteuse jalousie, &amp; créer
                    des monstres pour anéantir ses soupçons. La sagesse chez nous n’est point
                    enchaînée, tandis que l’impudence est aux fers dans les Sérails de <pb n="54"
                        xml:id="p54"/><hi rend="i">Constantinople</hi>, remplis de Georgiennes &amp;
                    de Circassiennes que le vil intérêt à formées dès l’enfance à la pratique la
                    plus hardie &amp; la plus effrenée des mysteres de l’amour, pour augmenter leur
                    prix aux yeux d’un maître voluptueux.</p>
                <p>On s’instruit au Theatre à faire de l’amour l’usage le plus conforme à la raison,
                    à respecter la vieillesse respectable, à s’attendrir en faveur des malheureux, à
                    sentir le prix de la vertu, &amp; à connoître combien le vice est odieux &amp;
                    ridicule ; &amp; il ne peut résulter des leçons qu’on y recueille, que des
                    clartés avantageuses aux mœurs.</p>
                <p>Un art qui a pour objet la perfection de la morale, dont la fin est d’engager
                    tous les particuliers qui composent la societé, à tendre au bien general,
                    non-seulement doit être reçu par tout gouvernement équitable, mais même protegé
                    &amp; encouragé en proportion des avantages qu’il procure. L’administration
                    publique régit un Etat par les mœurs &amp; par les loix ; l’empire des loix pese
                    d’autant-plus à ceux qui sont chargés du soin de les faire observer, <pb n="55"
                        xml:id="p55"/>que les mœurs de ceux qui sont soumis à leur autorité, y sont
                    opposées : la puissance législatrice a besoin à tous momens de redoubler ses
                    efforts pour les contenir. Les loix deviendroient impuissantes sur un peuple
                    sans mœurs : une nation dont la morale seroit parfaite, n’auroit pas besoin de
                    loix : les mœurs peuvent tout sans les loix ; &amp; les loix ne peuvent rien
                    sans elles. Mais comme ces deux extrémités n’existent point, &amp; que telle est
                    la nature de l’homme, que les mœurs soient mélangées, un art qui tend à les
                    perfectionner, prête une nouvelle force aux loix, &amp; facilite par consequent
                    les opérations du gouvernement.</p>
                <p>L’histoire de l’univers nous montre plus de vices chez les peuples privés de cet
                    amusement plus utile encore qu’agréable, que partout ailleurs. Pour n’être point
                    accusé de chercher mes avantages, je choisis un exemple, non chez les nations
                    barbares, mais dans le sein de la Grece, chez un Peuple dont le fanatisme des
                    zélateurs de l’antiquité <pb n="56" xml:id="p56"/>fait son idole. J’entens sans
                    cesse célebrer la sagesse &amp; la pureté des loix &amp; des mœurs de <hi
                        rend="i">Sparte</hi> ; qu’offre donc de si admirable ce Peuple qu’on propose
                    comme le sublime modele de la plus parfaite législation ? Un Peuple, où sans
                    égard pour l’humanité, une partie des habitans, sous le nom d’<hi rend="i"
                        >Islotes</hi>, gémissoit sous le poids accablant du plus dur esclavage, qui
                    ne connoissoit presque d’autre vertu que la force &amp; le courage, qualités
                    estimables, mais qui deviennent pernicieuses, lorsqu’elles donnent l’exclusion
                    aux autres. Ces loix si vantées auroient dû inspirer à leurs observateurs les
                    sentimens les plus nobles &amp; les plus relevés de la véritable générosité,
                    sans laquelle on n’a que des idées imparfaites de la justice. Les <hi rend="i"
                        >Lacedemoniens</hi> devoient être les plus grands des hommes, le premier
                    Peuple de la Grece. Je demande si l’on peut être équitable sans humanité ; &amp;
                    si l’abus de la victoire n’est pas l’injustice la plus révoltante, d’autant plus
                    que le vainqueur, <pb n="57" xml:id="p57"/>arbitre des vaincus, ne peut
                    s’excuser sur la nécessité qui le contraint d’adopter des maximes odieuses ; il
                    dicte ses loix en pleine liberté, rien ne l’empêche de consulter la vertu.
                    Voyons quel monument de justice ils laisserent dans Athenes, lorsqu’ils s’en
                    emparerent sous <hi rend="i">Lysander</hi>, qui termina par sa prise la guerre
                    du Peloponese. Maîtres du sort de cette ville infortunée, dont les armes unies
                    aux leurs, avoient tant de fois contribué à la défense commune de la liberté de
                    la Grece ; ces <hi rend="i">Spartiates</hi> si jaloux de la liberté, qui
                    pensoient qu’on c’essoit d’être homme en cessant d’être libre, n’eurent pas de
                    honte d’être eux-mêmes les artisans de la servitude, &amp; de forcer les <hi
                        rend="i">Atheniens</hi> de recevoir chez eux la domination injurieuse de
                    trente tyrans. Est-ce à l’école des tyrans, que le Theatre représente toujours
                    comme des monstres, qu’ils avoient puisé ces principes d’inhumanité ? Quelle
                    morale de Tragédie avoit pû leur apprendre à souiller leur triomphe ? Il n’y
                    avoit <pb n="58" xml:id="p58"/>point de Theatre à Sparte ; il auroit corrompu
                    leurs mœurs : des personnages imaginaires représentant la difformité des vices
                    eussent été dangereux ; mais ils faisoient enyvrer leurs esclaves pour instruire
                    leurs enfans ; mais ils permettoient, ils encourageoient même le vol réel, pour
                    se rendre plus soigneux &amp; plus adroits ; c’est-à-dire, qu’il falloit qu’une
                    partie des citoyens commît de mauvaises actions pour l’édification de l’autre.
                    La passion de l’amour tendant à une union légitime, eût alteré les principes de
                    sagesse d’un peuple dont les jeunes gens alloient prendre leurs femmes dans une
                    maison obscure, où les filles renfermées attendoient qu’on vint les épouser sans
                    les voir ; mais en récompense ils avoient des danses publiques, où les filles
                    dansoient toutes nues avec les garçons : aussi avoient-ils des idées si relevées
                    de la décence &amp; de l’honnêté, que vaincus par <hi rend="i">Aristodeme</hi>
                    Roi des <hi rend="i">Messeniens</hi>, qui les avoit taillés en pieces, ils ne
                    firent pas difficulté de prostituer leurs <pb n="59" xml:id="p59"/>femmes &amp;
                    leurs filles, pour favoriser la population. Voilà les mœurs respectables de ce
                    peuple : voilà le digne fruit de l’extrême sévérité des loix de <hi rend="i"
                        >Lycurgue</hi>. Ce qui prouve que les loix les plus sages ne sont pas celles
                    dont la violence brise, mais celles dont l’équité dirige les mouvemens de la
                    nature. Voit-on moins de courage &amp; de constance chez les Atheniens que chez
                    eux ? Les <hi rend="i">Solons</hi>, les <hi rend="i">Socrates</hi>, les <hi
                        rend="i">Aristides</hi>, les <hi rend="i">Themistocles</hi>, les <hi
                        rend="i">Phocions</hi> n’égalent-ils pas les <hi rend="i">Lycurgues</hi>,
                    les <hi rend="i">Agis</hi>, les <hi rend="i">Leonidas</hi>, les <hi rend="i"
                        >Pausanias</hi>, &amp;c ?</p>
                <p><hi rend="i">Lycurgue</hi> outra les principes de sa législation, en donnant tous
                    ses soins à perfectionner la vertu militaire aux dépens de toutes les autres. Il
                    vouloit former une République toute guerriere : il y parvint ; mais n’auroit-il
                    pû réussir à moins de frais ? Les <hi rend="i">Lacedemoniens</hi> ont été aussi
                    souvent vaincus que vainqueurs, &amp; les autres peuples de la Grece, conduits
                    par des loix moins austeres, leur ont <pb n="60" xml:id="p60"/>prouvé plus d’une
                    fois que le courage n’étoit pas un attribut exclusif de l’âpreté des mœurs. Un
                    habitant de l’Attique, qu’auroit dû amollir la représentation familiere des
                    Ouvrages de <hi rend="i">Sophocle</hi>, d’<hi rend="i">Euripide</hi> &amp; d’<hi
                        rend="i">Aristophane</hi>, se mesuroit sans crainte avec un farouche
                    défenseur des bords de l’<hi rend="i">Eurotas.</hi> Même intrépidité, même amour
                    de la patrie, même oubli de sa propre conservation, lorsqu’il falloit la
                    sacrifier à la défense commune.</p>
                <p>On peut juger par ces effets que les spectacles ne sont pas capables d’énerver le
                    courage. De l’Antiquité, dont le gouvernement en bien des parties est pour nous
                    une énigme difficile à éclaircir, descendons à notre siecle. Un Héros dont la
                    France regrette encore la perte, qui pouvoit compter les opérations de ses
                    campagnes par ses succès, à qui l’on ne peut refuser la supériorité des vertus
                    militaires, juste appréciateur du courage, <hi rend="i">le Maréchal de
                    Saxe</hi>, étoit si éloigné de penser que les spectacles <pb n="61" xml:id="p61"
                    />pussent diminuer l’intrépidité, qu’il vouloit même qu’ils accompagnassent nos
                    guerriers à l’armée. Là parmi le tumulte des armes, les embarras d’un
                    décampement, les travaux journaliers d’un siege, les préparatifs d’une bataille,
                    les Comédiens tranquilles &amp; protégés représentoient à l’ombre des lauriers
                    de la Nation. Nos généreux guerriers couroient affronter les plus grands périls
                    à la tranchée ou au combat, au sortir d’une représentation du <hi rend="i"
                        >Prêjugé</hi> ou d’<hi rend="i">Alzire</hi>, sans avoir besoin qu’un <hi
                        rend="i">Tyrtée</hi> moderne leur modulât sur sa flûte les différens tons de
                    la valeur.</p>
                <p>Je crois avoir suffisamment prouvé par ces exemples, que le Gouvernement ne doit
                    pas redouter, que les spectacles portent la moindre atteinte à la vertu
                    guerriere ; mais cela ne démontreroit pas incontestablement, que
                    l’administration publique dût favoriser leur introduction dans un Etat. Comme la
                    plus juste guerre a la paix pour objet, &amp; qu’on ne prend les <pb n="62"
                        xml:id="p62"/>armes que pour assurer le bonheur &amp; la tranquillité de la
                    Nation, c’est dans cet état paisible qu’il faut la considérer.</p>
                <p>Les hommes destinés par la Providence aux fatigues d’un travail assidu &amp;
                    pénible, ont besoin de renouveller leurs forces dans le repos : le plaisir est
                    la récompense de leurs peines : le délassement leur est aussi nécessaire que la
                    nourriture : un travail continu épuiseroit autant leurs forces que la privation
                    des alimens. Il est incontestable que le Gouvernement a un intérêt sensible de
                    leur procurer des amusemens.. N’est-il pas de sa sagesse de se servir d’un art
                    qui tire une source d’instructions d’un objet de plaisir ? Dans l’usage de
                    presque tous les autres divertissemens, il faut du repos encore après le
                    plaisir, pour se mettre en état de s’appliquer au travail, par conséquent double
                    perte de tems pour les occupations utiles. Cela est si vrai, que tous les
                    artisans qui consacrent un des jours de la semaine à la joye, <pb n="63"
                        xml:id="p63"/>sont encore obligés d’en sacrifier un autre au repos, pour
                    réparer l’abattement où les a réduits l’excès de la veille. Le plaisir du
                    spectacle n’a point cet inconvénient. L’ame y acquiert de nouvelles lumieres,
                    &amp; le corps n’y perd rien de sa vigueur. On quitte &amp; l’on reprend ses
                    occupations, sans que la Comédie ait produit d’autre mal, que de remplir un
                    intervalle de tems destiné à se récréer.</p>
                <p>Le zele pour le bien de ma patrie m’a fait desirer plus d’une fois, qu’il fût
                    possible de rendre nos Théâtres plus spacieux, pour qu’on y pût, en multipliant
                    les différences des places, les mettre à la portée des facultés de tous les
                    ordres de la société ; &amp; que le peuple fût invité, par la médiocrité de la
                    retribution, à y venir prendre des leçons de vertu &amp; d’honnêteté. Ces
                    assemblées nombreuses, qui nous présenteroient l’image d’une Nation réunie sous
                    les auspices du plaisir à l’école de la raison, vaudroient bien les fêtes
                    bachiques que vous célébrez avec <pb n="64" xml:id="p64"/>tant de cordialité,
                    &amp; dont je crois qu’il est superflu de vous faire sentir les consequences,
                    qui se manifestent d’elles-mêmes. Il n’y a point de plaisir indifférent, &amp;
                    l’intention de tout Gouvernement doit être de favoriser ceux qui portent le
                    caractere le plus marqué d’une utilité générale.</p>
                <p>L’art du Théâtre étant bon par lui-même, il ne peut être deshonnête d’en exercer
                    la profession. Attacher de la honte à l’exercice d’un art estimable, paroîtra
                    toujours une absurdité insoutenable à tous les hommes qui voudront consulter la
                    raison dans leurs jugemens. Aussi inconséquent dans cette partie de votre
                    discours que dans tout le reste, permettez-moi de vous mettre un instant aux
                    prises avec vous-même. Vous avouez que personnellement vous <hi rend="i">avez
                        tout lieu de vous louer des Comédiens, &amp; que l’amitié du seul d’entre
                        eux, que vous avez connu particulierement, ne peut qu’honorer un honnête
                        homme</hi>. Voilà vos expressions. Où avez-vous donc puisé cette odieuse <pb
                        n="65" xml:id="p65"/>présomption que vous formez contre leurs mœurs, pour
                    les transformer de votre autorité <hi rend="i">en séducteurs &amp; en
                        fripons</hi> ? Sur quoi fondez-vous le mépris que vous prodiguez à des gens
                    dont les procédés à votre égard vous ont paru louables ? Ce ne peut être
                    certainement sur le témoignage de votre conscience, vous ne pouvez les condamner
                    que sur le témoignage des autres, sur des ouï dire, que devoit démentir, ou du
                    moins balancer votre propre expérience. Vous avez de singulieres idées du prix
                    attaché à la qualité d’honnête homme, pour vous croire permis d’en dépouiller
                    aussi légerement, sur la foi d’un préjugé frivole, des gens dont la conduite
                    avec vous paroissoit mériter un jugement plus favorable. Est-il rien de plus
                    injuste ? Avez-vous oublié cette protestation que vous adressez à vos Lecteurs ?
                            <quote><hi rend="i">Craignez mes erreurs, &amp; non ma mauvaise
                            foi.</hi></quote> Mais comme le jugement que l’on doit porter du blâme,
                    ou de la considération que mérite la <pb n="66" xml:id="p66"/>profession de
                    Comédien, est indépendant de votre façon de penser, voyons donc en quoi elle
                    peut être deshonnête.</p>
                <p>L’art du Comédien est d’imiter les passions. Tous les arts dont l’objet est
                    d’imiter les passions sont-ils méprisables ?</p>
                <p>Il est exposé au jugement public. Sur quels arts, sur quelles professions ce
                    jugement ne s’exerce-t-il pas, plus ou moins ?</p>
                <p>Il peint des passions qui ne sont pas les siennes. Quel artiste n’est pas dans ce
                    cas ?</p>
                <p>Enfin il paye de sa personne. Est-il honteux de se produire personnellement dans
                    un exercice autorisé par la raison ?</p>
                <p>L’objet presque général de tous les arts, est l’imitation des effets de la
                    nature. Beaucoup sont consacrés en tout ou en partie à peindre les passions. Un
                    Poete, un Orateur, un Peintre, un Statuaire, un Musicien ne sont que des
                    imitateurs des passions. Il n’en est aucune qui n’entre dans la composition <pb
                        n="67" xml:id="p67"/>de leurs ouvrages, animées par le feu du génie elles
                    acquierent cette force d’expression qui nous entraîne &amp; nous subjugue. La
                    multiplicité des images qu’elles nous présentent, éleve notre ame &amp; lui
                    procure de nouvelles lumieres. Les artistes sont des nouveaux <hi rend="i"
                        >Promethées</hi>, qui ont ravi le feu céleste pour éclairer la terre. Le
                    flambeau des arts semble donner une seconde existence à tout ce qui l’approche.
                    L’empire de la raison &amp; de la vertu s’accroît par l’aggrandissement du
                    cercle de nos idées. Tel est le privilege des arts, dont les principes sont dans
                    tous les hommes, mais dont la faculté de les développer est réservée à un si
                    petit nombre : aussi rien de plus juste que le tribut légitime de notre
                    reconnoissance. L’estime publique est la plus noble récompense des hommes à
                    talens supérieurs. Le Comédien est un artiste imitateur ainsi que le Peintre, le
                    Statuaire &amp; le Musicien : il faut que comme eux le génie échauffe son
                    imitation, &amp; vivifie <pb n="68" xml:id="p68"/>les productions de son
                    art.</p>
                <p>Il est exposé au jugement public. Est-il donc infâme d’être exposé aux jugemens
                    des hommes ? Il n’y a que l’ennemi du genre humain qui puisse regarder
                    l’obscurité comme une faveur, &amp; s’enveloper avec plaisir dans des ténebres
                    impénétrables, qui le dérobent au jugement de ses semblables. On doit redouter
                    le jugement du Public : cette crainte est louable. Quel est l’homme en effet qui
                    peut être assez présomptueux, pour ne pas craindre un tribunal qui juge tout en
                    dernier ressort, &amp; qui ne varie jamais dans ses jugemens ? Mais cette
                    crainte dans une ame généreuse cede au desir de se rendre utile à ses
                    concitoyens, &amp; de mériter par ses travaux le prix de l’approbation &amp; de
                    l’estime publique. Oseroit-on soutenir, qu’ainsi que tout autre artiste, le
                    Comédien ne soit pas honoré, lorsque les applaudissemens publics couronnent ses
                    efforts ? La condamnation prononcée par ses juges fait son ignominie ; mais
                    est-ce sur sa profession <pb n="69" xml:id="p69"/>ou sur son incapacité que
                    retombe cet affront ? Tous ceux qui cultivent les arts, ne sont-ils pas exposés
                    aux mêmes inconvéniens, dès l’instant qu’ils publient leurs productions ?</p>
                <p>Le Comédien représente des passions qui ne sont pas les siennes. Parmi ceux qui
                    cultivent les arts, en est-il un seul qui ne soit pas dans ce cas ? Tout artiste
                    n’étoit peut-être pas affecté des passions, qu’il a représentées, avant que de
                    s’occuper à les peindre ; mais dans le moment qu’il les fait agir, il n’y a que
                    le sentiment qui puisse donner de la force à son expression. Le Comédien avant
                    que d’entrer sur la scene n’éprouvoit pas les mouvemens qui agitent l’ame de <hi
                        rend="i">Brutus</hi>, ou de tel autre personnage qu’il représente ; mais au
                    moment qu’il commence à entrer en action, il les ressent tous successivement,
                    ainsi que tout autre artiste imitateur : ces affections deviennent pour lors les
                    siennes. Un Orateur qui dans un discours véhément fait parler les passions,
                    n’est-il pas obligé d’adopter, de <pb n="70" xml:id="p70"/>s’approprier
                    intimement des sentimens qui sont absolument étrangers à sa personne, mais qui
                    sont dépendans des propositions qu’il veut établir ? C’est à cette flexibilité
                    des ames qui sentent avec force &amp; rapidité, qu’on doit l’excellence des
                    arts. Plus un homme connoît les passions, plus il a de liberté &amp; de vigueur
                    pour les faire agir, plus il est ingénieux à en développer les différens
                    ressorts, plus il est en état de soumettre leurs effets à une juste
                    combinaison : c’est en nous éclairant sur l’étendue du pouvoir des passions, que
                    nous pouvons apprendre à les contenir dans leurs bornes légitimes, &amp; à les
                    conformer aux regles de la raison &amp; de la vertu.</p>
                <p>Il paye de sa personne : c’est la derniere &amp; la plus forte objection dont
                    vous vous armiez. Je vais dans un parallele très-court la réunir aux
                    précédentes. Ce parallele nous montrera de quel poids est, pour votre sentiment,
                    la différence qu’on doit mettre entre la honte qui ne frappe que l’ouvrage, <pb
                        n="71" xml:id="p71"/>&amp; celle qui s’attache à la personne. Un <hi
                        rend="i">Orateur à Rome</hi> gratifié pour soutenir le droit de ses parties,
                    par conséquent aussi peu desintéressé que le Comédien, qui représentoit, ainsi
                    que lui, des passions qui n’étoient pas les siennes, pour persuader ses juges,
                    &amp; les déterminer à favoriser une prétention quelquefois légitime,
                    quelquefois injuste, &amp; le plus souvent problématique, qui s’exposoit en
                    public, qui payoit de sa personne, qui couroit le même risque que le Comédien,
                    dont la réputation n’étoit fondée que sur ses succès, ambitionnant les
                    applaudissemens, &amp; redoutant le blâme public, en méritoit-t-il moins
                    l’estime ? Mais, m’objectera-t-on, <hi rend="i">Hortensius</hi> envisageoit une
                    fin utile, c’étoit de faire triompher les loix, celle <hi rend="i">de
                        Roscius</hi> étoit-elle moins noble ? Il faisoit regner les mœurs. J’ose
                    même ajouter que la justice est une, &amp; que dans toutes les causes soumises à
                    la décision du peuple Romain, il étoit d’une certitude absolue qu’une des
                    parties avoit tort ; <pb n="72" xml:id="p72"/>cependant celle qui soutenoit une
                    prétention injuste, trouvoit un Patron qui se chargeoit de défendre la
                    légitimité de ses droits. Je veux bien croire que tout Orateur étoit persuadé de
                    la pureté d’intention de ses cliens, &amp; que sa conscience s’en rapportoit à
                    leur bonne foi, qui le rassuroit contre le danger d’avilir l’usage de
                    l’éloquence, en l’engageant à la solde de l’iniquité. Mais le Comédien ne
                    couroit pas le même risque, celui dont le personnage représentoit un caractere
                    injuste &amp; vicieux, étoit toujours condamné de droit, il étoit sur le Theatre
                    pour perdre sa cause.</p>
                <p>Il ne me reste plus qu’à examiner la conduite &amp; les mœurs tant décriées des
                    Comédiens. Vous prétendez qu’ils ne peuvent être réprimés par les loix, &amp;
                    M. Dalembert semble vouloir insinuer, qu’il seroit à propos de redoubler la
                    sévérité des loix pour les contenir. <quote><hi rend="i">Ne seroit-il pas
                            possible</hi><seg type="exquote">, dit-il,</seg>
                        <hi rend="i">de remédier à cet inconvénient par des loix séveres, &amp; bien
                            exécutées sur la conduite <pb n="73" xml:id="p73"/>des
                        Comédiens ?</hi></quote> Les loix civiles &amp; criminelles sont établies
                    pour assurer la tranquillité des citoyens : l’ordre public dépend de leur
                    observation. Il s’agit de sçavoir si les Comédiens sont pesés plus souvent que
                    les autres hommes dans la balance de Themis. Je crois qu’on entend rarement
                    retentir les tribunaux de leurs contentions : tandis que tant de particuliers
                    avides ne rougissent pas de produire tous les jours à l’audience les
                    contestations les plus indécentes &amp; les plus injustes : il n’y a point de
                    corps moins litigieux. Mais comme cette profession est plus agréable que
                    lucrative, &amp; que ceux qui l’exercent ne sont pas accusés d’augmenter leurs
                    fortunes par de fréquentes acquisitions, on pourroit objecter la médiocrité de
                    leur état pour raison de leur silence. Les voit-on mériter davantage l’attention
                    des interpretes des loix, dictées pour réprimer les attentats contre la
                    société ? C’est une vérité singuliere, que j’ose affirmer après de scrupuleuses
                    recherches, <pb n="74" xml:id="p74"/>&amp; qu’on peut discuter dans la derniere
                    rigueur : depuis que nous avons des spectacles réguliers en France, jamais
                    Comédien n’a été immolé à la sûreté publique, en expiation de ses forfaits.
                    Feuilletez, compulsez les registres criminels, vous ne verrez point leurs noms
                    inscrits dans ces fastes du crime : est-ce à l’impuissance de l’autorité qu’ils
                    doivent leur impunité ? Sont-ils si élevés que les loix ne puissent les
                    atteindre ? Il seroit absurde de le penser. Ils sont tranquilles, ils ne
                    troublent point l’ordre public : victimes d’un préjugé qui les flétrit moins que
                    ceux qui en sont prévenus, ils trouvent dans l’art même qu’ils professent, des
                    ressources contre l’anéantissement où devroit les plonger l’opinion de la
                    multitude : organes journaliers des plus sublimes leçons de vertu, il n’est pas
                    possible que leur ame n’en acquiere le goût : ils se font aimer : les personnes
                    sensibles aux agrémens de la société recherchent leur commerce, &amp; cultivent
                    leur amitié : <pb n="75" xml:id="p75"/>ils sont ordinairement doux &amp; civils.
                    Sujets à s’égarer, ainsi que les autres hommes, leurs plus fréquentes erreurs
                    naissent de la jalousie de leurs rôles ; jalousie qui les aveugle, parce qu’ils
                    sont sujets à confondre l’ambition déréglée avec l’émulation que produit l’amour
                    du talent, mais ces querelles peu importantes n’étouffent point en eux les
                    sentimens de l’humanité : ils s’imposent volontairement l’obligation de s’aider
                    mutuellement. Jamais Comédien ne voit son confrere dans l’infortune, sans le
                    secourir selon ses facultés, ces secours n’humilient jamais l’objet de leur
                    générosité : une partie du produit de leurs travaux est destiné au soulagement
                    des pauvres. Dans les Provinces ils consacrent, sans y être contraints, des
                    représentations dans le cours de l’année aux besoins de l’indigence. Tel
                    déclamateur outré contre cette profession prétendue profane, ne retrancheroit
                    pas la moindre portion des revenus, plus que superflus, qui lui sont assignés,
                    en faveur de <pb n="76" xml:id="p76"/>l’humanité souffrante, tandis qu’un
                    Comédien, sans ostentation, apprend à resserrer les bornes de son nécessaire,
                    sans autre motif que de remplir les fonctions d’homme sensible : voilà les
                    hommes pour lesquels on croit qu’il seroit nécessaire d’appésantir le joug des
                    loix. Que ne puis-je, pour l’honneur de ma patrie, anéantir une opinion que la
                    raison désavoue ! Avoir recours au préjugé pour avilir une profession, c’est se
                    servir d’une arme si fragile &amp; si deshonorante, que je n’aurois jamais
                    soupçonné un Philosophe de l’appeller au secours de son raisonnement.</p>
                <p>C’est au tribunal de la raison &amp; de l’expérience, que l’on doit appeller de
                    la condamnation rigoureuse prononcée contre un art, aussi estimable dans son
                    principe, qu’avantageux dans ses effets. J’ose reclamer, en faveur de
                    l’humanité, les droits qu’il a de prétendre à l’approbation de tout homme qui
                    pense : serions-nous assez injustes pour le proscrire, tandis que tant de
                    professions pernicieuses, ou du moins indifférentes <pb n="77" xml:id="p77"
                    />&amp; frivoles par leur inutilité reconnue, échappent au mépris dont on
                    flétrit l’école de la sagesse &amp; de la vertu ? Abjurons ce sentiment barbare
                    plus digne des <hi rend="i">Huns</hi> &amp; des <hi rend="i">Vandales</hi> que
                    d’un siécle éclairé : ayons le courage d’estimer publiquement ce que nous
                    approuvons en secret. Si l’on doit rougir, c’est de s’asservir sans examen à
                    l’empire de l’opinion, lorsqu’elle n’a que le prejugé pour fondement.</p>
                <p>Il seroit inutile de s’arrêter à discuter le mérite des fréquentes digressions
                    dont votre ouvrage est semé. L’utilité prétendue d’une <hi rend="i"
                        >Cour-d’honneur</hi>, que vous voudriez substituer au tribunal de Messieurs
                    les Maréchaux, peut être rangée dans la derniere classe des chimeres politiques.
                    J’ai connu un fort honnête homme, qui rêvoit quelquefois. Il avoit imaginé le
                    projet de l’établissement d’une <hi rend="i">Cour de raison</hi>, où l’on devoit
                    employer d’abord les remedes les plus doux, les plus efficaces ensuite,
                    jusqu’aux petites maisons <pb n="78" xml:id="p78"/>inclusivement, pour temperer
                    les ebullitions de l’esprit, &amp; corriger les écarts de l’imagination. Je lui
                    représentai l’absurdité de son systême, en lui faisant comprendre
                    l’impossibilité de donner des entraves à l’opinion : il me crut, &amp; fit grace
                    au public, en lui épargnant la lecture de deux gros volumes qui contenoient le
                    plan raisonné de cette nouvelle institution : ils ne verront point le jour, à
                    moins qu’on n’imprime les Projets posthumes de feu <hi rend="i">Monsieur l’Abbé
                        de S. Pierre</hi>.</p>
                <p>Je ne m’épuiserai pas en efforts superflus, pour vous prouver que les fêtes &amp;
                    les bals publics, que vous preferez aux spectacles, sont exposés aux mêmes
                    inconveniens que vous reprochez au Theatre, où les deux sexes se trouvent
                    également réunis. Comme tout plaisir qui s’accorde avec l’honnêté &amp; la
                    décence, ne peut être dangereux que pour les ames perverses qui abusent de tout,
                    inventez de nouveaux divertissemens, &amp; que le goût vous serve de guide,
                    personne n’y contredira. <pb n="79" xml:id="p79"/>Je reconnoitrai alors en vous
                    l’ami du genre humain, qui s’occupe de la félicité de ses semblables.
                    J’admirerai même avec vous le délicieux effet que devoit produire à Geneve, le
                    branle ou la contredanse du <hi rend="i">Regiment de S. Gervais</hi> ; &amp; je
                    me garderai bien d’être assez rigoureux pour trouver mauvais que les Dames de la
                    ville soient sorties de leurs lits pour se mêler à cette danse militaire &amp;
                    bachique. Tout cela s’est fort bien pû passer honnêtement ; &amp; je serois
                    faché de supposer le contraire. Si jamais il vous prend fantaisie de créer une
                    nouvelle Republique, à l’imitation de <hi rend="i">Platon</hi>, admettez-y les
                    histrions de place, les saltinbanques ; protegez, encouragez les tavernes,
                    plaisirs selon vous bien supérieurs aux spectacles, &amp; dont vous celebrez
                    l’innocence ; que ces amusemens exquis fassent les délices de votre colonie, il
                    est beau d’être le fondateur d’une nouvelle secte de Philosophie, &amp; le
                    législateur d’un peuple heureux : dispensez-vous seulement de proposer à vos <pb
                        n="80" xml:id="p80"/>nouveaux habitans, comme le modele parfait d’un
                    divertissement public, cette danse où les vieillards, les hommes faits, &amp;
                    les enfans, accompagnoient leurs sauts de cette chanson que vous avez traduite
                    de <hi rend="i">Plutarque</hi>, &amp; que je vous rappelle ici : <quote><hi
                            rend="i">Nous avons été jadis jeunes vaillans &amp; hardis ; nous le
                            sommes maintenant à l’épreuve à tout venant ; &amp; nous bientôt le
                            serons, qui tous vous surpasserons.</hi></quote> Ce Vaudeville est
                    dangereux pour la jeunesse qu’il accoutume à manquer de respect aux vieillards,
                    en se vantant de les surpasser. Je ne vous aurois pas fait cette remarque, si je
                    n’étois encore rempli de vos maximes, dont l’austere morale semble contredire
                    une présomption si injurieuse à la vieillesse. Je ne doute pas que vous ne
                    réformiez ce que cette chanson a de vicieux, &amp; que vous ne la rendiez plus
                    convenable &amp; plus modeste.</p>
                <p>Etoit-il bien nécessaire, si vous n’êtiez animé que du desir de servir vos
                    compatriotes, de composer un volume contre les spectacles, uniquement dans <pb
                        n="81" xml:id="p81"/>la vûe de préserver Geneve de l’introduction d’un art
                    si dangereux, puisque de votre aveu vous étiez intimement convaincu, que les
                    facultés de la ville ne peuvent admettre un pareil établissement ? Que ne vous
                    reposiez-vous sur l’impossibilité, empêchement plus efficace que les meilleures
                    raisons ? Si vous avez bien compté, vos moyens les plus plausibles paroissent
                    renfermés dans le calcul que vous avez fait du nombre des spectateurs que votre
                    ville peut fournir journellement ; mais par une fatalité qui semble attachée à
                    toutes vos preuves, il faut qu’il y ait encore une erreur dans celle-ci, qui se
                    trouve démentie par l’expérience. Il y a vingt-quatre ans qu’il y a eu une
                    troupe de Comédiens établis à Geneve ; &amp; ces dernieres années, plusieurs
                    troupes ne pouvant y être admises, représenterent à <hi rend="i"
                        >Grange-Canard</hi>, aux portes de la ville, &amp; s’y sont très-bien
                    soutenues par l’affluence de vos compatriotes. Toutes ces foibles observations,
                    n’ont qu’une liason assez éloignée du <pb n="82" xml:id="p82"/>sujet que vous
                    avez voulu traiter, où il s’agit simplement de s’éclaircir sur l’utilité des
                    spectacles ; &amp; je pense par les reflexions que je vous ai communiquées, vous
                    avoir persuadé que cet art loin d’être pernicieux, est favorable aux mœurs,
                    avantageux à la societé, &amp; que l’exercice, comme auteur &amp; comme acteur,
                    en est honorable, &amp; doit être estimé par le bien qui en résulte. Je finis en
                    vous disant avec Monsieur <hi rend="i">de Voltaire</hi> : <quote><hi rend="i"
                            >Qui seroient les Visigots qui voudroient traiter d’empoisonneurs
                            Rodrigue &amp; Chimene ? Plût au Ciel que ces barbares ennemis du plus
                            beau des arts, eussent la pieté de Polyeucte, la vertu de Burrhus, &amp;
                            qu’ils finissent comme le mari d’Alzire !</hi></quote></p>
                <trailer rend="i">FIN.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
