<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="yves_morales-chrestiennes_1643.pdf">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Les morales chrestiennes</title>
<author>Yves de Paris</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>François Lecercle</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Clotilde Thouret</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2017"/>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Les morales chrestiennes</title>
<author>Yves de Paris</author>
<biblScope>p. 511-519</biblScope>
<date>1639, rééd. 1643</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1639"/>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="texte" xml:id="HDT_80">
<head>Les morales chrestiennes</head>
<label><pb n="511"/><hi rend="i">DES THEATRES.</hi><lb/><hi rend="sc">Chapitre VIII.</hi></label>
<p>L’homme a trouvé les inuentions, des tableaux, des sculptures, des liures, pour soulager sa mémoire, &amp; pour se rendre autant qu’il se peut, les choses passées comme présentes. Neanmoins ces especes sont mortes &amp; trop limitées, pour rendre nos sens &amp; nos esprits <pb n="512"/>satisfaits ; c’est pour quoy les Theatres entreprennent d’achever, ce qui manque à tous ces arts, &amp; de nous faire voir les choses éloignées, avec des expressions plus viues, qui emportent mesme quelques avantages sur le naturel. Car les grandes choses ne paroissent ordinairement au monde, que dans des longueurs pour qui la vie d’un seul homme ne suffit pas ; leur suite est souvent interrompuë par le silence, ou par le tumulte des affaires : les faux bruits, les feintes, les passions particulieres en déguisent la vérité, &amp; sont cause que l’on prend les circonstances pour le principal, mais les theatres recueillent ce qui sert pour la parfaite intelligence d’un sujet ; en moins de deux heures, il font voir la naissance, le progrez, les difficultés, la fin des avantures qui exercerent le monde durant plusieurs années &amp; plusieurs siecles. Le peuple est bien ayse d’entendre le secret des cœurs &amp; des conseils ; d’entrer dans l’intelligence des causes, que la police &amp; que les passions luy cachent ; de se rendre juge des Princes, qui se font la guerre, pour luy donner du plaisir.</p>
<p>Dans ce combat de plusieurs qui prétendent une mesme chose, les spectateurs prennent le parti qui reuient plus à leur jugement, avec des transports qui leur font sentir toutes les <pb n="513"/>douceurs, sans les amertumes des passions, parce qu’ils sçauent en effet, que ces objets ne sont que des feintes. L’esprit qui ne laisse pas de prendre interest à ce qu’on luy represente, devine les évenemens, découvre les embuscades, préside aux conseils, donne les avis &amp; les ordres avec autant de chaleur, que s’il avoit à vaincre luy mesme la fortune ; neanmoins comme la prudence humaine n’est pas assés éclairée, pour voir bien nettement l’avenir, mille accidens font des bigarrures, &amp; des surprises qui l’entretiennent dans une délicieuse admiration. Les disgraces qui entrecoupent les grands desseins ; contentent, parce qu’elles excitent la misericorde dont la nature a mis les semences dans nostre cœur ; elles seruent de consolation à la misere des affligés, &amp; de lustre à la fortune des plus heureux : la magnificence des Theatres, les changemens des scenes ; la beauté, les ornemens des personages, contribuent beaucoup au plaisir, &amp; une secrette sympathie fait que les mouvemens du cœur sont plus forts, neanmoins plus doux, en ce qu’ils paroissent plus justes étant communs dans les assemblées.</p>
<p>Il est certain que si les theatres ne representoient que les choses honnestes, la pompe de leur appareil, &amp; les naïvetés de leurs actions, <pb n="514"/>seroient de belles &amp; puissantes armes, pour asseurer l’empire de la vertu dans le cœur. Ces spectacles feroient un des plus doux divertissemens de l’homme particulier qui vit dans les villes ; &amp; je croy qu’il ne pourroit prendre un plaisir plus innocent, que celuy où l’esprit est en état d’agir pour se perfectioner, quand il se délasse. Les Grecs le pratiquerent ainsi, lors qu’ils representoient sur les theatres la vie des Heros par des persones consacrées aux Dieux, &amp; qui par cette action, se donnoient l’entrée aux plus grandes charges de la République.<note place="margin"><p><hi rend="i">D. August. li.</hi> 2. <hi rend="i">de ciuit. Dei cap.</hi> 10.</p></note> Mais parce que la fin de la comedie est de délecter, &amp; que les pratiques de la vertu ne sont pas celles qui plaisent le plus à nostre nature, on les a quittées pour representer ce qui peut estre dans la complaisance des passions, &amp; l’on se propose pour derniere fin, une volupté qui est l’amorce commune de tous les vices ; &amp; dautant que ces acteurs veulent donner de l’admiration, ils vous font voir des prodiges de méchanceté, des vsurpateurs qui s’élevent dessus les thrônes par toutes sortes de crimes, en mettant sous leurs pieds, tous ceux qui ne peuvent servir autrement à leur fortune : des inimitiés éternelles ; des vengeances toujours extrêmes ; la cruauté n’épargne ny l’âge, ny le mérite, ny le sexe ; elle s’étend jusques <pb n="515"/>aux derniers degrés d’une famille, &amp; jusques aux cendres des deffunts ; ce ne sont que duels, que guerres, qu’assasinats, où pour donner plus de compassion, l’innocence demeure toujours opprimée.</p>
<p>L’amour qui est le tyran des cœurs, est le grand sujet des theatres, &amp; pour expliquer sa puissance, on le décrit qui arme toutes les passions, qui commet tous les desordres imaginables, sous un prétexte de Iustice. On y void les premieres complaisances, d’une beauté qui se terminent en des adulteres, en des sacrileges, en des jalousies enragées ; l’on y déploye tous les artifices de la perfidie, toutes les fureurs du desespoir ; tous les massacres, tous les venins de la cruauté, toutes les horribles cérémonies des démons ; les élemens sortent de leurs places, les furies de l’enfer, les morts des sepulchres, les Dieux de leur thrône ; on va chercher les autres mondes pour soûtenir les interêts de cette funeste &amp; malheureuse passion.</p>
<p>Que cet art est pernicieux qui ne laisse point mourir les crimes avec le temps, &amp; qui fait l’extrait de ce que les siecles passés ont eu de plus abominable, qui fait renaistre ces venins ; qui les donne sans le temperament que les longueurs, ou que le meslange des affaires y aportent, <pb n="516"/>afin d’agir avec plus de violence sur l’integrité des cœurs. Le peuple n’est plus là comme un spectateur, mais comme un criminel à qui l’on prépare ce poizon, qui fait mourir toutes les vertus. Leur face nous semble déja bien sévere, la nature n’apprehende que trop leurs difficultés, sans qu’on leur oste tout ce qui leur reste de crédit, en faisant voir leurs entreprises, &amp; leurs fins toujours malheureuses : déja les hommes ne sont que trop portés, à l’ambition, à l’enuie, aux vanités, aux choleres, aux vengeances, aux injustices qui cherchent leur propre interest dans la ruine des autres, &amp; qui pensent bien aquerir tout ce qu’ils peuvent vsurper ? Nos inclinations ne se portent déja que trop au mal, sans qu’il faille jetter de l’huile sur les flammes ; sans que l’on employe ce grand appareil, tant de damnables instructions, authorisées par des exemples célebres, par les triomphes du vice, suivis d’un aplaudissement public pour asseurer les courages contre les reproches de la conscience, &amp; les menasses des loix : on met l’honneur à nourrir des haines irréconciliables, à mettre la désolation dans les familles &amp; dans les états, pour une parole mal interpretée, pour une ombre, pour un soupçon de déplaisir : on qualifie cette fureur du nom de force, &amp; comme au temps de l’idolatrie, <pb n="517"/>des vices on fait des diuinités à qui l’on présente des sacrifices de sang humain, quand l’on introduit toutes les fausses déités du Paganisme, &amp; qu’on raporte tous les évenemens des affaires à la fortune ; n’est-ce pas affoiblir extrêmement la foy d’un vray Dieu ? n’est-ce pas nous oster la crainte de sa Iustice, &amp; les consolations de sa Providence ?</p>
<p>Si les comedies ont fait une leçon, les farces font un jeu des impuretés ; les rapts &amp; les adulteres y passent pour des galanteries, on les represente avec quelques rencontres lasciues qui gagnent l’attention, &amp; qui font passer l’effronterie pour une subtilité : l’esprit se fait insensiblement des habitudes du mal, par ces pernicieux exemples, &amp; la grande compagnie qui les regarde avec plaisir, fortifie les ames encore timides, contre les sentimens de la honte.</p>
<p>Si la chasteté demande les retraites, les solitudes, les pénitences, comme son élement ; si elle ne gagne ses victoires, que par la fuite des occasions ; si avec tous les secours de la vertu, elle se trouve empeschée de se conserver contre les révoltes interieures de l’appétit animal, comment peut-elle demeurer entiere dans les comedies, où elle est batuë par tant de machines, &amp; vaincre dans une presse, ou tous les objets <pb n="518"/>des sens &amp; de l’esprit se liguent contre elle ? Ceux qui voyent faire un larcin, un blaspheme, un sacrilege, n’en commettent pas le crime, s’ils ny donnent point leur consentement, dit un saint Pere.<note place="margin"><p><hi rend="i">Saluia lib.</hi> 6. <hi rend="i">de prouid.</hi></p></note> Il n’y a que les comedies, où ceux qui regardent, &amp; qui agissent commettent un mesme peché ; où la veuë devient contagieuse &amp; criminelle ; où ceux qui sont venus chastes, s’en retournent incontinens.</p>
<p>Aussi je me figure que les Démons appaiserent la peste qu’ils causoient à Rome, lors que selon leurs Oracles, on institua les jeux Circences, d’autant qu’ils faisoient plus de mal aux hommes, par les lasciuetés des theatres, que par les contagions de l’air.<note place="margin"><p><hi rend="i">D. August li.</hi> 1. <hi rend="i">de ciuit. ca.</hi> 32.</p></note></p>
<p>Aprez que les loix Romaines ont mis au nombre des infames, ceux qui representent des comedies pour donner du plaisir au Peuple ; aprez que les loix Ecclesiastiques les ont chassés des diuins mysteres, comme des prophanes, comme des maistres d’impudicité &amp; des ministres d’enfer, je ne sçay quel jugement on doit faire de leurs auditeurs, &amp; je me figure que comme en la magie, la peine de ceux qui les écoutent, &amp; qui les enseignent seroit égalle, si la corruption de nostre siecle, n’avoir rendu ce mal trop commun.<note place="margin"><p><hi rend="i">Lib.</hi> 4. <hi rend="i">Can. de malef. &amp; Mathem.</hi></p></note></p>
<p><pb n="519"/>Ouvrir son ame aux cruelles, ou aux lasciues idées de ce qui se joüe sur les theatres ; c’est la fermer aux inspirations de la grace ; c’est perdre l’integrité qui nous donne la veuë de Dieu ; c’est n’avoir plus la confiance de nous aprocher de son thrône, de demander son secours, de receuoir ses lumieres, &amp; ses consolations comme ses enfans. Que le sage fuye donc ce divertissement, qui peut le rendre criminel, &amp; qui hazarde, s’il ne ruine sa conscience ; s’il veut des spectacles, il a les histoires Saintes &amp; prophanes ; il a tous les jours l’exemple des Saints, il a ce qui se passe dans le grand monde, où il trouve dequoy rire par indifference, &amp; dequoy pleurer par compassion.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
