<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de M. D'alembert à M. J. J. Rousseau</title>
        <author key="Alembert, D' (1717-1783)">D'Alembert</author>
        <editor key="Poudevigne, François">François Poudevigne</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/lettre-rousseau_1759/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Alembert</author>, <title>Lettre de M. D'alembert à M. J. J. Rousseau</title>, <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>, <publisher>Zacharie Chatelain</publisher>, <date>1759</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1759"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>LETTRE / DE / M. D’ALEMBERT / A / M. J. J. ROUSSEAU, / Sur l’Article Geneve tiré du septieme / Volume de l’Encyclopédie. / AVEC / <hi rend="i"><hi rend="sc">Quelques Autres Pieces</hi></hi> / <hi rend="i">qui y sont relatives. / A AMSTERDAM</hi>, / Chez <hi rend="sc">Zacharie Chatelain</hi> / &amp; <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, Imprimeurs-Libraires. / M. DCC. LIX.</head>
      <div type="chapter" xml:id="alembert_lettre-rousseau_1759_1">
      <head><hi rend="b">Lettre à M. Rousseau</hi>, 
<lb></lb><seg rend="soustitrecar">citoyen de Genève.</seg></head>
      <epigraph>
        <p rend="i">Quittez-moi votre serpe, <term type="Fête" rend="Instrument">instrument</term> de dommage. </p>
      </epigraph>
      <epigraph>
        <p><hi rend="sc">La Font. L. XII.</hi> Fab. XX.<note n="1" resp="editor"> [NDE] <bibl>Jean de La Fontaine, <hi rend="i">Fables choisies</hi>, Paris, C. Barbin, 1694, Livre XII, Fable XX « Le Philosophe Scythe », p. 92, v. 16.</bibl></note></p>
      </epigraph>
      <p><pb n="63"></pb>La lettre que vous m’avez fait l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de m’adresser, Monsieur, sur l’article <hi rend="i">Genève</hi> de l’Encyclopédie, a eu tout le succès que vous deviez en attendre. En intéressant les Philosophes par les vérités répandues dans votre ouvrage, et les gens de goût par l’éloquence et la chaleur de votre style, vous avez encore su plaire à la multitude par le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> même que vous témoignez pour elle, et que vous eussiez peut-être<pb n="64"></pb> marqué davantage en affectant moins de le montrer<note n="2" resp="editor"> [NDE] Le texte de la lettre se trouve aux pages 61-156 du volume intitulé <bibl><hi rend="i">Lettre de d’Alembert à M. J.-J. Rousseau sur l’article "Genève" tiré du septième volume de l’Encyclopédie, avec quelques autres pièces qui y sont relatives</hi></bibl> dans lequel se trouve également l’article « Genève » et la « Déclaration des Pasteurs de Genève » datée du 10 février 1758, qui revient sur l’article de l’Encyclopédie et précise la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term>.</note>.</p>
      <p>Je ne me propose pas de répondre précisément à votre Lettre, mais de m’entretenir avec vous sur ce qui en fait le sujet, et de vous communiquer mes réflexions <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> ; il serait trop dangereux de lutter contre une plume telle que la vôtre, et je ne cherche point à écrire des choses brillantes, mais des choses vraies.</p>
      <p>Une autre raison m’engage à ne pas demeurer dans le silence ; c’est la reconnaissance que je vous dois des égards avec lesquels vous m’avez combattu. Sur ce point seul je me flatte de ne vous point céder. Vous avez donné aux Gens de Lettres un exemple <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de vous, et qu’ils imiteront peut-être enfin quand ils connaîtront mieux leurs vrais<pb n="65"></pb>intérêts. Si la satire et l’injure n’étaient pas aujourd’hui le ton favori de la critique, elle serait plus honorable à ceux qui l’exercent, et plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> à ceux qui en sont l’objet. On ne craindrait point de s’avilir en y répondant ; on ne songerait qu’à s’éclairer avec une candeur et une <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion" rend="Estime">estime</term></term> réciproque ; la vérité serait connue, et personne ne serait offensé ; car c’est moins la vérité qui blesse, que la manière de la dire.</p>
      <p>Vous avez eu dans votre lettre trois objets principaux ; d’attaquer les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> pris en eux-mêmes ; de montrer que quand la morale pourrait les tolérer, la constitution de Genève ne lui permettrait pas d’en avoir ; de justifier enfin les Pasteurs de votre <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> sur les sentiments que je leur ai attribués en matière de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Je suivrai ces trois<pb n="66"></pb> objets avec vous, et je m’arrêterai d’abord sur le premier, comme sur celui qui intéresse le plus grand nombre des Lecteurs. Malgré l’étendue de la matière, je tâcherai d’être le plus court qu’il me sera possible ; il n’appartient qu’à vous d’être long et d’être lu, et je ne dois pas me flatter d’être aussi heureux en écarts.</p>
        <p>Le caractère de votre Philosophie, Monsieur, est d’être ferme et inexorable dans sa marche. Vos principes posés, les conséquences sont ce qu’elles peuvent ; tant pis pour nous si elles sont fâcheuses ; mais à quelque point qu’elles le soient, elles ne vous le paraissent jamais assez pour vous forcer à revenir sur les principes. Bien loin de craindre les <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> qu’on peut faire contre vos paradoxes, vous prévenez<pb n="67"></pb> ces <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> en y répondant par des paradoxes nouveaux. Il me semble voir en vous (la comparaison ne vous offensera pas sans doute) ce chef intrépide des Réformateurs, qui pour se défendre d’une hérésie en avançait une plus grave, qui commença par attaquer les Indulgences, et finit par abolir la Messe. Vous avez prétendu que la culture des Sciences et des Arts est <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisible</term> aux mœurs ; on pouvait vous objecter que dans une société policée cette culture est du moins nécessaire jusqu’à un certain point, et vous prier d’en fixer les bornes ; vous vous êtes tiré d’embarras en coupant le nœud, et vous n’avez cru pouvoir nous rendre heureux et parfaits, qu’en nous réduisant à l’état de bêtes. Pour prouver ce que tant d’Opéras <term type="Origine" rend="Français">Français</term> avaient si bien<pb n="68"></pb> prouvé avant vous, que nous n’avons point de musique, vous avez déclaré « <quote>que nous ne pouvions en avoir, et que si nous en avions une, ce serait tant pis pour nous.</quote> » Enfin dans la vue d’inspirer plus efficacement à vos compatriotes l’horreur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, vous la représentez comme une des plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> inventions des hommes, et pour me servir de vos propres termes, comme un <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> « <quote>plus barbare que les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des gladiateurs</quote>. »<note n="3" resp="editor"> [NDE] D’Alembert reprend ici en le modifiant légèrement l’argument de Rousseau ; <bibl>J-J. Rousseau, <hi rend="i">Lettre à M. d’Alembert sur son article « Genève »</hi>, Amsterdam, Marc-Michel Rey, 1758, p. 48</bibl> : « <quote>[...] les massacres des Gladiateurs n’étaient pas si barbares que ces <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreux</term> <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>.</quote> ».</note></p>
        <p>Vous procédez avec ordre, et ne portez pas d’abord les grands coups. A ne regarder les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> que comme un amusement, cette raison seule vous paraît suffire pour les condamner. « <quote>La vie est si courte<seg type="exquote">, dites-vous,</seg> et le temps si précieux. </quote> »<note n="4" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Ibid</hi>., p. 14</bibl> : « <quote>[...] tout amusement <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> est un mal, pour un Etre dont la vie est si courte et le temps si précieux.</quote> ».</note> Qui en doute, Monsieur ? Mais en même temps la vie est si<pb n="69"></pb> malheureuse, et le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> si rare ! Pourquoi envier aux hommes, destinés presque uniquement par la nature à pleurer et à mourir, quelques délassements passagers, qui les aident à supporter l’amertume ou l’insipidité de leur existence ! Si les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, considérés sous ce point de vue, ont un défaut à mes yeux, c’est d’être pour nous une distraction trop légère et un amusement trop <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>, précisément par cette raison qu’ils se présentent trop à nous sous la seule idée d’amusement, et d’amusement nécessaire à notre oisiveté. L’illusion se trouvant rarement dans les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> théâtrales, nous ne les voyons que comme un <term type="Théâtre" rend="Jeux">jeu</term> qui nous laisse presque entièrement à nous. D’ailleurs le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> superficiel et momentané qu’elles peuvent produire, est encore affaibli par<pb n="70"></pb> la nature de ce <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> même, qui tout imparfait qu’il est, a l’inconvénient d’être trop recherché, et, si on peut parler de la sorte, appelé de trop loin. Il a fallu, ce me semble, pour imaginer un pareil genre de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, que les hommes en eussent auparavant essayé et usé de bien des espèces ; quelqu’un qui s’ennuyait cruellement (c’était vraisemblablement un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>) doit avoir eu la première idée de cet amusement raffiné, qui consiste à <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> sur des planches les infortunes et les travers de nos semblables pour nous consoler ou nous guérir des nôtres, et à nous rendre <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> de la vie, d’acteurs que nous y sommes, pour nous en adoucir le poids et les malheurs. Cette réflexion triste vient quelquefois troubler le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> que je goûte au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ;<pb n="71"></pb> à travers les impressions <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, j’aperçois de temps en temps malgré moi et avec une sorte de chagrin l’empreinte fâcheuse de son origine ; surtout dans ces moments de repos, où l’action suspendue et refroidie laissant l’imagination tranquille, ne montre plus que la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> au lieu de la chose, et l’acteur au lieu du personnage. Telle est, Monsieur, la triste destinée de l’homme jusque dans les <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> même ; moins il peut s’en passer, moins il les goûte ; et plus il y met de <term type="Passion" rend="Soin">soins</term> et d’étude, moins leur impression est sensible. Pour nous en convaincre par un exemple encore plus frappant que celui du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, jetons les yeux sur ces maisons décorées par la <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> et par l’opulence, que le vulgaire croit un séjour de délices, et où les raffinements<pb n="72"></pb> d’un luxe recherché brillent de toutes parts ; elles ne rappellent que trop souvent au riche blasé qui les a fait construire, l’image importune de l’ennui qui lui a rendu ces raffinements nécessaires.</p>
      <p>Quoi qu’il en soit, Monsieur, nous avons trop besoin de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>, pour nous rendre difficiles sur le nombre ou sur le choix. Sans doute tous nos <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> forcés et factices, inventés et mis en usage par l’oisiveté, sont bien au-dessous des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> si purs et si simples que devraient nous offrir les devoirs de Citoyen, d’ami, d’époux, de <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, et de <term type="Société" rend="Père">père</term> : mais rendez-nous donc, si vous le pouvez, ces devoirs moins pénibles et moins tristes ; ou souffrez qu’après les avoir remplis de notre mieux, nous nous consolions de notre mieux aussi des chagrins qui les <pb n="73"></pb>accompagnent. Rendez les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> plus heureux, et par conséquent les Citoyens moins rares, les amis plus sensibles et plus constants, les <term type="Société" rend="Père">pères</term> plus justes, les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> plus tendres, les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> plus fidèles et plus vraies ; nous ne chercherons point alors d’autres <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> que ceux qu’on goûte au sein de l’amitié, de la patrie, de la nature et de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Mais il y a longtemps, vous le savez, que le siècle d’Astrée n’existe plus que dans les fables, si même il a jamais existé ailleurs. Solon disait qu’il avait donné aux Athéniens, non les meilleures <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> en elles-mêmes, mais les meilleures qu’ils pussent observer. Il en est ainsi des devoirs qu’une saine Philosophie prescrit aux hommes, et des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> qu’elle leur permet. Elle doit nous supposer et nous prendre tels que nous<pb n="74"></pb> sommes, pleins de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> et de faiblesses, mécontents de nous-mêmes et des autres, réunissant à un penchant naturel pour l’oisiveté, l’inquiétude et l’activité dans les <term type="Passion" rend="Désir">désirs</term>. Que reste-t-il à faire à la Philosophie, que de pallier à nos yeux par les distractions qu’elle nous offre, l’agitation qui nous tourmente ou la langueur qui nous consume ? Peu de personnes ont, comme vous, Monsieur, la force de chercher leur bonheur dans la triste et uniforme tranquillité de la solitude. Mais cette ressource ne vous manque-t-elle jamais à vous-même ? N’éprouvez-vous jamais au sein du repos, et quelquefois du travail, ces moments de dégoût et d’ennui qui rendent nécessaires les délassements ou les distractions ? La société serait d’ailleurs trop malheureuse,<pb n="75"></pb> si tous ceux qui peuvent se suffire ainsi que vous, s’en bannissaient par un exil volontaire. Le sage en fuyant les hommes, c’est-à-dire, en évitant de s’y livrer ; (car c’est la seule manière dont il doit les fuir), leur est au moins redevable de ses instructions et de son exemple ; c’est au milieu de ses semblables que l’Etre suprême lui a marqué son séjour, et il n’est pas plus permis aux Philosophes qu’aux <term type="Société" rend="Roi">Rois</term> d’être hors de chez eux.</p>
      <p>Je reviens aux <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. Vous avez laissé avec raison aux déclamateurs de la chaire, cet argument si rebattu contre les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, qu’ils sont <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à l’esprit du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, qui nous oblige de nous mortifier sans cesse. On s’interdirait sur ce principe les délassements que la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> condamne<pb n="76"></pb> le moins. Les solitaires austères de Port-Royal, grands Prédicateurs de la mortification <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, et par cette raison grands adversaires de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne se refusaient pas dans leur solitude, comme l’a remarqué Racine, le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> de faire des sabots, et celui de tourner les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> en ridicule.</p>
      <p>Il semble donc que les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, à ne les considérer encore que du côté de l’amusement, peuvent être accordés aux hommes, du moins comme un jouet qu’on donne à des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> qui souffrent. Mais ce n’est pas seulement un jouet qu’on a prétendu leur donner, ce sont des leçons <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> déguisées sous l’apparence du <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>. Non seulement on a voulu distraire de leurs peines ces <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> adultes ; on a voulu que ce <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, où ils ne vont en apparence que pour<pb n="77"></pb> rire ou pour pleurer, devînt pour eux, presque sans qu’ils s’en aperçussent, une école de mœurs et de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Voilà, Monsieur, de quoi vous croyez le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapable</term> ; vous lui attribuez même un effet absolument <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, et vous prétendez le prouver.</p>
      <p>Je conviens d’abord avec vous, que les Ecrivains dramatiques ont pour but principal de plaire, et que celui d’être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> est tout au plus le second ; mais qu’importe, s’ils sont en effet <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>, que ce soit leur premier ou leur second objet ? Soyons de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, Monsieur, avec nous-mêmes, et convenons que les Auteurs de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> n’ont rien en cela qui les distingue des autres. L’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion" rend="Estime">estime</term></term> <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> est le but principal de tout Ecrivain ; et la première vérité qu’il veut apprendre à ses lecteurs, c’est<pb n="78"></pb> qu’il est <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de cette <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion" rend="Estime">estime</term></term>. En <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vain</term></term> affecterait-il de la dédaigner dans ses ouvrages ; l’indifférence se tait, et ne fait point tant de bruit ; les injures même dites à une Nation ne sont quelquefois qu’un moyen plus piquant de se rappeler à son souvenir ; Et le fameux Cynique de la Grèce eût bientôt quitté ce tonneau d’où il bravait les préjugés et les <term type="Société" rend="Roi">Rois</term>, si les Athéniens eussent passé leur chemin sans le regarder et sans l’entendre. La vraie Philosophie ne consiste point à fouler aux pieds la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, et encore moins à le dire, mais à n’en pas faire dépendre son bonheur, même en tâchant de la mériter. On n’écrit donc, Monsieur, que pour être lu, et on ne veut être lu que pour être estimé ; j’ajoute, pour être estimé de la multitude, de cette multitude même,<pb n="79"></pb> dont on fait d’ailleurs (et avec raison) si peu de cas. Une voix secrète et importune nous crie, que ce qui est <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>, grand et vrai, plaît à tout le monde, et que ce qui n’obtient pas le suffrage général, manque apparemment de quelqu’une de ces qualités. Ainsi quand on cherche les éloges du vulgaire, c’est moins comme une récompense flatteuse en elle-même, que comme le gage le plus sûr de la bonté d’un ouvrage. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre qui n’annonce que des prétentions modérées, en déclarant qu’il se borne à l’approbation du petit nombre, est un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre timide qui se console d’avance, ou un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre mécontent qui se console après coup. Mais quel que soit le but d’un Ecrivain, soit d’être loué, soit d’être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, ce but n’importe guère au <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> ; ce n’est point<pb n="80"></pb> là ce qui règle son jugement, c’est uniquement le degré de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> ou de lumière qu’on lui a donné. Il honore ceux qui l’instruisent, il encourage ceux qui l’amusent, il applaudit ceux qui l’instruisent en l’amusant. Or les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> pièces de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> me paraissent réunir ces deux derniers avantages. C’est la morale mise en action, ce sont les préceptes réduits en exemples ; la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> nous offre les malheurs produits par les <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> des hommes, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> les ridicules attachés à leurs défauts ; l’une et l’autre mettent sous les yeux ce que la morale ne montre que d’une manière abstraite et dans une espèce de lointain. Elles développent et fortifient par les mouvements qu’elles excitent en nous, les sentiments dont la nature a mis le germe dans nos âmes.</p>
      <p><pb n="81"></pb>On va, selon vous, s’isoler au <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term>, on y va oublier ses proches, ses concitoyens et ses amis. Le <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> est au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> celui de tous nos <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> qui nous rappelle le plus aux autres hommes, par l’image qu’il nous présente de la vie humaine, et par les impressions qu’il nous donne et qu’il nous laisse. Un Poète dans son enthousiasme, un Géomètre dans ses méditations profondes, sont bien plus isolés qu’on ne l’est au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. Mais quand les <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> nous feraient perdre pour un moment le souvenir de nos semblables, n’est-ce pas l’effet naturel de toute occupation qui nous attache, de tout amusement qui nous entraîne ? Combien de moments dans la vie où l’homme le plus <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> oublie ses compatriotes et ses amis sans les aimer moins ;<pb n="82"></pb> et vous-même, Monsieur, n’auriez-vous renoncé à vivre avec les vôtres que pour y penser toujours ?</p>
        <p>Vous avez bien de la peine, ajoutez-vous, à concevoir cette règle de la Poétique des anciens, que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> purge les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> en les excitant. La règle, ce me semble, est vraie, mais elle a le défaut d’être mal énoncée ; et c’est sans doute par cette raison qu’elle a produit tant de disputes, qu’on se serait épargnées si on avait voulu s’entendre. Les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> dont le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> tend à nous garantir ne sont pas celles qu’il excite ; mais il nous en garantit en excitant en nous les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> ; j’entends ici par <hi rend="i"><term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term></hi>, avec la plupart des Ecrivains de morale, toute affection vive et profonde, qui nous attache fortement à son objet. En ce sens, la<pb n="83"></pb> <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> se sert des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> et louables, pour réprimer les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> blâmables et <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisibles</term> ; elle emploie, par exemple, les larmes et la compassion dans <hi rend="i">Zaïre</hi>, pour nous précautionner contre l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> violent et jaloux ; l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la patrie dans <hi rend="i">Brutus</hi>, pour nous guérir de l’ambition ; la terreur et la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> céleste dans <hi rend="i">Sémiramis</hi><note n="5" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Brutus</hi> (repr.1730, publ.1731)</bibl>, <bibl><hi rend="i">Zaïre</hi> (1732)</bibl> et <bibl><hi rend="i">Sémiramis</hi> (repr.1748, publ.1749)</bibl> sont trois <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> de <seg rend="author">Voltaire</seg>, en cinq actes et en alexandrins.</note>, pour nous faire haïr et éviter le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. Mais si avec quelques Philosophes on n’attache l’idée de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> qu’aux affections <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term>, il faudra pour lors se borner à dire, que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> les corrige en nous rappelant aux affections naturelles ou <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>, que le créateur nous a données pour combattre ces mêmes <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>.</p>
        <p>« <quote>Voilà<seg type="exquote">, objectez-vous,</seg> un remède bien <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> et cherché bien loin :<pb n="84"></pb> l’homme est naturellement <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> ; l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, quoi qu’en disent les Philosophes, est inné dans nous<note n="6" resp="editor"> [NDE] C’est en effet ce que dit Rousseau de « l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> du <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> moral » ; <bibl>Rousseau, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 28</bibl> : « <quote>[...] Quoiqu’en disent les Philosophes, cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est inné dans l’homme, et sert de principe à la conscience.</quote> ». Le reste de la citation est une reformulation synthétique de la part de d’Alembert des principaux arguments de Rousseau, sans qu’il soit fait référence à certains passages en particulier.</note> ; il n’y a personne, excepté les scélérats de profession, qui avant d’entendre une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> ne soit déjà persuadé des vérités dont elle va nous instruire ; et à l’égard des hommes plongés dans le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, ces vérités sont bien <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term> à leur faire entendre, et leur <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term> n’a point d’oreilles</quote> ». L’homme est naturellement <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, je le veux ; cette question demanderait un trop long examen ; mais vous conviendrez du moins que la société, l’intérêt, l’exemple, peuvent faire de l’homme un être <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term>. J’avoue que quand il voudra consulter sa raison, il trouvera qu’il ne peut être heureux que par la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ; et c’est en ce seul sens que vous pouvez<pb n="85"></pb> regarder l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> comme inné dans nous, car vous ne croyez pas apparemment que le <hi rend="i">fœtus</hi> et les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> à la mamelle aient aucune notion du juste et de l’injuste. Mais la raison ayant à combattre en nous des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> qui étouffent sa voix, emprunte le secours du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> pour imprimer plus profondément dans notre âme les vérités que nous avons besoin d’apprendre. Si ces vérités glissent sur les scélérats décidés, elles trouvent dans le <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term> des autres une entrée plus facile ; elles s’y fortifient quand elles y étaient déjà gravées ; <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> peut-être de ramener les hommes perdus, elles sont au moins propres à empêcher les autres de se perdre. Car la morale est comme la médecine ; beaucoup plus sûre dans ce qu’elle fait pour prévenir<pb n="86"></pb> les maux, que dans ce qu’elle tente pour les guérir.</p>
      <p>L’effet de la morale du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> est donc moins d’opérer un changement subit dans les <term type="Passion" rend="Cœur">cœurs</term> <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term>, que de prémunir contre le <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term></term> les âmes <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> par l’exercice des sentiments <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, et d’affermir dans ces mêmes sentiments les âmes <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>. Vous appelez passagers et stériles les mouvements que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> excite, parce que la vivacité de ces mouvements semble ne durer que le temps de la pièce ; mais leur effet, pour être lent et comme insensible, n’en est pas moins réel aux yeux du Philosophe. Ces mouvements sont des secousses par lesquelles le sentiment de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> a besoin d’être réveillé dans nous ; c’est un feu qu’il faut de temps en temps<pb n="87"></pb> ranimer et nourrir pour l’empêcher de s’éteindre.</p>
      <p>Voilà, Monsieur, les fruits naturels de la morale mise en action sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ; voilà les seuls qu’on en puisse attendre. Si elle n’en a pas de plus marqués, croyez-vous que la morale réduite aux préceptes en produise beaucoup davantage ? Il est bien rare que les meilleurs Livres de morale rendent <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> ceux qui n’y sont pas disposés d’avance ; est-ce une raison pour proscrire ces Livres ? Demandez à nos Prédicateurs les plus fameux combien ils font de conversions par an ; ils vous répondront qu’on en fait une ou deux par siècle, encore faut-il que le siècle soit <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> ; sur cette réponse leur défendrez-vous de prêcher, et à nous de les entendre ?</p>
        <p><pb n="88"></pb>« <quote><term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Belle</term> comparaison ! <seg type="exquote">direz-vous ;</seg> je veux que nos Prédicateurs et nos Moralistes n’aient pas des succès brillants ; au moins ne font-ils pas grand mal, si ce n’est peut-être celui d’ennuyer quelquefois ; mais c’est précisément parce que les Auteurs de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> nous ennuient moins, qu’ils nous nuisent davantage. Quelle morale, que celle qui présente si souvent aux yeux des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> des monstres impunis et des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> heureux ? Un Atrée qui s’applaudit des horreurs qu’il a exercées contre son frère, un <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term> qui empoisonne Britannicus pour régner en paix, une Médée qui égorge ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et qui part en insultant au désespoir de leur <term type="Société" rend="Père">père</term>, un Mahomet qui séduit et qui entraîne tout un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>,<pb n="89"></pb> victime et <term type="Fête" rend="Instrument">instrument</term> de ses <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term> ? Quel <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreux</term> <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> à montrer aux hommes, que des scélérats triomphants</quote> »<note n="7" resp="editor"> [NDE] De la même manière, d’Alembert résume ici sans les citer scrupuleusement les arguments de Rousseau concernant la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, dont la conclusion est la suivante : « <quote>Aussi la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> <term type="Origine" rend="Français">Française</term>, sans contredit la plus parfaite, ou du moins la plus régulière qui ait encore existé, n’est-elle pas moins le triomphe des grands scélérats que des plus illustres héros : témoin Catilina, Mahomet, Atrée, et beaucoup d’autres.</quote> » (<bibl><hi rend="i">Ibid</hi>, p. 38</bibl>).</note> ? Pourquoi non, Monsieur, si on leur rend ces scélérats <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> dans leur triomphe même ? Peut-on mieux nous instruire à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, qu’en nous montrant d’un côté les succès du <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, et en nous faisant envier de l’autre le sort de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> malheureuse ? Ce n’est pas dans la prospérité ni dans l’élévation qu’on a besoin d’apprendre à l’aimer, c’est dans l’abjection et dans l’infortune. Or sur cet effet du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> j’en appelle avec confiance à votre propre témoignage ; interrogez les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> l’un après l’autre au sortir de ces <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> que vous croyez une école de <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term></term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ; demandez-leur lequel ils aimeraient mieux être ; de Britannicus<pb n="90"></pb> ou de <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term>, d’Atrée ou de Thyeste, de Zopire ou de Mahomet ; hésiteront-ils sur la réponse ? Et comment hésiteraient-ils ? Pour nous borner à un seul exemple, quelle leçon plus propre à rendre le fanatisme <term type="Qualité_Négative" rend="Exécrable">exécrable</term>, et à faire regarder comme des monstres ceux qui l’inspirent, que cet <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> tableau du quatrième acte de <hi rend="i">Mahomet</hi><note n="8" resp="editor"> [NDE] <bibl>Voltaire, <hi rend="i">Le Fanatisme ou Mahomet le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term></hi> (repr. 1741, publ. 1753).</bibl></note>, où l’on voit Seïde, égaré par un zèle <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreux</term>, enfoncer le poignard dans le sein de son <term type="Société" rend="Père">père</term> ? Vous voudriez, Monsieur, bannir cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> de notre <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ? Plût à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu’elle y fût plus ancienne de deux cents ans ! L’esprit philosophique qui l’a dictée serait de même date parmi nous, et peut-être eût épargné à la nation <term type="Origine" rend="Français">Française</term>, d’ailleurs si paisible et si douce, les horreurs et les atrocités <term type="Religion" rend="Religieux">religieuses</term> auxquelles elle s’est livrée.<pb n="91"></pb> Si cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> laisse quelque chose à regretter aux sages, c’est de n’y voir que les forfaits causés par le zèle d’une fausse <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, et non les malheurs encore plus déplorables, où le zèle aveugle pour une <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> vraie peut quelquefois entraîner les hommes.</p>
      <p>Ce que je dis ici de <hi rend="i">Mahomet</hi>, je crois pouvoir le dire de même des autres <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> qui vous paraissent si dangereuses. Il n’en est, ce me semble, aucune qui ne laisse dans notre âme après la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term>, quelque grande et <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> leçon de morale plus ou moins développée. Je vois dans <hi rend="i">Œdipe</hi> un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, fort à plaindre sans doute, mais toujours coupable, puisqu’il a voulu contre l’avis même des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, braver sa destinée ; dans Phèdre une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> que la violence de sa <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> peut rendre malheureuse,<pb n="92"></pb> mais non pas excusable, puisqu’elle travaille à perdre un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> dont elle n’a pu se faire aimer ; dans <hi rend="i">Catilina</hi>, le mal que l’abus des grands talents peut faire au genre humain ; dans <hi rend="i">Médée</hi> et dans <hi rend="i">Atrée</hi> les effets <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominables</term> de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> et irrité, de la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> et de la <term type="Passion" rend="Haine"><term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term></term>. D’ailleurs quand ces pièces ne nous enseigneraient directement aucune vérité morale, seraient-elles pour cela blâmables ou <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> ? Il suffirait pour les justifier de ce <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term>, de faire attention aux sentiments louables, ou tout au moins naturels, qu’elles excitent en nous ; <hi rend="i">Œdipe</hi> et <hi rend="i">Phèdre</hi> l’attendrissement sur nos semblables, <hi rend="i">Atrée</hi> et <hi rend="i">Médée</hi> le frémissement et l’horreur. Quand nous irions à ces <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, moins pour être instruits que pour être remués, quel<pb n="93"></pb> serait en cela notre <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> et le leur ? Elles seraient pour les <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens, s’il est permis d’employer cette comparaison, ce que les supplices sont pour le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, un <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> où ils assisteraient par le seul besoin que tous les hommes ont d’être émus. C’est en effet ce besoin, et non pas, comme on le croit communément, un sentiment d’inhumanité qui fait courir le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> aux exécutions des <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>. Il voit au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ces exécutions avec un mouvement de trouble et de pitié, qui va quelquefois jusqu’à l’horreur et aux larmes. Il faut à ces âmes rudes, concentrées et grossières, des secousses fortes pour les ébranler. La <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> suffit aux âmes plus délicates et plus sensibles ; quelquefois même, comme dans <hi rend="i">Médée</hi> et dans <hi rend="i">Atrée</hi>, l’impression<pb n="94"></pb> est trop violente pour elles. Mais bien loin d’être alors dangereuse, elle est au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> importune ; et un sentiment de cette espèce peut-il être une source de <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> et de forfaits ? Si dans les pièces où l’on expose le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> à nos yeux, les scélérats ne sont pas toujours punis, le <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateur</term> est affligé qu’ils ne le soient pas : quand il ne peut en accuser le Poète, toujours obligé de se conformer à l’Histoire, c’est alors, si je puis parler ainsi, l’Histoire elle-même qu’il accuse ; et il se dit en sortant :</p>
      <quote>
        <p>« Faisons notre devoir, et laissons faire aux <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>. »<note n="9" resp="editor"> [NDE] D’Alembert reprend ici à son compte, en le détournant légèrement pour l’adapter au contexte d’énonciation, le propos du vieil <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> répondant à Curiace : « <quote>Faites votre devoir, et laissez faire aux <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term></quote> » (<bibl><term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term></hi>, acte II, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 8 ; repr. 1639, publ. 1641</bibl>).</note></p>
      </quote>
      <p>Aussi dans un <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacle</term> qui laisserait plus de liberté au Poète, dans notre Opéra, par exemple, qui n’est d’ailleurs ni le <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacle</term> de la vérité ni celui des mœurs, je doute qu’on<pb n="95"></pb> pardonnât à l’Auteur de laisser jamais le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> impuni. Je me souviens d’avoir vu autrefois en manuscrit un Opéra d’<hi rend="i">Atrée</hi>, où ce monstre périssait écrasé de la foudre, en criant avec une satisfaction barbare,</p>
      <quote>
        <p>« Tonnez, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> impuissants, frappez, je suis vengé. »</p>
      </quote>
      <p rend="noindent">Cette situation vraiment théâtrale, secondée par une musique effrayante, eût produit, ce me semble, un des plus heureux dénouements qu’on puisse imaginer au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> lyrique.</p>
        <p>Si dans quelques <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> on a voulu nous intéresser pour des scélérats, ces <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> ont manqué leur objet ; c’est la faute du Poète et non du genre ; vous trouverez des Historiens même qui ne sont pas exempts de ce <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> ; en accuserez-vous l’histoire ? Rappelez-vous, Monsieur, un de nos <pb n="96"></pb>chefs-d’oeuvre en ce genre, la <hi rend="i">Conjuration de Venise</hi><note n="10" resp="editor"> [NDE] Le titre complet de cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Réal est <bibl><hi rend="i">Conjuration des <term type="Origine" rend="Espagnol">Espagnols</term> contre la République de Venise en l’année M.DC.XVIII</hi> (Paris, C.Barbin, 1674)</bibl>.</note> de l’Abbé de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Réal, et l’espèce d’intérêt qu’il nous inspire (sans l’avoir peut-être voulu) pour ces hommes qui ont juré la ruine de leur patrie ; on s’afflige presque après cette lecture de voir tant de courage et d’habileté devenus <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term> ; on se <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> ce sentiment, mais il nous saisit malgré nous, et ce n’est que par réflexion qu’on prend part au salut de Venise. Je vous avouerai à cette occasion (contre l’opinion assez généralement établie) que le sujet de <hi rend="i">Venise sauvée</hi><note n="11" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Venice Preserv'd or a Plot Discovered</hi> (1682)</bibl>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> en cinq actes par le dramaturge <term type="Origine" rend="Anglais">anglais</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> Otway.</note> me paraît bien plus propre au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> que celui de <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Manlius">Manlius</term> Capitolinus</hi><note n="12" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Manlius">Manlius</term> Capitolinus</hi> (repr. 1698., publ.1718)</bibl>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> d’<seg rend="author">Antoine d’Aubigny de La Fosse</seg>.</note>, quoique ces deux pièces ne diffèrent guère que par les noms et l’état des personnages ; des malheureux qui conspirent pour se rendre libres, sont moins <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> que des<pb n="97"></pb> Sénateurs qui cabalent pour se rendre maîtres.</p>
      <p>Mais ce qui paraît, Monsieur, vous avoir choqué le plus dans nos pièces, c’est le rôle qu’on y fait jouer à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, le grand mobile des actions des hommes, est en effet le ressort presque unique du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> <term type="Origine" rend="Français">Français</term> ; et rien ne vous paraît plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la saine morale que de réveiller par des peintures et des situations séduisantes un sentiment si dangereux. Permettez-moi de vous faire une question avant que de vous répondre. Voudriez-vous bannir l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la société ? Ce serait, je crois, pour elle un grand bien et un grand mal. Mais vous chercheriez en <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vain</term></term> à détruire cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> dans les hommes ; il ne paraît pas d’ailleurs que votre dessein<pb n="98"></pb> soit de la leur interdire, du moins si on en <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> par les descriptions intéressantes que vous en faites, et auxquelles toute l’austérité de votre Philosophie n’a pu se refuser. Or si on ne peut, et si on ne doit peut-être pas étouffer l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dans le <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term> des hommes, que reste-t-il à faire, sinon de le diriger vers une fin <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, et de nous montrer dans des exemples illustres ses <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term> et ses faiblesses, pour nous en défendre ou nous en guérir ? Vous convenez que c’est l’objet de nos <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> ; mais vous prétendez que l’objet est manqué par les efforts même que l’on fait pour le remplir, que l’impression du sentiment reste, et que la morale est bientôt oubliée. Je prendrai, Monsieur, pour vous répondre, l’exemple même que vous apportez de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term><pb n="99"></pb> de <hi rend="i">Bérénice</hi>, où Racine a trouvé l’art de nous intéresser pendant cinq actes avec ces seuls mots : « je vous aime, vous êtes <term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> et je pars » ; et où ce grand Poète a su réparer par les charmes de son style le défaut d’action et la monotonie de son sujet. Tout <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateur</term> sensible, je l’avoue, sort de cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> le <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term> affligé, partageant en quelque manière le <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> qui coûte si cher à Titus, et le désespoir de Bérénice abandonnée. Mais quand ce <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateur</term> regarde au fond de son âme, et approfondit le sentiment triste qui l’occupe, qu’y aperçoit-il, Monsieur ? Un retour affligeant sur le malheur de la condition humaine, qui nous oblige presque toujours de faire céder nos <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> à nos devoirs. Cela est si vrai, qu’au milieu des pleurs que<pb n="100"></pb> nous donnons à Bérénice, le bonheur du monde attaché au <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> de Titus, nous rend inexorables sur la nécessité de ce <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> même dont nous le plaignons ; l’intérêt que nous prenons à sa douleur, en admirant sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, se changerait en <term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> s’il succombait à sa faiblesse. En <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vain</term></term> Racine même, tout habile qu’il était dans l’éloquence du <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term>, eût essayé de nous <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, entre Bérénice d’un côté et Rome de l’autre, sensible aux prières d’un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> qui embrasse ses genoux pour le retenir, mais cédant aux larmes de sa <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> ; les adieux les plus touchants de ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> à ses sujets ne le rendraient que plus <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisable</term> à nos yeux ; nous n’y verrions qu’un Monarque vil, qui pour satisfaire une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> obscure, renonce à faire du bien aux hommes, et qui va dans<pb n="101"></pb> les bras d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> oublier leurs pleurs. Si quelque chose au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> adoucit à nos yeux la peine de Titus, c’est le <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> de tout un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> devenu heureux par le courage du <term type="Société" rend="Prince">prince</term> : rien n’est plus propre à consoler de l’infortune, que le bien qu’on fait à ceux qui souffrent, et l’homme <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> suspend le cours de ses larmes en essuyant celles des autres. Cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, Monsieur, a d’ailleurs un autre avantage, c’est de nous rendre plus grands à nos propres yeux en nous montrant de quels efforts la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> nous rend capables. Elle ne réveille en nous la plus puissante et la plus douce de toutes les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, que pour nous apprendre à la vaincre, en la faisant céder, quand le devoir l’exige, à des intérêts plus pressants et plus chers.<pb n="102"></pb> Ainsi elle nous flatte et nous élève tout à la fois, par l’expérience douce qu’elle nous fait faire de la tendresse de notre âme, et par le courage qu’elle nous inspire pour réprimer ce sentiment dans ses effets, en conservant le sentiment même.</p>
        <p>Si donc les peintures qu’on fait de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> sur nos <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> étaient dangereuses, ce ne pourrait être tout au plus que chez une nation déjà <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term>, à qui les remèdes même serviraient de <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> ; aussi suis-je persuadé, malgré l’opinion <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> où vous êtes, que les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> théâtrales sont plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> à un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> qui a conservé ses mœurs, qu’à celui qui aurait perdu les siennes. Mais quand l’état présent de nos mœurs pourrait nous faire regarder la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> comme<pb n="103"></pb> un nouveau moyen de corruption, la plupart de nos pièces me paraissent bien propres à nous rassurer à cet égard. Ce qui devrait, ce me semble, vous déplaire le plus dans l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> que nous mettons si fréquemment sur nos <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, ce n’est pas la vivacité avec laquelle il est peint, c’est le rôle froid et subalterne qu’il y joue presque toujours. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, si on en croit la multitude, est l’âme de nos <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> ; pour moi, il m’y paraît presque aussi rare que dans le monde. La plupart des personnages de Racine même ont à mes yeux moins de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> que de métaphysique, moins de chaleur que de galanterie. Qu’est-ce que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dans <hi rend="i">Mithridate</hi>, dans <hi rend="i">Iphigénie</hi>, dans <hi rend="i">Britannicus</hi>, dans <hi rend="i">Bajazet</hi> même et dans <hi rend="i">Andromaque</hi>, si on en excepte quelques traits des<pb n="104"></pb> rôles de Roxane et d’Hermione ? <hi rend="i">Phèdre</hi> est peut-être le seul ouvrage de ce grand homme, où l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> soit vraiment terrible et tragique ; encore y est-il défiguré par l’intrigue obscure d’Hippolyte et d’Aricie. Arnauld l’avait bien senti, quand il disait à Racine : « <quote>Pourquoi cet Hippolyte amoureux ?</quote> » Le <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> était moins d’un casuiste que d’un homme de goût ; on sait la réponse que Racine lui fit ; « <quote>eh, Monsieur, sans cela qu’auraient dit les petits-maîtres ?</quote> »<note n="13" resp="editor"> [NDE] L’anecdote est tirée des <bibl><hi rend="i">Mémoires sur la vie de Jean Racine</hi> de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> Racine (1752)</bibl>, et prend place au moment de la réconciliation de Racine avec Port-Royal après son mariage. Boileau, en négociateur, aurait apporté <hi rend="i">Phèdre</hi> au grand Arnauld qui restait intraitable ; il reconnut que la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> était « <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocente</term> » et accepta de revoir Racine. <bibl>Racine, <hi rend="i">Œuvres complètes</hi>, t. I, éd. G. Forestier, Paris, Gallimard, Bibliothèque de la Pléiade, 1999, p. 1155</bibl> : « [Boileau] pria M. Arnauld de vouloir bien jeter les yeux sur la pièce qu’il lui laissait, pour lui dire son sentiment. Il revint quelques jours après le demander, et M. Arnauld lui donna ainsi sa décision : “ Il n’y a rien à reprendre au caractère de Phèdre, puisqu’il nous donne cette grande leçon, que lorsqu’en punition de fautes précédentes <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous abandonne à nous-mêmes et à la perversité de notre <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term>, il n’est point d’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> où nous ne puissions nous porter, même en les détestant. Mais pourquoi a-t-il fait Hippolyte amoureux ? ” Cette critique est la seule qu’on puisse faire contre cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, et l’auteur, qui se l’était faite à lui-même, se justifiait en disant : “ Qu’auraient pensé les petits maîtres d’un Hippolyte ennemi de toutes les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ? Quelles <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> plaisanteries n’auraient-ils point faites ! ” »</note> Ainsi c’est à la frivolité de la nation que Racine a sacrifié la perfection de sa pièce. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dans <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, est encore plus languissant et plus déplacé : son génie semble s’être épuisé dans <hi rend="i">Le Cid</hi> à peindre cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, et il faut avouer qu’il l’a peinte en maître ; mais il n’y a presque aucune de ses autres<pb n="105"></pb> <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ne dépare et ne refroidisse. Ce sentiment exclusif et impérieux, si propre à nous consoler de tout ou à nous rendre tout <term type="Qualité_Négative" rend="Insupportable">insupportable</term>, à nous faire jouir de notre existence ou à nous la faire détester, veut être sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> comme dans nos <term type="Passion" rend="Cœur">cœurs</term>, y régner seul et sans partage. Partout où il ne joue pas le premier rôle, il est dégradé par le second. Le seul caractère qui lui convienne dans la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, est celui de la véhémence, du trouble et du désespoir : ôtez-lui ces qualités, ce n’est plus, si j’ose parler ainsi, qu’une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> commune et <term type="Société" rend="Bourgeois">bourgeoise</term>. Mais, dira-t-on, en peignant l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la sorte, il deviendra monotone, et toutes nos pièces se ressembleront. Et pourquoi s’imaginer, comme ont fait presque tous nos Auteurs,<pb n="106"></pb> qu’une pièce ne puisse nous intéresser sans <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ? Sommes-nous plus difficiles ou plus insensibles que les Athéniens ? Et ne pouvons-nous pas trouver à leur exemple une infinité d’autres sujets capables de remplir dignement le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, les malheurs de l’ambition, le <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> d’un héros dans l’infortune, la <term type="Passion" rend="Haine"><term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term></term> de la <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> et des tyrans, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la patrie, la tendresse maternelle ? Ne faisons point à nos <term type="Origine" rend="Français">Françaises</term> l’injure de penser que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> seul puisse les émouvoir, comme si elles n’étaient ni citoyennes ni <term type="Société" rend="Mère">mères</term>. Ne les avons-nous pas vues s’intéresser à <hi rend="i">La Mort de <term type="Autorité" rend="César">César</term></hi>, et verser des larmes à <hi rend="i">Mérope</hi><note n="14" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Mérope</hi> (repr. 1743, publ. 1744)</bibl> et <bibl><hi rend="i">La Mort de <term type="Autorité" rend="César">César</term></hi> (1735)</bibl> sont deux <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> de <seg rend="author">Voltaire</seg>.</note> ?</p>
      <p>Je viens, Monsieur, à vos <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> sur la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Vous n’y voyez qu’un exemple continuel de libertinage, de perfidie et de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> mœurs ; des<pb n="107"></pb> <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui trompent leurs maris, des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> qui volent leurs <term type="Société" rend="Père">pères</term>, d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Société" rend="Bourgeois">bourgeois</term> dupés par des fripons de Cour. Mais je vous prie de considérer un moment sous quel point de vue tous ces <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> nous sont représentés sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. Est-ce pour les mettre en <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> ? Nullement ; il n’est point de <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateur</term> qui s’y méprenne ; c’est pour nous ouvrir les yeux sur la source de ces <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> ; pour nous faire voir dans nos propres défauts (dans des défauts qui en eux-mêmes ne blessent point l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>) une des causes les plus communes des actions <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> que nous reprochons aux autres. Qu’apprenons-nous dans <hi rend="i">George Dandin</hi> ? que le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term> des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> est la suite ordinaire des mariages mal assortis où la <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> a présidé ; dans <hi rend="i">Le <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term></hi><pb n="108"></pb> <hi rend="i">gentilhomme</hi> ? qu’un <term type="Société" rend="Bourgeois">bourgeois</term> qui veut sortir de son état, avoir une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> de la Cour pour <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term>, et un grand Seigneur pour ami, n’aura pour <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> perdue, et pour ami qu’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> voleur ; dans les <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> d’<hi rend="i">Harpagon</hi> et de son <term type="Société" rend="Fils">fils</term> ? que l’avarice des <term type="Société" rend="Père">pères</term> produit la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> conduite des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> ; enfin dans toutes, cette vérité si <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, <hi rend="i">que les ridicules de la société y sont une source de <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term></hi>. Et quelle manière plus efficace d’attaquer nos ridicules, que de nous montrer qu’ils rendent les autres <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> à nos dépens ? En <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vain</term></term> diriez-vous que dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> nous sommes plus frappés du ridicule qu’elle joue, que des <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> dont ce ridicule est la source. Cela doit être, puisque l’objet naturel de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est la correction de nos défauts<pb n="109"></pb> par le ridicule, leur antidote le plus puissant, et non la correction de nos <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> qui demande des remèdes d’un autre genre. Mais son effet n’est pas pour cela de nous faire préférer le <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term></term> au ridicule ; elle nous suppose pour le <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term></term> cette horreur qu’il inspire à toute âme bien née ; elle se sert même de cette horreur pour combattre nos travers ; et il est tout simple que le sentiment qu’elle suppose nous affecte moins (dans le moment de la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term>) que celui qu’elle cherche à exciter en nous ; sans que pour cela elle nous fasse prendre le change sur celui de ces deux sentiments qui doit dominer dans notre âme. Si quelques <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> en petit nombre s’écartent de cet objet louable, et sont presque uniquement une école de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term><pb n="110"></pb> mœurs, on peut comparer leurs Auteurs à ces hérétiques, qui pour débiter le mensonge, ont abusé quelquefois de la chaire de vérité.</p>
      <p>Vous ne vous en tenez pas à des imputations générales. Vous attaquez, comme une satire cruelle de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, le <hi rend="i">Misanthrope</hi> de Molière, ce chef-d’œuvre de notre <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> comique ; si néanmoins le <hi rend="i">Tartuffe</hi> ne lui est pas encore supérieur, soit par la vivacité de l’action, soit par les situations théâtrales, soit enfin par la variété et la vérité des caractères. Je ne sais, Monsieur, ce que vous pensez de cette dernière pièce, elle était bien faite pour trouver grâce devant vous ; ne fût-ce que par l’aversion dont on ne peut se défendre pour l’espèce d’hommes si <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuse</term> que Molière y a joués et<pb n="111"></pb> démasqués. Mais je viens au <hi rend="i">Misanthrope</hi>. Molière, selon vous, a eu dessein dans cette <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> de rendre la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ridicule. Il me semble que le sujet et les détails de la pièce, que le sentiment même qu’elle produit en nous, prouvent le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. Molière a voulu nous apprendre, que l’esprit et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ne suffisent pas pour la société, si nous ne savons compatir aux faiblesses de nos semblables, et supporter leurs <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></term> même ; que les hommes sont encore plus bornés que <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term>, et qu’il faut les mépriser sans le leur dire. Quoique le Misanthrope divertisse les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term>, il n’est pas pour cela ridicule à leurs yeux : il n’est personne au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> qui ne l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion" rend="Estime">estime</term></term>, qui ne soit porté même à l’aimer et à le plaindre. On rit de sa <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> humeur, comme de celle d’un<pb n="112"></pb> <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> bien né et de beaucoup d’esprit. La seule chose que j’oserais blâmer dans le rôle du Misanthrope, c’est qu’Alceste n’a pas toujours tort d’être en <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> contre l’ami <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> et Philosophe, que Molière a voulu lui opposer comme un modèle de la conduite qu’on doit tenir avec les hommes. Philinte m’a toujours paru, non pas absolument comme vous le prétendez, un caractère <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term>, mais un caractère mal décidé, plein de sagesse dans ses maximes et de fausseté dans sa conduite. Rien de plus sensé que ce qu’il dit au Misanthrope dans la première <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> sur la nécessité de s’accommoder aux travers des hommes ; rien de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> que sa réponse aux <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> dont le Misanthrope l’accable sur l’accueil affecté qu’il vient de faire à un homme dont il ne sait<pb n="113"></pb> pas le nom. Il ne disconvient pas de l’exagération qu’il a mise dans cet accueil, et donne par là beaucoup d’avantage au Misanthrope. Il devait répondre au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, que ce qu’Alceste avait pris pour un accueil exagéré, n’était qu’un compliment ordinaire et froid, une de ces formules de politesse dont les hommes sont convenus de se payer réciproquement lorsqu’ils n’ont rien à se dire. Le Misanthrope a encore plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> <term type="Théâtre" rend="Jeux">jeu</term> dans la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> du sonnet. Ce n’est point Philinte qu’Oronte vient consulter, c’est Alceste ; et rien n’oblige Philinte de louer comme il fait le sonnet d’Oronte à tort et à travers, et d’interrompre même la lecture par ses fades éloges. Il devait attendre qu’Oronte lui demandât son avis, et se borner alors à des discours généraux, et à une<pb n="114"></pb> approbation <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>, parce qu’il sent qu’Oronte veut être loué, et que dans des bagatelles de ce genre on ne doit la vérité qu’à ses amis, encore faut-il qu’ils aient grande envie ou grand besoin qu’on la leur dise. L’approbation <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> de Philinte n’en eût pas moins produit ce que voulait Molière, l’emportement d’Alceste, qui se pique de vérité dans les choses les plus indifférentes, au risque de blesser ceux à qui il la dit. Cette <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> du Misanthrope sur la complaisance de Philinte n’en eût été que plus plaisante, parce qu’elle eût été moins fondée ; et la situation des personnages eût produit un <term type="Théâtre" rend="Jeux">jeu</term> de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> d’autant plus grand, que Philinte eût été partagé entre l’embarras de contredire Alceste et la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de choquer Oronte. Mais je m’aperçois,<pb n="115"></pb> Monsieur, que je donne des leçons à Molière.</p>
      <p>Vous prétendez que dans cette <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> du sonnet, le Misanthrope est presque un Philinte, et ses « <quote>je ne dis pas cela</quote> » répétés avant que de déclarer franchement son avis, vous paraissent hors de son caractère. Permettez-moi de n’être pas de votre sentiment. Le Misanthrope de Molière n’est pas un homme grossier, mais un homme vrai ; ses « <quote>je ne dis pas cela</quote> », surtout de l’air dont il les doit prononcer, font suffisamment entendre qu’il trouve le sonnet <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> ; ce n’est que quand Oronte le presse et le pousse à bout, qu’il doit lever le masque et lui rompre en visière. Rien n’est, ce me semble, mieux ménagé et gradué plus adroitement que cette <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ; et je dois rendre cette <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> à nos <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term><pb n="116"></pb> modernes, qu’il en est peu qu’ils écoutent avec plus de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>. Aussi je ne crois pas que ce chef-d’œuvre de Molière (supérieur peut-être de quelques années à son siècle) dût craindre aujourd’hui le sort <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoque</term> qu’il eut à sa naissance ; notre parterre, plus fin et plus éclairé qu’il ne l’était il y a soixante ans, n’aurait plus besoin du <hi rend="i">Médecin malgré lui</hi> pour aller au <hi rend="i">Misanthrope</hi>. Mais je crois en même temps avec vous, que d’autres chefs-d’œuvre du même Poète et de quelques autres, autrefois justement applaudis, auraient aujourd’hui plus d’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion" rend="Estime">estime</term></term> que de succès ; notre changement de goût en est la cause ; nous voulons dans la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> plus d’action, et dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> plus de finesse. La raison en est, si je ne me trompe, que les sujets communs sont presque <pb n="117"></pb>entièrement épuisés sur les deux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> ; et qu’il faut d’un côté plus de mouvement pour nous intéresser à des héros moins connus, et de l’autre plus de recherche et plus de nuance pour faire sentir des ridicules moins apparents.</p>
        <p>Le zèle dont vous êtes animé contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne vous permet pas de faire grâce à aucun genre, même à celui où l’on se propose de faire couler nos larmes par des situations intéressantes, et de nous offrir dans la vie commune des modèles de courage et de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ; « <quote>autant vaudrait, <seg type="exquote">dites-vous,</seg> aller au sermon</quote> »<note n="15" resp="editor"> [NDE] <bibl>Rousseau, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 75</bibl> : « <quote>[Les pièces modernes] instruisent beaucoup, si l’on veut : mais elles ennuient encore davantage. Autant vaudrait aller au Sermon.</quote> »</note>. Ce discours me surprend dans votre bouche. Vous prétendiez un moment auparavant, que les leçons de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> nous sont <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term>, parce qu’on n’y met sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> que des héros, auxquels nous ne pouvons nous flatter<pb n="118"></pb> de ressembler ; et vous blâmez à présent les pièces où l’on n’expose à nos yeux que nos citoyens et nos semblables ; ce n’est plus comme <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, mais comme insipide et ennuyeux que vous attaquez ce genre. Dites, Monsieur, si vous le voulez, qu’il est le plus facile de tous ; mais ne cherchez pas à lui enlever le droit de nous attendrir ; il me semble au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> qu’aucun genre de pièces n’y est plus propre ; et s’il m’est permis de juger de l’impression des autres par la mienne, j’avoue que je suis encore plus touché des <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> pathétiques de <hi rend="i">l’<term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> prodigue</hi><note n="16" resp="editor"> [NDE] <hi rend="i">L’<term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> prodigue</hi> (repr.1736, publ.1738), <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> en cinq actes de <seg rend="author">Voltaire</seg>.</note>, que des pleurs d’<hi rend="i">Andromaque</hi> et d’<hi rend="i">Iphigénie</hi>. Les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> et les grands sont trop loin de nous, pour que nous prenions à leurs revers le même intérêt qu’aux nôtres. Nous ne voyons, pour<pb n="119"></pb> ainsi dire, les infortunes des <term type="Société" rend="Roi">Rois</term> qu’en perspective ; et dans le temps même où nous les plaignons, un sentiment confus semble nous dire pour nous consoler, que ces infortunes sont le prix de la grandeur suprême, et comme les degrés par lesquels la nature rapproche les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> des autres hommes. Mais les malheurs de la vie privée n’ont point cette ressource à nous offrir ; ils sont l’image fidèle des peines qui nous affligent ou qui nous menacent ; un <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> n’est presque pas notre semblable, et le sort de nos pareils a bien plus de droits à nos larmes.</p>
      <p>Ce qui me paraît blâmable dans ce genre, ou plutôt dans la manière dont l’ont traité nos Poètes, est le mélange bizarre qu’ils y ont presque toujours fait du pathétique et du plaisant ; deux<pb n="120"></pb> sentiments si tranchants et si disparates ne sont pas faits pour être voisins ; et quoiqu’il y ait dans la vie quelques circonstances bizarres où l’on rit et où l’on pleure à la fois, je demande si toutes les circonstances de la vie sont propres à être représentées sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, et si le sentiment <hi rend="i">trouble</hi> et mal décidé qui résulte de cet alliage des rires<note n="17" resp="editor"> [NDE] Original : <hi rend="i">ris</hi>.</note> avec les pleurs, est préférable au <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> seul de pleurer, ou même au <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> seul de rire ? « <quote>Les hommes sont tous de fer !</quote> » s’écrie l’<term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> prodigue, après avoir fait à son valet la peinture <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuse</term> de l’ingratitude et de la dureté de ses anciens amis ; « <quote>Et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ?</quote> » lui répond le valet, qui ne veut que faire rire le parterre ; j’ose inviter l’illustre Auteur de cette pièce à retrancher ces trois mots, qui ne sont là que pour défigurer<pb n="121"></pb> un chef-d’œuvre. Il me semble qu’ils doivent produire sur tous les gens de goût le même effet qu’un son aigre et discordant qui se ferait entendre tout à coup au milieu d’une musique touchante.</p>
        <p>Après avoir dit tant de mal des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, il ne vous restait plus, Monsieur, qu’à vous déclarer aussi contre les personnes qui les représentent et contre celles qui, selon vous, nous y attirent ; et c’est de quoi vous vous êtes pleinement acquitté par la manière dont vous traitez les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. Votre Philosophie n’épargne personne, et on pourrait lui appliquer ce passage de l’Ecriture, « <quote>et manus eius contra omnes</quote><note n="18" resp="editor"> [NDE] « <quote>[Hic erit ferus homo], manus eius contra omnes</quote> », <bibl>Genèse, XVI, 12</bibl> : « <quote>[Ce sera un homme fier et sauvage], dont la main sera levée contre tous</quote> » : paroles de l’Ange à propos d’Ismaël, <term type="Société" rend="Fils">fils</term> d’Abraham et d’Agar, servante égyptienne de Sarah.</note> ». Selon vous, l’habitude où sont les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> de revêtir un caractère qui n’est pas le leur, les accoutume à la fausseté. Je ne saurais croire que ce<pb n="122"></pb> <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> soit <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term>. Vous feriez le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> sur le même principe, à tous les Auteurs de pièces de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, bien plus obligés encore que les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, de se transformer dans les personnages qu’ils ont à faire parler sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Vous ajoutez qu’il est vil de s’exposer aux sifflets pour de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> ; qu’en faut-il conclure ? Que l’état de <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédien</term> est celui de tous où il est le moins permis d’être médiocre. Mais en récompense, quels applaudissements plus flatteurs que ceux du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ? C’est là où l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre ne peut se faire illusion ni sur les succès, ni sur les chutes ; et pourquoi refuserions-nous à un Acteur accueilli et désiré du <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, le droit si juste et si <term type="Société" rend="Noble">noble</term> de tirer de son talent sa subsistance ? Je ne dis rien de ce que vous ajoutez (pour plaisanter sans doute)<pb n="123"></pb> que les valets en s’exerçant à voler adroitement sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, s’instruisent à voler dans les maisons et dans les rues.<note n="19" resp="editor"> [NDE] <bibl>Rousseau, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 145</bibl> : « <quote>Ces valets filous, si subtils de la langue et de la main sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term>, dans les besoins d’un métier plus dispendieux que lucratif, n’auront-ils jamais de distractions <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> ? Ne prendront-ils jamais la bourse d’un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> prodigue ou d’un <term type="Société" rend="Père">père</term> avare pour celle de Léandre ou d’Argan ?</quote> »</note></p>
      <p>Supérieur, comme vous l’êtes, par votre caractère et par vos réflexions, à toute espèce de préjugés, était-ce là, Monsieur, celui que vous deviez préférer pour vous y soumettre et pour le défendre ? Comment n’avez-vous pas senti, que si ceux qui représentent nos pièces méritent d’être déshonorés, ceux qui les composent mériteraient aussi de l’être ; et qu’ainsi en élevant les uns et en avilissant les autres, nous avons été tout à la fois bien inconséquents et bien barbares ? Les <term type="Origine" rend="Grec">Grecs</term> l’ont été moins que nous, et il ne faut point chercher d’autres causes de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion" rend="Estime">estime</term></term> où les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> étaient parmi eux. Ils considéraient Esopus<note n="20" resp="editor"> [NDE] Clodius Esopus était un <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> <term type="Théâtre" rend="Comédien">comédien</term> <term type="Origine" rend="Romain">romain</term> du I<hi rend="sup">er</hi> siècle av. J.-C.</note> par la même raison qu’ils <pb n="124"></pb>admiraient <term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term> et <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term>. Les <term type="Origine" rend="Romain">Romains</term>, il est vrai, ont pensé différemment ; mais chez eux la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> était jouée par des esclaves ; occupés de grands objets, ils ne voulaient employer que des esclaves à leurs <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>.</p>
      <p>La chasteté des <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiennes</term></term>, j’en conviens avec vous, est plus exposée que celle des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> du monde ; mais aussi la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de vaincre en doit être plus grande ; il n’est pas rare d’en voir qui résistent longtemps, et il serait plus commun d’en trouver qui résistassent toujours, si elles n’étaient comme découragées de la continence par le peu de considération réelle qu’elles en retirent. Le plus sûr moyen de vaincre les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, est de les combattre par la <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> ; qu’on accorde des distinctions aux <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiennes</term></term> sages, et ce sera, j’ose le prédire,<pb n="125"></pb> l’ordre de l’état le plus sévère dans ses mœurs. Mais quand elles voient que d’un côté, on ne leur fait aucun gré de se priver d’amants, et que de l’autre il est permis aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> du monde d’en avoir, sans en être moins considérées, comment ne chercheraient-elles pas leur consolation dans des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> qu’elles s’interdiraient en pure perte ?</p>
      <p>Vous êtes du moins, Monsieur, plus juste ou plus conséquent que le <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> ; votre sortie sur nos <term type="Femme" rend="Actrice">Actrices</term> en a valu une très violente aux autres <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. Je ne sais si vous êtes du petit nombre des sages qu’elles ont su quelquefois rendre malheureux, et si par le mal que vous en dites, vous avez voulu leur restituer celui qu’elles vous ont fait. Cependant je doute que votre éloquente censure vous fasse parmi elles beaucoup<pb n="126"></pb> d’ennemies ; on voit percer à travers vos <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> le goût très pardonnable que vous avez conservé pour elles, peut-être même quelque chose de plus vif ; ce mélange de sévérité et de faiblesse (pardonnez-moi ce dernier mot) vous fera aisément obtenir grâce ; elles sentiront du moins, et elles vous en sauront gré, qu’il vous en a moins coûté pour déclamer contre elles avec chaleur, que pour les voir et les juger avec une indifférence philosophique. Mais comment allier cette indifférence avec le sentiment si séduisant qu’elles inspirent ? Qui peut avoir le bonheur ou le malheur de parler d’elles sans intérêt ? Essayons néanmoins, pour les apprécier avec <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, sans adulation comme sans humeur, d’oublier en ce moment combien leur société est aimable et dangereuse ;<pb n="127"></pb> relisons Epictète avant que d’écrire, et tenons-nous fermes pour être austères et graves.</p>
        <p>Je n’examinerai point, Monsieur, si vous avez raison de vous écrier, « <quote>où trouvera-t-on une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> aimable et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> ?</quote> »<note n="21" resp="editor"> [NDE] <bibl>Rousseau, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 77</bibl> : « <quote>Le plus charmant objet de la Nature, le plus capable d’émouvoir un <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term> sensible et de le porter au bien, est, je l’avoue, une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> aimable et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> ; mais cet objet céleste où se cache-t-il ?</quote> »</note> comme le sage s’écriait autrefois, « où trouvera-t-on une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> forte ? » Le genre humain serait bien à plaindre, si l’objet le plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de nos hommages était en effet aussi rare que vous le dites. Mais si par malheur vous aviez raison, quelle en serait la triste cause ? L’esclavage et l’espèce d’avilissement où nous avons mis les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ; les entraves que nous donnons à leur esprit et à leur âme ; le jargon futile, et humiliant pour elles et pour nous, auquel nous avons réduit notre commerce avec elles, comme si elles<pb n="128"></pb> n’avaient pas une raison à cultiver, ou n’en étaient pas <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> ; enfin l’éducation funeste, je dirais presque meurtrière, que nous leur prescrivons, sans leur permettre d’en avoir d’autre ; éducation où elles apprennent presque uniquement à se contrefaire sans cesse, à n’avoir pas un sentiment qu’elles n’étouffent, une opinion qu’elles ne cachent, une pensée qu’elles ne déguisent. Nous traitons la nature en elles comme nous la traitons dans nos jardins, nous cherchons à l’orner en l’étouffant. Si la plupart des nations ont agi comme nous à leur égard, c’est que partout les hommes ont été les plus forts, et que partout le plus fort est l’oppresseur et le tyran du plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>. Je ne sais si je me trompe, mais il me semble que l’éloignement où nous tenons les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> de tout ce qui<pb n="129"></pb> peut les éclairer et leur élever l’âme, est bien capable, en mettant leur <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> à la gêne, de flatter leur <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre. On dirait que nous sentons leurs avantages, et que nous voulons les empêcher d’en profiter. Nous ne pouvons nous dissimuler que dans les ouvrages de goût et d’agrément, elles réussiraient mieux que nous, surtout dans ceux dont le sentiment et la tendresse doivent être l’âme ; car quand vous dites « <quote>qu’elles ne savent ni décrire, ni sentir l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> même</quote> »<note n="22" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Ibid</hi>., p. 194</bibl>.</note>, il faut que vous n’ayez jamais lu les Lettres d’Héloïse<note n="23" resp="editor"> [NDE] D’Alembert renvoie ici à la correspondance attribuée à Héloïse et Abélard (<hi rend="i">Epistolae duorum amantium</hi>), sans ironie possible sur <hi rend="i">La Nouvelle Héloïse</hi>, parue en 1761.</note>, ou que vous ne les ayez lues que dans quelque Poète qui les aura gâtées. J’avoue que ce talent de peindre l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> au naturel, talent propre à un temps d’ignorance, où la nature seule donnait des leçons, peut s’être affaibli dans notre siècle, et que<pb n="130"></pb> les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, devenues à notre exemple plus coquettes que passionnées, sauront bientôt aimer aussi peu que nous et le dire aussi mal ; mais sera-ce la faute de la nature ? A l’égard des ouvrages de génie et de sagacité, mille exemples nous prouvent que la faiblesse du corps n’y est pas un obstacle dans les hommes ; pourquoi donc une éducation plus solide et plus mâle ne mettrait-elle pas les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> à portée d’y réussir ? Descartes les jugeait plus propres que nous à la Philosophie, et une <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> malheureuse<note n="24" resp="editor"> [NDE] Elisabeth de Bohême, <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> palatine (1618-1680).</note> a été son plus illustre <term type="Religion" rend="Disciple">disciple</term>. Plus inexorable pour elles, vous les traiterez, Monsieur, comme ces <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> vaincus, mais redoutables, que leurs conquérants désarment ; et après avoir soutenu que la culture de l’esprit est <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> des hommes, vous en <pb n="131"></pb>conclurez qu’elle le serait encore plus à celle des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. Il me semble au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> que les hommes devant être plus <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> à proportion qu’ils connaîtront mieux les véritables sources de leur bonheur, le genre humain doit gagner à s’instruire. Si les siècles éclairés ne sont pas moins <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term> que les autres, c’est que la lumière y est trop inégalement répandue ; qu’elle est resserrée et concentrée dans un trop petit nombre d’esprits ; que les rayons qui s’en échappent dans le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ont assez de force pour découvrir aux âmes communes l’attrait et les avantages du <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term></term>, et non pour leur en faire voir les dangers et l’horreur : le grand défaut de ce siècle philosophe est de ne l’être pas encore assez. Mais quand la lumière sera plus libre de se répandre, plus<pb n="132"></pb> étendue et plus égale, nous en sentirons alors les effets bienfaisants ; nous cesserons de tenir les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> sous le joug et dans l’ignorance, et elles de séduire, de tromper et de gouverner leurs maîtres. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> sera pour lors entre les deux sexes ce que l’amitié la plus douce et la plus vraie est entre les hommes <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> ; ou plutôt ce sera un sentiment plus délicieux encore, le complément et la perfection de l’amitié ; sentiment qui dans l’intention de la nature, devait nous rendre heureux, et que pour notre malheur nous avons su altérer et corrompre.</p>
      <p>Enfin ne nous arrêtons pas seulement, Monsieur, aux avantages que la société pourrait tirer de l’éducation des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ; ayons de plus l’humanité et la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> de ne pas leur refuser ce qui peut leur<pb n="133"></pb> adoucir la vie comme à nous. Nous avons éprouvé tant de fois combien la culture de l’esprit et l’exercice des talents sont propres à nous distraire de nos maux, et à nous consoler dans nos peines : pourquoi refuser à la plus aimable moitié du genre humain, destinée à partager avec nous le malheur d’être, le soulagement le plus propre à le lui faire supporter ? Philosophes que la nature a répandus sur la surface de la terre, c’est à vous à détruire, s’il vous est possible, un préjugé si funeste ; c’est à ceux d’entre vous qui éprouvent la douceur ou le chagrin d’être <term type="Société" rend="Père">pères</term>, d’oser les premiers secouer le joug d’un barbare usage, en donnant à leurs <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> la même éducation qu’à leurs autres <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>. Qu’elles apprennent seulement de vous, en recevant cette éducation<pb n="134"></pb> précieuse, à la regarder uniquement comme un préservatif contre l’oisiveté, un rempart contre les malheurs, et non comme l’aliment d’une curiosité <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vaine</term></term>, et le sujet d’une ostentation frivole. Voilà tout ce que vous devez et tout ce qu’elles doivent à l’opinion <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, qui peut les condamner à paraître ignorantes, mais non pas les forcer à l’être. On vous a vus si souvent, pour des motifs très légers, par <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> ou par humeur, heurter de front les idées de votre siècle ; pour quel intérêt plus grand pouvez-vous le braver, que pour l’avantage de ce que vous devez avoir de plus cher au monde, pour rendre la vie moins amère à ceux qui la tiennent de vous, et que la nature a destinés à vous survivre et à souffrir ; pour leur procurer dans l’infortune, dans les<pb n="135"></pb> maladies, dans la pauvreté, dans la vieillesse, des ressources dont notre injustice les a privées ? On regarde communément, Monsieur, les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> comme très sensibles et très <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> ; je les crois au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ou moins sensibles ou moins <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> que nous. Sans force de corps, sans talents, sans étude qui puisse les arracher à leurs peines, et les leur faire oublier quelques moments, elles les supportent néanmoins, elles les dévorent, et savent quelquefois les cacher mieux que nous ; cette fermeté suppose en elles, ou une âme peu susceptible d’impressions profondes, ou un courage dont nous n’avons pas l’idée. Combien de situations cruelles auxquelles les hommes ne résistent que par le tourbillon d’occupation qui les entraîne ? Les chagrins des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term><pb n="136"></pb> seraient-ils moins pénétrants et moins vifs que les nôtres ? Ils ne le devraient pas être. Leurs peines viennent ordinairement du <term type="Passion" rend="Cœur">cœur</term>, les nôtres n’ont souvent pour principe que la <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> et l’ambition. Mais ces sentiments étrangers, que l’éducation a portés dans notre âme, que l’habitude y a gravés, et que l’exemple y fortifie, deviennent (à la honte de l’humanité) plus puissants sur nous que les sentiments naturels ; la douleur fait plus périr de ministres déplacés que d’amants malheureux.</p>
      <p>Voilà, Monsieur, si j’avais à plaider la cause des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, ce que j’oserais dire en leur faveur ; je les défendrais moins sur ce qu’elles sont que sur ce qu’elles pourraient être. Je ne les louerais point en soutenant avec vous que la pudeur leur est naturelle ; ce serait<pb n="137"></pb> prétendre que la nature ne leur a donné ni besoins, ni <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> ; la réflexion peut réprimer les <term type="Passion" rend="Désir">désirs</term>, mais le premier mouvement (qui est celui de la nature) porte toujours à s’y livrer. Je me bornerai donc à convenir que la société et les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> ont rendu la pudeur nécessaire aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ; et si je fais jamais un Livre sur le pouvoir de l’éducation, cette pudeur en sera le premier chapitre. Mais en paraissant moins prévenu que vous pour la modestie de leur sexe, je serai plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term> à leur conservation ; et malgré la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> opinion que vous avez de la bravoure d’un régiment de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, je ne croirai pas que le principal moyen de les rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>, soit de les destiner à recruter nos troupes.</p>
        <p>Mais je m’aperçois, Monsieur, et je crains bien de m’en apercevoir trop<pb n="138"></pb> tard, que le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> de m’entretenir avec vous, l’<term type="Morale_Positive" rend="Apologie">apologie</term> des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, et peut-être cet intérêt secret qui nous séduit toujours pour elles, m’ont entraîné trop loin et trop longtemps hors de mon sujet. En voilà donc assez, et peut-être trop, sur la partie de votre Lettre qui concerne les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term> en eux-mêmes, et les dangers de toute espèce dont vous les rendez responsables. Rien ne pourra plus leur nuire, si votre Ecrit n’y réussit pas ; car il faut avouer qu’aucun de nos Prédicateurs ne les a combattus avec autant de force et de subtilité que vous. Il est vrai que la supériorité de vos talents ne doit pas seule en avoir l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>. La plupart de nos Orateurs <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> en attaquant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, condamnent ce qu’ils ne connaissent pas ; vous avez au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> étudié, analysé, composé<pb n="139"></pb> vous-même pour en mieux juger les effets, le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> dangereux dont vous cherchez à nous préserver ; et vous décriez nos pièces de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> avec l’avantage non seulement d’en avoir vu, mais d’en avoir fait. Néanmoins cet avantage même forme contre vous une <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> incommode que vous paraissez avoir sentie en n’osant vous la faire, et à laquelle vous avez indirectement tâché de répondre. Les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, selon vous, sont nécessaires dans une Ville aussi <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term> que celle que vous avez habitée longtemps ; et c’est apparemment pour ses habitants pervers, (car ce n’est pas certainement pour votre patrie) que vos pièces ont été composées. C’est-à-dire, Monsieur, que vous nous avez traité comme des animaux expirants, qu’on achève dans leurs<pb n="140"></pb> maladies, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> de les voir trop longtemps souffrir. Assez d’autres sans vous auraient pris ce <term type="Passion" rend="Soin">soin</term> ; et votre délicatesse n’aura-t-elle rien à se reprocher à notre égard ? Je le crains d’autant plus, que le talent dont vous avez montré au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> lyrique de si heureux essais, comme Musicien et comme Poète, est du moins aussi propre à faire aux <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term> des partisans, que votre éloquence à leur en enlever. Le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> de vous lire ne nuira point à celui de vous entendre ; et vous aurez longtemps la douleur de voir le <hi rend="i">Devin du village</hi><note n="25" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Le Devin du village</hi></bibl>, est un opéra en un acte, un « <term type="Théâtre" rend="Intermèdes">intermède</term> », de <seg rend="author">Rousseau</seg> lui-même (il est l’auteur de la musique et du livret). Représenté devant <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XV et la cour en octobre 1752 et à la ville en mars 1753, il rencontra un grand succès.</note> détruire tout le bien que vos écrits contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> auraient pu nous faire.</p>
      <p>Il me reste à vous dire un mot sur les deux autres articles de votre Lettre, et en premier lieu sur les raisons que<pb n="141"></pb> vous apportez contre l’établissement d’un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> à Genève. Cette partie de votre ouvrage, je dois l’avouer, est celle qui a trouvé à Paris le moins de contradicteurs. Très indulgents envers nous-mêmes, nous regardons les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term> comme un aliment nécessaire à notre frivolité ; mais nous décidons volontiers que Genève ne doit point en avoir ; pourvu que nos riches oisifs aillent tous les jours pendant trois heures se soulager au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> du poids du temps qui les accable, peu leur importe qu’on s’amuse ailleurs ; parce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pour me servir d’une de vos plus heureuses expressions, les a doués d’une douceur très méritoire à supporter l’ennui des autres. Mais je doute que les Genevois, qui s’intéressent un peu plus que nous à ce qui les regarde, applaudissent<pb n="142"></pb> de même à votre sévérité. C’est d’après un <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> qui m’a paru presque général dans vos concitoyens, que j’ai proposé l’établissement d’un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> dans leur Ville, et j’ai peine à croire qu’ils se livrent avec autant de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> aux amusements que vous y substituez. On m’assure même que plusieurs de ces amusements, quoi qu’en simple projet, alarment déjà vos graves ministres ; qu’ils se récrient surtout contre les <term type="Théâtre" rend="Danse">danses</term> que vous voulez mettre à la place de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; et qu’il leur paraît plus dangereux encore de se donner en <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> que d’y assister.</p>
      <p>Au reste, c’est à vos compatriotes seuls à juger de ce qui peut en ce genre leur être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisible</term>. S’ils craignent pour leurs mœurs les effets et les suites de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ce que j’ai déjà dit en<pb n="143"></pb> sa faveur ne les déterminera point à la recevoir, comme tout ce que vous dites contre elle ne la leur fera pas rejeter, s’ils imaginent qu’elle puisse leur être de quelque avantage. Je me contenterai donc d’examiner en peu de mots les raisons que vous apportez contre l’établissement d’un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> à Genève, et je soumets cet examen au jugement et à la décision des Genevois.</p>
        <p>Vous nous transportez d’abord dans les montagnes du Valais, au centre d’un petit pays dont vous faites une description charmante ; vous nous montrez ce qui ne se trouve peut-être que dans ce seul coin de l’Univers, des <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> tranquilles et satisfaits au sein de leur <term type="Société" rend="Famille">famille</term> et de leur travail ; et vous prouvez que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne serait propre qu’à troubler le bonheur dont<pb n="144"></pb> ils jouissent. Personne, Monsieur, ne prétendra le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ; des hommes assez heureux pour se contenter des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> offerts par la nature, ne doivent point y en substituer d’autres ; les amusements qu’on cherche sont le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> lent des amusements simples ; et c’est une <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> générale de ne pas entreprendre de changer le bien en mieux : qu’en conclurez-vous pour Genève ? L’état présent de cette République est-il susceptible de l’application de ces règles ? Je veux croire qu’il n’y a rien d’exagéré ni de romanesque dans la description de ce canton fortuné du Valais ; où il n’y a ni <term type="Passion" rend="Haine"><term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term></term>, ni <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>, ni querelles, et où il y a pourtant des hommes. Mais si l’âge d’or s’est réfugié dans les rochers voisins de Genève, vos Citoyens en sont pour le moins à l’âge d’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> ;<pb n="145"></pb>et dans le peu de temps que j’ai passé parmi eux, ils m’ont paru assez avancés, ou si vous voulez assez pervertis, pour pouvoir entendre <hi rend="i">Brutus</hi> et <hi rend="i">Rome sauvée</hi><note n="26" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Rome sauvée ou Catilina</hi> (repr. 1752, publ. 1753)</bibl>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> de <seg rend="author">Voltaire</seg>.</note> sans avoir à craindre d’en devenir pires.</p>
        <p>La plus forte de toutes vos <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> contre l’établissement d’un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> à Genève, c’est l’impossibilité de supporter cette <term type="Economie" rend="Dépense">dépense</term> dans une petite Ville. Vous pouvez néanmoins vous souvenir, que des circonstances particulières ayant obligé vos <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> il y a quelques années de permettre dans la Ville même de Genève un <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, on ne s’aperçut point de l’inconvénient dont il s’agit, ni de tous ceux que vous faites craindre. Cependant quand il serait vrai que la recette journalière ne suffirait pas à l’entretien du <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term>, je vous prie d’observer que la Ville de Genève est<pb n="146"></pb> à proportion de son étendue, une des plus riches de l’Europe ; et j’ai lieu de croire que plusieurs Citoyens opulents de cette ville, qui désireraient d’y avoir un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, fourniraient sans peine à une partie de la <term type="Economie" rend="Dépense">dépense</term> ; c’est du moins la disposition où plusieurs d’entre eux m’ont paru être, et c’est en conséquence que j’ai hasardé la proposition qui vous alarme. Cela supposé, il serait aisé de répondre en deux mots à vos autres <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term>. Je n’ai point prétendu qu’il y eût à Genève un <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> tous les jours ; un ou deux jours de la semaine suffiraient à cet amusement, et on pourrait prendre pour un de ces jours celui où le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> se repose ; ainsi d’un côté le travail ne serait point ralenti, de l’autre la troupe pourrait être moins nombreuse, et par conséquent moins<pb n="147"></pb> à <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> à la Ville ; on donnerait l’hiver seul à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, l’été aux <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> de la campagne, et aux exercices militaires dont vous parlez. J’ai peine à croire aussi qu’on ne pût remédier par des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> sévères aux alarmes de vos ministres sur la conduite des <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, dans un Etat aussi petit que celui de Genève, où l’œil vigilant des <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> peut s’étendre au même instant d’une frontière à l’autre, où la législation embrasse à la fois toutes les parties, où elle est enfin si rigoureuse et si bien exécutée contre les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publiques</term>, et même contre les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> secrets. J’en dis autant des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> somptuaires, dont il est toujours facile de maintenir l’exécution dans un petit Etat : d’ailleurs la <term type="Passion" rend="Vanité"><term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term></term> même ne sera guère intéressée à les violer, parce qu’elles<pb n="148"></pb> obligent également tous les Citoyens, et qu’à Genève les hommes ne sont jugés ni par les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>, ni par les habits. Enfin rien, ce me semble, ne souffrirait dans votre patrie de l’établissement d’un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, pas même l’ivrognerie des hommes et la médisance des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, qui trouvent l’une et l’autre tant de faveur auprès de vous. Mais quand la suppression de ces deux derniers articles produirait, pour parler votre langage, « <quote>un affaiblissement d’Etat</quote> »<note n="27" resp="editor"> [NDE] <bibl>Rousseau, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 220</bibl> : « <quote><term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term> et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> dans toute petite République et surtout dans Genève, affaiblissement d’Etat. </quote> »</note>, je serais d’avis qu’on se consolât de ce malheur. Il ne fallait pas moins qu’un Philosophe exercé comme vous aux paradoxes, pour nous soutenir qu’il y a moins de mal à s’enivrer et à médire, qu’à voir <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> <hi rend="i">Cinna</hi> et <hi rend="i">Polyeucte</hi>. Je parle ici d’après la peinture que vous avez faite vous-même de la vie <pb n="149"></pb>journalière de vos citoyens ; et je n’ignore pas qu’ils se récrient fort contre cette peinture ; le peu de séjour, disent-ils, que vous avez fait parmi eux, ne vous a pas laissé le temps de les connaître, ni d’en fréquenter assez les différents états ; et vous avez représenté comme l’esprit général de cette sage République, ce qui n’est tout au plus que le <term type="Passion" rend="Vice"><term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term></term> obscur et méprisé de quelques sociétés particulières.</p>
      <p>Au reste vous ne devez pas ignorer, Monsieur, que depuis deux ans une troupe de <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> s’est établie aux portes de Genève, et que Genève et les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> s’en trouvent à merveille. Prenez votre parti avec courage, la circonstance est urgente et le cas difficile. Corruption pour corruption, celle qui laissera aux Genevois leur <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> dont<pb n="150"></pb> ils ont besoin, est préférable à celle qui le fait sortir de chez eux.</p>
        <p>Je me hâte de finir sur cet article dont la plupart de nos Lecteurs ne s’embarrassent guère, pour en venir à un autre qui les intéresse encore moins, et sur lequel par cette raison je m’arrêterai moins encore. Ce sont les sentiments que j’attribue à vos Ministres en matière de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>. Vous savez, et ils le savent encore mieux que vous, que mon dessein n’a point été de les offenser ; et ce motif seul suffirait aujourd’hui pour me rendre sensible à leurs plaintes, et circonspect dans ma justification. Je serais très affligé du soupçon d’avoir « <quote>violé leur secret</quote> »<note n="28" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Ibid.</hi>, p. 4</bibl> : « <quote>[…] mais si c’était en effet leur [= celui des pasteurs] sentiment, et qu’ils vous l’eussent confié, sans doute ils vous l’auraient dit en secret, dans l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et libre épanchement d’un commerce philosophique ; ils l’auraient dit au Philosophe, et non pas à l’Auteur. Ils n’en ont donc rien fait, et ma preuve est sans réplique ; c’est que vous l’avez publié.</quote> »</note> ; surtout si ce soupçon venait de votre part ; permettez-moi de vous faire remarquer que l’énumération des moyens par lesquels vous supposez que<pb n="151"></pb> j’ai pu juger de leur <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term>, n’est pas complète. Si je me suis trompé dans l’exposition que j’ai faite de leurs sentiments (d’après leurs ouvrages, d’après des conversations <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Public">publiques</term></hi> où ils ne m’ont pas paru prend<anchor></anchor>re beaucoup d’intérêt à la <hi rend="i">Trinité</hi> ni à l’<hi rend="i">Enfer</hi>, enfin d’après l’opinion de leurs concitoyens, et des autres <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> réformées) tout autre que moi, j’ose le dire, eût été trompé de même. Ces sentiments sont d’ailleurs une suite nécessaire des principes de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> Protestante ; et si vos Ministres ne jugent pas à propos de les adopter ou de les avouer aujourd’hui, la logique que je leur connais doit naturellement les y conduire, ou les laissera à moitié chemin. Quand ils ne seraient pas <hi rend="i">Sociniens</hi>, il faudrait qu’ils le devinssent, non pour l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term><pb n="152"></pb> de leur <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, mais pour celui de leur Philosophie. Ce mot de <hi rend="i">Sociniens</hi> ne doit pas vous effrayer : mon dessein n’a point été de donner un « <quote>nom de parti</quote> »<note n="29" resp="editor"> [NDE] <bibl><hi rend="i">Ibid.</hi>, p. 9 :</bibl> « <quote>Dans le nom de parti que vous leur donnez, dans les dogmes que vous dites être les leurs, je ne puis ni vous <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term>, ni vous suivre.</quote> »</note> à des hommes dont j’ai d’ailleurs fait un juste éloge ; mais d’exposer par un seul mot ce que j’ai cru être leur <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term>, et ce qui sera infailliblement dans quelques années leur <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Public">publique</term></hi>. A l’égard de leur Profession de <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term><note n="30" resp="editor"> [NDE] Il s’agit de la « Déclaration des Pasteurs de Genève », donnée dans le même volume.</note>, je me borne à vous y renvoyer et à vous en faire <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> ; vous avouez que vous ne l’avez pas lue, c’était peut-être le moyen le plus sûr d’en être aussi satisfait que vous me le paraissez. Ne prenez point cette invitation pour un trait de satire contre vos ministres ; eux-mêmes ne doivent pas s’en offenser ; en matière de profession de foi, il est permis à un Catholique de se montrer difficile, sans<pb n="153"></pb> que des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’une <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term> <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> puissent légitimement en être blessés. L’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Origine" rend="Romain">Romaine</term> a un langage consacré sur la <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term> du Verbe, et nous oblige à regarder impitoyablement comme Ariens tous ceux qui n’emploient pas ce langage. Vos Pasteurs diront qu’ils ne reconnaissent pas l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Origine" rend="Romain">Romaine</term> pour leur <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> ; mais ils souffriront apparemment que je la regarde comme le mien. Par cet accommodement nous serons réconciliés les uns avec les autres, et j’aurai dit vrai sans les offenser. Ce qui m’étonne, Monsieur, c’est que des hommes qui se donnent pour zélés défenseurs des vérités de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> <hi rend="i">Catholique</hi>, qui voient souvent l’impiété et le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> où il n’y en a pas même l’apparence, qui se piquent sur ces matières d’entendre finesse et de<pb n="154"></pb> n’entendre point raison, et qui ont <hi rend="i">lu</hi> cette Profession de <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> de Genève, en aient été aussi satisfaits que vous, jusqu’à se croire même obligés d’en faire l’éloge. Mais il s’agissait de rendre tout à la fois ma probité et ma <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> suspectes ; tout leur a été <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> dans ce dessein ; et ce n’était pas aux Ministres de Genève qu’ils voulaient nuire. Quoi qu’il en soit, je ne sais si les Ecclésiastiques Genevois que vous avez voulu justifier sur leur croyance, seront beaucoup plus contents de vous qu’ils l’ont été de moi, et si votre <term type="Morale_Négative" rend="Mollesse">mollesse</term> à les défendre leur plaira plus que ma franchise. Vous semblez m’accuser presque uniquement d’<hi rend="i">imprudence</hi> à leur égard ; vous me reprochez de ne les avoir point loués à leur manière, mais à la mienne, et vous marquez d’ailleurs assez <pb n="155"></pb>d’indifférence sur ce Socinianisme dont ils craignent tant d’être soupçonnés. Permettez-moi de douter que cette manière de plaider leur cause les satisfasse. Je n’en serais pourtant point étonné, quand je vois l’accueil extraordinaire que les dévots ont fait à votre ouvrage. La <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> de la morale que vous prêchez les a rendus indulgents sur la tolérance que vous professez avec courage et sans détour. Est-ce à eux qu’il faut en faire <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, ou à vous, ou peut-être aux progrès inattendus de la Philosophie dans les esprits même qui en paraissaient les moins susceptibles ? Mon article <hi rend="i">Genève</hi> n’a pas reçu de leur part le même accueil que votre Lettre ; nos <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> m’ont presque fait un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> des sentiments hétérodoxes que j’attribuais à leurs ennemis. Voilà ce que ni vous<pb n="156"></pb> ni moi n’aurions prévu ; mais quiconque écrit, doit s’attendre à ces légères injustices, heureux quand il n’en essuie point de plus graves.</p>
      <salute>Je suis, avec tout le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> que méritent votre <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et vos talents, et avec plus de vérité que le Philinte de Molière,</salute>
      <salute>Monsieur,</salute>
      <signed>Votre très humble et très obéissant serviteur,</signed>
      <signed><num>d</num>’<hi rend="sc">Alembert</hi>.</signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>