<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="anonyme_affaire-parlement-paris_1541">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Affaire du Parlement de Paris</title>
        <author key="anonyme">Anonyme</author>
        <editor key="Lecercle, François (1950-....)">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Édition XML-TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_affaire-parlement-paris_1541/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Procès-verbal de l’action intentée devant le Parlement de Paris par le procureur général du Roi aux “maîtres entrepreneurs” du <hi rend="i">Mystère des Actes des Apôtres</hi> et du <hi rend="i">Mystère du Vieil Testament</hi></title>, (<date>8-12 décembre 1541</date>).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1541"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="anonyme_affaire-parlement-paris_1541_1">
        <head>Procès-verbal de l’action intentée devant le Parlement de Paris par le procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> aux “maîtres entrepreneurs” du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> des Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi> et du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> du Vieil Testament</hi> (8-12 décembre 1541)<note>[NDE] Le document n’a pas de titre. Le titre adopté ne désigne pas la situation officielle (seuls les entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> des Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi> comparaissent) mais la situation réelle (l’avocat est celui des entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de l’Ancien Testament</hi>, car ce sont eux qui sont véritablement en cause). Le document a été d’abord transcrit par le P. <term type="Autorité" rend="Voisin">Voisin</term>, <hi rend="i">Défense du traité de Mgr le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> de <term type="Autorité" rend="Conti">Conti</term> touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> ou la <term type="Morale_Négative" rend="Réfutation">réfutation</term> d'un livre intitulé Dissertation sur la <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></hi>, Paris, Coignard, 1671, p. 308-316. Il a été ensuite transcrit, avec l’arrêt de janvier 1542, par G. Runnalls (« La Confrérie de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term> et les <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>. Recueil de documents relatifs à l’histoire jusqu’au milieu du XVIe siècle », <hi rend="i">Romania</hi>, 122, 2004, n° 17 et 18, p. 167-183) et par U. Floris (<hi rend="i">Teorici, teologi e istrioni. Per e contro il teatro nella Francia del Cinque-Seicento</hi>, a cura di Luisa Mulas, Roma, Bulzoni, 2008, p. 157-165). La transcription de Runnalls est la meilleure, en dépit de quelques erreurs, et elle est accompagnée de précieuses annotations qui élucident les références et identifient les protagonistes ; nous les avons largement utilisées dans nos notes. Les documents ne sont presque pas divisés en paragraphes. Nous avons introduit des paragraphes et largement remanié la ponctuation, de façon à faciliter la compréhension du texte.</note></head>
        <p><hi rend="b">Manuscrit</hi> ARCH. NAT. X/1a/4914 (ff. 80<hi rend="i">r</hi>-82<hi rend="i">r</hi>)</p>
        <p></p>
        <p><pb n="f. 80r"></pb>ès Jours de décembre mille cinq cent quarante et un</p>
        <list>
          <item>Jeudi VIII<hi rend="sup">e</hi></item>
          <item>Vendredi IX<hi rend="sup">e</hi></item>
          <item>Samedi X<hi rend="sup">e</hi></item>
          <item><term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term> XI<hi rend="sup">e</hi></item>
          <item>Lundi XII<hi rend="sup">e</hi></item></list>
        <p>St. André président<note>[NDE] <term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-André a été conseiller au Parlement et, en 1541, il est l’un des quatre présidents, il sera en 1554 premier président.</note>
          <lb></lb><hi rend="i">hostiis clausis</hi><note>[NDE] Graphie « archaïsante » pour « ostiis clausis », à huis clos.</note></p>
        <p>Entre le procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, prenant le fait en main pour les pauvres de Paris, demandeur et requérant l’entérinement d’une requête par lui présentée à la cour, d’une part. Et maître <term type="Autorité" rend="François">François</term> Hamlin notaire au Châtelet de Paris, <term type="Autorité" rend="François">François</term> Pouldrain, Léonard Choblet, Jean Louvet<note>[NDE] Ces quatre entrepreneurs ont été identifiés par G. Runnalls. <term type="Autorité" rend="François">François</term> Hamelin est également « praticien en cour laie » (avocat pour les tribunaux séculiers) ; <term type="Autorité" rend="François">François</term> Pourtrain est tapissier ; Léonard Choblet ou Chollet est boucher ; Jehan Louvet, grainetier et sergent à verge au Châtelet, est l’auteur de douze <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term>, voir G. Runnalls, « Jean Louvet, compositeur de <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> et homme de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> parisien (1536 (1550) », <hi rend="i">Bibliothèque d’Humanisme et Renaissance</hi>, 62-3, 2000, 561-589.</note>, maîtres entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Jeu">Jeu</term> et <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> des Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi> naguère exécuté en cette ville de Paris, défendeurs à l’entérinement de ladite requête, d’autre<note>[NDE] = d’autre part.</note>.</p>
        <p>Le Maistre<note>[NDE] Gilles Le Maistre, substitut du procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, Noël Brulart.</note>, pour le procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, dit que anciennement les <term type="Origine" rend="Romain">Romains</term> instituèrent plusieurs <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term>, de la plupart desquels parle <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term> <term type="Autorité" rend="Live">Live</term><note>[NDE] <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term>-<term type="Autorité" rend="Live">Live</term>, <hi rend="i">Ab urbe condita</hi>, I, 35.</note>, et les récite tous Flavius, qui a écrit <hi rend="i">de Roma triumphante</hi><note>[NDE] Blondus Flavius (ca 1388-1463), <hi rend="i">De Roma triumphante libri decem</hi>, Paris, Simon de Colines, 1533 (1<hi rend="sup">e</hi> éd. ca 1472), tome 1, livre II, ff. 53 sq., 67, 69 sq. </note>. Mais, quelques <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> que ce fussent, il n’y en avait aucuns qui fussent ordinaires, ains ne se faisaient sinon les occasions occurantes<note>[NDE] Quand les occasions se présentaient.</note> et pour quelque cause notable et insigne, comme pour quelque <term type="Guerre" rend="Victoire">victoire</term> ou triomphe, ou pour quelque pompe funèbre, ou autre notable cause. Vrai est que Festus Pompeius<note>[NDE] Sextus Pompeius Festus (ou Festus Grammaticus, fin du IIe s. ap. J.C.), De verborum significatione libri XX. Il ne nous est parvenu qu’à l’état de fragments. Il en existe plusieurs éditions incunables, et plusieurs éditions du début du XVIe s., dont celle de Paris, N. Savetier, 1529, Sexti Pompei Festi Librorum XIX fragmenta, publiée avec le De lingua latina de <term type="Autorité" rend="Varron">Varron</term>. Voir s.v. « saeculares ludi », dans l’éd. d’André Dacier, Sext. Pompei Festi et Mar. Verrii Flacci De verborum significatione libri XX, Amsterdam, Sumptibus Huguetanorum, 1699, p. 471-472.</note> récite une manière de <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> qui se faisaient sans occasion <hi rend="i">et dicebantur ludi saeculares</hi><note>[NDE] Et on les appelait ‘<term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> séculaires’.</note>, mais ils ne se faisaient <hi rend="i">nisi centesimo quoque anno</hi><anchor xml:id="footnote1"></anchor><note>[NDE] Ne se faisaient que tous les cent ans.</note>. Et encore après que les <term type="Origine" rend="Romain">Romains</term> furent attediés<note>[NDE] Las de (Cotgrave : « wearied », « troubled with too much of »). G. Runnalls déchiffre par erreur « attenduz ». </note> de tels <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term>, et qu’ils connurent qu’il tournait en lascivité <hi rend="i">et in perniciem</hi><note>[NDE] Et à la perte de.</note> de la république, qu’ils les laissèrent, et y eut<note>[NDE] Et il y eut.</note> <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> expresse que les frais et impenses<note>[NDE] Dépenses.</note> qui se faisaient des <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term> seraient employés ès réparations et fortifications de la ville de Rome. Et encore est aujourd’hui cette <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> écrite <hi rend="i">in lectione unica codicis de expensis ludorum. Libro undecimo</hi><note>[NDE] Référence au Codex Justiniani, livre XI, « De expensis publicorum ludorum » (des dépenses des <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term>).</note>.</p>
        <p>Et, pour le fait,<note>[NDE] Après le préambule historique, il en vient aux faits.</note> dit que, depuis trois ou quatre ans <pb n="f. 80v"></pb>en ça<note>[NDE] « En ça » renforce « depuis ».</note>, les maîtres de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term> ont entrepris de faire jouer et <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> le <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi>, qui<note>[NDE] = ce qui.</note> a été fait. Et parce qu’il s’est trouvé qu’ils y ont fait gros gain, sont venus aucuns particuliers, gens non lettrés ni entendus en tels affaires<note>[NDE] Affaire est masculin.</note> et gens de condition infime, comme un menuisier, un sergent à verge, un tapissier<note>[NDE] « Sergent à verge » est une allusion à Jean Louvet, « tapissier » à <term type="Autorité" rend="François">François</term> Pourtrain.</note> et autres semblables, qui ont fait jouer les <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, en iceux commis plusieurs fautes tant ès feintes qu’au <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term><note>[NDE] Tant dans l’histoire représentée que dans la manière de la jouer.</note>. Et, pour allonger le temps, ont fait composer et dicter et ajouter plusieurs choses apocryphes, quoi que soient non contenues ès <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, et fait durer trois ou quatre journées ce qu’ils devaient jouer en une journée, afin d’exiger plus d’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> du peuple, en entremettant en la fin ou au commencement du <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moqueries</term>, et ont fait durer leur <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> l’espace de six ou sept mois, dont sont advenues et adviennent cessations de service divin, refroidissement des <term type="Religion" rend="Charité">charités</term> et <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term>, <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> et <term type="Passion" rend="Fornication">fornications</term> infinies, <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term>, <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérisions</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moqueries</term>.</p>
        <p>Et, pour les déclarer par le menu, en premier lieu dit que, pendant lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> et tant qu’ils ont duré, le commun peuple, dès huit à neuf heures du matin ès jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, délaissait sa messe paroissiale, sermon et vêpres, pour aller auxdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> garder sa place, et y être jusques à cinq heures du soir : ont cessé les prédications, car n’eussent eu les prédicateurs qui les eût écoutées<note>[NDE] Les prédicateurs n’eussent eu personne pour écouter leurs prédications.</note>. Et, retournant desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, se moquaient hautement et publiquement, par les rues, desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> et des joueurs, contrefaisant quelque langage impropre qu’ils avaient ouï desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> ou autre chose mal faite, criant par <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> que le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> n’avait point voulu descendre et par autres <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moqueries</term>. Et le plus souvent, les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> des paroisses, pour avoir leur passetemps d’aller auxdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, ont délaissé dire vêpres ès <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, ou les ont dites tout seuls dès l’heure du midi, heure non accoutumée. Et même les chantres ou chapelains de la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> chapelle de ce palais, tant que lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> ont duré, ont dit vêpres les jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> à l’heure de midi, et encore les disaient en poste et à la légère pour aller auxdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, chose indécente non accoutumée et de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> exemple et contre les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> conciles de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term>, même contre le concile de Carthage in <hi rend="i">capitulo qui die de consecratione, distinctio 1ª</hi>, où est dit § <hi rend="i">qui die solemni praetermisso ecclesiae convenctu ad spectacula vadit excommunicetur</hi><note>[NDE] Que soit excommunié celui qui va aux <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, les jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, en omettant l’assemblée de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> [= des fidèles]. C’est la distinction 1 du chap. 88, du 4e concile de Carthage (398), voir G. D. Mansi, <hi rend="i">Sacrorum Conciliorum nova et amplissima collectio</hi>, Paris, Arnehm, 1901, tome 3, c. 958.</note>.</p>
        <p>Secundo, les prédications sont plus décentes pour l’instruction du peuple, attendu qu’elles se font par théologiens gens doctes et de savoir, que ne sont les actes ou <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> qu’on appelle <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, que font gens ignorants et indoctes, et qu’ils n’entendent ce qu’ils font ni ce qu’ils disent, représentant des actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">apôtres</term> du vieil testament et autres semblables histoires qu’ils s’efforcent <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term>.</p>
        <p>Tertio, il est certain et indubitable par jugement naturel que fiction d’une chose n’est possible sans préalable intelligence de la vérité. Car fiction n’est autre chose qu’une approche que l’on s’efforce faire au plus près que l’on peut de la vérité. Et tant les entrepreneurs que les joueurs sont gens ignares non lettrés qui ne savent ni <hi rend="i">a</hi> ni <hi rend="i">b</hi> qui n’ont intelligence non seulement de la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> écriture <hi rend="i">immo</hi><note>[NDE] N’a pas le sens adversatif du latin <hi rend="i">immo</hi> : ni même d’écriture <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profane</term>.</note> ni d’écritures <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profanes</term>. Sont les joueurs artisans mécaniques<note>[NDE] Les joueurs sont des artisans.</note>, comme cordonniers, savetiers, crocheteurs de grève, de tous états et arts mécaniques, qui ne savent lire ni écrire et qui onques ne furent instruits ni exercés en <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term> et lieux <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term> à faire tels actes, et davantage n’ont langue diserte, ni langage propre, ni les accents de prononciation décente, ni aucune intelligence de ce qu’ils disent, tellement que le plus souvent advient que d’un mot ils en font trois, font point ou pause au meilleur d’une proposition, sens ou oraison imparfaite<note>[NDE] Ils font une pause au milieu d’une proposition, d’un énoncé (une unité de sens) ou d’un discours inachevé.</note>, font d’un interrogant un admirant<note>[NDE] Ils transforment une interrogation en exclamation.</note> ou autre <term type="Théâtre" rend="Geste">geste</term>, prolation ou accents <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à ce qu’ils disent<note>[NDE] Ils font des <term type="Théâtre" rend="Geste">gestes</term>, adoptent une prononciation ou un accent <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> au sens de ce qu’ils disent.</note>, dont souvent advient <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> et clameur <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> dedans le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> <pb n="f. 81r"></pb>même, tellement que, au lieu de tourner à édification, leur <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> tourne à <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term>.</p>
        <p>Quarto, ils mêlent le plus souvent des <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> et autres <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascifs</term> ou dérisoires, qu’ils jouent en la fin ou au commencement, pour attirer le commun peuple à y retourner, qui ne demande que telles voluptés et folies, qui sont choses défendues par tous les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> conciles de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> de mêler <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> et <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> dérisoires avec les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> ecclésiastiques, ainsi qu’il est traité par tous les docteurs in <hi rend="i">capitulo ‘Cum decorem’, ‘De vita et honestate Clericorum’, et per hoc in summo eodem titulo distinctio ex quibus usis</hi> ; <hi rend="i">Item ‘ludi theatrales’</hi><note>[NDE] Référence aux <hi rend="i">Décrétales</hi>, Liber III, titulus I, cap. XII, « De vita et honestate clericorum », qui affirme que les <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> (<hi rend="i">ludi theatrales</hi>) même sous le prétexte de l’habitude, ne doivent pas être pratiqués par les clercs dans les <term type="Religion" rend="Église">églises</term> et qui condamne ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> qui ne visent qu’à la <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> et sont parfois pratiqués, à l’occasion de certaines <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, par les diacres, sous-diacres et <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term>, voir l’éd. commentée par le Panormitain (voir infra n. 36), <hi rend="i">Abbatis Panormitani Commentaria in Tertium Decretalium Librum</hi>, Venise, apud Juntas, tome 6, 1588, f. 10.</note>. Et par le concile de Bâle au décret <hi rend="i">De spectaculis in ecclesiis non faciendis</hi><note>[NDE] Référence au Concile de Bâle (1435) qui dans sa session 20, chap. 11, dénonce ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> et de <term type="Théâtre" rend="Danse">danse</term> mêlant hommes et <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, et ces banquets qui se font dans les <term type="Religion" rend="Église">églises</term> à l’occasion de certaines <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, voir G.D. Mansi, <hi rend="i">op. cit</hi>., t. 29, c. 108.</note>.</p>
        <p>Quinto, l’on reconnaît oculairement que ce qu’ils en font est seulement pour le quête<note>[NDE] La bourse (queste, subst. m. ou f. en ancien <term type="Origine" rend="Français">français</term>).</note> et pour le gain, comme ils feraient d’une taverne ou négociation<note>[NDE] La « négociation » est la gestion des affaires. Ils font du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> par esprit de lucre, comme ils tiendraient une taverne ou un négoce.</note> et qu’ils veulent devenir <term type="Théâtre" rend="Histrion">histrions</term>, joculateurs<note>[NDE] <term type="Théâtre" rend="Farceur">Farceurs</term>, diseurs de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> mots, plutôt que <term type="Théâtre" rend="Jongleur">jongleurs</term>.</note> et <term type="Théâtre" rend="Bateleur">bateleurs</term> car, comme dit Panormitanus<note>[NDE] Nicolo Tedeschi (1386-1445), dit « il Panormitano » (le Panormitain), est un commentateur des <hi rend="i">Décrétales.</hi> La référence est au commentaire sur l’article des <hi rend="i">Décrétales</hi> cité <hi rend="i">supra</hi>, n. 30.</note> in <hi rend="i">titulo « Cum decorem »</hi>, un personnage est réputé <term type="Théâtre" rend="Histrion">histrion</term>, <term type="Théâtre" rend="Bateleur">bateleur</term> et joculateur quand par deux fois il retourne <hi rend="i">causa questus</hi><note>[NDE] Pour de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term>.</note> à faire <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> ou <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term>, et ainsi en propres termes le déclare Panormitanus <hi rend="i">In dicto titulo « Cum decorem » divine domus.</hi> Ici l’on voit que jà par deux fois ils y sont venus pour le quête et profit seulement et, d’an en an, ils haussent le prix. Car la première année, ils faisaient payer vingt-cinq écus pour chacune loge. La seconde ils en ont fait payer trente et trente-six écus et maintenant ils les mettent à quarante et cinquante écus sol<note>[NDE] Ecus soleil, ainsi nommés parce qu’ils sont frappés d’un soleil ou d’une étoile. </note> ; ainsi l’on connaît oculairement qu’il n’y a que le quête et profit particulier qui les mène et ne font qu’inventions pour tirer subtilement<note>[NDE] Pour soutirer.</note> <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> du peuple.</p>
        <p>Sexto, il advient mille inconvénients et maux car, sous couleurs de ces <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, se font plusieurs parties et assignations<note>[NDE] Plusieurs actions <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> et assignations en <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>. Les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> sont sources de disputes qui dégénèrent en procès.</note>, infinies <term type="Passion" rend="Fornication">fornications</term>, <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, maquerellages et pour cette cause est <hi rend="i">eadem rubrica seu titulo in libro XI, capitulo « De spectaculis et scenicis et lenonibus »</hi><note>[NDE]<hi rend="i"> Codex Justiniani</hi>, livre XI, 41, « Des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> et de ceux donnés par les marchands d’hétaïres ». </note>.</p>
        <p>[Septimo], se font auxdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> commessations<note>[NDE] Ripailles.</note> et dépenses extraordinaires par le commun peuple, tellement que ce qu’un pauvre artisan aura gagné toute la semaine, il ira dépenser en un jour auxdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, tant pour payer à l’entrée que en commessation et ivrognesse<note>[NDE] Ivrognerie.</note>, et faudra que sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> et <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> en endurent<note>[NDE] En souffrent, en supportent les conséquences.</note> toute la semaine.</p>
        <p>Octavo, l’on a connu par expérience que lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> ont grandement diminué les <term type="Religion" rend="Charité">charités</term> et <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term>, tellement que, en six mois que ont duré lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, les <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term> ont diminué de la somme de trois mille livres, et en appert promptement par certification signée des commissaires pour le fait des pauvres.</p>
        <p>Ce néanmoins, un nommé Le Royer<note>[NDE] Charles Le Royer est donné, en 1548, comme ancien maître de la confrérie.</note> et vendeur de poisson, un tapissier<note>[NDE] Le tapissier doit être <term type="Autorité" rend="François">François</term> Pourtrain (voir <hi rend="i">supra</hi>, n. 22), qui doit être cet entrepreneur des <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi> que l’équipe du <hi rend="i">Viel Testament</hi> a recruté pour bénéficier de son expertise (voir <hi rend="i">infra</hi>, n. 62). </note>, un menuisier et quelques autres leurs compagnons ont de nouveau entrepris faire encore jouer l’année prochaine le <hi rend="i">Vieil Testament</hi> et veulent faire désormais un ordinaire desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term><note>[NDE] Veulent transformer les <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> en une activité habituelle et récurrente.</note> pour exiger <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> du peuple.</p>
        <p>Dont averti, le procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> a présenté requête pour leur faire inhibitions et défenses de non passer outre à leur entreprise<note>[NDE] Pour leur interdire de mettre en œuvre leur entreprise.</note>. Ils lui ont apporté une lettre de privilège qu’ils disent avoir obtenue du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, qu’ils ont présentée avec une requête au lieutenant <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> qui ne leur a voulu répondre. Au moyen de quoi, ils se sont retirés au lieutenant civil, qui leur a répondu leur requête. Et pour ce que, par lesdites lettres, ils ont donné à entendre au <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> qu’ils le font par zèle de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> et pour l’édification du peuple, qui<note>[NDE] Ce qui.</note> est chose non véritable, et y répugne leur qualité et encore plus leurs facultés, mais le font seulement pour une négociation<note>[NDE] Pour faire des affaires.</note> ou marchandise, et pour le quête, gain et profit qu’ils en espèrent, et autrement ils ne le feraient. Davantage a plusieurs choses au <hi rend="i">Vieil Testament</hi> qui n’est expédient déclarer au peuple, comme gens ignares et imbéciles qui pourraient prendre occasion de Judaïsme<note>[NDE] Judaïser, c’est verser dans le protestantisme. Mettre le peuple en contact direct avec l’Ancien Testament, c’est courir le risque d’encourager l’hérésie. </note>, à faute d’intelligence. Pour ces causes, et autres considérations qui seraient de long récit, conclut<note>[NDE] Le sujet est évidemment le procureur du <term type="Société" rend="Roi">roi</term> (et son substitut qui parle pour lui). </note> à l’entérinement de sa requête et en ce faisant <pb n="f. 81v"></pb>que défenses leur soient faites de non passer outre à leur entreprise desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> du <hi rend="i">Vieil Testament</hi>, jusques au <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>, vouloir et intention du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, les choses susdites par lui entendues<note>[NDE] Jusqu’à ce que le <term type="Société" rend="Roi">roi</term> donne son sentiment après avoir entendu les arguments ci-dessus énumérés.</note>.</p>
        <p>A aussi ledit procureur général présenté autre requête à ce que, pour les causes susdites, les anciens entrepreneurs soient tenus mettre et délivrer, de leur gain et deniers procédant desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> des <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, la somme de huit cents livres parisis<note>[NDE] Monnaie frappée à Paris.</note> en la boîte aux pauvres par provision, et sauf après avoir vu par la cour l’état de leurs frais et de leur gain en ordonner plus grande somme, si faire se doit, ainsi qu’il fut en pareil cas ordonné contre les maîtres de la <hi rend="i"><term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi><note>[NDE] Les maîtres du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi>, qui avait été joué en 1539. Comme il est dit après, <term type="Autorité" rend="François">François</term> I<hi rend="sup">er</hi> y avait assisté. Il avait approuvé le <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> et marqué son intérêt pour le <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> joué en 1541, les <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>.</note>. Et requiert qu’à ce faire ils soient contraints chacun d’eux seul et pour le tout, par vente et exploitation de leurs biens, et même par emprisonnement de leurs personnes<note>[NDE] Chacun des maîtres est responsable de la totalité de la somme, sur ses biens, et sous peine d’emprisonnement.</note>. Et conclut.</p>
        <p>Ryant<note>[NDE] Un Riant est attesté comme avocat à Paris (voir Runnalls, éd. cit., n. 62). Curieusement, il ne représente pas les entrepreneurs des <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, convoqués par le Parlement, mais ceux du <hi rend="i">Viel Testament</hi> qui, sans être au départ incriminés, ont le plus à perdre puisque, en dépit des frais engagés, leur projet est suspendu. </note> dit qu’il n’a charge de défendre à la requête du procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> pour le regard des maîtres entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> des Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, mais seulement à charge pour les nouveaux maîtres entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de l’Ancien Testament</hi>. Remontre à la cour les causes qui les ont mus entreprendre faire exécuter<note>[NDE] Il expose à la cour les raisons qui les ont poussés à entreprendre de faire exécuter le <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term>.</note> ledit <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de l’Ancien Testament</hi>. Est que, le <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> ayant vu jouer quelque fois le <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi> y a deux ans, et pour le rapport qui lui a été fait de l’exécution du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> des Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, et averti qu’il ferait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> voir la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> de l’<hi rend="i">Ancien Testament</hi><note>[NDE] Le <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> du Viel Testament</hi>.</note>, un nommé Le Royer s’était retiré vers lui et lui aurait donné à entendre que, sous son <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>, il entreprendrait volontiers faire <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> cet <hi rend="i">Ancien Testament par <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term></hi>, à quoi volontiers le <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> avait incliné tellement qu’il avait permis audit Le Royer faire <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> ledit <hi rend="i">Ancien Testament par <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term></hi> et, à cette fin, lui avait fait expédier ses lettres patentes adressantes<note>[NDE] Les lettres patentes adressées au <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris.</note> au <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris, <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> ordinaire. Le Royer ayant lesdites lettres, en demande en Châtelet la vérification, appelés les gens du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term><note>[NDE] Il fait vérifier les lettres au Châtelet en faisant appel aux gens du <term type="Société" rend="Roi">roi</term>.</note>. De leur consentement, ledit <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris ou son lieutenant, en faisant lesdites lettres, permit audit Le Royer qu’il commence à faire faire quelques préparatifs pour l’exécution et, connaissant que lui seul il ne pourrait subvenir aux frais nécessaires pour la grandeur de l’acte et  magnificence qu’il y fallait garder, associe avec lui quatre ou cinq <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> marchands de cette ville, et pour autant que tous étaient ignorants des frais que l’on pourrait faire, prennent avec eux un des maîtres entrepreneurs des <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi> pour les instruire de ce qu’il leur conviendrait faire<note>[NDE] Ce doit être <term type="Autorité" rend="François">François</term> Pourtrain, voir <hi rend="i">supra</hi>, n. 46.</note>, et eux se pensant assurés au moyen de la permission du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> et de la vérification du consentement des gens du Roy faite<note>[NDE] Forts de la permission du <term type="Société" rend="Roi">roi</term> et de ce que les gens du <term type="Société" rend="Roi">roi</term> avaient vérifié cette permission.</note>, marchandent aux marchands de draps de soie et autres pour les fournir des étoffes qu’il leur fallait et ont avancé grande somme de deniers, aux uns deux mille livres, aux autres sept cents, tellement qu’il y a obligation sur eux<note>[NDE] Ils ont contracté plus de sept mille livres de dette avec engagement de payer (obligation).</note> de plus de sept mille livres. Ont fait dresser le livre de l’Ancien Testament en rythme<note>[NDE] Ils ont fait établir un texte du <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> en vers. </note>, icelui communiqué au théologien Piccard<note>[NDE] G. Runalls l’identifie comme <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Picart, régent de la faculté de <term type="Religion" rend="Théologie">théologie</term> en 1541.</note> pour ôter ce qu’il verrait n’être à dire. Ont choisi gens experts et entendus pour exécuter le <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> et sont quasi tous les rôles<note>[NDE] Les petits textes distribués aux acteurs contenant les répliques qui leur reviennent.</note> faits, et jà partout publié<note>[NDE] Il a été partout proclamé publiquement.</note> que l’on doit jouer. Néanmoins le procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, par une requête baillée à la cour, les avait fait inhiber de passer outre. Dit qu’ils ne veulent être désobéissants mais attendu les lettres patentes du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, la vérification du consentement des gens du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, la cour sous correction doit lever les défenses. Joint qu’il n’est question <hi rend="i">de ludis pertinentibus tantum ad ornatum urbis vel laetitiam populi</hi><note>[NDE] Il n’est pas question de <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> qui ne visent qu’à l’ornement de la ville ou à la joie du peuple.</note>, qui encore ne seraient prohibés<note>[NDE] Et même ceux-là ne seraient pas interdits.</note>, <pb n="f. 82r"></pb>mais de l’édification du peuple en notre foi. Il est vrai que les entrepreneurs ne sont gens pour faire l’édification mais par l’histoire jouée sera représenté l’Ancien Testament, et le pourront les rudes<note>[NDE] Les ignorants.</note> et non savants mieux comprendre, à le voir par l’œil, que par la seule parole qui en pourrait être faite<note>[NDE] Les illettrés comprendront mieux l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">écriture sainte</term> par la version théâtrale que par une version orale (la lecture).</note>. Et de dire qu’il y a des <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term> et des assemblées <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> et que les <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term> des pauvres en pourront être refroidies cela n’est considérable<note>[NDE] Il ne faut pas le considérer. </note>. Car ne s’est point trouvé qu’il y ait eu de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term> ni <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> assemblées aux <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi> et <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term>.</hi> Et quant aux <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term>, elles se refroidissent tous les jours pour autres causes, que chacun ne sait pas. A cette cause supplie la cour, vu la permission du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, la vérification d’icelle, et considéré les préparatifs que les entrepreneurs ont faits, et que <hi rend="i">res non est amplius integra</hi><note>[NDE] Expression juridique figée : il n’y a pas d’élément nouveau (qui justifie une décision nouvelle). En d’autres termes, le substitut n’apporte aucun argument qui justifie de revenir sur l’autorisation donnée par le <term type="Société" rend="Roi">roi</term>.</note>, il plaise à la cour lever lesdites défenses, autrement perdraient les pauvres gens beaucoup. Et néanmoins offrent du gain<note>[NDE] Ils offrent une partie de leurs bénéfices.</note> qu’ils pourront faire. La cour en ordonne telle somme qu’elle verra pour les pauvres.</p>
        <p>Le Maistre dit qu’il n’y a point de permission du <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris, ains au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ledit <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> a ordonné qu’aucuns seraient appelés pour ouïr après ordinaire ordonné<note>[NDE] Floris omet le mot « ordinaire », transcrit par Runnalls, dont la lecture semble juste. « Ordinaire » peut qualifier un procès civil : le sens pourrait donc être que la décision est prise dans le cadre d’un procès civil. De toute façon, le sens général est clair : le <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> va convoquer les maîtres entrepreneurs qui prétendent avoir obtenu son aval, pour répondre de leur mensonge. </note> ce que de raison. A dit Ryant que si est<note>[NDE] Ryant a dit que si (il conteste le prétendu refus du <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term>).</note> : a lu la requête présentée audit <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term>, répondue et signée De Mesmes<note>[NDE] Il n’y a pas de majuscule, ce qui normal pour les noms propres dans le document. Floris et Runnalls comprennent « de même ». On peut sans doute comprendre : Ryant rétorque à l’accusation de mensonge en lisant la requête présentée au <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> à laquelle celui-ci a répondu en la contresignant. <term type="Autorité" rend="Voisin">Voisin</term> transcrit « De Mesmes » et, de fait, en 1541, Jean-Jacques Ier de Mesmes (1490-1559) est, de 1532 à 1544, lieutenant civil du <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris (voir la <hi rend="i">Table chronologique des Préfets, Comtes, Vicomtes et <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôts</term> de Paris</hi>, in <hi rend="i">Almanach royal, Année 1759</hi>, Paris, Lebreton, 1759, il est mentionné p. 275). Il faut donc comprendre que J.-J. de Mesmes, en tant que lieutenant civil au Châtelet, a répondu à la requête des maîtres entrepreneurs et authentifié les lettres patentes. C’est un lettré qui a les faveurs du <term type="Société" rend="Roi">roi</term>, qui le fera en 1544 Maître des Requêtes puis premier président du Parlement de Normandie (voir l’article que lui consacre le dictionnaire de Moréri, éd. 1759, tome 7, p. 494-495).</note>.</p>
        <p>A dit Le Maistre qu’il y avait obreption<note>[NDE] Terme de droit et de chancellerie : ruse qui consiste à taire l’un des éléments. En l’occurrence, les maîtres entrepreneurs se sont abstenus de signaler le refus du lieutenant <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>. Floris, à la suite de <term type="Autorité" rend="Voisin">Voisin</term>, déchiffre par erreur « <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> ». </note> car premièrement s’étaient adressés au lieutenant <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> qui les avait refusés. Et pour ce requiert les défenses tenir<note>[NDE] Maintenir l’interdiction.</note>, jusques à ce que le procureur général aura averti le <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> et que, sur ce, il aura entendu son intention et vouloir.</p>
        <p>Interpellé Ryant s’il voulait rien dire pour les maîtres des <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, a dit qu’il y en a un ou deux présents qui lui font dire qu’ils sont prêts de rendre compte.</p>
        <p>La cour dit qu’en ayant égard à la requête faite par ledit procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, elle a ordonné et ordonne que les anciens maîtres bailleront la somme de huit cent livres parisis par provision, pour employer à l’aliment et nourriture des pauvres de cette ville de Paris. Et semblablement mettront par devers ladite cour leur état et compte, pour icelui vu leur être pourvu<note>[NDE] Les entrepreneurs soumettront à la cour leurs livres de compte pour que, après examen de ceux-ci, on les traite comme il convient (qu'on prenne à leur propos la décision <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>). </note> ainsi qu’il appartiendra par raison. Et, à ce faire, ils seront contraints par prise de corps, un seul pour le tout. Et quant à la seconde requête dudit procureur général, tendant à ce que défenses fussent faites aux nouveaux maîtres entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> du Nouveau Testament</hi>, ladite cour a fait et fait inhibitions et défenses auxdits nouveaux maîtres de procéder à l’exécution de leur entreprise, jusques à ce qu’elle ait su le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> et vouloir du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> pour, icelui ouï<note>[NDE] Après avoir entendu celui-ci (l’avis du <term type="Société" rend="Roi">roi</term>).</note>, leur faire telle permission qu’il plaira audit Seigneur ordonner.</p>
        <p>Après lequel prononcé, a requis Ryant délai être donné auxdits Maîtres anciens pour bailler ladite somme de VIII cents livres car ils n’avaient <hi rend="i">presentem pecuniam</hi><note>[NDE] D’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> disponible.</note>.</p>
        <p>A dit Brulart, procureur général, qu’il leur accordait quinzaine<note>[NDE] Un délai de quinze jours.</note>.</p>
        <p>Ladite cour a ordonné que lesdits anciens maîtres payeront la moitié de ladite somme dedans quinzaine et l’autre moitié dedans la quinzaine ensuivant.</p>
        <p><hi rend="i">Hostiis apertis</hi><note>[NDE] A portes ouvertes.</note>.</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="anonyme_affaire-parlement-paris_1541_2">
        <head>Arrêt du Parlement de Paris autorisant, après avis du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term>, sous conditions (25 janvier 1542)</head>
        <p>Vues par la cour les lettres patentes du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> données à Eschouen<note>[NDE] Est-ce le château d’Ecouen, construit par le Connétable de Montmorency à partir de 1538 ? En décembre 1541, il est loin d’être achevé. </note> le XVIIIe jour du mois de décembre dernier passé, à icelle cour adressantes<note>[NDE] Les lettres patentes adressées à cette cour.</note>, par lesquelles et pour les causes y contenues, il déclare, veut et lui plaît que Charles Le Royer et ses consorts, maîtres et entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Jeu">Jeu</term> <pb n="f. 167r"></pb>et <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> de l’Ancien Testament</hi>, puissent et leur loist<note>[NDE] Verbe impersonnel : « il leur loist » = il leur est permis. Le <term type="Société" rend="Roi">roi</term> veut qu’ils puissent et qu’il leur soit permis de faire jouer…</note>, suivant autres ses lettres de permission auparavant à eux données et octroyées, faire jouer et <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> en l’année prochaine ledit <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Jeu">Jeu</term> et <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> dudit Ancien Testament</hi>, bien et dûment ainsi qu’il est requis pour le regard du bien qui peut advenir de la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> dudit <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term>, sans y commettre aucunes fraudes, fautes ni abus, soit pour interposer aucunes choses <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profanes</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> en ladite <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term>, ni faire aucunes exactions indues en y employant le temps requis et <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>, à quoi serait par ladite cour pourvu ainsi qu’il appartiendrait<note>[NDE] Qu’il conviendrait.</note>. Et prêtant et faisant prêter et bailler audit Le Royer et consorts pour l’accomplissement et exécution d’icelle entreprise toute l’aide, faveur et moyen dont ils auraient besoin. Et icelles lettres lues, les conclusions du procureur général du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>, et tout considéré<note>[NDE] Après avoir lu les lettres patentes du <term type="Société" rend="Roi">roi</term>, les conclusions du procureur et avoir tout considéré, la cour… </note>, ladite cour, suivant lesdites lettres patentes et déclaration du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> y contenue, a permis et permet, auxdits Le Royer et consorts impétrants d’icelles<note>[NDE] Impétrants des lettres royales : bénéficiaires de ces lettres. </note>, faire jouer et <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> en l’année prochaine ledit <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Jeu">Jeu</term> et <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> de l’Ancien Testament</hi>, bien dûment et ainsi qu’il est requis, et sans y commettre aucunes fraudes ou abus, soit pour interposer aucunes choses <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profanes</term>, <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> ou ridicules, et à la charge que, pour l’entrée au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>, il ne prendront ou exigeront que deux sols tournois<note>[NDE] Monnaie frappée à Tours.</note> pour chacune personne. Et ne tireront que pour le louage des loges étant à l’entour dudit <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>, qui seront bien et dûment faites pour la sureté du peuple, que<note>[NDE] Le « que » est répété : ils ne tireront, pour le louage des loges (…) que trente écus au plus par loge. </note> trente écus, pour le plus de chacune d’icelles loges, durant ledit <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term>. Et pour l’exécution d’icelui <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> et <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term>, leur défend ladite cour faire jouer ou procéder audit <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> à autres jours que de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, en icelles toutefois non comprises les solennelles<note>[NDE] Les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> ne sont permises que les jours de <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, à l’exception des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> solennelles. </note>. Et seront, iceux entrepreneurs dudit <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> et <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term>, tenus faire commencer lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> et <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> incontinent à une heure après midi et icelle continuer jusques à cinq heures sans intervalles ; pour la décoration, bien et sûreté de quoi<note>[NDE] Floris transcrit, par erreur, « pour la derivation de bien et seureté de quoy ». Comprendre : pour que la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> soit <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term> (décoration = conformité au <hi rend="i">decorum</hi>), se déroule bien et en toute sûreté, la cour ordonne aux entrepreneurs de veiller à tout ce qui sera requis... </note>, enjoint ladite cour, auxdits entrepreneurs, pourvoir et entendre à ce qui sera requis pour l’ordre et exécution dudit <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>, de sorte qu’il ne s’en ensuive aucun <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, tumulte, émotion ou autres fautes de leur part, sur peine d’amende arbitraire<note>[NDE] Amende arbitraire, par opposition à « coutumière » ou « statutaire » : amende non fixée et laissée à la discrétion de la cour. </note>, de prison et de s’en prendre à eux<note>[NDE] Runnalls transcrit « et de solz prandre a eulx ». Le document est peu lisible, mais il faut lire, comme le fait Floris :« et de s’en prendre à eux ».</note>. Et néanmoins, pour l’intérêt des pauvres<note>[NDE] Runnalls transcrit par erreur « pour l’interest et les pouvres », Floris a raison de transcrire« l’intérêt des pauvres ».</note>, au moyen de la distraction du peuple au service divin et diminution des <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term><note>[NDE] Au moyen de = du fait de. Parce que les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> éloignent les fidèles du service divin, affaiblissant ainsi la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> et faisant baisser les <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term>, la cour décide de taxer les entrepreneurs.</note>, ordonne ladite cour que lesdits Le Royer et autres ses consorts entrepreneurs dudit <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> seront tenus bailler<note>[NDE] Floris ajoute deux mots qui ne sont pas dans le document, en transcrivant : « sont sans bulles seront tenuz bailler ».</note>, et mettre ès mains du trésorier desdits pauvres de cette ville de Paris, la somme de mille livres tournois<note>[NDE] C’est la même somme que pour les entrepreneurs des <hi rend="i">Actes</hi> : 1000 livres tournois valent 800 livres parisis.</note> c’est assavoir cinq cents livres au commencement et avant que entrer à l’exécution<note>[NDE] Avant le commencement des <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term>.</note> dudit <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>. Et le surplus à la moitié d’icelui, suivant ce qui a été par ladite cour ordonné contre les prédécesseurs entrepreneurs du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> des Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>. Et sauf à ordonner par ladite cour, par ci après<note>[NDE] Floris déchiffre « par cri après » : on ne voit pas pourquoi la cour imposerait une taxe par proclamation <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>. </note>, de plus grande somme envers<note>[NDE] En faveur des.</note> lesdits pauvres, ou autrement, ainsi qu’il appartiendrait, et pourra être affaire<note>[NDE] Comme il conviendrait et comme il pourra être nécessaire, raisonnablement.</note> par raison.</p>
        <p><hi rend="b">Manuscrit</hi> ARCH. NAT. X/1a/1548 (ff. l66<hi rend="i">v</hi>-167<hi rend="i">r</hi>)</p><pb n="f. 166v"></pb>
        <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>