<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Petit fragment catechistic</title>
        <author key="Benoist, René (1521-1608)">Benoist</author>
        <editor key="Saint Martin, Marie (1984-....)">Marie Saint Martin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/benoist_petit-fragment-catechistic_1579/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Benoist</author>, <title>Petit fragment catechistic</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Poupy</publisher>, <date>1579</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1579"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <titlePart>PETIT / FRAGMENT / CATECHISTIC D'UNE PLUS
          <lb></lb>AMPLE CATECHESE DE LA MA- / gie répréhensible 
          <lb></lb>et des Magiciens, pris de / l’une des Catéchèses 
          <lb></lb>et Opuscules de M. / René Benoist Angevin, 
          <lb></lb>Docteur en Théo- / logie 
          <lb></lb>et Curé de Saint Eustache à Paris.</titlePart>
      </titlePage>
    </front>
    <body>       
        <head><hi rend="i">Que les jeux des théâtres et les danses sont une suite de la science diabolique, opérante par 
          philaphtie<note resp="editor">[NDE] Graphie inhabituelle pour philautie, <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de soi-même. Le Dictionnaire de l’Académie <term type="Nationalité" rend="Français">française</term>, dans sa 1e éd. (1694), adopte la graphie « philavtie » et précise : « On prononce <hi rend="i">Philaftie</hi> ».</note> et <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de soi-même <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la foi opérante par <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, fondement de la Cité de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</hi></head>
        <p>[Paris, Poupy, 1579]</p>
        <div type="chapter" xml:id="benoist_petit-fragment-catechistic_1579_1">
          <head>Chapitre 16.</head>
          <p><pb n="20"></pb>Comme un sage et prudent mari ne peut laisser sa bien-aimée <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> sans <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et délectation, ains autant plus veut-il lui en donner que plus il l’aime n’en recevant moins qu’il lui en donne : ainsi notre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> (époux de nos âmes) lequel nous assure que son <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et délices sont d’être avec les hommes, lequel n’est un <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de chagrin ni de tristesse, ains de toute et incompréhensible consolation et <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, nous aimant plus que jamais n’a aimé sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, nous veut plus remplir de toute <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> et délectation, ayant bien montré combien il aime les âmes ses <term type="Femme" rend="Épouse">épouses</term> pour lesquelles souillées de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, plus laide tache, « <quote>a volontairement et par un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> incomparable épandu tout son précieux sang en la croix<pb n="21"></pb><pb></pb> ignominieuse afin de les nettoyer (qui étaient autrement incurables), saner, et avoir <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> et sans aucune macule</quote><note resp="editor">[NDE] Epître aux Ephésiens, V, 22-27 : «Que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> le soient à leurs maris, comme au Seigneur ; / Car le mari est le chef de la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> comme le Christ est le chef de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term>, lui, le sauveur du corps. / Mais comme l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> est soumise au Christ, qu’ainsi es <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> le soient aussi en tout à leurs maris. / Maris, aimez vos <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> comme le Christ a aimé l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> et s’est livré pour elle, / pour la sanctifier en la purifiant par la lustration d’eau avec parole, / pour se présenter à lui-même cette <term type="Religion" rend="Église">église</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieuse</term>, sans tache ni ride ni rien de tel, mais <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> et <term type="Morale_Positive" rend="Sans_Reproche">sans <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term></term>. »</note>», Ephésiens chap. 5. Mais aussi comme un fidèle mari et lui-même ami autant que plus il aime sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, autant en est (dit-il) plus jaloux, ne veut qu’elle prenne principalement <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et délectation qui ravît et lie l’âme qu’en lui et avec lui : ainsi notre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> veut que nous quittions tous autres <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> qu’en lui et avec lui. Ce que bien entendant <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term> n’a eu rien tant recommandé que l’obéissance de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> son <term type="Société" rend="Père">père</term>. Ce qu’a fait que contemnant les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> mondains et charnels, il a trouvé consolation et exaltation en la croix et affliction : comme aussi ont fait tous ceux qui l’ont suivi. Au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> Lucifer se plaisant et contentant en l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de soi-même, a été privé de la consolation et communication de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, lequel seul peut bien-heurer et contenter en tout <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et délectation. Et pour cette cause étant réprouvé de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, souverain <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, il a été fait malheureux, quels il tâche faire tous ceux qui se laissent abuser par ses <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudites</term> suggestions ès <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> mondains et charnels toujours dangereux, mais principalement <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>, les jours des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, quand la délectation de l’âme avec <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> son époux, doit prévaloir les voluptés corporelles cessantes, le corps et l’esprit ne pouvant aisément se réjouir ensemble. C’est pourquoi il est écrit que « <quote>la personne qui ne sera affligée le jour de la<pb n="22"></pb> <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> périra</quote><note resp="editor">[NDE] <bibl>Lévitique, XXIII, 29</bibl>.</note>. » C’est aussi pourquoi les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> ont toujours réprouvé et rejeté les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> et <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de récréation mondaine les jours des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> : comme au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> Satan a toujours fait exercer telles choses les jours des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> pour les profaner, obscurcir, et blasphémer. Or on dit que le principal exercice des sorciers en leurs assemblées est la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term> : et ainsi les idolâtres dansaient à l’entour du veau, Exode 32<note resp="editor">[NDE] Le texte porte Exode 22, qu’il faut corriger en 32 pour trouver la référence au veau d’or.</note>, comme aussi quand ils voulaient apaiser leurs <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, Idoles et diables et obtenir quelque chose d’eux ils proposaient publiquement des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, comme il appert ès leçons des matines de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> de monsieur <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Michel<note resp="editor">[NDE] Les leçons de matines sont les fragments de l’Ecriture ou des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> que l’on lit pendant l’office la veille ou le matin d’une <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>. Nous n’avons pas identifié cette leçon de la <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Michel. </note>. Or pour bien entendre cela, il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de noter que tous les anciens <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, tant de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, que de la police, et même du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, ont eu en grande détestation tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, comme il appert par des traités faits spécialement contre iceux par <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term><note resp="editor">[NDE] <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> de Carthage, <hi rend="i">De spectaculis</hi>, texte établi et traduit par A. Boulanger, Paris, 1933. Ce traité, d’attribution douteuse, a été également attribué à son contemporain Novatien. Lambert Daneau en a publié une traduction <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> en 1566 (s.l.) : <hi rend="i">Deux Traittez de S. C. Cyprian... l’un contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et joueurs de cartes et de dez, l’autre par lequel il monstre que l’homme chrestien ne doit voir ni assister à aucuns <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de battelage ni aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>... le tout mis en <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> par L. Daneau</hi>... </note>, <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note resp="editor">[NDE] <bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De spectaculis</hi>, éd., trad. et comm. M. Turcan, Paris, Ed. du Cerf, « Sources <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> », 1986</bibl>.</note>, et plusieurs autres : mais signamment ce grand docteur Gerson, après avoir écrit prolixement contre <hi rend="i">Roman de la Rose</hi><note resp="editor">[NDE] Jean de Gerson, théologien et chancelier de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de Paris, publia en 1402 un <hi rend="i">Traité contre le Roman de la Rose</hi> (<hi rend="i">Tractatus contra Romantiam de Rosa, qui ad illicitam venerem et libidinosum amorem utriusque status homines quodam libello excitabat</hi>). Aux critiques de Christine de Pisan, qui reprochait au roman son style grossier et son discours misogyne, Gerson ajoute le manque de <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et la satire anticléricale de Jean de Meung, exprimant son dégoût pour la littérature romanesque. Voir <bibl><hi rend="i">Le Débat sur "Le Roman de la rose", Christine de Pisan</hi>, Jean Gerson, Jean de Montreuil, Gontier et <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Col, éd. Eric Hicks, Paris, Honoré Champion, 1977</bibl>.</note>, ajoute cinq conclusions, contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> des sots qui se font ès jours des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> à Paris, où entre autres choses il dit, <quote>que ceux qui favorisent à tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> pèchent mortellement, se montrant être plus infidèles et <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, que <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term><note resp="editor">[NDE] Il s’agit d’une paraphrase du début du texte cité juste après.</note></quote>. Son texte est tel que s’ensuit.</p>
          <lb></lb>
          <p rend="center"><hi rend="sc">Le texte dudit Gerson en</hi> la quatrième partie, au titre du jeu des sots, qui a accoutumé d’être fréquenté communément. 
            <lb></lb>Conclusion V.</p>
          <lb></lb>
        <p><pb n="23"></pb>«<quote> Empêcher convenante provision et remède en tels maux, serait pécher mortellement, et se rendre suspect d’être <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, et perfide <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> : cela se pourrait prouver par la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> écriture et <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Docteurs, qui reprennent telles choses <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominables</term> faites les jours des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, comme <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtries</term>, et <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudites</term> <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term> : et si quelqu’un dit, que telles choses ne sont que <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> et récréation, écoute une brève réponse, qui est un proverbe commun très véritable et <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’être observé : il ne se faut jamais jouer à la foi, à l’œil, ni à la renommée. Grâce et bénédiction à tous ceux qui tâcheront à remédier à tel mal, chacun selon son pouvoir.<note resp="translator">[NDT] «Scienter impedire convenientem provisionem supra dictis malis esset mortaliter peccare: et se suspectum reddere: se malum esse christianum, et perfidum paganorum filium. Omne hoc probaretur per sanctam scripturam et doctores : mala talia et abominabilia festa expresse reprehendentes sicut idolatrias et maledictas vanitates. Et si aliquis dicat ibi dumtaxat ludum esse et recreationem. Audi responsum breve per vulgatum proverbium verissimum et observandum. Non jocari debet quaecumque anima cum fide, oculo et bona fama : nec laedatur ullo fides, oculus aut fama ludo. Gratiae laus et benedictio sit omnibus illis qui remedium ponere nitent unusquisque secundum vires suas », <hi rend="i">Quinque conclusiones magistri Joannis Gerson super ludo stultorum edit (?) fieri solito</hi>, in <hi rend="i">Quarta ert nuper conquisita pars operum Joannis de Gerson</hi>, 1518, «quinta conclusio», f. DD1 v°. Le texte donne «Adjocari debet…», erreur manifeste corrigée en « Non jocari debet… » dans l’éd. des <bibl><hi rend="i">Opera Omnia</hi> de Gerson, procurée par L.E. Dupin, Anvers, 1706, tome 3, col. 310</bibl>. Benoist doit traduire lui-même car nous n’avons repéré aucune traduction <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> disponible à l’époque.</note></quote> »</p>
        <p>Voilà la résolution de ce grand personnage monsieur Gerson conformément à tous les anciens Docteurs <term type="Religion" rend="Saint">saints</term>, desquels qui voudra voir au long la sentence touchant telles <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term> impiétés, comme aussi touchant les autres débauches, <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>, <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>, ivrogneries, momeries, et semblables bacchanales, accoutumées méchamment et scandaleusement, d’être commises les jours des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, lise les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> ci après notés, savoir est :</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, t. 2, <hi rend="i">Homélie</hi> 38 in 2 Matthoei. Ubi docet quales sunt Theatralium mores<note resp="editor">[NDE] Où il montre quels sont les moeurs pratiquées au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</note>.</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">Homélie</hi> 49<note resp="editor">[NDE] Le texte porte 499, ce qui est manifestement une erreur d’impression.</note> et <hi rend="i">Homélie</hi> 69 in 11. cap. Matthoei. Ibi docet quod theatralium chorus omnium malorum est origo<note resp="editor">[NDE] Il y  montre que la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term> pratiquée sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> est l’origine de tous les maux.</note>.</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, t. 3, <hi rend="i">Homélie</hi> 42 in cap. 19 Actorum apostolorum. Ibi docet quod in theatris omnia sunt contraria honestati et pietati<note resp="editor">[NDE] Il y montre que dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, tout est <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>.</note>.</p>
        <p><pb n="24"></pb><term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, t. 5, <hi rend="i">Homélie</hi> 8 <hi rend="i">de penitentia.</hi> Vide pulchra.</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> <hi rend="i">ad populum Antiochenum, Homélie</hi> 15 cap. 62.</p>
        <p>Item, t. 1, <hi rend="i">Homélie</hi> 1.</p>
        <p>Cyprianum libro 2, Epistula 2.</p>
        <p><hi rend="i">De consecratione distincta</hi><note resp="editor">[NDE] <bibl><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, Epître 61 à <term type="Autorité" rend="Euchratius">Euchratius</term></bibl>.</note>, 1. cap. Qui die solennij praetermisso Ecclesiae conventu ad spectacula vadit, excommunicetur : Ex Concilio Carthaginensi 4<note resp="editor">[NDE] Celui qui, le jour des <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissances</term>, néglige le rassemblement de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> pour se rendre au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, qu’il soit excommunié. Décision du <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> de Carthage, 4.</note>.</p>
        <p><hi rend="i">De consecratione distincta</hi>, 2. cap., Pro dilectione tua consulendum me existimasti, etc<note resp="editor">[NDE] Tu as estimé que je devais te donner conseil en faveur de ton <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>.</note>.</p>
        <p>C. de feriis. l. dies festos maiestati altissimae dicatos, nullis volumus voluptatibus occupari : nihil eodem die sibi vendicet scena theatralis, Circense certamen, aut foeminarum lachrymosa spectacula<note resp="editor">[NDE] Chapitre au sujet des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> : que les jours fériés consacrés à la majesté suprême, nous voulons qu’ils ne soient occupés d’aucun <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>; ce même jour la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> théâtrale ne réclamera rien pour elle, ni le <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ou les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> pleins de larmes des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>.</note>.</p>
        <p>Tertullianum <hi rend="i">de spectaculis</hi> libro.</p>
        <p>Augustinum lib. 2 <hi rend="i">de civitate Dei</hi>, t. 9 <hi rend="i">de chordis</hi>, t. 10, Homélie 21.</p>
        <p>Summe listas in vocabulis ludus, iocus, et Histrio Theatrum mundi<note resp="editor">[NDE] Surtout, les listes, aux entrées « ludus », « jocus », « Histrio », « Theatrum mundi ».</note>.</p>
        <p>Valerium Maximum libro 2.</p>
        <p>Alexandrum ab Alexandro, lib. 5 cap. 8, lib. 6 cap. 19.</p>
        <p>Plinium lib. 36 <hi rend="i">Historiae naturalis</hi>.</p>
        <p>Aristotelem libro 4 <hi rend="i">Aethica</hi>.</p>
        <p>Polydorum <hi rend="i">de Inventoribus</hi>, libro 2 cap. 13, lib. 3 cap. 13.</p>
        <p>Concilium 6 Constantinopolitanum, <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 51.</p>
        <p>Carthaginiense 3. <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term>, 11. Laodicense, <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 24.</p>
        <p><hi rend="i">De consecratione distincta</hi>, 2. cap., Pro dilectione: docetur Histrionibus communionem esse denegandam<note resp="editor">[NDE] On montre que la <term type="Religion" rend="Communion">communion</term> doit être refusée aux <term type="Acteur" rend="Histrion">histrions</term>.</note>.</p>
        <p>D. Gersonem parte 4. titulo, <hi rend="i">de ludo stultorum</hi><note resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Au sujet du <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> des sots</hi> (<term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> farcesques à l’occasion de la « <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> des fous »).</note>.</p>
        <p>Vide omnes Historiographos, et comperies ludos theathrales, inventos, et propositos esse propter idolarum cultum<note resp="editor">[NDE] Voir tous les historiographes : vous trouverez que les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> théâtraux ont été inventés et instaurés pour le <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> des idoles.</note>.</p>
        <p></p>
         <p><pb n="25"></pb>Nous ne lisons quasi aucun des Anciens, qui ait parlé de cette matière, qui ne reprenne beaucoup tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> : lesquels je suis aussi certain que les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> n’approuvent aucunement, ains étant chargés du pesant faix d’une si grande police, les permettent seulement, comme nous avons vu les prêches des hérétiques et bordeaux<note resp="editor">[NDE] « Bordeau »: bordel.</note> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> être permis, en intention d’éviter plus grands maux : mais toutefois s’il fallait permettre le mal, il me semble du tout intolérable que ce soit sous le titre de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion">Passion</term></term>, comme il ne serait loisible et ne devrait être permis aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchées</term>, se titrer de la confrérie de la très <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrée</term> et très pure <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierge</term></term> Marie <term type="Société" rend="Mère">mère</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. De quoi qui me demanderait mon avis, en conscience je dirais sous correction de meilleur avis, qu’il me semble avec monsieur Gerson, que ceux qui ne s’opposent à tels <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term>, et blasphèmes de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> pèchent : Et me semble que l’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> est tenu d’ôter la confrérie, plutôt que permettre telles choses si <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> marcher ensemble : comme aussi il n’est <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> de faire dire Messes d’un si vilain gain, ne de recevoir telles gens à l’offrande, ni à la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term>. Voilà ce que m’en semble, sans avoir en intention d’offenser, diffamer ou irriter personne. Je ne craindrai toutefois de dire et affirmer que de mon temps et demeure à Paris, <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> beaucoup libertine et toutefois couverte d’une grande apparence et montre de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> Catholique en <pb n="26"></pb>cérémonies externes, je n’y en remarque chose plus professant le <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term> et blasphématrice contre <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term> et sa très mémorable <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion">passion</term></term> que les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, lesquels je désirerais que ceux de notre université eussent plus raisonnablement et louablement condamnés et fuis que imités ou tolérés les jours des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et autres <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> solennelles principalement.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>