<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Conviction Véritable du récit fabuleux</title>
        <title type="sub">divulgué touchant la Représentation exhibée en face de toute la ville de Lyon, au Collège de la Compagnie de Jésus, le 7. d’août, de la présente, année 1607</title>
        <author key="Gaule, André de (15..-16..)">André de Gaule</author>
        <editor key="Zanin, Enrica (1979-....)">Enrica Zanin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/gaule_conviction_1607/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Gaule</author>, <title>Conviction</title>, <pubPlace>Lyon</pubPlace>, <publisher>Abraham Cloquemin</publisher>, <date>1607</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1607"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="gaule_conviction_1607_1">
        <head>[Conviction Véritable du récit fabuleux]<note n="1" place="end">[NdE]Première édition de ce texte : <bibl>André de Gaule, <hi rend="i">Conviction véritable du récit fabuleux divulgué touchant la <term type="Théâtre" rend="Représentation">Représentation</term> exhibée en face de toute la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de Lyon, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> de la Compagnie de Jésus, le 7. d’Aoust, de la présente année 1607</hi>, Lyon : Abraham Cloquemin, 1607</bibl>, 29 p. C’est une réponse au pamphlet publié la même année par un calviniste <bibl>anonyme, <hi rend="i"><ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/anon_recit-comedie_1607/">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></ref> jouée par les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> et leurs <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term> en la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de Lyon, au mois d’août de l’an 1607</hi></bibl>. L’opuscule a été réédité, avec le <bibl><hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> dans la Revue du Lyonnais, esquisses physiques, morales et littéraires</hi>, Lyon, impr. de L. Boitel, 1837</bibl>, in-8º, p. 108-121. Réédité ultérieurement par <bibl>Ubaldo Floris, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 193-201</bibl>. L’identité d’André de Gaule n’est pas connue. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Guillot, dans<bibl> <hi rend="i">Les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> et la musique</hi>, le collègue de la Trinité à Lyon, 1565-1762 (Liège, Mardaga, 1991, p. 184)</bibl> fait l’hypothèse qu’il s’agisse d’un pseudonyme.</note></head>
        <p rend="dedication">A Messieurs le <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> des marchands<note n="2" place="end">[NdE] Le <term type="Droit" rend="Prévôt">prévôt</term> des marchands est le premier <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrat</term> du consulat, il dirige la municipalité lyonnaise. Il est élu pour deux ans. Les échevins sont les autres membres du consulat et  sont généralement élus parmi les officiers ou les marchands. En 1607 le <term type="Droit" rend="Prévôt">prévôt</term> des marchands est <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Scarron de La Parerle.</note>, et échevins de ladite <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term><note n="3" place="end">[NdE] Il apparaît dans l’attestation qui suit le texte de Gaule, que le <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> et les échevins avaient été présents à la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> de la pièce. Le texte est donc moins écrit pour démontrer aux autorités la valeur de l’action théâtrale des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, que pour la défendre, avec leur appui.</note></p>
        <p></p>
        <p>à Lyon<lb></lb>par Abraham Cloquemin<lb></lb>M.DCVII. Avec permission<note n="4" place="end">[NdE] Le texte de Gaule est accompagné d’une approbation datée du 18 octobre 1607 par Robert Berthelot, suffragant de Lyon, qui atteste « n’y avoir rient trouvé qui ne soit conforme à notre <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> foi et <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> catholique : ains être <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de lumière, à fin de faire connaître les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> artifices  dont usent d’ordinaire les mal affectés à la vérité » (<hi rend="i">ibid.</hi>, p. 27). Les « mal affectés à la vérité » représentent les calvinistes. Cette approbation manifeste d’emblée l’enjeu confessionnel et politique du texte. La querelle sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> exprime l’opposition entre les calvinistes et les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, qui en 1607 désirent s’établir puissamment et Lyon et négocient avec le consulat qui gouverne la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> l’élargissement du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> (voir<bibl> <hi rend="i">Les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> à Lyon, XVIe-XXe siècle</hi>, dir. Etienne Fouilloux et <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> Hous, Lyon, ENS éditions, 2005, p. 28-32</bibl>). L’approbation des autorités <term type="Religion" rend="Religieux">religieuses</term> et judiciaires de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> est manifestée par l’attestation du <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> et des Echevins qui clôt le texte de Gaule : « Nous <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> des Marchands et Echevins de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de Lyon, qui avons vu un petit discours, en forme d’épître à nous adressé intitulé <hi rend="i">Conviction véritable</hi> […], attestons et certifions en vérité, que le contenu en ladite conviction est aussi vrai (au fait) que ledit récit <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> est diffamatoire et fabuleux ; ne s’étant rien passé en l’action dudit jour 7 août dernier, que de grave, modéré, dévot, édificatif, et <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term> au sujet entrepris. Ce que nous savons et pouvons témoigner, pour avoir (comme fondateurs dudit <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> auquel la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> fut faite) assisté durant trois jours : avec les principaux de ladite <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, et grand nombre de <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, qui peut rendre semblable témoignage » (André de Gaule, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 29). Ce texte atteste, deux ans seulement après la réouverture du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> de la <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> Trinité, de l’alliance renouvelée entre le consulat de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> et les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>. Les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> reçoivent l’appui politique du consulat et s’engagent à contribuer à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> culturelle et littéraire de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>. Deux autres pièces liminaires suivent le texte de Gaule : la permission d’impression (<hi rend="i">ibid.</hi>, p. 27) et l’approbation de monsieur le sénéchal de Lyon (<hi rend="i">ibid.</hi>, p. 28), que nous reportons : « Nous, sieur de la Baume Dostun, Sénéchal de Lyon, approuvons beaucoup, et louons la présente conviction, comme ayant été témoin de la vérité, qui y est défendue, contre les mensonges, impostures, et calomnies couchées au récit fabuleux qui y est réfuté. En témoignage de quoi nous avons signé cette de notre main, Lyon le 17 octobre 1607 ».</note></p>
        <p></p>
        <p><pb n="3"></pb>Messieurs, certain ténébrion<note n="5" place="end">[NdE] Ténébrion = ami des ténèbres intellectuelles.</note> sans nom, sans pays, sans aveu, et qui pis est sans foi, sans <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, et sans <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, a osé ces jours passés divulguer un imprimé en date du vingt deuxième d’août dernier, par lequel il a malicieusement calomnié la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> qui vous avait été exhibée dans votre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> le septième du même mois de la présenté année 1607. Les bourdes qu’il avance sont si épaisses et ont tant d’accusateurs de leur fausseté qu’il me semblait être chose superflue <pb n="4"></pb>de mettre la main à la plume pour les réfuter. Mais par ce que je m’aperçois, et par le rapport de divers endroits je suis assuré que cet imprimé court pays sans arrêt, et avec créance en plusieurs parts. J’ai jugé pour la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de la vérité, pour la confusion des menteurs, pour l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de notre <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, et le vôtre particulier (pour qui cette action a été dressée<note n="6" place="end">[NdE] André de Gaule parle bien d’ « action » et non de <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> pour définir la pièce représentée.</note>) qu’il faut donner un coup de corne en la bouche de cet homme menteur, et faire connaître au monde le fait comme il s’est passé. Car qui eût jamais pensé qu’il se fût trouvé aucun si ouvert de gorge pour mentir, qui eût osé fonder sur un fait tant <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> si puantes et si atroces calomnies ? Un sage <term type="Origine" rend="Romain">Romain</term> disait jadis, que malheureux est le <term type="Société" rend="Prince">prince</term> à qui la vérité n’a libre accès : et moi je tiens beaucoup plus infortunés les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> desquels les sycophantes<note n="7" place="end">[NdE] Sycophante = délateur.</note> se voudraient targuer pour établir et mettre en crédit leurs mensonges. Ce que l’auteur de ce libelle diffamatoire (qu’on tient être sorti de Genève<note n="8" place="end">[NdE] C’est-à-dire : que l’on suppose être calviniste.</note>) a voulu faire de vous (messieurs) prétendant peut-être, qu’avec votre tacite consentement vous autoriseriez ses menteries. Or moi, pour le débouter de ceste espérance et ne permettre que ce tort vous soit fait, j’ai donné au <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> ce contre écrit, qui <pb n="5"></pb>témoignera aux <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> les plus éloignés ce qui est de la vérité, et que cet écrivain doit être condamné pour tel qu’il est, c’est-à-dire pour menteur, imposteur et calomniateur, sans aucune réserve de vergogne. </p>
        <p>Son <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> récit contient en tout sept pages, et icelles non entières. Il devait grossir son volume puisqu’il était résolu de bien mentir. Mais comme en un petit parchemin celui comprit beaucoup, qui décrivit toute l’Iliade d’<term type="Autorité" rend="Homère">Homère</term><note n="9" place="end">[NdE] <term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term> l’ancien, dans son <hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, attribue à <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> la référence à une copie de l’Iliade d’<term type="Autorité" rend="Homère">Homère</term>, qui aurait été écrite sur parchemin et enfermée dans une coquille de noix (<bibl><term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term>, <hi rend="i">Naturalis Historia</hi>, VII, chap. 21, éd. H Rakhman, Cambridge, Harvard University Press, 1989, p. 560</bibl>).</note>, ainsi sur ce peu de papier cet homme a étalé des plus insignes menteries, et non seulement menteries, mais encore calomnies et malices remarquables. Je m’en vais en marquer quelques-unes, desquelles je m’assure que vous, qui avez été témoins oculaires de tout, aurez occasion de vous étonner avec moi. </p>
        <p>Le titre qu’il donne à ceste Action, est d’être: « une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> » : et dit qu’« elle a été dressée pour donner du passe-temps, se moquer de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> devant les yeux de tout une <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, exposer en risée la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> vérité, et en faire un <term type="Théâtre" rend="Jeux">jeu</term> de trois jours : et qu’en fin ce n’a été qu’une drôlerie ».<note n="10" place="end">[NdE] André de Gaule ne cite pas directement le texte du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, mais en résume p. 2-4.</note> </p>
        <p><pb n="6"></pb>De telles paroles il n’y a personne qui ne conjecturât que c’était quelque <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> ridicule, un fescennin<note n="11" place="end">[NdE] Fescennins = chants fescennins (<hi rend="i">fescenninus versus</hi>). Chants populaires et <term type="Morale_Négative" rend="Licencieux">licencieux</term> chantés lors des noces, dans la Rome ancienne.</note> ou atellane<note n="12" place="end">[NdE] Atellane = forme comique du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> latin, souvent <term type="Femme" rend="Bouffonne"><term type="Théâtre" rend="Bouffon">bouffonne</term></term> et obscène, reposant sur un canevas et mettant en <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> quatre personnages masqués.</note>, quelque momerie<note n="13" place="end">[NdE] Momerie = <term type="Théâtre" rend="Mascarade">mascarade</term>, <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>.</note>, et charlaterie<note n="14" place="end">[NdE] Charlaterie = charlatanerie (terme emprunté en 1572 : désigne l’action d’un vendeur ambulant qui cherche à vendre ses marchandises).</note>, où les Pantalons<note n="15" place="end">[NdE] Pantalon : masque de la commedia dell’arte.</note> s’entrechoquaient aux dépens de la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> et révérence des choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>. Malignité et fausseté impudente ! Vous avez vu (Messieurs) comme tout s’est passé : y avez vous rien noté qui ne fût grave et modéré ? Rien que dévot et <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term> à la majesté de l’histoire, et du sujet du jugement universel qui se représentait ? Quel mot de gueule<note n="16" place="end">[NdE] Mot de gueule : « parole <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> » (dictionnaire de l’Académie <term type="Origine" rend="Français">Française</term>, 1<hi rend="sup">e</hi> éd., 1694).</note> y a t’on ouï ? Quel parasite ou <term type="Théâtre" rend="Mime">mime</term> y a été remarqué ? Quel <term type="Théâtre" rend="Geste">geste</term> dissolu ? Quelle action légère ? Je sais de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> part, que plusieurs ont été excités à mieux vivre, voyant en cette action quelques délinéaments de ce qui doit arriver au dernier jour. </p>
        <p>En suite de ceci, il fait subtilement ce de quoi il accuse proditoirement<note n="17" place="end">[NdE] Proditoirement : déloyalement.</note> les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, tournant en risée tout ce qu’il y a de plus sévère et <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantable</term> en notre <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> créance. Il appelle drôlerie ce qui fut représenté d’<term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> selon la nécessité du sujet, touchant les diables et les damnés, et pour cela il cite son rêveur Camerarius, ne faisant qu’une pure drôlerie de tout son récit, drôlant par tout, et gaussant en vrai <pb n="7"></pb>Lucian<note n="18" place="end">[NdE] Référence à <term type="Autorité" rend="Lucien">Lucien</term> de Samosathe (120-180 <hi rend="i">circa</hi>), satiriste et auteur de dialogues humoristiques et d’éloges paradoxaux très en vogue au XVIe et XVIIe siècles.</note>. Puis donnant le vent à ses mensonges il parle ainsi : « <quote>En cette <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> il y avait divers personnages, entre autres un <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> jésuitique, et en après un <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> à sa droite</quote> ».<note n="19" place="end">[NdE] André de Gaule cite avec quelques omissions un passage de la p. 4 du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>.</note> </p>
        <p>Qu’est ce mentir (Messieurs) si cela ne l’est ? Vous savez qu’en toute l’action aucun ne fut vu qui représentât la personne de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme distincte de celle de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, et qu’un seulement exhiba celle de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> comme de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et homme, <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> des vivants et des morts. Ce menteur dévoyé est, peut-être, quelque Nestorien<note n="20" place="end">[NdE] Nestorien : personne adhérant à la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> défendue par Nestorius (IVe siècle), affirmant que deux personnes, une divine et une humaine, coexistent en <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. Cette <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term>, jugée hérétique par l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, est ici évoquée pour dénoncer l’erreur de l’auteur du Récit. André de Gaule entend ici affirmer que, dans la pièce des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, seule la figure de Jésus était représentée, alors que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> le <term type="Société" rend="Père">père</term> n’apparaissait pas en <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. En effet, il aurait été théologiquement discutable de <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> le <term type="Religion" rend="Père">Père</term>, qui n’est pas incarné et jamais représentée en forme humaine dans les deux testaments.</note>, distinguant en <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> deux personnes, aussi bien qu’il y a deux natures<note n="21" place="end">[NdE] Le <term type="Religion" rend="Concile">concile</term> d’Ephèse (431) condamne en effet le nestorianisme comme hérésie en affirmant que <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> n’a pas deux personnes, mais deux natures en une seule personne. Evoquer les hérésies de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> primitive est un moyen indirect d’attaquer la foi calviniste de l’auteur du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>.</note> : et en ce plus que Nestorien, qu’il s’imagine<note n="22" place="end">[NdE] Comprendre : et il est plus que Nestorien en cela qu’il s’imagine…</note> qu’au jugement un siège sera donné à la <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term>, et l’autre à l’humanité de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. Car si telle n’eût été sa pensée, comme<note n="23" place="end">[NdE] Comment.</note> aurait-il imaginé une si grande fourbe<note n="24" place="end">[NdE] Fourbe = fourberie.</note> ? Les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> sont trop versés aux <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> écritures pour ignorer ce qui est en <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Jean, que le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> ne <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> personne, mais a donné tout jugement à son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, et puissance de faire jugement parce qu’il est <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de l’homme<note n="25" place="end">[NdE] Voir Jn 5, 22.</note>. L’écolier qui faisait ce personnage s’appelle <pb n="8"></pb>Josué de Villeneuve, et n’y en avait aucun autre qui représentât <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que ce drôleur mentant appelle jésuitique. </p>
        <p>Il continue de mentir avec ces paroles : « <quote>entre ces personnages était le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> et sa suite</quote> »<note n="26" place="end">[NdE] André de Gaule cite de manière approximative le texte du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 4.</note>. </p>
        <p>Car de tous ces trois jours jamais ni <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>, ni <term type="Religion" rend="Cardinal">cardinal</term> ne fut vu sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Mais je conjecture pourquoi il a feint ici le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> : j’en toucherai incontinent la raison après que vous l’aurez ouï, prononçant ceste autre menterie. </p>
        <p>« <quote>Le premier jour, dit-il, fut employé à loger le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>, &amp; ses adhérents, au paradis de bois des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, suivant la sentence prononcée par leur nouveau <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> </quote> ».<note n="27" place="end">[NdE] André de Gaule cite avec quelques omissions le texte du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 4.</note> </p>
        <p>Que dites-vous de cet homme, messieurs ? Parlant de ce paradis de bois, ne se montre-il pas avoir la cervelle de bronze, faite pour choquer contre la vérité, et toujours mentir ? Vous vous souvenez que tout ce premier jour s’en alla en divers <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> contre l’Antéchrist, et à quelques autres préparatifs propres à <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> ce qui fut exhibé le jour suivant ; et que le <pb n="9"></pb><term type="Religion" rend="Pape">pape</term> n’y fut vu, ni aucune sentence prononcée. Mais pour faire tomber plus plausiblement son foudre sur le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> et ses adhérents<note n="28" place="end">[NdE] Adhérent = ici, acolyte.</note>, il s’est fait accroire<note n="29" place="end">[NdE] Il s’est persuadé.</note> que l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> ait été le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> bien qu’elle fût habillée en <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, et que souvent elle et les autres qui l’accompagnaient sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> lui attribuassent le nom d’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, sans jamais nommer une fois le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>. </p>
        <p>En suite de ceci, c’eût été bien merveille s’il se fût oublié du purgatoire<note n="30" place="end">[NdE] L’existence du Purgatoire étant contesté par les calvinistes, André de Gaule s’attend à ce que l’auteur du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi> en conteste la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term>. Il dévalorise ainsi ses arguments comme issu d’une foi partisane.</note>. Il s’en donnera bien de garde : écoutez ce qu’il dit. </p>
        <p>« <quote>Ils charpentèrent aussi un purgatoire</quote> »<note n="31" place="end">[NdE] André Gaule cite, avec des omissions, le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 2.</note>. </p>
        <p>Tu le nommes (malin) pour te moquer de ce point de la foi catholique, et tu le mets en avant pour ne changer rien de ton train à mentir. Autant fut vu le purgatoire, ou parlé d’icelui, que du <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>: et autant de celui-ci que d’Artus le Breton<note n="32" place="end">[NdE] Il ne fut pas parlé du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> Artus et donc ni du <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>, ni du purgatoire non plus.</note>. Mais de la fumée de ce purgatoire tu voulais donner corps à ces <term type="Passion_Négative" rend="Furieux"><term type="Qualité_Négative" rend="Furieux">furieuses</term></term> nues que tu vas faire éclater sur la tête du pontife de Rome, t’y disposant avec ces paroles. </p>
        <p>« <quote>Ainsi qu’ils commencèrent à lâcher leur premier pétard, ou petit tonnerre jésuitique, le temps auparavant serein, se brouille tout à coup</quote>. »<note n="33" place="end">[NdE] André de Gaule cite exactement le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 5.</note> </p>
        <p><pb n="10"></pb>Voila donc une grande merveille, que le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> favorise tant et si à propos les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, les secondant si heureusement en leurs desseins. Tu devais conjecturer de là, que l’action était <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> aux yeux de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et je ne doute point que tu ne l’eusses fait, si tu eusses été autant affectionné à leur endroit, que tu te montres libéral à mentir pour les blasonner<note n="34" place="end">[NdE] Par antiphrase : blâmer, critiquer.</note>. Tu appelles commencement plus de trois ou quatre heures après avoir commencé : car si tu n’as été informé à <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term>, ou si de Lyon allant à Genève tu n’as perdu la mémoire, tu te souviendras, que ces éclairs et pétarades artificielles donnèrent commencement à l’action du second jour, pour <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> la générale déflagration du monde, et que depuis l’on joua paisiblement, au moins quatre grosses heures. Vois donc, ô épargneur de vérité, combien tu es riche en mensonges. </p>
        <p>« <quote>Le temps, ajoutes-tu, se brouille tout à coup, une nuée crève, une ravine d’eau s’épand, etc</quote>. »<note n="35" place="end">[NdE] André de Gaule cite exactement le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 5.</note> </p>
        <p>Trois jours devant l’action, le temps gros de pluie avait menacé de fondre ses nues, et les excessives chaleurs présageaient que les tonnerres n’arrêteraient guère de se faire <pb n="11"></pb>ouïr, comme déjà il était arrivé le <term type="Religion" rend="Dimanche">dimanche</term> précédent à heure de vêpres. Voire ce même second jour de l’action les acteurs étant sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, l’air brouillé demeura menaçant de pluie plus d’une grosse heure et demie, de quoi s’apercevant quelques-uns bien avisés firent doubler des toiles sur leurs têtes pour être préservés contre l’eau, quand elle tomberait. Même l’on joua un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> quart d’heure la pluie tombant doucement, sans que pour cela ni les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term>, ni les acteurs fissent semblant de quitter leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term>. Appelles-tu donc cela, « tout à coup » ? Mais ton foudre <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> ne fût pas bien tombé sans ce préambule mensonger. Sauvez vos têtes (messieurs), courez au laurier : voici la foudre ! Mais non, ne craignez pas, ce n’est qu’une nue noire épaissie de mensonges. </p>
        <p>« <quote>Le foudre, dit-il, tomba sur une maison proche de celle des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, où il fit du ravage</quote>. »<note n="36" place="end">[NdE] André de Gaule cite exactement le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 5.</note> </p>
        <p>Menteur, combien de fois est-il tombé sur Genève sans qu’on y représentât le jugement final ? Je suis voisin des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, je connais leur maison, et toutes celles qui leur sont proches, je me suis avec toute diligence <pb n="12"></pb>enquis, quelle aurait été celle que le foudre aurait féru de son carreau fulmineux. Tout bien cherché et recherché, je n’en ai pu apprendre aucune nouvelle, et de ton dire n’ai su tirer autre conclusion sinon que tu es un forgeron de foudre semblable au vieux cyclope des poètes. Ce que tu dis ci-après de la tour est autre cas, j’en parlerai à cette heure, te suivant comme on fait la bête à la piste. Car qu’ajoutes-tu pour grossir le monceau de tes mensonges ? Ecoutez-le, messieurs, il dit : </p>
        <p>« <quote>Que plusieurs des joueurs fort effrayés, depuis sont morts et qu’on tient compte de neuf ou dix des principaux pour le moins, qu’entre autres celui qui contrefaisait <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et celui qui contrefaisait le personnage de Lucifer ont été emportés de maladie : bref, que les éclairs étaient si fréquents, que plusieurs pensaient que ce fût la fin du monde </quote> »<note n="37" place="end">[NdE] André de Gaule reporte librement le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 6.</note>. </p>
        <p>Y pensâtes-vous jamais, messieurs ? Dites de grâce, pensiez-vous que le dernier jour fût arrivé ? C’est merveille que ce menteur ayant une fois lâché la bride à l’impudence, n’ait dit que tout le mont de Fourvière <pb n="13"></pb>avait cabriolé au-delà du Rhône, et s’était allé percher dessus le colombier de la Ferrandière<note n="38" place="end">[NdE] La Ferrandière = domaine situé entre Lyon et de Villeurbanne, où se dressait un château de style Renaissance. Le domaine se situait, au XVIIe siècle, aux limites ouest de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, alors que la colline de Fourvière était aux limites est de Lyon.</note>, et que là-dessus il faisait le moulin à vent ; ou que tout le quartier de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Sébastien<note n="39" place="end">[NdE] Quartier de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Sébastien : quartier établi au XVIe siècle sur les pentes de la  Montagne de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Sébastien, entre le Rhône et la Saône, actuellement dans le quartier de la croix Rousse.</note>, ébranlé en ses fondements, s’était perdu dans les abîmes, quatre mille sept cents cinquante-six toises<note n="40" place="end">[NdE] Une toise est l’équivalent de 6 pieds (c’est-à-dire 1, 949 mètres). 4756 toises font donc environs 9269 mètres.</note> au-delà du centre de la terre, et que le Rhône passant ores par-dessus et se joignant avec la Saône, on y péchait des huitres longues de dix-huit brassées. Par ce moyen plusieurs eussent mieux pensé que la fin du monde était arrivée, car la confusion eût été plus grande. Mais à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> escient, qui sont ces neuf ou dix acteurs de compte fait, qui effrayés sont depuis morts ? S’ils sont comptés et des principaux, comme tu l’assures, il te sera facile de nous en donner les noms. Dis-nous donc, qui sont-ils ? De quelle maison ? Qui sont leurs parents ? Si tu n’eusses voulu avoir la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> des vieux menteurs Anyte et Mélite<note n="41" place="end">[NdE] Anytos et Mélétos = délateurs et accusateurs de Socrate (voir <hi rend="i">Ménon</hi>, 90a, 90c-94, 95a).</note>, tu aurais apporté de ton dire quelque preuve. Pour nous, qui n’avons bougé de Lyon depuis, nous sommes assurés du <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, certains que de tous ceux qui étaient présents en l’action, soit acteur, soit <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateur</term>, aucun n’est mort comme ayant été effrayé du foudre, ou du tonnerre. Que si la maladie populaire<note n="42" place="end">[NdE] il peut s’agir de la peste noire, qui sévit en France en 1607, ou encore de la dysenterie, qui fit des ravages à Lyon en 1607.</note>, <pb n="14"></pb>qui a fait le dégât qu’on sait en cette <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> a emporté deux des acteurs, tu pourras savoir quand tu voudras, que l’un d’eux était déjà malade trois jours avant que monter sur ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Et si pour être morts de ce mal ils sont morts effrayés du foudre, ou du tonnerre, dis encore que ceux qui en sont trépassés en Suisse et au fond des Allemagnes, en Italie, et en plusieurs parts de la France en sont trépassés ; dis que le ministre d’Oullins<note n="43" place="end">[NdE] Oullins = commune situé à l’ouest de Lyon.</note> en a été si épouvanté, et plusieurs du Consistoire de Lyon si grièvement malades, qu’à grand peine ont ils pu se relever du lit bagues sauves<note n="44" place="end">[NdE] Sortir bagues sauves = sortir heureusement d’un danger (bagues = bagages).</note>. Dis que Guillaume la Chana<note n="45" place="end">[NdE] Guillaume de Chana (vers 1540- après 1585) : huguenot lyonnais émigré à Genève.</note> et autres, qui en sont morts, et que tu sais n’avoir guère fréquenté les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, pour avoir été de même <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> que toi. Dis que ce foudre qu’ils ne virent, ni ne sentirent jamais, leur a de male <term type="Passion_Négative" rend="Peur">peur</term> fait rendre les derniers abois. Mais où avais-tu l’âme, ô cyclope dénaturé, quand tu as écrit, que celui qui contrefaisait <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et celui qui jouait le personnage de Lucifer ont été emportés de maladie pour s’être trop échauffés ? Je t’ai dit qu’aucun n’a contrefait <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme distinct de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, et que celui qui représentait <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> s’appelle Josué de <pb n="15"></pb>Villeneuve. J’ajoute que celui qui jouait Lucifer a pour nom Simon Vannerot, et que tous deux sont <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> expectation, jouissant encore aujourd’hui d’une pleine santé, sans avoir été ni peu ni prou atteints de maladie : de quoi te feront foi tes yeux et tes oreilles, si pour voir la laideur de tes mensonges il te prend fantaisie de t’en venir informer en cette <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>. </p>
        <p>Vous pensez peut-être (messieurs) que c’est tout. Non, non, cet homme n’est pas encore saoul de mentir. Prenez garde comme il crache les mensonges quatre à quatre. </p>
        <p>« <quote>Entre trois tonnerres<note>[NdE] Le mot foudre peut être féminin ou masculin à l’époque.</note> qu’il fit<seg type="exquote">(dit-il) </seg>il y en eut un si terrible, que le foudre chut sur une tour qui est au bord du Rhône, joignant<note n="47" place="end">[NdE] Jouxtant.</note> le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>. Céans il y avait un homme qui fut blessé, et une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> tuée. Le foudre rompit la cheminée, par ou il entra, puis sortit par même endroit, se jette sur un bateau chargé de bois, qu’il fit couler au fonds du Rhône</quote> ».<note n="48" place="end">[NdE] André de Gaule rapporte ici mot pour mot le récit du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 7.</note> </p>
        <p>Voila sept mensonges pour une seule vérité, qui est que le foudre tomba dans une <pb n="16"></pb>tour, étant <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> que cette tour soit joignant le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> ; <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> que le foudre y tombant un homme y fût ; <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> par conséquent qu’il y fût blessé ; <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> y fût tuée ; <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> que le foudre rompît aucune cheminée ; <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> qu’il se soit jeté sur aucun bateau ; <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> enfin qu’il l’ait fait couler au fonds du Rhône. Cette dite tour est celle qu’on nomme du Commis, la plus proche de la porte des Cordeliers, et la quatrième en comptant depuis la porte de rue neuve, et partant bien éloignée du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term>. Car si on compte justement depuis le plus proche coin des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> jusques à celui des P. P. Cordeliers<note n="49" place="end">[NdE] Tous ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> sont identifiables dans le Lyon d’aujourd’hui. Le couvent des Cordeliers a été détruit mais il subsiste son <term type="Religion" rend="Église">église</term>, <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Bonaventure ; le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuite</term> est celui de la Trinité, qui est l’actuel Lycée Ampère ; les portes ont disparu, mais la Rue Neuve existe toujours.</note>, l’on trouvera que ladite tour est plus voisine d’eux, que des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, au moins de cent et quinze pas<note n="50" place="end">[NdE] Environs 100 m.</note>. L’on n’a point remarqué qu’autre mal y soit arrivé, que d’effrayer une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui était dedans, et fondre la pointe d’un poinçon servant à sonder les balles<note n="51" place="end">[NdE] Les balles : il s’agit des balles de marchandise qui entrent à Lyon. Le poinçon est une sorte de pique qui sert à sonder les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> pour vérifier qu’elles ne cachent pas de la marchandise de contrebande.</note>. Celui qui habite dedans icelle tour est homme de bien, et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> personne, appelé Michel Gouille, qui assurera le même que je dis. </p>
        <p>Et d’ici vous pourrez voir, messieurs, que c’est de s’écarter de la vérité pour suivre les erres<note n="52" place="end">[NdE] Suivre le chemin du mensonge.</note> du mensonge, auquel qui a une fois donné sa créance en matière de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, <pb n="17"></pb>ne tient plus à <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> d’en controuver<note n="53" place="end">[NdE] Ne se fait plus un scrupule d’en forger (des mensonges).</note> pour diffamer les autres, et nommément s’il est question de donner sur <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term><note n="54" place="end">[NdE] S’acharner sur les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>.</note>, que ces gens tiennent pour leurs déterminés ennemis, bien qu’en effet ils<note n="55" place="end">[NdE] C’est-à-dire les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> : les protestants s’acharnent sur les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> bien que ceux-ci n’aient en vue que le salut des protestants.</note> ne désirent que le salut de leurs âmes. Qui ne voit leur <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> envenimée contre ces <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> <term type="Société" rend="Père">pères</term> ? Et qui ne s’étonnera du transport où l’appétit de les décrier a conduit ce menteur et impudent écrivain ? Je me suis émerveillé comme<note n="56" place="end">[NdE] Comment.</note> après avoir si effrontément franchi les barrières de la pudeur il n’ait encore couché par écrit cet autre vilain mensonge, qui a couru jusques à Paris, qu’un <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> vrai <term type="Religion" rend="Démon">démon</term>, se soit trouvé parmi ceux qui les représentaient en cette action sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Et encore plus qu’il n’ait par anticipation écrit ce que<note n="57" place="end">[NdE] Qui.</note> maintenant court comme fine vérité dans Genève, que le foudre a abîmé le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term>, et que dix-huit des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> ont été foudroyés, entre lesquels étaient le provincial, le recteur, et le rhétoricien qui avait composé l’action. Mensonges si noirs, si vilains, et si éhontés, que j’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Passion_Positive" rend="Estime">estime</term></term> que le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> qui les a inventés, en aurait rougi s’il était capable de honte. Si cet imposteur ne les a couchés par écrit après tant d’autres, ce n’a pas été, crois-je, faute de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> volonté : <pb n="18"></pb>car encore un coup quelle <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> contre ces <term type="Société" rend="Père">pères</term> ? N’était-ce pas assez d’avoir voulu, par ce qui a été dit, maculer leur renommée, sans qu’encore cet <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> anonyme parsemât son écrit de calomnies toutes battantes de front<note n="58" place="end">[NdE] Calomnies qui toutes attaquent ouvertement la réputation des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>.</note> l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de leur réputation, en les chargeant<note n="59" place="end">[NdE] Accusant.</note> de cupidité du lucre et d’avarice ? </p>
        <p>Il dit I. <quote>« Qu’ils avaient dressé ce passe-temps au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> pour ménager</quote> ».<note n="60" place="end">[NdE] André de Gaule reprend librement le texte du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 2 (« Les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> […] voulant donner du passetemps au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> et ménager par même moyen »).</note> </p>
        <p>II Que « <quote>les <term type="Société" rend="Père">pères</term> et <term type="Société" rend="Mère">mères</term> faisaient grande ou moyenne contribution, selon les personnages que leurs <term type="Société" rend="Fils">fils</term> soutenaient</quote> ».<note n="61" place="end">[NdE] André de Gaule reprend librement le texte du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 4.</note> </p>
        <p>III. Que « <quote>les personnes de qualité payèrent largement la vue de ce passe-temps, donnant <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> pour s’asseoir aux échafauds<note n="62" place="end">[NdE] Echafaud : ouvrage de charpenterie élevé en forme d’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> pour y placer des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> et pour le <term type="Théâtre" rend="Jeux">jeu</term> des acteurs (voir Furetière 1690).</note>, que les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> leur avaient préparés</quote> »<note n="63" place="end">[NdE] André de Gaule reprend librement le texte du <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 4.</note> </p>
        <p>IIII. Que « <quote>les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> enlevèrent tout l’équipage, et beaucoup de bagage des loueurs leur est resté, pour s’en accommoder à la maniéré des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> ménagers, qui font <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de tout.</quote> »<note n="64" place="end">[NdE] André de Gaule cite textuellement le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi>, p. 6.</note> </p>
        <p><pb n="19"></pb>Quelle <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordure</term> sortant de la bouche de cet homme et quel encre de fiel coule du <term type="Religion" rend="Canon">canon</term> de sa plume ! Vraiment les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> sont bien gens, qui pour l’espérance d’un tel lucre voulussent devenir <term type="Théâtre" rend="Bateleur">bateleurs</term>. Et il y a bien d’apparence que gens de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, tels qu’ils sont pour la plus part, gens d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et de science devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et devant les hommes, gens qui ont renoncé au monde, auquel ils pouvaient paraître, et avoir quelque chose, gens qui se sont tous donnés au service de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qui y persévèrent pour sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, pour le bien du <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, et le salut de leurs âmes, Il y a bien, dis-je, d’apparence, que jamais ils aient été si convoiteux, que ce médisant les veut faire reconnaitre. Pour moi, je les connais assez, ce me semble, et en suite de cette connaissance je jugerais que jamais telle convoitise ne leur est venue en pensée, non plus que jamais ils n’ont retiré un seul liard de celui qui représentait <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, que néanmoins ce calomniateur dit avoir plus payé que tous les autres. Sur quoi je lui offrirai un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> marché, étant assuré que le recteur du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> ne m’en désavouera point : c’est que lui, ou tout autre qu’il voudra, vienne à supputer la <term type="Economie" rend="Dépense">dépense</term> faite en l’appareil de cette <pb n="20"></pb>action, et que d’autre côté il calcule tout le reçu de quelconque part qu’il soit provenu. Je lui fais <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term><note n="65" place="end">[NdE] Je lui fais <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> que : je lui donne ma parole que.</note> que si sur ce reçu il paye tout le dépensé, le recteur lui donnera tout compté et rabattu<note n="66" place="end">[NdE] Tout compté et rabattu : tout bien compté et toute déduction faite ; le recteur donnera tout net dix écus (par-dessus = en plus des <term type="Economie" rend="Dépense">dépenses</term> faites pour la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term>).</note>dix écus par-dessus<note n="67" place="end">[NdE] En d’autres termes : l’accusateur ne pourra pas prouver que les <term type="Economie" rend="Dépense">dépenses</term> engagées pour préparer l’action ont été payées par les <term type="Economie" rend="Revenus">revenus</term> du <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term>.</note>. Et pour ce qu’il dit du bagage, qu’il cherche toutes les pièces qu’il suppose avoir été retenues, je lui promets que toutes lui seront rendues, et un teston<note n="68" place="end">[NdE] Teston = monnaie d’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> à l’effigie de <term type="Autorité" rend="François">François</term> Ier.</note> de surcroît dessus chaque pièce<note n="69" place="end">[NdE] Tous les bagages gardés lui seront donnés, avec en plus une somme pour chaque bagage.</note>. C’est un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> parti, nommément à un misérable<note n="70" place="end">[NdE] En d’autres termes : le gain qu’il peut tirer de ces paris (dix écus et quelques testons) est profitable seulement pour un misérable.</note>, tel que doit être ce criminateur<note n="71" place="end">[NdE] Criminateur = <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>.</note> : car un homme d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et de moyen<note n="72" place="end">[NdE] Un homme qui a des moyens</note> n’aura jamais mis la main à la plume pour publier ces si puantes bourdes et tacher à <term type="Passion_Positive" rend="Plaisir">plaisir</term> la renommée de ceux desquels il n’a jamais reçu déplaisir. </p>
        <p>Qu’est-ce donc qui peut avoir poussé cet homme de néant à ce faire ? Je n’en peux point conjecturer ou savoir autre cause, que sa malignité propre, accompagnée d’un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> naturel, formé pour médire, et disposé à mal faire : ou bien je l’attribuerai à son éducation, car étant du nombre de ceux que le schisme a séparé de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> catholique, apostolique et <term type="Origine" rend="Romain">romaine</term>, l’on voit par expérience que telles gens haïssent à mort les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term>, voire avant que jamais ils les aient vus. Peut-être aussi sera-ce, parce que selon les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de<pb n="21"></pb>la discipline reformée, il est inhibé<note n="73" place="end">[NdE] Inhibé : prohibé, interdit.</note> de transformer les livres de la Bible en <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term><note n="74" place="end">[NdE] Comme le fait, par exemple, <bibl>Johann Jakob Bretinger, <hi rend="i">Bedencken von Comoedien oder Spielen</hi>, éd. <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> Brunnschweiler, Bern, Peter Lang, p. 22-23.</bibl></note>, et il lui fait mal que dans Lyon telles ordonnances ne sont point gardées. En effet, il semble que sur cette enclume ce cyclope ait principalement martelé son carreau de foudre<note n="75" place="end">[NdE] Carreau de foudre : la pierre qui est dans la foudre.</note> et de calomnie, car il tient à si grand <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> qu’on ait représenté le jugement, le paradis, et l’enfer, que pour ce<note n="76" place="end">[NdE] Pour ce : pour cette raison.</note> l’air en ait dû être troublé, et en soient arrivés les esclandres par lui ci-devant mentionnés, et menteusement controuvés<note n="77" place="end">[NdE] Menteusement controuvé : mensongèrement inventé.</note>. Quoi faisant, il nous montre de quel esprit lui et les siens sont portés. Car pourquoi cette <term type="Passion_Négative" rend="Haine"><term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term></term> nouvelle et si grande aversion des <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> des choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, sinon pour revendiquer le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> à <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term> et à Vénus, ou du moins à celle <term type="Religion" rend="Païen">païenne</term> <term type="Passion_Négative" rend="Folie">folie</term>, à qui la gentilité<note n="78" place="end">[NdE] La gentilité : le <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term>.</note> l’avait dédié ? Et que faisait Isaïe allant tout nu par la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term><note n="79" place="end">[NdE] Isaïe 20, 2.</note> ? Quoi Jérémie portant des chaînes au col <note n="80" place="end">[NdE] Jérémie 40, 4.</note> ? Quoi <term type="Autorité" rend="Ézéchiel">Ézéchiel</term> s’équipant en mode de soldat formant un siège de <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, et contrefaisant l’assiégeant et l’assiégé ? N’était-ce pas pour <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> ores le pillage, ores la captivité du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, ores l’assiégement<note n="81" place="end">[NdE] Assiégement = siège.</note> et le sac de Jérusalem<note n="82" place="end">[NdE] <term type="Autorité" rend="Ézéchiel">Ezéchiel</term>, 4, 2.</note> ? Que si <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> vérité est chose <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, pourquoi est-ce <pb n="22"></pb>que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> l’aurait commandé à ses <term type="Religion" rend="Prophète">prophètes</term> ? Mais (diras-tu) ils ne le faisaient pas sur un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Qu’en sais-tu, ignorant que es ? Commandement ne fut-il pas fait à <term type="Autorité" rend="Ézéchiel">Ézéchiel</term> de cuire ses pains avec la fiente<note n="83" place="end">[NdE] <term type="Autorité" rend="Ézéchiel">Ezéchiel</term> 4, 15.</note> en face de tout le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ? Mais en ce faisant il ne jouait pas une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>. Non, car le sujet était <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> et tragique, et tel pour plus grand <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> l’avaient choisi en cette action les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term><note n="84" place="end">[NdE] Les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> avaient choisi le sujet tel (<term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> et tragique) pour en tirer un plus grand <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> didactique.</note>. Mais en cette <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> aucuns <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> riaient quelquefois<note n="85" place="end">[NdE] Comprendre : que quelque <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateur</term> riait quelquefois.</note>. Et qui t’a dit que toujours ceux qui voient les <term type="Religion" rend="Prophète">prophètes</term> pleurassent, nommément ceux qui étaient ignorants des <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> qu’ils représentaient ! Mais ils étaient des <term type="Religion" rend="Prophète">prophètes</term>. Pour ce<note n="86" place="end">[NdE] C’est pourquoi.</note>, si tu avais des yeux, pour autre effet que pour chercher des bourdes, tu verrais que nous les pouvons et devons imiter. Mais le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> est un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>. Qu’il le soit à Genève, chez les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> chez un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Gymnase">gymnase</term>, ou palestre d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> où la jeunesse est exercée pour paraître un jour heureusement en <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>. Mais cela se faisait par commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Grand merci, lourdaud que tu es, de là devrais-tu conclure, que telles <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> et licites. A quoi s’accorde toute la chrétienté, hormis les ministres et leurs <pb n="23"></pb>adhérents, qui sous prétexte d’une réformation<note n="87" place="end">[NdE] Sous prétexte d’une réformation : ici référence est faites à la réforme protestante, que André de Gaule critique comme dissidence minoritaire au sein de la « chrétienté ».</note> difforment toutes choses. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> de Nazianze, pour chasser <term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term> et avec lui le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> hors de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> a dressé une action de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> endurant<note n="88" place="end">[NdE] <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> de Nazianze (329-390), <hi rend="i">Christus Patiens</hi>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> sur la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion">passion</term></term> du Christ composée à partir de vers d’<term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term>.</note>. Le fameux Apollinaire d’Antioche<note n="89" place="end">[NdE] Apollinaire l’Ancien, rhéteur du IV siècle, adapta l’Ancien Testament en hexamètres dactyliques pour former une épopée de 24 chants, aujourd’hui perdue.</note> ne gagna pour autre raison tant le <term type="Passion_Positive" rend="Cœur">cœur</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> en ses commencements, que pour avoir su proprement accommoder la Bible à la poésie, la poésie à l’échafaud<note n="90" place="end">[NdE] A la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>.</note>, et tous deux à un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> <term type="Passion_Positive" rend="Plaisir">plaisir</term> et instruction. Aussi était-ce le commun désir de tous les anciens <term type="Société" rend="Père">pères</term>, de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, Arnobe, <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note n="91" place="end">[NdE] Les <term type="Société" rend="Père">pères</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, utilisés généralement comme autorités contre le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> par les ennemis de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, sont ici convoqués pour défendre la pratique théâtrale. L’auteur du texte adopte une vue relativiste sur leurs écrits, comme le fait aussi, cinquante ans plus tard, le <term type="Société" rend="Père">père</term> d’<term type="Autorité" rend="Aubignac"><term type="Autorité" rend="Aubignac"><term type="Autorité" rend="Aubignac"><term type="Autorité" rend="Aubignac">Aubignac</term></term></term></term> (voir <hi rend="i">Dissertation sur la <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term></hi>, chapitre 3). D’après l’auteur de la <hi rend="i">Conviction</hi>, les <term type="Société" rend="Père">pères</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’ont pas condamné le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en tant que tel, mais ils ont seulement critiqué le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Religion" rend="Païen">païen</term> de leur temps, <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> aux vérités <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term>.</note>, qui avec tant de véhémence ont invectivé contre les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>, ne cessant de souhaiter que <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> gagnât l’orchestre aussi bien que le palais, l’hippodrome aussi bien que le camp, les arènes aussi bien que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term>, que tout fût à lui, et que par-dessus tout flambât sa croix victorieuse. Les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term>, doivent être perçues, et par les yeux et par les oreilles. Et quant à ce qui touche le jugement, duquel il est maintenant question, remarque que <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, qui a vécu il y a plus de 1400 ans en a fourni le parfait argument aux <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> en ces termes. </p>
        <p><pb n="24"></pb>« <quote>Mais quel <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> au <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> <seg type="exquote">(dit-il) </seg>est l’avènement voisin du Seigneur, déjà connu, déjà <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieux</term> et triomphant, quelle exultation des anges, quelle <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> ressuscitant, quelle le royaume des justes et la nouvelle cité de Jérusalem ? De pareille <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> nous est ce grand et dernier jugement, cet inespéré aux nations<note>[NdE] Les nations : les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> (latin : <hi rend="i">gentes, nationes</hi>).</note>, et moqué d’icelles. Lors que tant, et tant de siècles et générations seront consumées d’un feu. Vraiment il y a bien là que voir et regarder, etc.</quote> »<note n="93" place="end">[NdE] L’auteur cite un passage du De Spectaculis de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> « <quote>quale autem spectaculum in proximo est adventus domini iam indubitati, iam superbi, iam triumphantis ! quae illa exultatio angelorum, quae gloria resurgentium sanctorum ! quale regnum exinde iustorum ! qualis civitas nova Hierusalem ! at enim supersunt alia spectacula, ille ultimus et perpetuus iudicii dies, ille nationibus insperatus, ille derisus, cum tanta saeculi vetustas et tot eius nativitates uno igni haurientur. Quae tunc spectaculi latitudo !</quote> », <bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, éd. Marie Turcan, Paris, Les Editions du cerf, 1986, XXX, 1-3, p. 316-319</bibl>. L’auteur retourne à son avantage ce passage de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>. Pour le <term type="Société" rend="Père">père</term> latin, en effet, le <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> du jugement dernier s’oppose à ceux de la terre et les acteurs seront les premiers à brûler en enfer (30, 5). Le défenseur des <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> adopte une lecture partiale du texte : le jugement dernier est un <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term>, et donc il peut être représenté sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> et peut servir la conversion ou l’admonestation des « nations ».</note> </p>
        <p>Ainsi parlait cet ancien au temps jadis, fournissant de sujet aux acteurs d’alors, s’ils eussent été <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, et si les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> eussent pu déposséder l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> et chasser l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> du caveau<note n="94" place="end">[NdE] Caveau = <hi rend="i">cavea</hi>, l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où se tenaient les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des gladiateurs.</note> et du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>. Mais à quel propos m’en vais-je si loin pour convaincre et réfuter ce calomniateur, comme si Bèze, ce grand zélateur de la réformation n’avait point théâtrisé son Abraham<note n="95" place="end">[NdE] <hi rend="i">Abraham sacrifiant</hi>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> composée par Théodore de Bèze en 1550 (<bibl>éd. Patrizia de Capitani, in  <hi rend="i">La <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> à l’époque d’Henri II et de Charles IX</hi>, vol. 1, 1, Florence Paris, Olschki PUF, 1986, p. 15-54</bibl>).</note>, et Bucanan son Jephté<note n="96" place="end">[NdE] George Buchanan compose un <hi rend="i">Jephtes</hi>, publié en 1554 à Paris. Il ne se convertira qu’en 1560 au protestantisme (voir<bibl> <hi rend="i">Tragedie</hi>s, éd. P. Sharratt et P.G. Walsh, Edinburgh, Schottish Academic Press, 1983</bibl>).</note>, et Heboannus Hessus<note n="97" place="end">[NdE] Helius Eobanus Hessus (1488-1540) poète néolatin qui rallie la Réforme. Il a traduit les psaumes en distiques élégiaques, il a composé une version christianisée des <hi rend="i">Hérodiades</hi>, un recueil fictif d’épîtres de <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>.</note>, avec autres semblables n’eussent dressé en action théâtrale plusieurs parties de la <pb n="25"></pb><term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Bible. Si c’est mal fait de <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, ces réformés qui l’ont fait, seront avec les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> coupables. Ce que n’apercevant pas cet étourdi écrivain, n’est-il pas en danger d’être appelé au Consistoire<note n="98" place="end">[NdE] Consistoire : assemblée de pasteurs et de laïcs élus qui avait pour fonction, dans l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> réformée, de contrôler les mœurs des fidèles.</note> ? </p>
        <p>Mais il est temps que je finisse, et que je laisse couler les autres menteries, drôleries, malices et calomnies comprises en son libelle diffamatoire. Ce qui a été dit est assez pour nous faire reconnaître (messieurs) sur quel gibier se jettent ces oiseaux de proie. Vous agréerez, s’il vous plait, que j’aie défendu la vérité contre ce mensonges, et que j’aie fait connaître aux <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> éloignées de la nôtre qu’à tort et faussement les <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term> ont été calomniés en un fait, auquel ils se sont montrés autant zélateurs du bien <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, qu’amateurs de votre <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, et désireux de l’avancement de vos <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et pour lequel ils méritaient devant les hommes plutôt une réciproque bienveillance que les calomnies de cet écrivain de Genève. Il est vrai qu’ils tiennent à assez de récompense<note n="99" place="end">[NdE] Ils considèrent comme une récompense suffisante d’avoir…</note> d’avoir eu en ceci le désir et <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> volonté de vous servir, et vous servant, de glorifier celui, pour lequel ils endureront volontiers en ce monde, appuyés sur la ferme espérance qu’ils <pb n="26"></pb>ont, qu’après le travail suivra le repos, qui est promis aux gens de bien au séjour de l’Eternité. A Lyon ce 10. jour d’Octobre 1607<note n="100" place="end">[NdE] Ce texte a donc été composé deux mois après le <hi rend="i">Récit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></hi> (daté du 22 août 1607).</note>. </p>
        <p>Votre serviteur bien humble et <lb></lb>Très affectionné, </p>
        <signed>André de Gaule.</signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>