<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la comédie</title>
        <author key="Nicole, Pierre (1625-1695)">Pierre Nicole</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Transcription, stylage, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/nicole_traite-de-la-comedie_1667/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Nicole</author>, <title>De la Comédie</title>, <pubPlace>Liege</pubPlace>, <publisher>Adolphe Beyers</publisher>, <date>1667</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1667"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">LES VISIONNAIRES, / ou / Seconde partie des lettres / sur / L'HERESIE IMAGINAIRE</hi>
        <lb></lb>contenant les huits dernières.
        <lb></lb> A LIEGE / Chez ADOLPHE BEYERS
        <lb></lb><date>M. DC. LXVII.</date>
        <lb></lb>
        <lb></lb>(p. 452-495)
        <lb></lb>
        <lb></lb>DE LA COMEDIE</head>
      <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_1">
        <head>Préface</head>
        <p><pb n="452"></pb><hi rend="i">Une des grandes marques de la corruption de ce siècle est le soin que l'on a pris de justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et de la faire passer pour un <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> qui se pouvait allier avec la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Les autres siècles étaient plus simples dans le bien et dans le mal : ceux qui y faisaient profession de piété témoignaient, par leurs actions et par leurs paroles, l'horreur qu'ils avaient de ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profanes</term>. Ceux qui étaient possédés de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> reconnaissaient au moins qu'ils ne suivaient pas en cela les règles de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>. Mais le caractère de ce <pb n="453"></pb> siècle est de prétendre allier ensemble la piété et l'esprit du monde. On ne se contente pas de suivre le <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>, on veut encore qu'il soit honoré et qu'il ne soit pas flétri par le nom <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> de <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>, qui trouble toujours un peu les <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> que l'on y prend, par l'horreur qui l'accompagne. On tâche donc de faire en sorte que la conscience s'accommode avec la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> et ne la vienne point inquiéter par ses importuns remords. C'est à quoi on a beaucoup travaillé sur le sujet de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Car comme il n'y a guère de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> aux gens du monde que celui-là, il leur était fort important de s'en assurer une jouissance douce, tranquille et consciencieuse, qui est ce qu'ils désirent le plus. Le moyen qu'emploient pour cela ceux qui sont les plus subtils est de se former une certaine idée métaphysique de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et de purger cette idée de toute sorte de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>. La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, disent-ils, est une <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> d'actions et de paroles comme présentes ; quel mal y a-t-il en cela ? Et après avoir ainsi justifié leur idée générale de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ils croient avoir prouvé qu'il n'y a donc point de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ordinaires, et ils y assistent ensuite sans scrupule. Mais le moyen de se défendre de cette illusion est de considérer au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, non dans une spéculation chimérique, mais dans la pratique commune et ordinaire dont nous sommes témoins. Il faut regarder quelle est la vie d'un <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédien</term> et d'une <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédienne</term></term> ; quelle est la matière et le but de nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ; <pb n="454"></pb> et quels effets elles produisent d'ordinaire dans les esprits de ceux qui les représentent, ou qui les voient <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> ; quelles impressions elles leur laissent ; et examiner ensuite, si tout cela a quelque rapport avec la vie, les sentiments et les devoirs d'un véritable <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>. Et c'est ce qu'on a dessein de faire dans cet écrit.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head>Traité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></head>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_2">
          <head>I.
            <lb></lb></head>
          <p>Il est impossible qu'on considère le métier de <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédien</term>, et qu'on le compare avec la profession <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, qu'on ne reconnaisse qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d'un <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et d'un membre de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> que cet emploi. On ne parle pas seulement des <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> grossiers, et de la manière dissolue dont les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> y paraissent, parce que ceux qui justifient la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> en séparent toujours ces sortes de <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> par l'imagination, quoiqu'on ne les en sépare jamais effectivement. On ne parle que de ce qui en est entièrement inséparable. C'est un métier qui a pour but le <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> des autres ; où des hommes et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> paraissent sur un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> pour y <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> de <term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term>, de colère, d'ambition, de vengeance, et principalement d'amour. Il faut qu'ils les expriment le plus naturellement et le plus vivement qu'il leur est possible, et ils ne le sauraient faire, s'ils ne les excitent en quelque sorte en eux-mêmes, et si leur âme <pb n="455"></pb> ne prend tous les plis que l'on voit sur leur visage. Il faut donc que ceux qui représentent une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> d'amour en soient en quelque sorte touchés pendant qu'ils la représentent, et il ne faut pas s'imaginer que l'on puisse effacer de son esprit cette impression qu'on y a excitée volontairement, et qu'elle ne laisse pas en nous une grande disposition à cette même <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> qu'on a bien voulu ressentir. Ainsi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, par sa nature même, est une école et un exercice de <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>, puisque c'est un art où il faut nécessairement exciter en soi-même des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> vicieuses. Que si l'on considère que toute la vie des <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> est occupée dans cet exercice ; qu'ils la passent tout entière à apprendre en particulier, ou à répéter entre eux, ou à <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> devant des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> l'image de quelque <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> ; qu'ils n'ont presque autre chose dans l'esprit que ces folies: on verra facilement qu'il est impossible d'allier ce métier avec la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>: et ainsi il faut avouer que c'est un métier <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profane</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d'un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> ; que ceux qui l'exercent sont obligés de le quitter comme tous les conciles le leur ordonnent ; et par conséquent qu'il n'est point permis aux autres de contribuer à les entretenir dans une profession <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> au <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, ni de l'autoriser par leur présence.<pb n="456"></pb></p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_3">
          <head>II.
            <lb></lb></head>
          <p>Comme la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> de l'amour est la plus forte impression que le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ait faite dans nos âmes, ainsi qu'il paraît assez par les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> horribles qu'elle produit dans le monde; il n'y a rien de plus dangereux que de l'exciter, de la nourrir, et de détruire ce qui la retient. Or le principal frein qui sert à l'arrêter est une certaine horreur que la coutume et la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> éducation en impriment ; et rien ne diminue davantage cette horreur que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>; parce que cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> y paraît avec <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et d'une manière qui, au lieu de la rendre horrible est capable au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> de la rendre aimable. Elle y paraît sans honte et sans <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>. On y fait <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> d'en être touché. Ainsi l'esprit s'apprivoise peu à peu. On apprend à la souffrir et à en parler, et l'âme s'y laisse ensuite doucement aller en suivant la pente de la nature.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_4">
          <head>III.
            <lb></lb></head>
          <p>Il est <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> de dire pour justifier les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les Romans, qu'on n'y représente que des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> légitimes ; car encore que le mariage fasse un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> usage de la concupiscence, elle est néanmoins en soi toujours <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term> ; et il n'est pas permis de l'exciter en soi ni dans les autres. On doit toujours la regarder comme le <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> effet du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>; comme une source <pb n="457"></pb> de <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> capable de nous infecter à tous moments, si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> n'en arrêtait les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> suites. On ne peut donc nier que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les Romans ne soient <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, puisqu'ils impriment une idée aimable d'une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> vicieuse, et qu'ils en font une qualité héroïque, n'y en ayant point qui paraisse davantage dans ces héros de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> et de roman.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_5">
          <head>IV.
            <lb></lb></head>
          <p>Le mariage règle la concupiscence, mais il ne la rend pas réglée ; elle est toujours <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term> en elle-même et ce n'est que par force qu'elle se contient dans les bornes que la raison lui prescrit. Or en excitant par les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, on n'imprime pas en même temps l'amour de ce qui la règle: les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> ne reçoivent l'impression que de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, et peu ou point de la règle de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>: l'auteur l'arrête où il veut dans ses personnages par un trait de plume ; mais il ne l'arrête pas de même dans ceux en qui il l'excite. La <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> d'un amour légitime, et celle d'un amour illégitime font presque le même effet, et n'excitent qu'un même mouvement qui agit ensuite diversement selon les différentes dispositions qu'il rencontre ; et souvent même, la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> d'une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> couverte de ce voile d'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> est plus dangereuse, parce que l'esprit la regarde plus sûrement, qu'elle y est reçue avec moins d'horreur, <pb n="458"></pb> et que le cœur s'y laisse aller avec moins de résistance.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_6">
          <head>V.
            <lb></lb></head>
          <p>Ce qui rend le danger de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> plus grand, est qu'elle éloigne tous les remèdes qui peuvent empêcher la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> impression qu'elle fait. Le cœur y est amolli par le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>. L'esprit y est tout occupé des objets extérieurs, et entièrement enivré des folies qu'il y voit <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term>, et par conséquent hors de l'état de la vigilance <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> nécessaire pour éviter les tentations, et comme un roseau capable d'être emporté de toutes sortes de vents. Il y a bien de l'apparence que personne n'a jamais songé de s'y préparer par la prière, puisque l'<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> porterait bien plutôt à éviter ce <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> dangereux, qu'à lui demander la grâce d'être préservé de la corruption qui s'y rencontre. Que si les personnes qui vivent dans la retraite et dans l'éloignement du monde, ne laissent pas de trouver de grandes difficultés dans la vie <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> au fond même des monastères; s'ils reçoivent des atteintes du commerce du monde, lors même que c'est la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> et la nécessité qui les y engage, et qu'ils se tiennent sur leurs gardes autant qu'ils peuvent pour y résister ; quelles peuvent être les plaies et les chutes de ceux qui, menant une vie toute sensuelle s'exposent à des tentations, auxquelles les plus forts ne <pb n="459"></pb> pourraient pas résister ? Ne doit-on pas dire d'eux, en les comparant avec les personnes spirituelles de l'<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, ce que <term type="Autorité" rend="Job">Job</term> dit de l'homme en le comparant avec les Anges ; <quote>"Ecce qui serviunt ei non sunt stabiles, et in angelis suis reperit pravitatem, quanto magis hi qui habitant domos luteas consumentur velut a tinea ?"</quote> Ces esprits qui servent à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de ministres ne sont pas stables, et il trouve des défauts dans ses Anges mêmes ; à combien plus forte raison des âmes enfermées dans des corps, comme dans des maisons de boue, seront-elles sujettes à la corruption et au <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ? Ou ce que dit Isaïe : <quote>"Super humum populi mei spinae et vepres ascenderunt; quanto magis super omnem domum gaudii civitatis exultantis ?"</quote> Si la terre de mon peuple dit le Seigneur, est couverte de ronces et d'épines; c'est-à-dire si les âmes qui soupirent après leur patrie céleste sont quelquefois percées par les pointes du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, à quels <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> ne s'emporteront point ceux qui vivent dans les <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>, et qui ont le cœur rempli de toutes les folles joies du monde ? <quote>"Quanto magis super omnem domum gaudii civitatis exultantis ?"</quote></p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_7">
          <head>VI.
            <lb></lb></head>
          <p>On doit considérer que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est une tentation recherchée de gaieté de cœur, ce qui éloigne bien plus la grâce de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et le porte davantage à nous abandonner à notre propre corruption, que <pb n="460"></pb>celles où l'on tombe sans les prévoir. Il y a de la témérité, de l'orgueil et de l'impiété à se croire capable de résister sans la grâce aux tentations que l'on rencontre dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; et il y a de la présomption et de la folie à croire que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous délivrera toujours par sa grâce d'un danger où nous nous serons exposés volontairement et sans nécessité.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_8">
          <head>VII.
            <lb></lb></head>
          <p>On se trompe fort en croyant que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne fait aucune <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> impression sur soi, parce qu'on ne sent point qu'elle excite aucun <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> formé. Il y a bien des degrés avant que d'en venir à une entière corruption d'esprit, et c'est toujours beaucoup nuire à l'âme que de ruiner les remparts qui la mettaient à couvert des tentations. C'est beaucoup lui nuire que de l'accoutumer à regarder ces sortes d'objets sans horreur et avec quelque sorte de complaisance, et de lui faire croire qu'il y a du <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> à aimer et à être aimé. L'aversion qu'elle en avait était comme des dehors qui fermaient l'entrée au diable, et quand ils sont ruinés par la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il y entre ensuite facilement. L'on ne commence pas à tomber quand on tombe sensiblement, les chutes de l'âme sont longues, elles ont des progrès et des préparations; et il arrive souvent qu'on ne succombe à des tentations que parce qu'on s'est affaibli en des <pb n="461"></pb>occasions qui ont paru de nulle importance, étant certain que celui qui méprise les petites choses s'engage peu à peu à tomber. <quote>"Qui spernit modica paulatim decidet"</quote> C'est un des sens de cette parole de <term type="Autorité" rend="Job">Job</term>: <quote>" Qui habitant domos luteas consumentur velut a tinea."</quote> Ce qui marque que ceux qui vivent de la vie des sens et dans les <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> du monde sont souvent consumés par des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> dont l'effet est insensible au commencement comme celui de la tigne l'est sur les habits, et qu'ils attirent, comme dit un <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term>, l'iniquité dans leurs cœurs par ces <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> amusements : <quote>"Vae qui trahitis iniquitatem in funiculis vanitatis"</quote>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_9">
          <head>VIII.
            <lb></lb></head>
          <p>Que ceux et celles qui ne sentent point que les Romans et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> excitent dans leur esprit aucune de ces <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> que l'on en appréhende d'ordinaire ne se croient donc pas pour cela en sûreté, et qu'ils ne s'imaginent pas que ces lectures et ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> ne leur aient fait aucun mal. La parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qui est la semence de la vie, et la parole du diable qui est la semence de la mort ont cela de commun qu'elles demeurent souvent longtemps cachées dans le cœur sans produire aucun effet sensible. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> attache quelquefois le salut de certaines personnes à des paroles de vérité qu'il a semées dans leur âme vingt ans auparavant, et qu'il réveille quand il lui plaît, pour leur faire <pb n="462"></pb>produire des fruits de vie; et le diable de même se contente quelquefois de remplir la mémoire de ces images sans passer plus avant, et sans en former encore aucune tentation sensible ; et ensuite, après un long temps, il les excite et les réveille sans même qu'on se souvienne comment elles y sont entrées, afin de leur faire porter les fruits de la mort, <quote>"ut fructificent morti"</quote>, qui est l'unique but qu'il se propose en tout ce qu'il fait à l'égard des hommes. L'on peut donc dire à ceux qui se vantent que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les Romans n'excitent pas en eux la moindre <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> pensée, qu'ils attendent un peu, que le diable saura bien prendre son temps quand il en trouvera l'occasion <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term>. Peut-être que, les tenant à soi par d'autres liens, il néglige maintenant de se servir de ceux-là qui sont plus visibles ; mais s'il en a besoin pour les perdre, il ne manquera pas de les employer.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_10">
          <head>IX.
            <lb></lb></head>
          <p>Quand il serait vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne ferait aucun <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effet sur de certains esprits, ils ne la pourraient pas néanmoins prendre pour un <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocent</term></term>, ni croire qu'ils ne sont point coupables en y assistant. On ne joue point la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour une seule personne : c'est un <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> qu'on expose à toutes sortes d'esprits, dont la plupart sont <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term>, et à qui par conséquent il est extrêmement dangereux. <pb n="4623"></pb>C'est leur faute dira-t-on d'y assister en cet état. Il est vrai, mais vous les autorisez par votre exemple ; vous contribuez à leur faire regarder la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> comme une chose indifférente; plus vous êtes réglés dans vos autres actions, plus ils sont hardis à vous imiter dans celle-là. Pourquoi, disent-ils, ferons-nous scrupule d'aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, puisque les gens qui font profession de piété y vont bien ? Vous participez donc à leur <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> : et si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne vous fait point de plaies par elle-même vous vous en faites à vous-même par celle que les autres reçoivent de votre exemple ; et ainsi vous êtes le plus coupable de tous. Les personnes du monde ne faisant point d'exemples ne sont presque coupables que de leurs propres <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> : mais ceux qui veulent passer pour <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, et qui pratiquent en effet quelques <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres, sont coupables de leurs propres <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> et de ceux des autres ; et non seulement ils perdent le mérite de leurs <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> actions, mais ils les empoisonnent en quelque sorte en les faisant servir à engager les autres dans le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_11">
          <head>X.
            <lb></lb></head>
          <p><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne demande proprement des hommes que leur amour ; mais aussi il le demande tout entier. Il n'y veut point de partage. Et comme il est leur souverain bien, il ne veut pas qu'ils s'attachent <pb n="464"></pb>ailleurs, ni qu'ils trouvent leur repos dans aucune autre créature, parce que nulle créature n'est leur fin. La plénitude de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> que nous devons à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, dit <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, ne permet pas que l'on en laisse couler au-dehors aucun ruisseau, <quote>"nullum rivum duci extra patitur"</quote>. C'est pourquoi quelque <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> qu'on se puisse imaginer dans l'amour d'une créature mortelle, cet amour est toujours vicieux et illégitime, lorsqu'il ne naît pas de l'amour de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; et il n'en peut naître lorsque c'est un amour de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> et d'attache, qui nous fait trouver notre joie et notre <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> dans cette créature. Un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> qui sait ce qu'il doit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne doit point souffrir dans son cœur aucun mouvement, ni aucune attache de cette sorte sans la condamner, sans en gémir, et sans demander à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> d'en être délivré : et il doit avoir une extrême horreur d'être lui-même l'objet de l'attache et de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> de quelque autre personne, et d'être ainsi en quelque façon son idole, puisque l'amour est un <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> qui n'est dû qu'à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme il ne peut être honoré que par l'amour. <quote>"Nec colitur nisi amando"</quote>. C'est ce qui fait voir qu'il y a une infinité de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui se croient <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocentes</term>, parce qu'elles ont en effet quelque horreur des <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> grossiers, et qui ne laissent pas d'être très <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, parce qu'elles sont bien aises de tenir dans le cœur des hommes une place qui n'appartient qu'à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> seul, en <pb n="465"></pb>prenant <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> d'être l'objet de leur <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>. Elles sont bien aises qu'on s'attache à elles, qu'on les regarde avec des sentiments, non seulement d'<term type="Qualité_Positive" rend="Estime">estime</term>, mais de tendresse ; et elles souffrent sans peine qu'on le leur témoigne par ce langage <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profane</term> que l'on appelle cajolerie, qui est l'interprète des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, et qui dans la vérité est une <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilège</term> <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>. C'est pourquoi quelque soin que l'on prenne de séparer de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et des Romans ces images de <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, l'on n'en ôtera jamais le danger, puisque l'on y voit toujours une vive <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> de cette attache passionnée des hommes envers les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, qui ne peut être <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocente</term>; et que l'on n'empêchera jamais que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ne se remplissent de l'objet du <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> qu'il y a d'être aimées et d'être adorées d'un homme ; ce qui n'est pas moins dangereux ni moins contagieux pour elles que les images des <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> visibles et <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_12">
          <head>XI.
            <lb></lb></head>
          <p>Les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les Romans n'excitent pas seulement les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, mais elles enseignent aussi le langage des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, c'est-à-dire l'art de les exprimer et de les faire paraître d'une manière <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> et ingénieuse, ce qui n'est pas un petit mal. Plusieurs personnes étouffent de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> desseins, parce qu'ils manquent d'adresse pour s'en ouvrir. Et il arrive aussi quelquefois <pb n="466"></pb>que des personnes sans être touchées de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, et voulant simplement faire paraître leur esprit, s'y trouvent ensuite insensiblement engagées.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_13">
          <head>XII.
            <lb></lb></head>
          <p>Le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>, parce qu'il ne vient ordinairement que d'un fond de corruption, qui est excité en nous par ce qu'on y voit. Et pour en être convaincu il ne faut que considérer que lorsque nous avons une extrême horreur pour une action on ne prend point de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> à la voir <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> : et c'est ce qui oblige les Poètes de dérober à la vue des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> tout ce qui leur peut causer cette horreur désagréable. Quand on ne sent donc pas la même aversion pour les folles amours et les autres <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> que l'on représente dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et qu'on prend <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> à les envisager, c'est une marque qu'on ne les haït pas, et qu'il s'excite en nous je ne sais quelle inclination pour ces <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term>, qui naît de la corruption de notre cœur. Si nous avions l'idée du <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> selon sa naturelle difformité, nous ne pourrions pas en souffrir l'image. C'est pourquoi un des plus grands poètes de ce temps remarque qu'une de ses plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> pièces n'a pas été <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>, parce qu'elle frappait l'esprit des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> d'une idée horrible d'une prostitution à laquelle une<note resp="author"><hi rend="i">Théodore Martyre</hi></note> <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> Martyre avait <pb n="467"></pb>été condamnée. Mais ce qu'il tire de là pour justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui est que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> est maintenant si <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> que l'on n'y saurait souffrir les objets <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Qualité_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term></term>, est ce qui la condamne manifestement. Car on peut apprendre de cet exemple que l'on approuve en quelque sorte tout ce que l'on souffre et ce que l'on voit avec <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, puisque l'on ne peut souffrir ce que l'on a en horreur. Et par conséquent y ayant encore tant de corruptions et de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> vicieuses dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qui paraissent les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocentes</term>, c'est une marque qu'on ne haït pas ces <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term>, puisqu'on prend <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> à les voir <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_14">
          <head>XIII.
            <lb></lb></head>
          <p>C'est encore un très grand abus, et qui trompe beaucoup de monde, que de ne considérer point d'autres <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effets dans ces <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term>, que celui de donner des pensées <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term>, et de croire ainsi qu'elles ne nous nuisent point, lorsqu'elles ne nous nuisent point en cette manière ; comme s'il n'y avait point d'autres <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> que celui-là, et que nous n'en fussions pas aussi susceptibles. Cependant si l'on considère les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de ceux qui ont le plus affecté cette <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> apparente, on trouvera qu'ils n'ont évité de <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> des objets entièrement <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Qualité_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term></term>, que pour en prendre d'autres aussi <pb n="468"></pb><term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>, et qui ne sont guère moins contagieux. Toutes les pièces de M. de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, qui est sans doute le plus <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> de tous les Poètes de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, ne sont que de vives <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> d'orgueil, d'ambition, de jalousie, de vengeance, et principalement de cette <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> <term type="Origine" rend="Romain">Romaine</term>, qui n'est autre chose qu'un <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux">furieux</term> amour de soi-même. Plus il colore ces <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> d'une<note resp="editor">[NDE] Original: un</note> image de grandeur et de générosité, plus il les rend dangereux et capables d'entrer dans les âmes les mieux nées ; et l'imitation de ces <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> ne nous plaît que parce que le fond de notre corruption excite en même temps un mouvement semblable, qui nous transforme en quelque sorte, et nous fait entrer dans la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> qui nous est représentée.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_15">
          <head>XIV.
            <lb></lb></head>
          <p>Il est si vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est presque toujours une <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> vicieuses que la plupart des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> sont <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> de paraître sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. Le silence, la patience, la modération, la sagesse, la pauvreté, la pénitence ne sont pas des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> dont la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> puisse divertir des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et surtout on n'y entend jamais parler de l'humilité ni de la souffrance des injures. Ce serait un étrange personnage de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qu'un <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term> et silencieux. Il faut quelque chose de grand et d'élevé selon les <pb n="469"></pb>hommes, et au moins quelque chose de vif et d'animé, ce qui ne se rencontre point dans la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> et la sagesse <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term><note resp="editor">[NDE] Original: <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term></note>. Et c'est pourquoi ceux qui ont voulu introduire des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> et des <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ont été contraints de les faire paraître orgueilleux, et de leur mettre dans la bouche des discours plus propres à ces héros de l'ancienne Rome, qu'à des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> et à des Martyrs. Il faut que la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> de ces <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> soit toujours un peu <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galante</term>: c'est pourquoi la disposition au Martyre n'empêche pas la Théodore de M. de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> de parler en ces termes:</p>
          <quote>
            <l>«Si mon âme à mes sens était abandonnée,</l>
            <l>Et se laissait conduire à ces impressions</l>
            <l>Que forment en naissant les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>» .</l>
          </quote>
          <p>Et l'humilité de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> souffre qu'elle réponde de cette sorte en un autre endroit :</p>
          <quote>
            <l>«Cette haute puissance à ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> rendue,</l>
            <l>L'égale presque aux <term type="Société" rend="Roi">rois</term> dont je suis descendue ;</l>
            <l>Et si Rome et le temps m'en ont ôté le rang,</l>
            <l>Il m'en demeure encor le courage et le sang.</l>
            <l>Dans mon sort ravalé je sais vivre en <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term>,</l>
            <l>Je fuis l'ambition, mais je hais la faiblesse».</l>
            </quote>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_16">
          <head>XV.
            <lb></lb></head>
          <p>Les <term type="Passion" rend="Affection">affections</term> même communes ne <pb n="470"></pb>sont pas propres pour donner le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> qu'on recherche dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et il n'y aurait rien de plus froid qu'un mariage <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> dégagé de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> de part et d'autre. Il faut toujours qu'il y ait du transport. Il faut que la jalousie y entre, que la volonté des parents se trouve <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, et qu'on se serve d'intrigue pour la faire réussir. Ainsi l'on montre le chemin à celles qui seront possédées de la même <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> de se servir des mêmes adresses pour arriver à la même fin.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_17">
          <head>XVI.
            <lb></lb></head>
          <p>Le but même de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> engage les Poètes à ne <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> que des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> vicieuses : car la fin qu' ils se proposent est de plaire aux <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et ils ne le sauraient faire qu'en mettant dans la bouche de leurs acteurs des paroles et des sentiments conformes à ceux des personnes qu'ils font parler, et à ceux des personnes devant qui ils parlent. Or on ne représente guère que des <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term>, et on ne parle que devant des personnes du monde qui ont le cœur et l'esprit <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term> par de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> maximes.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_18">
          <head>XVII.
            <lb></lb></head>
          <p>Les gens du monde, <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> ordinaires des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ont trois principales pentes. Ils sont pleins de concupiscence, <pb n="471"></pb>pleins d'orgueil, et pleins de l'<term type="Qualité_Positive" rend="Estime">estime</term> de la générosité humaine, qui n'est autre chose qu'un orgueil déguisé. Ainsi les Poètes qui doivent s'accommoder à ces inclinations pour leur plaire, sont obligés de faire en sorte que leurs pièces roulent toujours sur ces trois <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>; et de les remplir d'amour, de sentiments d'orgueil, et des maximes de l'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> humain. C'est ce qui fait qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> que la morale poétique et romanesque, parce que ce n'est qu'un amas de fausses opinions qui naissent de ces trois sources, et qui ne sont <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> qu'en ce qu'elles flattent les inclinations <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompues</term> des lecteurs ou des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term>. C'est la source du <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> que l'on prend à ces vers que M. de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> met en la bouche d'un Seigneur qui avait tué en duel celui qui avait outragé son <term type="Société" rend="Père">père</term>.</p>
          <quote>
            <l>«Car enfin n'attends pas de mon <term type="Passion" rend="Affection">affection</term></l>
            <l>Un lâche repentir d'une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> action...</l>
            <l>Tu sais comme un soufflet touche un homme de cœur.</l>
            <l>J'avais part à l'affront, j'en ai cherché l'auteur.</l>
            <l>Je l'ai vu, j'ai vengé mon <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et mon <term type="Société" rend="Père">père</term>;</l>
            <l>Je le ferais encor, si j'avais à le faire».</l>
            </quote>
          <p>C'est par la même corruption d'esprit qu'on entend sans peine ces horribles sentiments d'une personne qui veut se battre en duel contre son ami, parce qu'on le croyait <pb n="472"></pb>auteur d'une chose dont il le jugeait lui-même <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocent</term></term>.</p>
          <quote>
            <l>«C'est peu pour négliger un devoir si puissant,</l>
            <l>Que mon cœur en secret vous déclare <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">innocent</term></term>.</l>
            <l>A l'erreur du <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> c'est peu qu'il se refuse,</l>
            <l>Vous êtes <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> tant que l'on vous accuse,</l>
            <l>Et mon <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> blessé sait trop ce qu'il se doit</l>
            <l>Pour ne vous pas punir de ce que l 'on en croit...</l>
            <l>Telle est de mon <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> l'impitoyable <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>,</l>
            <l>Lorsqu'un ami l'arrête, il n'a d'yeux que pour soi,</l>
            <l>Et dans ses intérêts toujours inexorable</l>
            <l>Veut le sang le plus cher au défaut du coupable».</l>
          </quote>
          <p>Personne aussi ne s'est jamais blessé de ces paroles barbares d'un <term type="Société" rend="Père">père</term> à un <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, à qui il donne charge de le venger.</p>
          <quote>
            <l>«Va contre un arrogant éprouver ton courage,</l>
            <l>Ce n ‘est que dans le sang qu'on lave un tel outrage.</l>
            <l>Meurs ou tue».</l>
            </quote>
          <p>Et cependant en les considérant selon la raison, il n'y a rien de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> ; mais on croit qu'il est permis aux Poètes de proposer <pb n="473"></pb>les plus damnables maximes pourvu qu'elles soient conformes au caractère de leurs personnages.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_19">
          <head>XVIII.
            <lb></lb></head>
          <p>Il ne faut pas s'imaginer que ces <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term> maximes dont les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sont pleines ne nuisent point, parce qu'on n'y va pas pour former ses sentiments, mais pour se divertir: car elles ne laissent pas de faire leurs impressions sans qu'on s'en aperçoive ; et un Gentilhomme ressentira plus vivement un affront, et se portera plus facilement à s'en venger par la voie <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> qui est ordinaire en France, lorsqu'il aura ouï réciter ces vers.</p>
          <quote>
            <l>«Mourir sans tirer ma raison,</l>
            <l>Rechercher un trépas si mortel à ma <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>,</l>
            <l>Endurer que l'Espagne impute à ma mémoire </l>
            <l>D'avoir mal soutenu l'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de ma maison...</l>
            <l>N'écoutons plus ce penser suborneur».</l>
           </quote>
          <p>Et la raison en est que les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> s'excitent par les objets et par les fausses opinions dont l'esprit est prévenu. L'opinion, que la chimère de l'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> est un si grand bien qu'il le faut conserver aux dépens même de la vie, est ce qui produit la <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> brutale des Gentilshommes de France. Si l'on ne parlait jamais de ceux qui se battent en duel, que comme de gens insensés et ridicules <pb n="474"></pb>comme ils le sont en effet ; si l'on ne représentait jamais ce fantôme d'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> qui est leur idole, que comme une chimère et une folie ; si l'on avait soin de ne former jamais d'image de la vengeance que comme d'une action basse et pleine de lâcheté, les mouvements que sentirait une personne offensée seraient infiniment plus lents: mais ce qui les aigrit et les rend plus vifs, c'est l'impression fausse qu'il y a de la lâcheté à souffrir une injure. Or on ne peut nier que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qui sont toutes pleines de ces <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> maximes ne contribuent beaucoup à fortifier cette impression; parce que l'esprit y étant transporté et tout hors de soi, au lieu de corriger ces sentiments, s'y abandonne sans résistance, et met son <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> à sentir les mouvements qu'ils inspirent, ce qui le dispose à en produire de semblables dans l'occasion.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_20">
          <head>XIX.
            <lb></lb></head>
          <p>Ce qui rend l'image des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> nous proposent plus dangereuse, c'est que les Poètes pour les rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> sont obligés, non seulement de les <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> d'une manière fort vive, mais aussi de les dépouiller de ce qu'elles ont de plus horrible, et de les farder tellement par l'adresse de leur esprit, qu'au lieu d'attirer la <term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term> et l'aversion des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term>, elles attirent au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> leur <term type="Passion" rend="Affection">affection</term>; de sorte qu'une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> qui ne pourrait causer <pb n="475"></pb>que de l'horreur, si elle était représentée telle qu'elle est, devient aimable par la manière ingénieuse dont elle est exprimée. C'est ce qu'on peut voir dans les vers où M. de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> représente la <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> de la sœur d'<term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> ; car voici ce qu'il lui fait dire en parlant de son <term type="Société" rend="Père">père</term>.</p>
          <quote>
            <l>«Oui je lui ferai voir par d'infaillibles marques</l>
            <l>Qu'un véritable amour brave la main des Parques,</l>
            <l>Et ne prend point de <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> de ces cruels tyrans</l>
            <l>Qu'un sort injurieux nous donne pour parents.</l>
            <l>Tu <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâmes</term> ma douleur, tu l'oses nommer lâche ;</l>
            <l>Je l'aime d'autant plus que plus elle te fâche,</l>
            <l>Impitoyable <term type="Société" rend="Père">père</term>, et par un juste effort,</l>
            <l>Je la veux rendre égale aux <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueurs</term> de mon sort».</l>
          </quote>
          <p>Et ensuite parlant à son frère, elle fait cette horrible imprécation contre sa patrie :</p>
          <quote>
            <l>«Rome l'unique objet de mon ressentiment,</l>
            <l>Rome à qui vient ton bras d'immoler mon amant,</l>
            <l>Rome qui t'a vu naître, et que ton cœur adore,</l>
            <l>Rome enfin que je hais, parce qu'elle t'honore.</l>
            <l>Puissent tous ses voisins ensemble conjurés</l> <pb n="476"></pb>
            <l>Saper ses fondements encor mal assurés,</l>
            <l>Et si ce n'est assez de toute l'Italie,</l>
            <l>Que l'Orient contre elle à l'Occident s'allie.</l>
            <l>Que cent peuples unis du bout de l'univers</l>
            <l>Passent pour la détruire et les monts et les mers.</l>
            <l>Qu'elle-même sur soi renverse ses murailles,</l>
            <l>Et de ses propres mains déchire ses entrailles.</l>
            <l>Que le courroux du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, allumé par mes vœux</l>
            <l>Fasse pleuvoir sur elle un déluge de feux.</l>
            <l>Puissé-je de mes yeux voir tomber cette foudre,</l>
            <l>Voir ses maisons en cendre, et tes lauriers en poudre;</l>
            <l>Voir le dernier <term type="Origine" rend="Romain">Romain</term> en son dernier soupir,</l>
            <l>Moi seule en être cause, et mourir de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>».</l>
           </quote>
          <p>Si l'on dépouille l'image de cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> de tout le fard que le Poète y prête, et qu'on la considère par la raison, on ne saurait rien s'imaginer de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> que la furie de cette <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> insensée, à qui une folle <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> fait violer toutes les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la nature. Cependant cette même disposition d'esprit si <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> en soi n'a rien d'horrible lorsqu'elle est revêtue de ces ornements; et les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> sont plus portés à aimer cette <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux">furieuse</term> qu'à la haïr. On s'est servi à <pb n="477"></pb>dessein de ces exemples, parce qu'ils sont moins dangereux à rapporter: mais il est vrai que les Poètes pratiquent cet artifice de farder les <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> en des sujets beaucoup plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> que celui-là; et si l'on considère presque toutes les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et tous les Romans, on n'y trouvera guère autre chose que des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> vicieuses embellies et colorées d'un certain fard, qui les rend <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> aux gens du monde. Que s'il n'est pas permis d'aimer les <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term>, peut-on prendre <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> à se divertir dans des choses, qui nous apprennent à les aimer ?</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_21">
          <head>XX.
            <lb></lb></head>
          <p>Le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> ayant renoncé au monde, à ses pompes et à ses <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>, ne peut pas rechercher le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> pour le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>, ni le <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> pour le <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>. Il faut afin qu'il en puisse user sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, qu'il lui soit nécessaire en quelque manière, et que l'on puisse dire véritablement qu'il s'en sert avec la modération de celui qui en use, et non avec la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> de celui qui l'aime : <quote>"Utentis modestia, non amantis affectu"</quote>. Or comme la seule utilité du <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> est de renouveler les forces de l'esprit et du corps, lorsqu'elles sont abattues par le travail; il est clair qu'il n'est permis de se divertir tout au plus, que comme il est permis de manger.</p>
          <p>Il est aisé de conclure de là que ce n'est point une vie <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, mais une vie <pb n="478"></pb>brutale et <term type="Religion" rend="Païen">païenne</term>, de passer la plus grande partie de son temps dans le <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, puisque le <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> n'est pas permis pour soi-même; mais seulement pour rendre l'âme plus capable de travail. Car si personne ne doute que ce ne fût une vie très <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> que celle d'un homme qui ne ferait que manger, et qui serait à table depuis le matin jusqu'au soir ; ce que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> condamne par ces paroles : <quote>"Vae qui consurgitis mane ad ebrietatem sectandam, et potandum usque ad vesperam"</quote>; il est facile de voir que ce n'est pas moins abuser de la vie que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous a donnée pour le servir, que de la passer toute dans ce qu'on appelle <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> ; puisque le mot même nous avertit qu'on ne le doit rechercher que pour nous divertir et nous distraire des pensées et des occupations laborieuses, qui causent dans l'âme une espèce de lassitude qui a besoin d'être réparée.</p>
          <p>Cela suffit pour condamner la plupart de ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Car il est visible qu'ils n'y vont pas pour se délasser l'esprit des occupations <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>, puisque ces personnes, et particulièrement les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> du monde, ne s'occupent presque jamais sérieusement. Leur vie n'est qu'une vicissitude de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term>. Elles la passent toutes<note resp="editor">[NDE] Original: toute</note> dans des visites, dans le <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>, dans les <term type="Théâtre" rend="Bal">bals</term>, dans les promenades, dans les festins, dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>. Que si elles ne laissent pas de s'ennuyer, comme elles font souvent, c'est <pb n="479"></pb>parce qu'elles ont trop de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, et trop peu d'occupation <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term>. Leur ennui est un dégoût de satiété pareil à celui de ceux qui ont trop mangé; et il doit être guéri par l'abstinence, et non par le changement des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>. Elles se doivent divertir en s'occupant, puisque la fainéantise et l'oisiveté est la principale cause de leurs ennuis.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_22">
          <head>XXI.
            <lb></lb></head>
          <p>Il s'ensuit de là que tous ceux qui n'ont point besoin de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, c'est-à-dire que la plupart de ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne le peuvent faire sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, quand il n'y aurait point d'autre raison qui rendît la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> défendue. Mais il ne s'ensuit pas que ceux qui ont véritablement besoin de se délasser l'esprit, puissent y aller sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>; parce que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne peut passer pour un <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, ne pouvant avoir l'effet qu'il est permis de chercher dans le <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>. Car le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> n'y peut rechercher qu'un simple délassement d'esprit, qui le rende plus capable d'agir chrétiennement et dans des dispositions <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term>. Or tant s'en faut que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> y puisse servir, qu'il n'y a rien qui indispose l'âme davantage, non seulement aux principales actions <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term>, comme la prière; mais aux actions mêmes les plus communes, lorsqu'on les veut faire dans un esprit de <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, c'est-à-dire recueilli et <pb n="480"></pb>attentif à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qu'il faut tâcher autant que l'on peut, de conserver dans les actions extérieures. Ainsi comme le besoin que nous avons de manger ne fait pas qu'il nous soit permis de manger des viandes, qui ne servent qu'à affaiblir le corps; de même le besoin de se divertir ne peut excuser ceux qui recherchent des <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> qui ne font que rendre leur esprit moins propre à agir chrétiennement.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_23">
          <head>XXII.
            <lb></lb></head>
          <p>Non seulement la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les Romans rendent l'esprit mal disposé pour toutes les actions de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et de piété; mais ils le dégoûtent en quelque manière de toutes les actions <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> et ordinaires. Comme on n'y représente que des galanteries ou des aventures extraordinaires, et que les discours de ceux qui y parlent sont assez éloignés de ceux dont on use dans les affaires <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>; on y prend insensiblement une disposition d'esprit toute romanesque, on se remplit la tête de héros et d'héroïnes ; et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> principalement y voyant les adorations qu'on y rend à celles de leur sexe, dont elles voient l'image et la pratique dans les compagnies de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, où de jeunes gens leur débitent ce qu'ils ont appris dans les Romans, et les traitent en <term type="Femme" rend="Nymphe">Nymphes</term> et Déesses, s'impriment tellement dans la fantaisie cette sorte de vie, que les petites affaires de leur ménage leur <pb n="481"></pb>deviennent insupportables; et quand elles reviennent dans leurs maisons avec cet esprit évaporé et tout plein de ces folies, elles y trouvent tout désagréable, et surtout leurs maris qui, étant occupés de leurs affaires ne sont pas toujours en humeur de leur rendre ces complaisances ridicules, qu'on rend aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, dans les Romans et dans la vie romanesque.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_24">
          <head>XXIII.
            <lb></lb></head>
          <p>La nécessité que nous avons de réparer la défaillance de nos corps par la nourriture ne peut pas servir d'excuse à ceux, qui mangeraient volontairement des viandes, qui imprimeraient une qualité venimeuse; qui troubleraient les humeurs, et y causeraient une intempérie: parce que cette sorte de nourriture serait <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la fin du manger, qui est de conserver la vie du corps. Ainsi le besoin que l'on a de se délasser quelquefois, ne peut pas excuser ceux qui prennent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>; puisqu'elle imprime, comme nous avons dit, des qualités venimeuses dans l'esprit, qu'elle excite les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, et dérègle toute l'âme.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_25">
          <head>XXIV.
            <lb></lb></head>
          <p>Le besoin que les hommes ont de se divertir n'est pas de beaucoup si grand que l'on croit, et il consiste plus en imagination ou en accoutumance, qu'en une nécessité <pb n="482"></pb>réelle. Ceux qui sont occupés aux travaux extérieurs n'ont besoin que d'une simple cessation de leur travail. Ceux qui sont employés dans des affaires pénibles à l'esprit et peu laborieuses au corps, ont besoin de se recueillir de la dissipation qui naît naturellement de ces sortes d'emplois et non pas de se dissiper encore davantage par des <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> qui attachent fortement l'esprit: c'est une <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moquerie</term> de croire qu'on ait besoin de passer trois heures dans une <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> à se remplir l'esprit de folies. Les hommes de ce temps-ci n'ont pas l'esprit autrement fait que ceux du temps de S. <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> qui s'en passaient bien, puisqu'il chassa les <term type="Théâtre" rend="Comédien">comédiens</term> de son royaume. Ceux qui sentent en eux ce besoin le doivent considérer non comme une faiblesse naturelle; mais comme un <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> d'accoutumance, qu'il faut guérir en s'occupant sérieusement. Un homme qui a bien travaillé est satisfait quand il cesse de travailler, et il se divertit à ce qui le désoccupe. La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n'est nécessaire qu'à ceux qui se divertissent toujours, et qui tâchent de remédier au dégoût qui accompagne naturellement l'<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>; et comme cette nécessité ne vient que de leur <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> disposition, qu'ils sont obligés de corriger, on peut dire qu'elle n'est nécessaire à personne, et qu'elle est dangereuse à tout le monde.</p><pb n="483"></pb>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_26">
          <head>XXV.
            <lb></lb></head>
          <p>Mais il n'y a rien qui fasse mieux voir le danger de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et combien elle est défendue aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, que l'opposition qu'elle a avec les principales dispositions dans lesquelles ils doivent tâcher de s'établir; et auxquelles ils doivent tendre, si la faiblesse de leur <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> les en éloigne. La première est l'esprit de prière, dont l'<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> fait un commandement exprès par ces paroles : <quote>"Sine intermissione orate. "</quote>Priez <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sans discontinuation. Et <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> par celles-ci ; <quote>"Vigilate et orate ne intretis in tentationem. "</quote>Veillez et priez, afin que vous ne succombiez pas à la tentation. Car les tentations étant en quelque sorte continuelles, la prière, qui en est le remède, le doit être aussi.</p>
          <p>Il est vrai que cette continuité de la prière ne peut consister dans une attention perpétuelle de l'esprit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qu'il suffit qu'il demeure quelquefois dans un simple <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y connaît ; mais il est certain que ce <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> s'éteint facilement, si l'on n'a soin de le nourrir par les prières actuelles et par la méditation des choses divines.</p>
          <p>C'est pourquoi les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> ne pouvant pas passer toute leur vie dans l'acte de la prière, sont obligés au moins de se renouveler de temps en temps devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : et comme c'est par ces prières actuelles qu'ils entretiennent celle qui doit être toujours <pb n="484"></pb>dans le fond de leur cœur, ils doivent éviter avec un grand soin tout ce qui peut rendre leurs prières <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> d'être présentées devant la divine majesté: ce qui les oblige non seulement d'éviter les distractions qui leur surviennent dans la prière, mais beaucoup plus les sources des distractions qui remplissant l'âme de folles pensées, la rendent <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapable</term> de s'appliquer à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
          <p>Cela suffit pour obliger tous ceux qui ont quelque soin de leur salut de fuir les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, le <term type="Théâtre" rend="Bal">Bal</term> et les Romans, n'y ayant rien au monde qui fasse sortir davantage l'âme hors de soi, qui la rende plus <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapable</term> de l'application à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qui la remplisse davantage de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> fantômes. Ce sont d'étranges prières que celles que l'on fait en sortant de ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, ayant la tête pleine de toutes les folies qu'on y a vues. L'on ne se peut pas procurer à soi-même l'esprit de prière, ni cette <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> ardeur qui s'excite quand il plaît à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par la méditation : <quote>"Et in meditatione mea exardescet ignis"</quote>. Mais le moins que l'on puisse faire, est de n'y mettre pas d'obstacle et d'empêchement en faisant volontairement ce qui est directement <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cet esprit.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_27">
          <head>XXVI.
            <lb></lb></head>
          <p><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> pardonne aisément les distractions qui naissent de la fragilité de la nature, mais il ne fait pas le même de celles qui sont volontaires dans leur source, telles que <pb n="485"></pb>sont celles que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> produit. C'est pourquoi il y a sujet de craindre que toutes les prières des gens du monde qui sont pleines de ces sortes de distractions, ne soient plus capables d'irriter <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que de l'apaiser, et qu'elles ne soient du nombre de celles dont le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> dit : <quote>"Et oratio ejus fiat in peccatum. "</quote>Que si la prière qui doit attirer l'<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sur tout le corps de nos œuvres est elle-même souillée, que doit-on juger de tout le reste des actions ? <quote>"Si lumen quod in te est, tenebrae sunt, ipsae tenebrae quantae erunt ?"</quote></p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_28">
          <head>XXVII.
            <lb></lb></head>
          <p>Une des principales parties de la piété, et un des principaux moyens de la conserver, est d'aimer la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et d'y trouver sa consolation. C'est par le sentiment de la douceur que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> avait éprouvée dans cette nourriture spirituelle, qu'il dit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : <quote>"Inventi sunt sermones tui, et comedi eos, et factum est verbum tuum in gaudium et in laetitiam cordis mei."</quote> <hi rend="i">J'ai trouvé vos paroles, et je m'en suis nourri, et elles ont rempli mon cœur de joie et d'allégresse.</hi> C'est cette consolation divine selon <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, qui entretient notre espérance, et qui nous soutient dans les traverses de cette vie. Ce sont ces <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> délices qui font monter les âmes <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> du désert de ce monde jusqu'à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, selon cette parole du Cantique : <quote>"Quae est ista quae ascendit de <pb n="486"></pb>deserto deliciis affluens ?"</quote> Or l'expérience peut faire connaître à tout le monde, que rien n'éteint davantage la joie spirituelle que l'on ressent dans la lecture de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que les joies séculières et sensuelles, et principalement celles de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Ces deux joies sont entièrement <term type="Qualité_Négative" rend="Incompatible">incompatibles</term>. Ceux qui se plaisent dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne se peuvent plaire dans la vérité ; et ceux qui trouvent leur <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> dans la vérité; n'ont que du dégoût pour ces sortes de <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>. C'est pourquoi ce même <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> à qui <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> avait donné ce goût spirituel pour sa parole témoigne incontinent après qu'il ne pourrait souffrir les assemblées de <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> et de <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term>, et qu'il mettait toute sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et toute sa joie à considérer les merveilles des œuvres de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : <quote>"Non sedi cum concilio ludentium, et gloriatus sum a facie manus."</quote> Et le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Société" rend="Roi">Roi</term> <term type="Autorité" rend="David">David</term>, qui avait aussi goûté la douceur de la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> divine témoigne de même le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> qu'elle lui faisait concevoir de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> discours et de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> amusements de ce monde. <quote>"Narraverunt mihi iniqui fabulationes suas, sed non ut lex tua"</quote>. C'est le sentiment que le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> inspire à tous ceux à qui il donne de l'amour pour sa <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> parole. Tous ces <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> qui sont si <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> aux gens du monde leur sont une viande fade, dont ils ne sauraient manger, parce qu'ils n'y voient que du vide, du néant, de la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term> et de la folie; et <pb n="487"></pb>qu'ils n'y trouvent point le sel de la vérité et de la sagesse. Ce qui leur fait dire avec <term type="Autorité" rend="Job">Job</term> qu'ils n'en sauraient goûter : <quote>"An poterit comedi insulsum quod non est <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> conditum ?"</quote> Qui pourrait manger de cette viande qui n'a point de sel ?</p>
          <p>Mais si l'âme au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> s'abandonne à ces <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term>, elle perd incontinent le goût des spirituels; et ne trouve que du dégoût dans la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Ce sont ces raisins verts dont le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> dit qu'ils agacent et engourdissent les dents de ceux qui en mangent : <quote>"Omnis homo qui comedit uvam acerbam, obstupescent dentes ejus."</quote> C'est-à-dire selon l'explication de S. <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term>, que lorsqu'on se repaît des <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vaines</term></term> joies du monde, les sens spirituels deviennent engourdis et <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> de goûter et d'entendre les choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. <quote>"Qui praesentis mundi delectatione pascitur, interni ejus sensus ligantur, ut jam spiritualia mandere et intelligere non valeant"</quote>. Or entre les joies du monde qui éteignent l'amour de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, on peut dire que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les Romans tiennent le premier rang;, parce qu'il n'y a rien de plus opposé à la vérité, et que l'esprit de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme dit S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, étant un esprit de vérité, ne peut avoir de part avec la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term> du monde. <quote>"Sed nec erit ei unquam pars cum mundi vanitate, cum veritatis sit spiritus."</quote></p><pb n="488"></pb>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_29">
          <head>XXVIII.
            <lb></lb></head>
          <p><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne nous impute pas les froideurs qui viennent de la soustraction de ses lumières, ou simplement de la pesanteur du corps; mais il nous impute sans doute celles auxquelles nous avons contribué par notre négligence, et nos <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term>. Il veut que nous n'estimions rien tant que le don précieux qu'il nous a fait de son amour, et que nous ayons soin de l'entretenir en lui donnant de la nourriture. C'est le commandement qu'il a fait à tous les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> en la personne des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> de l'ancienne <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>, auxquels il ordonne d'entretenir toujours le feu sur l'<term type="Religion" rend="Autel">autel</term>, et d'avoir soin d'y mettre tous les jours du bois le matin: <quote>"Ignis in altari semper ardebit, quem nutriet Sacerdos subjiciens mane ligna per singulos dies."</quote> Cet <term type="Religion" rend="Autel">autel</term> est le cœur de l'homme, et chaque <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> est le <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> qui doit avoir soin de nourrir sur l'<term type="Religion" rend="Autel">autel</term> de son cœur le feu de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, en y mettant tous les jours du bois c'est-à-dire, en l'entretenant par la méditation des choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et par les exercices de piété. Or si ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ont encore quelque sentiment de piété, ils ne peuvent désavouer qu'elle n'éteigne et n'amortisse entièrement la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Et ainsi ils ne doivent point douter que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne les <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> très coupables d'avoir fait si peu d'état de son amour, qu'au lieu de le nourrir et de <pb n="489"></pb>tâcher de l'augmenter, ils n'aient point craint de l'éteindre par leurs <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term>, et qu'il ne leur impute comme un grand <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> le refroidissement, ou la perte de leur <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>. Car si la dissipation des biens du monde et de l'or terrestre, par le <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> et par le luxe n'est pas un petit <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, que doit-on juger de la dissipation des biens de la grâce, et de cet or enflammé dont parle l'Écriture, que nous devrions acheter par la perte de tous les biens et de tous les <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> de la vie ?</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_30">
          <head>XXIX.
            <lb></lb></head>
          <p>Les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> blâment comme une témérité dangereuse la conduite de ceux qui n'étant pas encore bien affermis dans l'amour de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> s'emploient avec trop d'ardeur dans les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres extérieures sous prétexte de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>; parce qu'il est difficile que l'esprit ne se dissipe beaucoup dans ces exercices : <quote>"In terrenis quippe actibus<seg type="exquote"> ; dit S. <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term>,</seg> valde frigescit animus, si necdum fuerit per intima dona solidatus"</quote>. Si l'âme n'est fortifiée et affermie dans la vie intérieure par la grâce, elle se refroidit beaucoup dans les occupations terrestres et séculières. Quel jugement auraient-ils donc fait de ceux qui, étant encore <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> ne font pas néanmoins difficulté d'aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui dissipe plus l'esprit que les plus grandes occupations, et ne peut être excusée, ni par la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, ni <pb n="490"></pb>par le zèle, puisqu'on n'y recherche que le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> ?</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_31">
          <head>XXX.
            <lb></lb></head>
          <p>Personne n'approuverait sans doute qu'un Chartreux allât à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>; parce que tout le monde voit assez l'extrême disproportion qu'a ce <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> avec la vie <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> dont il fait profession: mais on n'est pas choqué de même de ce que plusieurs <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> ne font pas difficulté d'y aller; parce qu'on ne connaît pas la sainteté à laquelle ils sont obligés par le vœu de leur baptême. On ne considère pas, comme dit S.  <term type="Autorité" rend="Paulin">Paulin</term>, que par la grâce de ce sacrement ils ont été ensevelis avec <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>; qu'ils ont fait vœu d'embrasser sa croix, de n'être plus vivants à eux-mêmes ni au monde, mais de faire vivre <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> en eux. On ne considère pas que la vie <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> doit être non seulement une imitation, mais une continuation de la vie de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, puisque c'est son esprit qui doit agir en eux, et par eux, et imprimer dans leur cœur les mêmes sentiments qu'il a imprimés dans le cœur de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>. Si on regardait la vie <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> par cette vue, on connaîtrait aussitôt combien la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> y est opposée ; et il ne faudrait point de raisons pour en convaincre ceux qui seraient persuadés de ces vérités capitales de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>; comme il n'en faut point pour <pb n="491"></pb>convaincre un Chartreux instruit dans sa règle, que les <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profanes</term> lui sont défendus.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_32">
          <head>XXXI.
            <lb></lb></head>
          <p>Toutes nos actions sont dues à <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, non seulement comme à notre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>; mais comme à celui qui nous a rachetés d'un grand prix, pour nous obliger de le glorifier dans toutes nos œuvres, selon S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>. Il faut donc que toutes nos actions soient rapportées à sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et qu'elles témoignent que nous sommes amateurs de <hi rend="small-caps">Jésus</hi> crucifié, que nous aimons ce qu'il a aimé, et que nous haïssons ce qu'il a haï. Il faut enfin que nous puissions dire véritablement que nous les faisons pour lui et pour son amour. Or ne serait-ce pas se moquer de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et des hommes, que de dire que l'on va à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour l'amour de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> ? Que si cette disposition est essentielle au <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, comme on n'en peut douter, il est visible que ceux qui fréquentent les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ne sont pas et ne vivent pas dans l'esprit du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_33">
          <head>XXXII.
            <lb></lb></head>
          <p>Si le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> se considère comme pécheur, il doit reconnaître qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cet état qui l'oblige à la pénitence, aux larmes, et à la fuite des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term>, que la recherche d'un <pb n="492"></pb><term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissement</term> aussi <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vain</term></term> et aussi dangereux que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>: et s'il se considère comme <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme membre de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, illuminé par sa vérité, enrichi de ses grâces, nourri de son corps, héritier de son royaume; il doit juger qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d'une si haute qualité, que de prendre part à ces folles joies des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> du siècle.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_34">
          <head>XXXIII.
            <lb></lb></head>
          <p>La véritable piété ne peut subsister sans une crainte salutaire, que l'âme conçoit à la vue des dangers dont elle est environnée. Elle ne peut ignorer la puissance et la malice de ses ennemis, qui font la ronde à l'entour d'elle pour la dévorer, comme parle l'Écriture. Elle sait, comme dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paulin">Paulin</term>, que toute la figure du monde passe et que toutes les créatures corporelles qui attirent nos cœurs par l'entremise de nos yeux, sont autant de rets dont le diable se sert pour nous prendre, autant d'épées dont il tâche de nous percer le cœur. Elle sait qu'elle marche au milieu de mille ennemis et de mille pièges, et qu'elle y marche sans lumière et sans force; parce qu'elle ne voit que ténèbres dans son entendement, que faiblesse dans sa volonté, que révolte dans ses sens. L'expérience de tant d'âmes qui se perdent à ses yeux, et le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term> général qui règne partout, lui fait connaître qu'il n'y a rien de plus rare, que la <pb n="493"></pb><term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>; rien de plus facile, que de se perdre; rien de plus difficile, que de se sauver. Comment pourrait-elle donc allier avec une crainte si juste de maux effroyables qui la menacent les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vaines</term></term> <term type="Passion" rend="Réjouissance">réjouissances</term> du monde, et repaître son esprit de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> fantômes dont les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> le remplissent ? N'est-il pas visible que comme l'effet naturel de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est d'étouffer cette crainte si salutaire; aussi l'effet de cette crainte doit être d'étouffer le <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> des <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term>; et de faire conclure à l'âme qu'elle a bien d'autres choses à penser et à faire dans ce monde, que d'aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : que le temps que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui donne est trop précieux, pour le perdre malheureusement dans ces <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> amusements ? De sorte que lorsqu'elle s'y abandonne, il faut que ce soit en s'aveuglant soi-même, en perdant le souvenir de ces dangers, et en étouffant aussi cette disposition par laquelle le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> entre dans le cœur, et qu'il y entretient tant qu'il y demeure.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_35">
          <head>XXXIV.
            <lb></lb></head>
          <p>Un des premiers effets de la lumière de la grâce est de découvrir à l'âme le vide, le néant, et l'instabilité de toutes les choses du monde, qui s'écoulent et s'évanouissent comme des fantômes, et de lui faire voir en même temps la grandeur et la solidité des biens éternels : et cette même <pb n="494"></pb>disposition produit dans toutes les âmes <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> une aversion particulière pour les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>; parce qu'elles y voient un vide et un néant tout particulier. Car si toutes les choses temporelles ne sont que des figures et des ombres sans solidité: on peut dire que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sont les ombres des ombres, et les figures des figures, puisque ce ne sont que de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vaines</term></term> images des choses temporelles, et souvent de choses fausses.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1667_36">
          <head>XXXV.
            <lb></lb></head>
          <p>Le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> a ouvert les yeux aux hommes pour leur faire voir les <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanités</term></term> du monde avec <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>: et la grâce du <term type="Religion" rend="Christianisme">christianisme</term>, en ouvrant les yeux de l'âme pour les choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, les ferme pour les choses séculières, par un aveuglement beaucoup plus heureux que la vue malheureuse que le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> nous a procurée. C'est cet aveuglement salutaire, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paulin">Paulin</term>, que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> demandait à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, lorsqu'il dit : <quote>"Empêchez mes yeux de voir la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité">vanité</term></term>"</quote> ; et que le Seigneur préfère aux yeux clairvoyants des Juifs, lorsqu'il leur dit : <quote>"Si caeci essetis, non haberetis peccatum."</quote> <hi rend="i">Si vous étiez aveugles, vous n'auriez point de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.</hi></p>
          <p>Si nous sommes donc obligésen qualité de <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, de demander à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qu'il nous ôte les yeux pour toutes les folies du monde, dont la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est comme l'abrégé; et qu'il nous en imprime la <term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term> et l'aversion dans le cœur: comment <pb n="495"></pb>pourrons-nous croire que nous puissions repaître nos yeux de ces <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Qualité_Négative" rend="Vaine">vains</term></term> <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, et mettre notre contentement en ce qui doit être l'objet de notre aversion et de notre horreur.</p>
          <p rend="i">On n'a pas voulu rapporter en cet Écrit les passages des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, et des Conciles, qui condamnent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, ni faire voir qu'ils comprennent aussi bien les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de ce temps que celles du temps des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> : parce que l'on peut voir cela en d'autres écrits qui ont été faits sur le même sujet.</p>
          <label>FIN.</label>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>