<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la tragédie</title>
        <author key="Saint-Évremond, Charles de Marguetel de Saint-Denis (1613-1703 ; seigneur de)">Saint-Évremond</author>
        <editor key="Hugot, Nina">Nina Hugot</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
        </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/saint-evremond_de-la-tragedie_1740/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Des Maizeaux</author>, <title>Œuvres de M. de Saint-Évremond</title>, <pubPlace>[s.l.]</pubPlace>, <publisher>[s.n.]</publisher>, <date>1740</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1740"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<!--
    <front>
      <titlePage>
        <titlePart rend="uc">ŒUVRES / DE MONSIEUR / DE SAINT EVREMOND,/ <hi rend="i">AVEC</hi>/ LA VIE DE L’AUTEUR.
        <lb/><hi rend="i">Par Monsieur* <hi rend="sc">Des Maizeaux</hi>, Membre de la Société Royale.</hi>
        <lb/>NOUVELLE EDITION
        <lb/>Ornée de Figures et Vignettes en taille-douce.</titlePart>
        <lb/>TOME TROISIEME.
        <lb/>M. DCC. XL.
      </titlePage>
    </front>
    -->
    
    <body>
      <head>ŒUVRES / DE MONSIEUR / DE SAINT EVREMOND,
        <lb></lb>AVEC / LA VIE DE L’AUTEUR.
        <lb></lb><hi rend="i">Par Monsieur* <hi rend="sc">Des Maizeaux</hi>, Membre de la Société Royale.</hi>
        <lb></lb>NOUVELLE EDITION
        <lb></lb>Ornée de Figures et Vignettes en taille-douce.
        <lb></lb>TOME TROISIEME
        <lb></lb>M. DCC. XL.</head>
      <div type="chapter" xml:id="saint-evremond_de-la-tragedie_1740_1">
        <head>DE LA TRAGEDIE / ANCIENNE ET MODERNE<note n="1"> [NDE] : La première édition de ce texte, d’après son éditeur moderne René Ternois, daterait de 1692 (<hi rend="i">Œuvres en prose. Tome IV</hi>, éd. René Ternois, Paris : Société <term type="Origine" rend="Français">Française</term> des Textes modernes, 1969, p. 166-184). Il a été publié chez Claude Barbin à cette date dans la seconde partie des <hi rend="i">Œuvres meslées</hi> sous le titre « Du poëme dramatique ». Le texte comporte alors certaines variantes, notées dans l’édition de René Ternois. Mais René Ternois explique que Des Maizeaux se fonde sur une copie revue et corrigée par l’auteur et que sa copie est dès lors probablement meilleure. Les notes semblent être de Des Maizeaux.</note>.</head>
        <p>On n’a jamais vu tant de règles pour faire de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, et on en fait si peu qu’on est obligé de <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> toutes les vieilles. Il me souvient que l’Abbé d’<term type="Autorité" rend="Aubignac">Aubignac</term> en composa une selon toutes les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> qu’il avait impérieusement données pour le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term><note n="2">[NDM] [=Note de Des Maizeaux] : <term type="Autorité" rend="François">François</term> Hédelin, Abbé d’<term type="Autorité" rend="Aubignac">Aubignac</term>, publia en 1657, un Traité de la <hi rend="i">Pratique du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></hi>. Quelque temps après, il donna une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> en prose, intitulée <hi rend="i">Zenobie</hi>, qui ne réussit point.</note> ; elle ne réussit point ; et comme <pb n="148"></pb> il se vantait partout d’être le seul de nos Auteurs qui eût bien suivi les préceptes d’<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> ;<quote> « Je sais <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> gré à M. d’<term type="Autorité" rend="Aubignac">Aubignac</term>, <seg type="exquote">dit Monsieur le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>,</seg> d’avoir si bien suivi les règles d’<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> : mais je ne pardonne point aux règles d’<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> d’avoir fait faire une si <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term> <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> à M. d’<term type="Autorité" rend="Aubignac">Aubignac</term> ».</quote></p>
        <p>Il faut convenir que la <hi rend="i">Poétique</hi> d’<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> est un excellent ouvrage : cependant il n’y a rien d’assez parfait pour régler toutes les nations et tous les siècles. Descartes et Gassendi ont découvert des vérités qu’<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> ne connaissait pas : <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> a trouvé des beautés pour le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> qui ne lui étaient pas connues : nos Philosophes ont remarqué des erreurs dans sa <hi rend="i">Physique</hi> : nos Poètes ont vu des défauts dans sa <hi rend="i">Poétique</hi>, pour le moins à notre égard, toutes choses étant aussi changées qu’elles le sont.</p>
        <p>Les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> et les Déesses causaient tout ce qu’il y avait de grand et d’extraordinaire sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> des Anciens, par leurs <term type="Morale_Négative" rend="Haine">haines</term>, par leurs protections ; et de tant de choses surnaturelles, rien ne paraissait fabuleux au Peuple, dans l’opinion qu’il avait d’une société entre les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> et les hommes. Les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> agissaient presque toujours par des <pb n="149"></pb> <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> humaines : les hommes n’entreprenaient rien sans le conseil des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, et n’exécutaient rien sans leur assistance. Ainsi, dans ce mélange de la <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term> et de l’humanité, il n’y avait rien qui ne se pût croire.</p>
        <p>Mais toutes ces merveilles aujourd’hui nous sont fabuleuses. Les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> nous manquent, et nous leur manquons ; et si, voulant imiter les Anciens en quelque façon, un Auteur introduisait des Anges et des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> sur notre <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, il scandaliserait les dévots comme <term type="Morale_Négative" rend="Profane">profane</term>, et paraîtrait imbécile aux libertins. Les Prédicateurs ne souffriraient point que la Chaire et le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> fussent confondus, et qu’on allât apprendre de la bouche des <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, ce qu’on débite avec autorité dans les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> à tous les peuples.</p>
        <p>D’ailleurs ce serait donner un grand avantage aux libertins, qui pourraient tourner en ridicule, à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, les mêmes choses qu’ils reçoivent dans les Temples avec une apparente soumission, et par le <term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term> du lieu où elles sont dites, et par la révérence des personnes qui les disent<note n="3"><p>[NDM] : C’est ce qu’on a vu dans le XV<hi rend="sup">e</hi> et le XVI<hi rend="sup">e</hi> siècles, où les Histoires de l’Ancien et du Nouveau Testament étaient représentées, ou pour parler le langage de ce temps-là, étaient <hi rend="i">jouées par personnages</hi>, sur des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term>. Castelvetro dit qu’on <hi rend="i">jouait</hi> à Rome la <hi rend="i"><term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> de telle manière, que les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> éclataient de rire. On la <hi rend="i">jouait</hi> aussi en France : et j’ai une Pièce imprimée en 1541 sous ce titre : <hi rend="i">S’ensuit le <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term> de notre Seigneur <term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term>-Christ. Nouvellement reveu et corrigé oultre les précédentes impressions. Avec les additions faictes par très-éloquent et scientifique docteur Maistre Jean Michel. Lequel mystére fut joué à Angiers moult triumphamment. Et dernièrement à Paris. Avec le nombre des Personnages qui sont à la fin dudit livre. Et sont en nombre CXLI.</hi></p><p>On <hi rend="i">jouait</hi> de même les <hi rend="i">Actes des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term>.</hi> Cet ouvrage, qui contient deux Volumes est intitulé : <hi rend="i">Le premier Volume des Catholiques œuvres et Actes des Apostres rédigez en escript par Sainct Luc, Evangeliste et Hystoriographe deputé par le Sainct Esperit, icelluy Sainct Luc escripvans à Theophile. Avecques plusieurs Hystoires en icelluy inserez des <term type="Théâtre" rend="Geste">gestes</term> des Cesars… Le tout veu et corrigé bien et deuement selon la vraye vérité. Et joué par personnages à Paris en l’Hostel de Flandres, l’an Mil cinq cens XLI. Avec Privilege du Roy</hi> etc. M. Bayle en a donné quelques extraits dans le <hi rend="i">Supplément</hi> de <hi rend="i">son Dictionnaire</hi> à l’Article Chocquet <hi rend="i">(<term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term>).</hi></p><p>Les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> causés par ces sortes de <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Jeu">Jeux</term></hi>, furent représentés au Parlement de Paris d’une manière très vive et très forte en 1541 par le Procureur du <term type="Société" rend="Roi">Roi</term>. <quote>« Pendant lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, <seg type="exquote">dit-il, parlant du <hi rend="i">Mystere de la <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">Passion</term></term></term></hi>, et des <hi rend="i">Actes des Apostres)</hi>,</seg> le commun peuple dès huit à neuf heures du matin ès jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> délaissait sa Messe Paroissiale, Sermon et Vêpres pour aller èsdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> garder sa place, et y être jusqu’à cinq heures du soir ; eut* cessé les Prédications, car n’eussent eu les Prédicateurs qui les eût écoutés. Et retournant desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, se moquaient hautement et publiquement par les rues desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> et des joueurs, contrefaisant quelque langage impropre qu’ils avaient ouïs desdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> ou autre chose mal faite, criant par <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> que le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> n’avait point voulu descendre, et par d’autres <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moqueries</term>. Et le plus souvent les <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> des Paroisses pour avoir leur passe-temps d’aller èsdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, ont délaissé dire Vêpres les jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fête</term>, ou les ont dites tout seuls dès l’heure de midi, heure non accoutumée : et même les Chantres ou Chapelains de la <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term>-Chapelle de ce Palais tant que lesdits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> ont duré (il avait dit auparavant qu’on les <hi rend="i">avait fait durer l’espace de six ou sept mois</hi>), ont dit Vêpres les jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> à l’heure de midi, et encore les disaient en poste et à la légère pour aller ès dits <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, etc. » </quote>Je donnerai cette Pièce toute entière dans mes Additions au <hi rend="i">Colomesiana.*</hi></p><p>* <hi rend="i"></hi>[NDE] : erreur de lecture : « ont cessé » Des Maizeaux recopie le texte publié par J. <term type="Autorité" rend="Voisin">Voisin</term>, <hi rend="i">Défense du traité de Mgr le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> de <term type="Autorité" rend="Conti">Conti</term> touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> ou la <term type="Morale_Négative" rend="Réfutation">réfutation</term> d’un livre intitulé Dissertation sur la <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></hi>, Paris, Coignard, 1671, p. 308-316.</p><p>**<hi rend="i"></hi> [NDE] : Des Maizeaux ne semble pas avoir finalement mené à bien ce projet d’additions.</p></note>.</p>
        <p>Mais posons que nos Docteurs abandonnent toutes les matières <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> à la liberté du <pb n="150"></pb> <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, faisons en sorte que les moins dévots les écoutent avec toute la docilité que peuvent avoir les personnes les plus soumises : il est certain que de la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> la plus <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, des actions les plus <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term>, et des vérités les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>, on fera les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> du monde qui plairont le moins.</p>
        <p>L’esprit de notre <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> est directement <pb n="151"></pb> opposé à celui de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>. L’humilité et la patience de nos <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> sont trop <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> aux <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> des Héros que demande le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. Quel zèle, quelle force le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> <pb n="152"></pb> n’inspire-t-il pas à Néarque et à Polyeucte<note n="4"> [NDM] : Voyez le <hi rend="i">Polyeucte</hi> de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>.</note> ; et que ne font pas ces nouveaux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> pour répondre à ces heureuses inspirations ? L’amour et les charmes d’une jeune <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> chèrement aimée, ne font aucune impression sur l’esprit de Polyeucte. La considération de la Politique de Félix, comme moins touchante, fait moins d’effet. Insensible aux prières et aux menaces, Polyeucte a plus d’envie de mourir pour <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que les autres hommes n’en ont de vivre pour eux. Néanmoins ce qui eût fait un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> Sermon faisait une misérable <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, si les entretiens de Pauline et de Sévère, animés d’autres sentiments et d’autres <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>, n’eussent conservé à l’Auteur la réputation que les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term> de nos Martyrs lui eussent ôtée.</p>
        <p>Le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> perd tout son agrément dans la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> des choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, et les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> perdent beaucoup de la <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term> opinion qu’on leur doit, quand on les représente sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>.</p>
        <p>A la vérité, les Histoires du vieux Testament s’accommoderaient beaucoup mieux à notre <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Moïse, Samson, Josué y feraient tout un autre effet que Polyeucte et Néarque. <pb n="153"></pb> Le merveilleux qu’ils y produiraient a quelque chose de plus propre pour le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. Mais il me semble que les <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> ne manqueraient pas de crier contre la profanation de ces Histoires <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrées</term>, dont ils remplissent leurs conversations ordinaires, leurs livres, et leurs sermons. Et à parler sainement, le Passage de la Mer rouge, si miraculeux ; le Soleil arrêté dans sa course, à la prière de Josué ; les <term type="Guerre" rend="Armée">armées</term> défaites par Samson avec une Mâchoire d’Âne, toutes ces merveilles, dis-je, ne seraient pas crues à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, parce qu’on y ajoute foi dans la Bible : mais on en douterait bientôt dans la Bible, parce qu’on n’en croirait rien à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p>
        <p>Si ce que je dis est fondé sur de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> et de solides raisons, il faut nous contenter de choses purement naturelles, mais extraordinaires ; et choisir en nos Héros des actions principales, qui soient reçues dans notre créance comme humaines, et qui nous donnent de l’<term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term> comme rares et élevées au-dessus des autres. En deux mots, il ne nous faut rien que de grand, mais d’humain : dans l’humain, éviter le médiocre ; dans le grand, le fabuleux.</p>
        <p>Je ne veux pas comparer la <hi rend="i">Pharsale</hi> à l’<hi rend="i">Enéide</hi> ; je connais la juste différence de leur valeur : mais à l’égard de l’élévation, <pb n="154"></pb> <term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term>, <term type="Autorité" rend="César">César</term>, Caton, Curion, Labienus ont plus fait pour <term type="Autorité" rend="Lucain">Lucain</term>, que n’ont fait pour <term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term>, Jupiter, Mercure, Junon, Vénus, et toute la suite des autres Déesses et des autres <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>.</p>
        <p>Les idées que nous donne <term type="Autorité" rend="Lucain">Lucain</term> des Grands Hommes, sont véritablement plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term>, et nous touchent plus que celles que nous donne <term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term> des Immortels. Celui-ci a revêtu ses <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> de nos faiblesses, pour les ajuster à la portée des hommes : celui-là élève ses Héros jusqu’à pouvoir souffrir la comparaison des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> :</p>
        <quote>
          <l>« Victrix causa Diis placuit, sed victa Catoni ».<note n="5"> [NDE] : <term type="Autorité" rend="Lucain">Lucain</term>, <hi rend="i">Pharsale</hi>, I, 27 : « Les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> prirent le parti du vainqueur, mais Caton prit celui du vaincu ».</note></l>
        </quote>
        <p>Dans <term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term>, les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> ne valent pas des Héros : dans <term type="Autorité" rend="Lucain">Lucain</term>, les Héros valent des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>.</p>
        <p>Pour vous dire mon véritable sentiment, je crois que la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> des Anciens aurait fait une perte heureuse en perdant ses <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> avec ses Oracles et ses Devins.</p>
        <p>C’était par ces <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, ces Oracles, ces Devins, qu’on voyait régner au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> un esprit de <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> et de terreur, capables d’infecter le genre humain de mille erreurs, et de l’affliger encore de plus de maux. Et à considérer les impressions ordinaires que faisait la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> dans Athènes sur l’âme des <pb n="155"></pb> <term type="Théâtre" rend="Spectateur">Spectateurs</term>, on peut dire que <term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term> était mieux fondé pour en défendre l’usage, que ne fut <term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> pour le conseiller : car la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> consistant, comme elle faisait, aux mouvements excessifs de la <hi rend="i">Crainte</hi> et de la <hi rend="i">Pitié</hi><note n="6"> [NDE] : <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Evremond traduit ainsi le <hi rend="i">phobos</hi> et l’<hi rend="i">eleos</hi> (ou <hi rend="i">eleinos</hi>) d’<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term>.</note>, n’était-ce pas faire du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> une Ecole de frayeur et de compassion, où l’on apprenait à s’épouvanter de tous les périls, et à se désoler de tous les malheurs ?</p>
        <p>On aura de la peine à me persuader qu’une âme accoutumée à s’effrayer sur ce qui regarde les maux d’autrui, puisse être dans une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> assiette sur les maux qui la regardent elle-même. C’est peut-être par là que les Athéniens devinrent si susceptibles des impressions de la peur ; et que cet esprit d’épouvante inspiré au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> avec tant d’art, ne devint que trop naturel dans les <term type="Guerre" rend="Armée">Armées</term>.</p>
        <p>A Sparte et à Rome, où le <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> n’exposait à la vue des Citoyens que des exemples de valeur et de fermeté, le peuple ne fut pas moins fier et hardi dans les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term>, que ferme et constant dans les calamités de la République. Depuis qu’on eut formé dans Athènes cet art de craindre et de se lamenter, on mit en usage à la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> ces malheureux mouvements qui avaient été comme appris aux <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term>.</p>
        <p>Ainsi l’esprit de <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> causa la déroute des <term type="Guerre" rend="Armée">armées</term> ; et celui de lamentation fit <pb n="156"></pb> qu’on se contenta de pleurer les grands malheurs, quand il fallait y chercher quelque remède. Mais comment n’eût-on pas appris à se désoler dans cette pitoyable école de commisération ? Ceux qu’on y représentait étaient des exemples de la dernière misère, et des sujets d’une médiocre <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>.</p>
        <p>Telle était l’envie de se lamenter, qu’on exposait bien moins de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> que de malheurs ; de peur qu’une âme élevée à l’<term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term> des Héros, ne fût moins propre à s’abandonner à la pitié pour un misérable : et afin de mieux imprimer les sentiments de crainte et d’affliction aux <term type="Théâtre" rend="Spectateur">Spectateurs</term>, il y avait toujours sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> des Chœurs d’<term type="Société" rend="Enfant">Enfants</term>, de <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierges</term></term>, de Vieillards, qui fournissaient à chaque événement, ou leurs frayeurs, ou leurs larmes.</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> connut bien le préjudice que cela pourrait faire aux Athéniens, mais il crut y apporter assez de remède en établissant une certaine <hi rend="i">Purgation</hi> que personne jusqu’ici n’a entendue<note n="7"> [NDE] : <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Evremond donne ici la traduction la plus commune de la notion de <hi rend="i">catharsis</hi> (<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term>, <hi rend="i">Poétique</hi>, VI, 2).</note>, et qu’il n’a pas bien comprise lui-même à mon jugement : car y a-t-il rien de si ridicule que de former une science qui donne sûrement la maladie, pour en établir une autre qui travaille incertainement à la guérison ? Que de mettre la perturbation dans une âme, pour tâcher après de la calmer par les réflexions qu’on lui fait faire sur le <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> état où elle s’est trouvée ?</p>
        <p><pb n="157"></pb> Entre mille personnes qui assisteront au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, il y aura peut-être six Philosophes, qui seront capables d’un retour à la tranquillité, par ces sages et <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> méditations ; mais la multitude ne fera point ces réflexions ; et on peut presque assurer que par l’habitude de ce qu’on voit au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, on s’en formera une de ces malheureux mouvements.</p>
        <p>On ne trouve pas les mêmes inconvénients dans nos <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> que dans celles de l’Antiquité ; puisque notre crainte ne va jamais à cette superstitieuse terreur, qui produisait de si <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> effets pour le courage. Notre crainte n’est le plus souvent qu’une <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> inquiétude qui subsiste dans la suspension des esprits ; c’est un cher intérêt que prend notre âme aux sujets qui attirent son <term type="Passion" rend="Affection">affection</term>.</p>
        <p>On peut dire à peu près la même chose de la pitié à notre égard. Nous la dépouillons de toute sa faiblesse, et nous lui laissons tout ce qu’elle peut avoir de charitable et d’humain. J’aime à voir plaindre l’infortune d’un grand homme malheureux ; j’aime qu’il s’attire de la compassion, et qu’il se rende quelquefois maître de nos larmes : mais je veux que ces larmes tendres et généreuses regardent ensemble ses malheurs et ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, et qu’avec le triste sentiment de la <pb n="158"></pb> pitié nous ayons celui d’une <term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term> animée, qui fasse naître en notre âme comme un amoureux <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> de l’imiter.</p>
        <p>Il nous restait à mêler un peu d’amour dans la nouvelle <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, pour nous ôter mieux ces noires idées que nous laissait l’ancienne par la <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> et par la terreur. Et dans la vérité, il n’y a point de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> qui nous excite plus à quelque chose de <term type="Société" rend="Noble">noble</term> et de généreux qu’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> amour. Tel peut s’abandonner lâchement à l’insulte d’un ennemi peu redoutable, qui défendra ce qu’il aime jusqu’à la mort contre les attaques du plus vaillant. Les Animaux les plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> et les plus timides ; les animaux que la nature a formés pour toujours craindre et toujours fuir, vont fièrement au-devant de ce qu’ils craignent le plus, pour garantir le sujet de leur amour. L’amour a une chaleur qui sert de courage à ceux qui en ont le moins. Mais, à confesser la vérité, nos Auteurs ont fait un aussi <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> usage de cette <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, qu’en ont fait des Anciens de leur crainte et de leur pitié : car, à la réserve de huit ou dix Pièces, où ses mouvements ont été ménagés avec beaucoup d’avantage, nous n’en n’avons point où les Amants et l’Amour ne se trouvent également défigurés.</p>
        <p>Nous mettons une tendresse affectée où <pb n="159"></pb> nous devons mettre les sentiments les plus <term type="Société" rend="Noble">nobles</term>. Nous donnons de la <term type="Morale_Négative" rend="Mollesse">mollesse</term> à ce qui devrait être le plus touchant ; et quelquefois nous pensons exprimer naïvement les grâces du naturel, que nous tombons dans une simplicité basse et <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term>.</p>
        <p>Croyant faire les <term type="Société" rend="Roi">Rois</term> et les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> de parfaits Amants, nous en faisons des <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> ridicules ; et à force de plaintes et de soupirs, où il n’y aurait ni à plaindre ni à soupirer, nous les rendons imbéciles comme Amants et comme <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>. Bien souvent nos plus grands Héros aiment en Bergers sur nos <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et l’innocence d’une espèce d’amour champêtre leur tient lieu de toute <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et de toute <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>.</p>
        <p>Si une <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédienne</term></term> a l’art de se plaindre et de pleurer d’une manière touchante, nous lui donnons des larmes aux endroits qui demandent de la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> ; et parce qu’elle plaît mieux quand elle est sensible, elle aura partout indifféremment de la douleur.</p>
        <p>Nous voulons un amour quelquefois naïf, quelquefois tendre, quelquefois douloureux ; sans prendre garde à ce qui désire de la naïveté, de la tendresse, de la douleur : et cela vient de ce que voulant partout de l’amour, nous cherchons de la diversité dans les manières, n’en mettant presque jamais dans les <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term>.</p>
        <p><pb n="160"></pb> J’espère que nous trouverons un jour le véritable usage de cette <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Qualité_Négative" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, devenue trop ordinaire. Ce qui doit être l’adoucissement des choses, ou trop barbares, ou trop funestes ; ce qui doit toucher noblement les âmes, animer les courages, et élever les esprits, ne sera pas toujours le sujet d’une petite tendresse affectée, ou d’une imbécile simplicité. Alors nous n’aurons que faire de porter envie aux Anciens : sans un amour trop grand pour l’Antiquité, ou un trop grand dégoût pour notre siècle, on ne fera point des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> de <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term> et d’<term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term>, les modèles des Pièces de notre temps.</p>
        <p>Je ne dis point que ces <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> n’aient eu ce qu’elles devaient avoir pour plaire au goût des Athéniens : mais qui pourrait traduire en <term type="Origine" rend="Français">Français</term> dans toute sa force <hi rend="i">l’Œdipe</hi> même, le chef-d’œuvre des Anciens ; j’ose assurer que rien au monde ne nous paraîtrait plus barbare, plus funeste, plus opposé aux vrais sentiments qu’on doit avoir.</p>
        <p>Notre siècle a du moins cet avantage qu’il y est permis de haïr librement les <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term>, et d’avoir de l’amour pour les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>. Comme les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> causaient les plus grands <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> des Anciens, les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> captivaient le <term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term> des <term type="Théâtre" rend="Spectateur">Spectateurs</term>, et on n’osait pas trouver <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ce <pb n="161"></pb> qui était <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominable</term>. Quand Agamemnon sacrifia sa propre <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, et une <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> tendrement aimée, pour apaiser la colère des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, ce <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> barbare fut regardé comme une pieuse obéissance, comme le dernier effet d’une <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term> soumission.</p>
        <p>Que si l’on conservait en ce temps-là les vrais sentiments de l’humanité, il fallait murmurer contre la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> en <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> ; et si l’on voulait être dévot envers les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, il fallait être cruel et barbare envers les hommes : il fallait faire, comme Agamemnon, la dernière violence à la nature et à son amour :</p>
        <quote>
          <l>« Tantum Religio potuit suadere malorum ».<note n="8"> [NDE] : Lucrèce, <hi rend="i">De Natura Rerum</hi>, livre I, 101 : « Combien de malheurs la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> suscita ! ».</note></l>
        </quote>
        <p>dit Lucrèce sur ce <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> barbare.</p>
        <p>Aujourd’hui nous voyons <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> les Hommes sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> sans l’intervention des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, plus utilement cent fois pour le <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> et pour les particuliers ; car il n’y aura dans nos <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, ni de scélérat qui ne se déteste, ni de Héros qui ne se fasse <term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term>. Il y aura peu de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> impunis, peu de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> qui ne soient récompensées. Avec les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> exemples que nous donnons au <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ; avec ces <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> sentiments d’amour et d’<term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term>, discrètement ajoutés à une crainte et à une pitié rectifiées, on arrivera chez nous à la perfection que désire <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> : <pb n="162"></pb></p>
        <quote>
          <l>« Omne tulit punctum qui miscuit <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> dulci » ; <note n="9"> [NDE] : <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term>, <hi rend="i">Epître aux Pisons</hi>, v. 343 : « Il emporte tous les suffrages, celui qui mêle l’<term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> ».</note></l>
        </quote>
        <p>ce qui ne pouvait jamais être selon les règles de l’ancienne <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>.</p>
        <p>Je finirai par un sentiment hardi et nouveau. C’est qu’on doit rechercher à la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, devant toutes choses, une grandeur d’âme bien exprimée, qui excite en nous une tendre <term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term>. Il y a dans cette sorte d’<term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term> quelque ravissement pour l’esprit ; le courage y est élevé, l’âme y est touchée.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>