<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité des théâtres</title>
        <author key="Vincent, Philippe (1600-1651) ">Philippe Vincent</author>
        <editor key="Lecercle, François (1950-....)">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Édition XML-TEI</resp>
        </respStmt>
       </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/vincent_traite-des-theatres_1647/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title><hi rend="i">Traité des théâtres</hi> par Philippe Vincent</title>, (<date>1647</date>).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1647"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>TRAITTÉ DES THÉÂTRES / PAR / 
      <lb></lb> <hi rend="i">PH. VINCENT, Ministre du <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Evangile en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> Reformée de la Rochelle</hi>, / 
      <lb></lb>Et se vendent, / A LA ROCHELLE, /
      <lb></lb>Par Jean Chuppin Marchand Libraire, sur la Grand’ Rüe. /
      <lb></lb>M. DC. XLVII.</head><pb n="n.p."></pb> 
      <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_1">
        <head>A Monsieur et Madame de Vieille Vigne</head>
        <p><hi rend="i">MONSIEUR ET MADAME</hi>,</p>
        <p><hi rend="i">Si je semble introduire une pratique nouvelle, en vous offrant conjointement ce Traité, je crois y être fondé en <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> raison. De vrai, outre qu’au <term type="Sentiment_Positif" rend="Sacré">sacré</term> lien qui vous joint, vous présentez l’exemple du Mariage le plus uni qui puisse être, il y a ceci en vous de particulier, que vous sympathisez très admirablement en la piété, et vous employez par efforts communs à l’avancement du règne de Notre Seigneur J. C. pour la <term type="Sentiment_Positif" rend="Gloire">gloire</term> duquel je m’intéresse en cet écrit. Je n’ai donc pas cru devoir séparer en la dédicace d’icelui ceux que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a ainsi conjoints. Quant à mon dessein en général de vous en faire l’adresse, il</hi><pb n="n.p."></pb><note resp="editor">[NdE] 2 pages ont été sautées par le pdf</note><hi rend="i">toutes ses <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanités</term></term>, je me suis confié que vous aurez à gré que j’aie tiré secours de votre nom, pour condamner cette-ci. De vous spécifier le motif particulier que j’ai eu, de l’entreprendre ainsi par exprès, il serait superflu ; joint que ce sont des plaies domestiques, qu’il est <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> de cacher, plutôt que de les tirer au jour. Ilme suffit de présenter le remède au mal, sans m’attacher aux personnes. Seulement donc je me tourne en prières à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, à ce que d’en haut il y épande la bénédiction, conserve son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> contre tous ses adversaires par le dehors, la repurge de tous <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term> par le dedans, et lui suscite quantité de tels ornements que celui qu’elle a en vous, vous comblant au reste, et toute votre Maison de ses bénédictions les plus <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>. C’est par ce vœu que je fais fin, et par l’assurance que je vous supplie de prendre, que je suis, et serai toute ma vie,</hi></p>
        <p><hi rend="i">MONSIEUR et MADAME,</hi></p>
        <p>A la Rochelle, ce 13. Mars 1647.</p>
        <p>Votre très humble et très obéissant serviteur,</p>
        <p>PH. VINCENT.</p><pb n="n.p."></pb>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_2">
        <head>Avertissement au Lecteur.</head>
        <p>Lorsqu’on était sur le point de tirer la dernière feuille de ce Traité, Monsieur de Champvernon, très excellent serviteur de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> Réformée de Taillebourg, à qui j’avais communiqué mon dessein de le publier, m’en a envoyé un sur ce même sujet, composé dès il y a huit ans, par ce grand Théologien, Monsieur Rivet, son très <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> frère<note resp="editor"> [NdE] Il s’agit de l’<hi rend="i">Instruction chrestienne touchant les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term> des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term>, où est décidée la question s’ilz doibvent estre permis par le magistrat (...)</hi>, La Haye, T. Maire, 1639.</note>. J’avoue que si je l’eusse vu auparavant, je ne me fusse pas donné la peine de dresser cetui-ci, et m’eût suffi de faire réimprimer l’autre, dont les exemplaires ne nous étaient pas ici parvenus. Même je l’eusse fait d’autant plus, que, comme le reste des ouvrages de ce rare personnage, cetui-ci est très docte, et très exact. Mais ayant donné connaissance à plusieurs que mon labeur était sous la presse, et l’impression d’icelui étant déjà à sa fin, il n’y avait plus lieu de le retenir. Ainsi je le laisse aller, et avertis seulement le Lecteur, que cet autre Traité a été imprimé à La Haye, chez Théodore Le Maire, l’an 1639, afin que ceux qui le désireront voir s’en puissent munir. Il sera <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> aussi qu’ils y joignent, ce que le même Auteur avait déduit par le menu touchant le même argument, sur le 3 Commandement de la 2<hi rend="sup">e</hi> Table, en son docte <hi rend="i">Commentaire dessus l’Exode</hi><note resp="editor"> [NdE] Rivet a publié un commentaire de l’Exode, <hi rend="i">Commentarii in librum secundum Mosis qui Exodus apud Graecos inscribitur (</hi>...), La Haye, apud F. Hegerum, 1634, mais il n’y commente pas le chapitre 20 parce qu’il l’a abondamment commenté dans un volume à part (voir pars 1, p. 504). Il s’agit de l’opuscule <hi rend="i">Praelectiones in capit. XX Exodi</hi>, Leyde, s.n., 1632.</note>, lequel, combien que j’eusse par devers moi, je n’avais pas remarqué qu’il y maniât ce sujet, jusques à ce que ce dernier Traité m’en a averti. Ceux qui liront ce qu’il y a couché, et le <pb n="n.p."></pb>conféreront avec mon écrit, y trouveront un merveilleux rencontre en divers endroits, soit ès raisons, soit en diverses des autorités : mais ce n’est pas la première fois, que ceux qui traitent même sujet, et lisent mêmes Auteurs, coïncident en leurs observations. Au reste la conformité grande quant à ce qui est des choses, entre le labeur de ce grand homme, et le mien, m’a apporté beaucoup de satisfaction, vu que par là demeure réfutée l’imposture de certains Apologiseurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> de par deçà, qui avaient osé coucher de lui, comme s’il les eût mis, de même comme eux, entre les choses indifférentes<note resp="editor"> [NdE] Nous n’avons pas identifié cet apologiste du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> qui a osé se réclamer de Rivet pour affirmer que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> est un <hi rend="i">adiaphoron</hi>, une de ces choses indifférentes en matière de foi sur lesquelles les fidèles sont libres de suivre l’opinion qu’ils veulent.</note> : par ce double écrit tout au rebours, il paraît à clair qu’il en fait tout le même jugement que nous, et qu’il en a publié l’un en une occasion du tout même que celle qui m’a fait mettre la main à la plume. Que s’ils lui avaient imposé pour ce regard, la supposition n’est pas moindre, lors qu’ils ont aussi publié, que Nos très honorés frères, Messieurs les Pasteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> Réformée de Paris, étaient en leur même sentiment. M’étant donné l’<term type="Sentiment_Positif" rend="Honneur">honneur</term> de leur en écrire, sur les bruits que ces gens en faisaient courir, ils repoussent fortement cette calomnie, et me disent expressément « qu’ils ont été surpris, ayant vu en la mienne qu’on employait leurs noms pour autoriser une <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanité</term></term> mondaine, laquelle tous les jours, selon que les textes se rencontrent, ils condamnent en leurs chaires, avec les autres dissolutions, et œuvres infructueuses de ténèbres, entre lesquelles ils la mettent ». Ce sont les propres mots de ces excellents Serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; dont j’ai cru devoir donner l’avis, pour détromper plusieurs, auxquels on couchait d’eux, et faire apparoir de la <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> foi de ceux qui en voulaient faire les partisans de leurs <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et les autoriser de ces noms <term type="Sentiment_Positif" rend="Célèbre">célèbres</term>.<pb n="1"></pb> </p>
      </div>
      <div>
        <head>Bref Traité des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>.</head>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_3">
          <head>Préface : <hi rend="i">Touchant le but de ce Traité, avec la division d’icelui.</hi></head>
          <p>Nous nous proposons en ce court Traité, sous le <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de tâcher à désabuser plusieurs, que nous voyons épris d’une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> démesurée pour les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, sur la créance qu’ils peuvent les fréquenter sans que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y soit offensé ; et espérons de leur faire toucher au doigt le mal dont ils se rendent coupables lorsqu’ils y courent, nonobstant ce qu’ils en avaient pu estimer jusques ici. A cet effet, nous les sommons de se dépouiller pour un peu de leur préjugé, pour peser en une juste balance ce que nous avons à leur proposer ; et y sont d’autant plus tenus, qu’il <pb n="2 "></pb>s’agit d’un fait de conscience, qui regarde la <term type="Sentiment_Positif" rend="Gloire">gloire</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, l’édification de son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et leur salut à eux mêmes.</p>
          <p>Afin de procéder par ordre en notre déduction là-dessus, nous la rapporterons aux chefs suivants, à chacun desquels nous donnerons un chapitre.</p>
          <p>1. <hi rend="i">De quels <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> nous entendons traiter, à savoir de ceux où se jouent les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>.</hi></p>
          <p>2. <hi rend="i">Du mal qu’il y a en ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, à les considérer en eux.</hi></p>
          <p>3. <hi rend="i">De l’exception qu’ils ont été réformés.</hi></p>
          <p>4. <hi rend="i">Du mal qui y est, à les prendre à notre égard.</hi></p>
          <p>5. <hi rend="i">Que les plus Sages entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> les ont condamnés.</hi></p>
          <p>6. <hi rend="i">Que les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> civiles leur ont formé leur procès.</hi></p>
          <p>7. <hi rend="i">Que la pratique des premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> les a rejetés</hi>.</p>
          <p>8. Que <hi rend="i">les Conciles les ont flétris de leurs censures.</hi></p>
          <p>9. <hi rend="i">Que les Anciens <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> se sont écriés contre eux.</hi></p>
          <p>10. <hi rend="i">Que l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term> les condamne par ses Arrêts.</hi><pb n=" 3"></pb></p>
          <p>11. <hi rend="i">Que les hommes sages de cet âge qui ont dressé des modèles d’Etats bien réglés, les en ont exclus.</hi></p>
          <p>12. <hi rend="i">Que les raisons dont en les veut appuyer sont futiles, et de nul poids.</hi></p>
          <p>C’est ce que nous nous proposons de déduire succinctement, et où il nous suffira d’indiquer les choses, sans nous étendre ès exagérations, et amplifications, qui regardent les Traités oratoires.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_4">
          <head>CHAP. I. <hi rend="i">De quels <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> il s’agit en ce Traité.</hi></head>
          <p>Sans nous arrêter pour cette heure à la recherche et description des Anciens <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, dont il y a des livres exprès<note resp="author"> [Marg.] Juste Lipse, <hi rend="i">Amphitheatrum</hi> <note resp="editor">[NdE : Juste Lipse, <hi rend="i">De Amphitheatro liber, in quo forma ipsa loci expressa et ratio spectandi</hi>, Anvers, Plantin, 1584.]</note></note>, Il nous suffira de dire que ce terme étant dérivé d’un verbe <term type="Origine" rend="Grec">Grec</term>, qui signifie voir ou regarder, emporte entre nous, selon l’usage commun, tous les lieux généralement où on s’assemble pour voir des <term type="Théâtre" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, et <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, qui montent sur l’échafaud.</p>
          <p>Suivant cela lorsqu’on condamne les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, on y comprend aussi ceux des Charlatans, qui y montant pour vendre leurs drogues, ont d’ordinaire auprès d’eux quelques badins, et <pb n="4 "></pb>enfarinés, qui répondent proprement à ceux que les Anciens nommaient <term type="Théâtre" rend="Histrion">Histrions</term>, dont les <term type="Théâtre" rend="Geste">gestes</term> étaient énervés et <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, et la licence énorme à <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> les lascivetés les plus <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâmes</term>. Si ceux-là y étaient Maîtres passés, ceux-ci ne le sont pas moins. Car tout publiquement, et à la vue d’une multitude innombrable de <term type="Théâtre" rend="Spectateur">Spectateurs</term>, ils se produisent en toutes les postures les plus éhontées qui soient, et dégorgent des propos vilains et <term type="Sentiment_Négatif" rend="Sale">sales</term>, auxquels toute oreille <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> se dût boucher ; Ce qui est étaler tout ouvertement 1e <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>, et en donner les leçons à la vue du Soleil.</p>
          <p>Cette iniquité étant criante, ne saurait jamais être assez détestée, ni les fidèles suffisamment avertis d’avoir ces lieux-là en une dernière horreur, vu que ceux qu’on verrait s’y plaire donneraient un grand sujet de <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> à l’encontre d’eux, que leurs inclinations seraient portées à la souillure, qui est là comme sur son trône : Suivant le dire de S. <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, touchant ceux qui en fréquentaient de pareils, qu’ils ne s’y fussent point ainsi plu, s’il n’y eût eu une conformité entière de mœurs, entre eux, et les personnages représentés par ces <term type="Théâtre" rend="Histrion">Histrions</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] S. <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term> en son épître 202. <note resp="editor">[NdE : Lettre à Nectarius : « Nullo modo potuisse scriptiones et actiones recipi comoediarum nisi mores recipientium consonarent » (c. 636), n°XCI in <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, <hi rend="i">Opera omnia</hi>, tome II, 1, Paris, Gaume, 1836, col. 634-639]</note>.</note>.</p>
          <p>Or combien que selon les occasions nous fassions devoir de <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> la turpitude de ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, notre intention pour le présent n’est pas de nous y arrêter. Et d’autant moins, que nous n’apprenons point jusques ici, qu’aucun ait eu assez de front, pour en vouloir excuser l’effrontée <term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term>. Ainsi notre but, pour cette heure, regarde les seuls <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> sur lesquels se jouent les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et les <pb n="5 "></pb><term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, qui aussi sont ceux proprement pour lesquels il y en a qui dressent des <term type="Morale_Positive" rend="Apologie">Apologies</term>, et tâcherons de les faire reconnaître pour ce qu’ils sont véritablement.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_5">
          <head>CHAP. II. <hi rend="i">Du mal qu’il y a ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> à les considérer en eux-mêmes</hi>.</head>
          <p>En premier lieu, si nous remontons à la première origine des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> soutient<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">in</hi> <hi rend="i">Matthaeum</hi>, cap. 2 hom. 6<note resp="editor">[NdE : Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">Commentarius in Sanctum Matthaeum Evangelistam</hi>, homilia 6, § 7, Migne, P.G. vol. 56, col. 71]</note>.</note>, que Satan le premier les dressa ès villes, afin qu’on y vaquât à son <term type="Religion" rend="Culte">culte</term>. De vrai il les fit consacrer aux <term type="Sentiment_Négatif" rend="Faux">faux</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, sous les noms desquels il était servi ; et se trouve surtout qu’ils étaient sous la protection particulière de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>, et de Vénus, cetui-là le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> des ivrognes, et cette-ci la Déesse des Courtisanes, et des femmes de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> vie<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 6. et 7 <note resp="editor">[NdE : Il est question, dans le chapitre 6, de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> et des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> mais ni de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term> ni de Vénus. C’est au chapitre 10, consacré aux <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> spécifiquement théâtreales qu’il en est question ; le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> est défini comme « <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> de Vénus » qui « est aussi maison de Liber » (« theatrum Veneris Liberi quoque domus est », X, 7)]</note>.</note>. Que s’il arrivait quelque pestilence, ou autre calamité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, nous apprenons par les Auteurs Anciens<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime, lib. 2. cap. 4. <term type="Autorité" rend="Macrobe">Macrobe</term>, <hi rend="i"><term type="Fête" rend="Saturnales">Saturnales</term></hi>, lib. 1. cap. 20 <note resp="editor">[NdE : Dans les <hi rend="i">Dictorum factorumque memorabilium libri IX</hi>, <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime attribue l’invention des <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> pubics à la volonté d’apaiser la <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term> à la suite d’une peste (II, 4, 4). La référence des <hi rend="i"><term type="Fête" rend="Saturnales">Saturnales</term></hi> est erronée : c’est dans son chapitre I, 17 que <term type="Autorité" rend="Macrobe">Macrobe</term> spécule sur l’origine des <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> apollinaires, qu’on attribue à la protection d’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> contre une peste ou contre des ennemis]</note>.</note>, que les attribuant à l’ire de ces fausses <term type="Religion" rend="Divinité">Divinités</term>, ils les apaisaient entre les autres moyens par des <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> qu’ils faisaient jouer en leur <term type="Sentiment_Positif" rend="Honneur">honneur</term>, dont les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> faisaient partie. Suivant cela elles sont un reste de l’ancienne <term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term>, d’où <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> infère<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi>, in Prefat <note resp="editor">[NdE : Il n’y a pas de véritable préface dans le traité. Le début du texte se borne à déclarer les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Sentiment_Négatif" rend="Incompatible">incompatibles</term> avec la vraie <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> (chap. 1, 4), et c’est au chapitre 4, § 3, qu’un lien intrinsèque est postulé entre <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> et <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>]</note>.</note> que ceux qui s’y rangent, en quelque façon y participent.</p>
          <p>Je sais que leur intention en est bien éloignée ; mais <quote>« l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> qu’on commet, sans qu’on en eût d’ailleurs connaissance, ne laisse pas de <pb n="6 "></pb>faire périr »</quote>, disait jadis le même <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Idololatria</hi> <note resp="editor">[NdE : Migne, PL, vol. 1, col. 661-696. Dans l’édition des <hi rend="i">Tertulliani Opera</hi> que Vincent a pu avoir entre les mains, celle de Nicolas Rigault (Paris, Mathurin Du Puis, 1641 [1<hi rend="sup">e</hi> ed 1634]), l’ouvrage est aux p. 104-119. Il ne s’agit pas d’une véritable citation ; l’idée est seulement implicite dans ce traité qui fait de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> et la découvre en tout].</note></note>. Puis donc qu’aller aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, C’est se rendre aux lieux que l’idole s’était affectés, et en quelque façon renouveler les anciens hommages qu’on y rendait à Satan, les vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> en doivent concevoir de l’horreur. Il se lit en l’<hi rend="i">Histoire Ecclésiastique</hi><note place="margin" resp="author">[Marg.] <hi rend="i">Hist. Eccl.</hi> Ruffin, lib. 2. cap. 29. <note resp="editor">[NdE : Rufin d’Aquilée (Turranius Rufinus), <hi rend="i">Histoire Ecclésiastique</hi> (traduction latine et suite de celle d’Eusèbe de Césarée), la référence est fausse, le livre 2 ne comportant que 26 chapitres]</note>. </note>, que quand les Idoles des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> trébuchèrent devant J. C. du temps de <term type="Autorité" rend="Constantin">Constantin</term> le Grand, les fidèles de cet âge-là avaient une telle <term type="Morale_Négative" rend="Haine">haine</term> contre elles, qu’ils les brisaient, où qu’ils les trouvassent, et raclaient jusques aux parois où il en était resté le moindre vestige. Ceux qui auront seulement une étincelle de leur zèle, ayant appris que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> tirent leur origine de l’ancienne <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, et tandis qu’ils subsistent en portent le caractère, sans doute les détesteront, et ne voudront en aucune façon s’en approcher.</p>
          <p>Le 2<hi rend="sup">e</hi> mal des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> c’est la perte du temps : Comme nous sommes comptables à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de toutes nos heures, c’est à nous de prendre bien garde à l’emploi que nous en faisons. Or quel conte lui en pourront rendre ceux qui aussi long temps que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> demeure dressé en une ville, n’en bougent non plus que s’ils y étaient enchantés, et abandonnent lors absolument, soit les devoirs de leurs charges, s’ils en ont, soit leurs affaires domestiques ? Je sais qu’à l’égard d’un grand nombre qui sont <term type="Sentiment_Négatif" rend="Inutile">inutiles</term>, et ne savent à quoi l’employer, cette raison est de peu de poids, vu qu’ils mettent à rien la perte du temps ; même leur étant en charge, tout leur étude<note resp="editor"> [NdE] « Etude » est masculin.</note> aboutit à cercler les moyens de l’envoyer et de s’en défaire. Mais le <pb n="7 "></pb>Sage au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> le tient pour très précieux, en est avare, et l’épargne le mieux qui lui est possible, et à grand regret qu’il lui en échappe la moindre parcelle sans l’avoir bien colloqué. Ainsi il fera grand conscience de s’aller seoir oisif des journées entières au pied d’un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, pour voir et ouïr des choses <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vaine">vaines</term></term>, et des batelages.</p>
          <p>En 3<hi rend="sup">e</hi> lieu nous estimons qu’il faut aussi faire considération de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> qui s’y emploie, qui vu le grand nombre qui se range là, ne laisse pas de faire des sommes considérables ; et est au reste très mal colloqué<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : cet <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> est très mal placé (employé).</note>. Je sais qu’à l’égard de plusieurs qui sont moyennés<note resp="editor"> [NdE] Compendre : qui ont des moyens. Le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> n’est pas une charge pour ceux qui en ont les moyens, mais ils entraînent d’autres qui y dépensent ce dont ils auraient besoin pour nourrir et vêtir leur <term type="Société" rend="Famille">famille</term>.</note>, ce qu’ils donnent là ne leur tourne pas à charge, mais d’ailleurs aussi il est certain que plusieurs les y suivent qui achètent ce passe-temps aux dépens de leurs <term type="Société" rend="Famille">familles</term> qui ont de la nécessité, et auraient besoin de ce qu’ils y mettent pour se nourrir et vêtir. Quant à ceux mêmes qui tirent ce qu’ils payent là de leur superflu, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne leur avait pas donné ses biens pour les dispenser si mal, et n’est pas à croire qu’au compte qu’ils lui en rendront, il alloue ces articles, et passe ce qu’ils auront mis pour payer des <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> où il aura été offensé, et aidera entretenir des <term type="Théâtre" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, en une profession <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnête</term></term>, et préjudiciable à la Société. Surtout ce sera un <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> devant lui, à ceux d’entre eux qui se montrent là très libéraux, et même prodigues, jusques à payer pour autrui, et cependant sont chiches en leurs <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term>, et ne secourent point les nécessiteux, dont ils voient que le nombre est si grand, et que tous les jours il se multiplie. <pb n="8"></pb></p>
          <p>Que s’ils ont besoin d’un exemple illustre pour les mieux instruire, nous leur alléguons celui de <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> <term type="Autorité" rend="Auguste">Auguste</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Nicole">Nicole</term> Gilles en sa vie fol. 85. <note resp="editor">[NdE : <term type="Autorité" rend="Nicole">Nicole</term> Gilles, <hi rend="i">Les annales et croniques de France, depuis la destruction de Troye jusques au temps du Roy <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> onziesme</hi>, Paris, J. Macé, 1553 (écrit ca 1490, 1<hi rend="sup">e</hi> éd. 1525), f. 85. Vincent invoquera ce texte à nouveau au chapitre 7]</note>.</note>, «<quote> qui voyant que des robes et sommes de deniers qu’on donnait à ces gens-là, plusieurs pauvres eussent été entretenus, et vêtus par un bien long temps, Il voua que toute sa vie, ses robes, et l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> qu’on leur donnait, serait distribué aux nécessiteux</quote> ».</p>
          <p>Le 4<hi rend="sup">e</hi> mal qui se trouve ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, leur a été jadis reproché par <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi> cap. 10 <note resp="editor">[NdE : Le chapitre 10 dénonce le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> en termes d’immoralité, de <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> et d’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, mais non pas de fictions qui déplaisent au <term type="Religion" rend="Dieu">dieu</term> de vérité. Mais le traité oppose nettement la vérité de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> (chap. 20, 6 et 21, 1) aux mensonges du diable (chap. 23 sq.)]</note>.</note>, en ce que ce sont toutes fictions, qui ne peuvent plaire (dit-il) à celui qui hait la feintise, et tout mensonge, et est le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de vérité. Là celui qui veut contrefaire un Géant, hausser à sa stature, comme s’il voulait (dit-il) rendre J. C. menteur, en ce qu’il nous a dit que nul ne saurait y ajouter une coudée. Là un homme se déguisera en femme, ce qui est renoncer à la prérogative de son sexe, et vouloir sortir du rang où son Créateur l’a mis. Là seront parfois des visages masqués, qui cachent sous des figures fausses, l’image de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que lui-même a empreinte dessus notre face. Tout cela, selon cet Ancien, ne peut qu’il ne soit déplaisant à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Sans remonter aux âges si éloignés, ces <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> sous des masques ont longtemps été condamnés en ce Royaume : Car la Cour de Parlement de Rouen<note place="margin" resp="author">[Marg.] <hi rend="i">Arrest</hi> de Papon liv. 23, tit. 7. <note resp="editor">[NdE : Jean Papon, <hi rend="i">Recueil d’arrests notables des cours souveraines de France</hi>, 1<hi rend="sup">e</hi> ed. 1556]</note>.</note>, condamna en l’année 1508, à l’amande de cent livres, tous les marchands qui vendraient de ces <term type="Sentiment_Négatif" rend="Faux">faux</term> visages, et tous ceux aussi qui les porteraient ; De plus, elle renouvela cet Arrêt en l’an 1514. D’ailleurs l’<term type="Autorité" rend="Auguste">Auguste</term> Sénat de Paris, en la même année 1514<note place="margin" resp="author">[Marg.] Des Barres in lib. tert. de spectac. <note resp="editor">[NdE : Nous n’avons pas identifié de commentaire de Des Barres au <hi rend="i">De Spectaculis</hi> de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>]</note>.</note>, prononça tout le même Arrêt. Sans doute ces graves Sénateurs avaient <pb n="9 "></pb>reconnu l’indignité qu’il y a en de tels <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term>. Or tout le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> n’est composé que de personnages ainsi feints, et dissimulés ; que s’ils ne le sont toujours quant à leurs visages, ils le sont au moins quant à leurs habits. De là donc leur <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term>, prononcée à ce sujet, par Solon le Sage <term type="Droit" rend="Législateur">législateur</term> des Athéniens, ainsi que nous verrons ci-dessous.</p>
          <p>La 5<hi rend="sup">e</hi> accusation contre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, c’est qu’entre ces fictions il y en a d’horribles, et tout à fait <term type="Sentiment_Négatif" rend="Détestable">détestables</term>. Tantôt on y représentera un Magicien, qui fait ses enchantements, et y invoque et évoque les esprits malins. Tantôt on y représentera une Phèdre qui est éprise d’une flamme <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudite</term>, et brûle d’un amour incestueux. Tantôt on y fera parler un <term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> l’Apostat (comme l’exemple s’en est vu ici) qui dégorgera des blasphèmes épouvantables contre la <term type="Religion" rend="Divinité">Divinité</term>. Tout cela, à le bien prendre, est <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominable</term>. Car ce qui est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> à faire, est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> à contrefaire. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne veut point qu’on le blasphème par <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>. Ce ne sera pas une <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> excuse au dernier jour, à celui qui aura vomi contre lui des impiétés, de dire qu’il ne l’avait fait que par semblant, et pour se donner du <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>. Il faut donc reconnaître là un très dangereux artifice du Diable, qui s’est avisé de ce subtil moyen d’épandre son plus noir <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venin</term>, faisant dire impunément dessus le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, ce qui ailleurs serait puni de mille gibets et de mille roues.</p>
          <p>En 6<hi rend="sup">e</hi> lieu, le plus grand et universel <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> contre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, c’est que de tous temps on les a tenus comme des « <quote> Assemblées dédiées particulièrement à l’<term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term> </quote> », comme a dit <pb n="10 "></pb><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 10 <note resp="editor">[NdE : C’est au chapitre 17 que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> est associé à l’<term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term>, il est défini comme « consistorium impudicitiae » (cénacle d’<term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term>, 17, 1)]</note>.</note>, et pour des lieux où « <quote> les mœurs se corrompent, et où on ne pourrait assister sans apprendre des choses <term type="Sentiment_Négatif" rend="Sale">sales</term>, en ouïr de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term></term> et en voir de <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term></quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, <hi rend="i">De Symbolo ad catechumenos</hi>, lib. 2 <note resp="editor">[NdE : « in Theatris, labes morum discere turpia, audire inhonesta, videre perniciosa », <hi rend="i">Sermo 2</hi>, cap. II, § 4, Migne, PL, vol. 40, col. 639]</note>.</note>, qui sont les mots de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>. De vrai la matière qui s’y traite le plus ordinairement, ce sont <hi rend="i">des amours</hi>. Tantôt on y représentera une <term type="Société" rend="Fille">fille</term>, qui transportée de sa <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, et perdant toute honte, s’opiniâtrera à vouloir un mari contre la volonté de ses <term type="Religion" rend="Père">Père</term> et <term type="Société" rend="Mère">Mère</term>. Tantôt on y introduira quelque homme perdu qui y usera de mille ruses pour séduire une femme, et triompher à la fin de sa chasteté. Bref, c’est le Vrai et propre thème de ces lieux. Or voilà une <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belle</term> école aux <term type="Société" rend="Fille">filles</term> et aux femmes pour y apprendre à être <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> ? <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> au moins ne le croyait pas, alors qu’il s’écrie, « <quote>Cette simulation d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> combien en fait-elle de véritables</quote><note resp="author" place="margin">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">In cap. 2. Matthaei</hi> homilia 6 <note resp="editor">[NdE : Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">Commentarius in Sanctum Matthaeum Evangelistam</hi>, homilia 6, § 8, Migne, P.G. vol. 56, col. 72]</note>.</note> » ? ni <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> non plus, lorsqu’il dit, touchant celles qui les hantent, que « <quote>telle y avait d’entre elles qui y était allée <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term>, qui en revenait <term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudique">impudique</term></quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, lib. 2. epist. 2. <note resp="editor">[NdE : Il s’agit d’une épître à <term type="Autorité" rend="Donat">Donat</term>, voir <hi rend="i">Les Oeuvres de sainct Cecile Cyprian, avec quelques annotations sur aucuns lieux obscurs et difficiles, faictes françoises par M. Jacques Tigeou</hi>, Paris, N. Chesneau, 1574, p. 38-43]</note>.</note>. Ni non plus <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, qui ayant posé, que les « <quote><term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> sont là enseignés à mesure qu’on les feint</quote>»<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, <hi rend="i">De Divinis Institutionibus adversus gentes</hi>, lib. 6, cap. 20. <note resp="editor">[NdE : « Histrionum quoque impudentissimi motus quid aliud, nisi libidines et docent, et instigant ? », <hi rend="i">De Divinis Institutionibus</hi>, VI, 20, 29. Vincent ne suit pas la traduction de René Fame, <hi rend="i">Des Divines institutions contre les gentilz et idolâtres</hi>, Paris, J. Ruelle, 1555 (passage cité, p. 647-648)]</note>.</note> », ajoute que les jeunes hommes et les jeunes <term type="Société" rend="Fille">filles</term> qui y vont ne sauraient se garantir qu’ils ne s’y éprennent des brasiers de la convoitise, et retournent chacun chez soi la flèche dedans le cœur, et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term> par le <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>.</p>
          <p>Ici même ne doit pas être omise une observation de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi>, cap. 10 <note resp="editor">[NdE : La référence au chapitre 10 est erronée. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> diabolise le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> à plusieurs reprises (par exemple, au chapitre 24, 2) mais il n’utilise pas l’argument de la promiscuité]</note>.</note>, c’est qu’outre le dommage qui peut revenir des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, par les choses qui y sont dites, Satan y a d’autres soufflets de la convoitise, comme pour exemple, le concours grand qui s’y fait, ce qu’on y est assis pêle-mêle, et proches les uns des autres, les propos qu’on <pb n="11 "></pb>se tient mutuellement sur le sujet qui se joue. Tout cela, selon lui, sert comme de souffre pour allumer le feu, en une jeunesse, dont l’âge etle sang bouillant l’en rendent trop susceptibles. Et de fait, qui voudra reconnaître de <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> foi ce qui se voit là tous les jours, sera nécessité d’avouer que la licence y est en son règne, et que ceux qui ont dessein de cajoler de jeunes <term type="Société" rend="Fille">filles</term>, en ménagent les occasions pour les aller là entretenir ; et peu à peu, par leurs approches, et en leur disant de <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bons</term> mots sur ce qui se représente, les accoutument à ouïr le tout sans que la rougeur leur en monte au front, afin qu’ayant banni la pudeur, qui est la gardienne de l’<term type="Sentiment_Positif" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, enfin ils les tirent à leur <term type="Passion" rend="Désir">désir</term>. Ceux donc qui conduisent ou envoient là leurs <term type="Société" rend="Fille">filles</term>, les remettent à de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Maîtres, et les adressent à une école très dangereuse.</p>
          <p>Tout cela se trouvant ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, c’est un sujet plus que suffisant de les condamner.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_6">
          <head>CHAP. III. <hi rend="i">Touchant l’exception que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> ne sont plus dissolus comme auparavant.</hi></head>
          <p>Les défenseurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> exceptent ici, que les Anciens allégués parlent des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, qui à la vérité ont été remplis d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term>, et de dissolutions horribles. Mais que cela ne doit pas être appliqué à ceux de cet âge, qui n’ont rien de la turpitude de ces <pb n="12 "></pb>premiers. D’ailleurs que si durant un temps il y a eu lieu, de se plaindre que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> d’à présent étaient <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term></term>, cette plainte doit cesser, vu qu’on les a repurgés de ces vilaines <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> qui s’y jouaient, et en général de tout ce qui pouvait offenser les yeux et les oreilles <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term>.</p>
          <p>C’est le grand retranchement de ceux qui aujourd’hui apologisent pour les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> : mais il n’est pas mal aisé de les en tirer, et leur montrer leur mécompte.</p>
          <p>1. Posé que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> ne fussent plus <term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudique">impudiques</term>, comme ils reconnaissent qu’ils l’étaient il y a peu, cette exception ne les garantirait pas des autres <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâmes</term> que nous leur avons donnés.</p>
          <p>2. Ils s’abusent, attribuant le <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> donnaient aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, à ce que toutes les pièces qui s’y jouaient étaient ainsi horriblement dissolues. Tout au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi>, cap. 10 <note resp="editor">[NdE : Référence également erronée : <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> reconnaît qu’il peut y avoir des choses douces, <term type="Sentiment_Positif" rend="Agréable">agréables</term> et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> (honesta) dans les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, au chapitre 27, § 4]</note>.</note> passe l’aveu qu’il y en avait entre elles qui étaient <hi rend="i"><term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term></hi> : De vrai si nous lisons les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> de <term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term> entre les Latins, et celles de <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term> ou d’<term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term> entre les <term type="Origine" rend="Grec">Grecs</term>, elles sont graves, et pleines de <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> Sentences, et de riches enseignements moraux. Il y a eu même des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> entre eux, comme la plupart de celles d’Aristophane, où il ne se lit rien qui soit <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnête</term></term>, et qui pût corrompre les mœurs ; tant s’en faut, c’étaient des manières de Satires mordantes pour accuser la corruption qui s’y était glissée<note place="margin" resp="author"> [NdE] Etant fort peu répandu, le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> d’Aristophane passe souvent pour <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term>, jusqu’au XVIIIe s. </note>. Lors donc que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ont ainsi condamné généralement les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, ce n’est pas qu’ils ne sussent qu’il s’y disait parfois de <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> choses : Mais c’est <pb n="13 "></pb>qu’après celles-là, <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term>, il en suivait à d’autres fois de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> ; Ce qui milite aussi au fait présent, s’agissant de celles qu’on nous dit réformées, ainsi que nous le verrons ci après.</p>
          <p>3. Les mêmes se mécomptent, posant par fait en leur exception, que les Anciens qui ont ainsi condamné les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, n’ont entendu parler que de ceux des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>. Car si cela a lieu, au regard des premiers d’entre eux, comme <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, et <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, qui ont vécu durant que les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> dominaient, on ne le doit pas dire des autres qui ont écrit depuis que <term type="Autorité" rend="Constantin">Constantin</term> le Grand eût fermé les Temples des Gentils, et aboli leurs <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> <term type="Religion" rend="Superstition">superstitions</term>. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> particulièrement a parlé ès termes que nous avons ouïs, à Constantinople, lorsqu’elle était toute <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>. S. <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term> aussi, qui a tenu son même langage, lui a été contemporain, et a vécu sous <term type="Autorité" rend="Honorius">Honorius</term> et <term type="Autorité" rend="Arcadius">Arcadius</term>, qui étaient <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>. Ainsi les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> qu’ils ont condamnés n’ont pas été ceux des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, qui n’avaient plus l’autorité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> pour présenter des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, comme lorsqu’ils étaient les Maîtres, mais ç’ont été ceux des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui par une <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> coutume s’étaient laissé emporter à l’exemple des autres, et même les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term>, ainsi que nous 1’apprendrons de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, au chapitre dernier. D’ailleurs 1e même <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> remarque<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">Sermo</hi> 1, <hi rend="i">De verbis Esaiae “vidi Dominum, &amp;c”</hi> <note resp="editor">[NdE : La remarque ne se trouve pas explicitement dans la première homélie, mais elle est implicite dans les efforts que Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> fait pour souligner l’incompatibilité des <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> de la foi et des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diaboliques</term>, voir la citation que fait Vincent dans les dernières lignes de son traité]</note>.</note>, qu’entre ceux qui hantaient ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et même qui y étaient forcenés, il y en avait qui présentaient une très <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belle</term> apparence de piété : Or durant que ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> étaient <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, ceux qui voulaient être tenus pour vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, <pb n="14 "></pb>s’en séquestraient tout à fait, comme nous en ferons apparoir au chapitre septième. C’est donc une notoire méprise, lorsqu’on veut poser, que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> n’ont condamné que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et non pas ceux des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>. Soit les uns, soit les autres, les voyant en un même <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term>, et également tachés de dissolution, et des Ecoles ouvertes pour corrompre les mœurs, ils les ont enveloppés sous de pareilles censures.</p>
          <p>4. Les Auteurs de cette exception, qui posent par fait que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> sont ainsi réformés, et qu’on s’y peut rendre et y assister sans nul péril, ou se flattent, ou bien trompent à dessein. Il est vrai que ceux qui y montent se sont avisés de cette souplesse, selon les lieux, et les personnes qui y assistent, de se réprimer et contrefaire. Ainsi lorsqu’ils auraient à jouer devant notre grande <term type="Société" rend="Reine">Reine</term>, afin d’alléguer le plus haut exemple qui soit, le préjugé bien qu’ils n’auraient pas le front d’étaler rien de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnête</term></term>, et ne fait nul doute, que comme toutes les inclinations de cette rare Princesse, sont à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, s’ils sortaient hors des bornes, elle en concevait une juste <term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term>, et ferait châtier leur insolence et témérité. Mais comme Satan pour se déguiser un temps, et paraître lors en Ange de lumière, ne laisse pas d’être Satan, Encore que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, parfois, prennent un plus <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">beau</term> masque, et ne montrent pas ce qu’ils ont de hideux, ils ne laissent pas d’être toujours les mêmes, c’est-à-dire, des lieux destinés de leur nature à la dissolution ; et ainsi, comme rien de <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ne saurait être de durée, ils ne <pb n="15 "></pb>manquent point de retourner bientôt à leur naturel. A une fois ils n’auront rien dit qu’on pût reprocher, mais à une autre on les verra se licencier comme auparavant. Comme donc nous avons ouï, que les Anciens <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> condamnaient ceux de leur temps, combien que parfois ils disent merveilles, à cause que les mêmes bouches qui en l’une de leurs actions avaient proféré de <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> Sentences, à une autre prononçaient des <term type="Sentiment_Négatif" rend="Impureté">impuretés</term> ; Ceux d’aujourd’hui non plus n’ont pas une suffisante excuse, en ce que par fois il n’y aura rien du tout en une <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qui puisse offenser, vu qu’aussi il en suivra d’autres qui seront <term type="Morale_Négative" rend="Licencieux">licencieuses</term>, et qu’entre deux vertes, ainsi que l’on dit, il y en aura toujours une mûre.</p>
          <p>Et de vrai, avec toute cette <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belle</term> réformation dont on nous parle, Si on considère les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> données au jour, et qu’on met entre les repurgées, encore qu’il n’y ait pas des mots <term type="Sentiment_Négatif" rend="Sale">sales</term>, ni des expressions qui fassent rougir, la matière en soi a le même <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> que celles du passé, qu’on confesse dissolues, et n’y a de différence, sinon que le <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venin</term> est présenté sous une viande mieux apprêtée, ce qui le rend dangereux au double. En effet le sujet qui y est traité le plus ordinairement : Ce sont des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> d’amour, ainsi que nous avons déjà dit, représentées en termes exquis avec des transports, et des ravissements pathétiques tout ce qui se peut ; à quoi se joignant la grâce du <term type="Théâtre" rend="Geste">geste</term>, et la douceur de la prononciation, et la force secrète qui accompagne de <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bons</term> vers, il faudrait être de marbre, pour ainsi dire, pour n’en être point ému. Aussi <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, <hi rend="i">De Divinis Institutionibus</hi>, lib. 6. cap. 20.</note> en a <pb n="16 "></pb>fait jadis l’observation, et disait que « <quote>d’autant plus que ceux qui composent ces <term type="Théâtre" rend="Fable">fables</term> comiques sont éloquents, d’autant plus persuadent-ils, par l’Elégance de leurs Sentences, joint que des vers nombreux et ornés, s’attachent plus aisément à la mémoire des Ecoutants : Ainsi que c’est le moyen d’attiser le feu ès cœurs de la jeunesse qui y assiste </quote>»<note resp="editor"> [NdE] « Quo magis sunt eloquentes, qui flagitia illa finxerunt, eo magis sententiarum elegantia persuadent, et facilius inhaerent audientium memoriae versus numerosi et ornati » <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, <hi rend="i">De Divinis Institutionibus</hi>, VI, 20, 27.</note> Nous ne croyons pas qu’il ait jamais été rien dit de plus vrai, de sorte que tant s’en faut que nous estimions qu’il y ait moins de danger ès <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ainsi déguisées, que quand elles étaient tout ouvertement dissolues, tout au rebours, elles sont doublement à craindre, vu que le mal s’y cache avec art, et que le poison s’y avale sous la malvoisie. Au fond, n’y ayant rien de changé, sinon les mots, et quelque chose en la forme, et la matière y étant toujours la même, tout ce que la jeunesse, surtout, y voit et y oit, est comme qui battrait le fusil sur de l’esmorche<note resp="editor"> [NdE] Amorce (pour allumer un feu).</note> bien sèche. Ainsi les voyant qui y courent si avidement, ils ressemblent à l’imprudent moucheron, qui vole vers le flambeau qui le doit brûler. Nous en revenons donc là, que nonobstant cette <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belle</term> réformation tant vantée de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, elle a tout le même péril que devant, et même qu’elle est plus à craindre qu’elle n’était avant ce <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_7">
          <head>CHAP. IV. <hi rend="i">Du mal qu’il y a</hi> <hi rend="i">ès</hi> <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> à les prendre en notre égard.</hi></head>
          <p>Mais outre le mal qu’il y a ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, ainsi considérés en eux, il y en a deux autres qui ne <pb n="17 "></pb>sont pas moindres, si on les considère en notre égard<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : en ce qui nous concerne. Le « nous » désigne ici manifestement les réformés.</note>. Le premier c’est que tous ceux de nous qui y vont, sans y penser, se rendent atteints de <hi rend="i">parjure</hi>. Par la grâce de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous sommes <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, et en tant que tels avons reçu le <term type="Sentiment_Positif" rend="Sacré">Sacré</term> sceau du Baptême. Entre ceux qui portent ce nom, nous avons cet avantage d’être plus particulièrement dédiés au Seigneur, lui ayant fait le <term type="Religion" rend="Serment">serment</term> solennel en sa Maison, d’y vivre selon la Réformation <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> qui nous distingue d’avec ceux que l’erreur tient encore dedans ses liens. Certes, en tant que <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui lui avons donné nos noms au Baptême, nous lui avons juré de renoncer au Diable, et à ses Pompes, car ainsi le porte la stipulation ancienne qui se faisait au Baptême, où ils entendaient par les <hi rend="i">Pompes</hi> de cet Ennemi, ainsi que le dit <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi>, in Præf <note resp="editor">[NdE : Il n’y a rien de tel dans le début du traité, mais la dénonciation des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> comme foncièrement <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diaboliques</term> occupe les chapitres 23 à 28 et le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> est nommé « <term type="Religion" rend="Église">église</term> du diable » (Diaboli ecclesia) au chapitre 27, § 3]</note>.</note>, entre autres choses, les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> et les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>. De plus en tant que <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> Réformés, nous avons engagé notre foi au Seigneur de converser honnêtement devant lui, et selon l’ordre de la Discipline de sa vraie <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, laquelle sans contredit nous défend ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. Cela étant ainsi, Ceux de nous qui y assistent, se rendent doublement parjures, vu qu’ils enfreignent leur double <term type="Religion" rend="Serment">serment</term>. Or est-ce peu de violer la foi de laquelle tu t’étais engagé à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ?</p>
          <p>Mais au parjure, se joint en second lieu, le <hi rend="i"><term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term></hi>. Il est généralement connu, que la profession que nous disons suivre, défend cette <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanité</term></term>, les Règlements de notre Discipline y sont exprès, les Pasteurs les inculquent, On reprend ceux qui s’y adonnent. Lors donc que <pb n="18 "></pb>nonobstant il y en a qui y courent tout hautement, ceux qui sont hors de notre <term type="Religion" rend="Communion">communion</term> en rient, et nous en insultent ; et les gens de bien au-dedans en sont contristés, et ont un grand deuil en leur cœur de voir ainsi fouler aux pieds le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Ordre établi au milieu de nous, et que notre profession en demeure déshonorée, et flétrie. Là-dessus je demande quel compte pourront rendre à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ceux qui scandalisent ainsi son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ? Notre Sauveur a prononcé <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> qu’on leur mît une meule au col, et qu’on les jetât au fond de la mer, ceux qui présenteraient matière d’achoppement à un seul des plus petits<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : notre seigneur a déclaré ceux qui achoppent <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> d’être jetés à la mer…</note> ; quel jugement à plus forte raison ont sujet d’attendre, ceux qui causent un si <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Indigne">indigne</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> au corps entier de tous les fidèles ?</p>
          <p>Je sais que les fauteurs de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> veulent excepter ici, que le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> dont nous parlons, est <hi rend="i">pris</hi>, et non pas <hi rend="i">donné</hi>, mêmes quelques-uns passent jusques à le vouloir rejeter sur les Pasteurs, qui le causent (disent-ils) par les défenses qu’ils font d’une chose libre.</p>
          <p>A ce compte, voilà le <term type="Sentiment_Négatif" rend="Criminel">criminel</term> qui tire en cause son <term type="Droit" rend="Juge">juge</term><note resp="editor"> [NdE] Comprendre : qui intente un procès à son <term type="Droit" rend="Juge">juge</term>.</note> ? Et faudra désormais, que ceux à qui leurs charges donnent l’autorité de blâmer le <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>, tout au rebours, subissent à ses Censures<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : ceux qui ont autorité (…) subissent les réprimandes du <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> (la construction intransitive de subir n’est pas attestée dans les dictionnaires anciens). </note>. Au fond si les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> tiennent rang entre les choses libres, nous l’examinerons au dernier chapitre, et apert du <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term><note resp="editor"> [NdE] Comprendre : il apert du <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> est évident. </note>, par ce peu que nous avons déjà proposé. Quant aux défenses qu’en font les Pasteurs, s’il s’agissait d’une chose bien reconnue pour indifférente, posé que quelques-uns <pb n="19 "></pb>d’entre eux, par une humeur austère, et de leur simple autorité, entreprissent de l’interdire, et voulussent poursuivre par les Censures, ceux qui ne souscriraient pas à leurs opinions privées, ils sortiraient des limites de leurs charge, qui n’a pas cette autorité. Mais le fait ici est tout autre, vu qu’il s’agit d’une <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanité</term></term> mondaine, qui est très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> en elle, et ayant été reconnue pour telle en tous les âges, tous les serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, unanimement, l’ont condamnée, et ont fait des Règlements <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term> à l’encontre d’elle, qui ont été reçus et autorisés en nos <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et à l’observation desquels on lie et engage par promesse expresse, de tenir la main, tous ceux qui sont reçus au <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Ministère, voire même jusques à les y obliger par leurs seings<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : par leur signature (la graphie du texte est « sing »).</note>. Lorsqu’ensuite ils condamnent les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, c’est grande injustice de les accuser qu’ils donnent du <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> ; Car un Pasteur ne donne pas du <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, alors qu’il fait bien sa charge, et s’acquitte en conscience de ce à quoi il est tenu en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> d’icelle. Leur consolation donc en de telles accusations, c’est de pouvoir dire comme jadis S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">in</hi> <hi rend="i">Psal.</hi> 118 <note resp="editor">[NdE : Nous n’avons pas trouvé cette citation dans le commentaire du psaume 118]</note>.</note>, à qui on faisait le même procès, et sur ce même sujet, « <quote> Il nous suffit que nous nous acquittions du devoir de notre charge</quote> ».</p>
          <p>Par cela même demeure résolu ce qu’on exceptait, que le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> de ceux qui s’offensent d’en voir d’autres qui courent aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> est un <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> <hi rend="i">pris</hi>, et non pas <hi rend="i">donné.</hi> Il serait tel qu’ils le disent, si les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> étaient libres et indifférents en eux, et s’il n’y avait point de règlements <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, dont nous sommes membres, qui les défendissent. <pb n="20 "></pb>Mais nous avons vu tout au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> le mal qui y est ; Et d’ailleurs, il est tout notoire que notre Ordre <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> les défend très expressément. Lors donc que quelques-uns les enfreignent, et que leurs frères s’en scandalisent, le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> n’est pas pris mal à propos, par ceux-ci, mais il est donné tout évidemment par ceux-là ; qui partant en seront comptables à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_8">
          <head>CHAP. V. <hi rend="i">Qu’entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> mêmes, les Sages ont condamné les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>.</hi></head>
          <p>Nous avons ouï que ce sont les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> à qui les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> rapportent leur Origine, Or y ayant couru avec une manière de forcènerie, si est-ce que les Sages qui étaient entre eux, en ont fort bien reconnu le mal, l’ont improuvé<note resp="editor"> [NdE] Désapprouvé.</note>, et ont tâché d’y remédier.</p>
          <p>L’Histoire fait foi que le premier qui joua des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> à Athènes, fut un certain <term type="Autorité" rend="Thespis">Thespis</term>, qui ayant dressé un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, tout le peuple y prenait un merveilleux goût. Or Solon, qu’ils avoient choisi pour corriger leurs <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, et bien policer leur République, s’y étant rendu, appela le joueur<note resp="editor"> [NdE] L’acteur.</note> à l’issue de l’action, et lui demanda s’il n’avait point de honte de mentir en la présence de tant de gens ? A quoi l’autre ayant répondu, que ce n’était qu’en <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>, Solon là-dessus, frappa la terre avec un bâton qu’il tenait en sa main, en témoignage de courroux <pb n="21 "></pb>et prononça ces mots, « <quote>Mais en louant et approuvant de tels <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, et de mentir à son escient, nous ne nous donnerons garde, que nous trouverons bientôt le mensonge en nos contrats et en nos affaires </quote>»<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term> en la <hi rend="i">vie de Solon</hi> <note resp="editor">[NdE : <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term>, <hi rend="i">Vies parallèles</hi>, « Vie de Solon », § 11, Vincent suit la traduction d’Amyot, mais pas dans le texte de l’éd. des <hi rend="i">Vies parallèles</hi>, Paris, M. de Vascosan, 1565, f. 65v-66, qui donne « que nous les trouverons bientôt à <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> esciant dedans nos contraux et nos affaires mesmes »]</note>.</note>. Nonobstant son improbation les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> gagnèrent, et se mirent en grande vogue ; Ce qui ayant été remarqué par <term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term> <hi rend="i">De Republica</hi>, lib. 10.</note>, à qui toute l’antiquité a donné le nom de <hi rend="i">divin</hi>, il en témoigna une véhémente improbation, et ayant voulu fournir le modèle d’une République, telle qu’il en eût désiré une, en bannit tous les Poètes, à la réserve de ceux qui composeraient des Hymnes <term type="Sentiment_Positif" rend="Sacré">Sacrés</term>, et s’étend même à justifier, qu’il n’y faudrait point admettre <term type="Autorité" rend="Homère">Homère</term>, qu’il appelle le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> de tous ceux qui depuis lui, ont composé des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, et des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ; et les exprimant nommément, je dis les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, il les accuse de « <quote>gâter l’entendement, et de pervertir la vraie raison, et outre cela de corrompre les mœurs, et exciter et mouvoir les <term type="Passion" rend="Désir">désirs</term> vénériens, et les autres cupidités, pour faire qu’elles dominent, au lieu qu’il les faudrait rendre sujettes</quote> ». Ajoutant ensuite «<quote> qu’il y en aurait peu entre les gens de bien qui se pussent garantir du mal qu’il dit être en ses fictions poétiques » : Il en conclut, qu’il « les faut bannir, comme on jetterait hors d’une Cité, ceux qui feraient métier d’en gâter les principaux, et les rendre <term type="Sentiment_Négatif" rend="Méchant">méchants</term> </quote>»<note resp="editor">NdE] Il ne s’agit pas de véritables citations mais d’une paraphrase libre de plusieurs bribes du livre X de la <hi rend="i">République</hi>, notamment 605c et 607c.</note>. C’est un sommaire de ce que ce grand homme déduit bien au long en un livre tout entier.</p>
          <p>Il est vrai qu’en un autre ouvrage, il semble relâcher de cette sévérité, et concéder quelque chose, au grand <term type="Passion" rend="Désir">désir</term> qu’on avait pour ces passe-temps, Mais il y appose deux conditions, <pb n="22 "></pb>qui montrent combien il les condamnait<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term> <hi rend="i">De Legibus</hi> lib. 7.</note>. Premièrement il ne permet point à aucun Citoyen, ou personne libre, de se produire sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, pour aucun Batelage, et renvoie cela aux seuls Esclaves, ou aux Etrangers. D’ailleurs, étant question en particulier de ceux qui jouaient les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, et se vantaient de ne rien dire que de <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term>, et <hi rend="i">de <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term></hi>, et les représentants, qui lui venaient demander accès, et libre entrée en sa République, «<quote> Ne croyez pas <seg type="exquote">, leur répond-il,</seg> que nous souffrions aisément que vous veniez dresser vos <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> en lieu <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, ni que vous produisiez des joueurs de <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term>, ni que nous endurions que vous prêchiez à nos <term type="Société" rend="Enfant">Enfants</term>, à nos femmes, à toute la tourbe<note resp="editor"> [NdE] La foule, le peuple.</note> de la ville, le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> de ce que nous leur enseignons. Nous serions insensés, et nous et toute notre Cité, si on vous admettait auparavant que les Magistrats eussent vu vos Compositions, et jugé de ce que vous avez à dire à notre peuple </quote>»<note resp="editor">NdE] Traduction libre de <term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term>, <hi rend="i"><term type="Droit" rend="Loi">Lois</term></hi>, VII, 817c-d.</note>.Ce sont les propres mots de cet excellent Auteur, d’où on peut recueillir combien il tenait préjudiciable à une République d’y endurer des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. Or il n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> que la sienne ait été plus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> et mieux policée que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de notre Seigneur J. C.</p>
          <p>Son <term type="Religion" rend="Disciple">Disciple</term> <term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term> n’a pas été éloigné de son avis<note place="margin" resp="author">[Marg.] <hi rend="i">Politique</hi>, lib. 7 <note resp="editor">[NdE : Il n’y a, dans toute la <hi rend="i">Politique</hi>, qu’une seule allusion au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> qui préconise de ne pas accorder aux riches le droit d’assumer des dépenses « qui ne sont pas <term type="Sentiment_Positif" rend="Utile">utiles</term> » (<hi rend="i">mè chrèsimous</hi>) comme celles du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> (liturgie) : livre VIII, chap. 7, § 11]</note>.</note> : Car il recommande qu’on retienne les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> en leur âge tendre de voir les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> : et en général, veut que le Magistrat empêche tous <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, où il se die et fasse rien de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnête</term></term>, vu que de l’ouïr et le voir, on passe aisément à le faire. De plus il a assez montré quel jugement il faisait de tous ceux qui montent sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, lorsqu’il recherche <pb n="23 "></pb>en l’un de ses Problèmes, « <quote>d’où pouvait venir que ces gens étaient d’ordinaire dissolus, et de vie <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term> </quote>»<note resp="editor"> [NdE] Vincent ne met pas de référence marginale, mais il s’agit du Pseudo-<term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term>, <hi rend="i">Problemata</hi>, section XXX, § 10. Ce texte est paraphrasé par Aulu-Gelle dans le passage invoqué juste après.</note>, parlant de cela comme d’un fait avéré et tout notoire.</p>
          <p>Nous lui adjoignons un autre Philosophe, dont Aulu-Gelle a fait mention<note place="margin" resp="author">[Marg.] Aulu-Gelle, lib. 20, cap. 3 <note resp="editor">[NdE : Il s’agit en fait du chapitre 4 des <hi rend="i">Nuits attiques</hi>, dans les éditions modernes (Teubner) comme dans les anciennes : voir <hi rend="i">Noctes atticae</hi>, Lyon, J. de Tournes, 1592, p. 644-645]</note>.</note>, qui tenant Ecole <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, et voyant l’un de ses <term type="Religion" rend="Disciple">Disciples</term>, entre les autres, qui hantait les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, et était éperdu de <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> pour les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, il rechercha les moyens de l’en retirer : Et à cet effet lui transcrivit tout du long ce Problème de ce grand homme, et le lui mettant en main, stipula de lui, que par chacun jour il ne manquerait de le lire. Lui aussi jugeait défavorablement des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et avait reconnu le dommage qu’ils causent à ceux qui les fréquentent.</p>
          <p>Nous ne devons ici omettre le jugement qu’en ont fait deux Anciennes Républiques, qu’on a tenues entre les mieux policées, et dont toutes les Histoires ne se peuvent lasser de rehausser les louanges. La première a été celle des Massiliens, aujourd’hui Marseille, ancienne Colonie <term type="Origine" rend="Grec">Grecque</term>, fondée plus de six cents ans devant J.C. et dont <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term> Maxime<note place="margin" resp="author"> [Marg.] <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime [<hi rend="i">Dits et faits mémorables</hi>], lib. 2. cap. 6.</note>, dit que jusques à son temps, qui était celui de Tibère, elle n’avait point relâché de sa sévérité ancienne, ni laissé corrompre l’intégrité de ses mœurs. Selon le même, l’un des moyens entre les autres qu’elle y avait employés, c’est qu’elle avait banni de chez elle tout cet attirail de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. «<quote> Elle ne donne <seg type="exquote">(dit-il)</seg> nulle entrée aux <term type="Théâtre" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, pour monter sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, vu que les sujets qu’ils y louent, sont pour la plus grande part, des <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> et lascivetés, et </quote><pb n="24 "></pb><quote>qu’ils craignent que la coutume de voir ces choses n’introduise la licence de les commettre</quote> »<note resp="editor">NdE] « Eadem ciuitas seueritatis custos acerrima est, nullum aditum in scaenam mimis dando, quorum argumenta maiore ex parte stuprorum continent actus, ne talia spectandi consuetudo etiam imitandi licentiam sumat », <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime, <hi rend="i">Dits et faits mémorables</hi>, II, 6, 7.</note>.</p>
          <p>L’Autre République dont aussi nous touchons, est la tant vantée de Lacédémone, où par un aveu <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> a été comme élevée dessus son Trône le plus sublime ; et qui par l’exacte observation de ses <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, s’est maintenue plusieurs siècles en un haut éclat. Ce qui aida entre autres choses à y conserver les <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, c’est « <quote>qu’ils n’oyaient jamais jouer ni <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ni <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, afin qu’ils n’entendissent jamais, ni par <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>, ni autrement, contredire aux <term type="Droit" rend="Loi">lois</term></quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term>, és <hi rend="i">Dits notables</hi> <hi rend="i">des</hi> <hi rend="i">Lacédémoniens</hi> <note resp="editor">[NdE : Un des <hi rend="i">Moralia</hi> de <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term> ; Vincent cite la traduction d’Amyot, mais l’édition des <hi rend="i">Œuvres morales de <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term></hi>, Paris, A. L’Angelier, 1584, p. 818, donne un texte légèrement différent : « … ni par <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>, <hi rend="u">ni à <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> escient</hi>, contredire… »]</note>.</note>.</p>
          <p>Mais nous passons des <term type="Origine" rend="Grec">Grecs</term> aux <term type="Origine" rend="Romain">Romains</term>, qui avec le temps s’étant épris du même ésir de ces récréations, Si est-ce que l’autorité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> y résista autant qu’elle put. Car nous apprenons de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi>, cap. 6 <note resp="editor">[NdE : « Nam saepe censores nascentia cum maxime theatra destruebant moribus consulentes, quorum scilicet periculum ingens de lascivia providebant » (« souvent des censeurs faisaient détruire des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term> aussitôt nés, par souci des mœurs, car ils pressentaient évidemment l’immense danger que leur ferait courir la licence », trad. Marie Turcan, ed. « Sources <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> », Paris, Ed. du Cerf, 1986, p. 185]</note>.</note>, qui savait sur le bout du doigt toutes leurs Antiquités, que lorsqu’il se bâtissait un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> en la ville de Rome, les Censeurs, qui étaient des Magistrats <term type="Théâtre" rend="Public">publics</term>, établis pour réformer les abus, le faisaient tout aussitôt démolir, voulant « <quote>pourvoir aux mœurs, et prévoyant qu’il y aurait grand péril que la lasciveté ne s’y fourrât </quote>» (nous dit cet Ancien). C’était faire un très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> jugement de ces passe-temps, puisqu’ils s’en prenaient aux lieux mêmes. Or cela ne fut pas seulement à une fois, ou à deux, mais continua jusques au temps de <term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term> le Grand, qui pour garantir son <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> de passer par la même <term type="Sentiment_Positif" rend="Rigueur">rigueur</term>, s’avisa d’en faire un lieu <term type="Sentiment_Positif" rend="Sacré">Sacré</term>, et lors de sa dédicace, y ayant assemblé le peuple, ne le qualifia pas un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, mais lui donna le nom de Temple, et le consacra à Vénus, de <pb n="25 "></pb>sorte que les Censeurs n’y osèrent toucher. Or ce qu’il ne subsista que sous cette couverture, les autres ayant été auparavant jetés bas, convint que jusques alors l’autorité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> les avait improuvés.</p>
          <p>Du depuis, la corruption ayant prévalu, et ces passe-temps s’étant rendus ordinaires, tout le peuple y courant avec une <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term> ; qui tenait lieu de manie ; <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> en a formé plainte, et l’a attribué à ce que les mœurs s’étaient perverties, « <quote>Il n’y aurait <seg type="exquote">(dit il)</seg> aucune <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> si nous n’approuvions les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qui y sont représentés</quote> <note place="margin" resp="author">[Marg.] <hi rend="i">Tusculanarum</hi>, lib. 4, n. 11 <note resp="editor">[NdE : « de comoedia loquor, quae, si haec flagitia non probaremus, nulla esset omnino » ; la référence, dans les éditions modernes des <hi rend="i">Tusculanes (Tusculanarum disputationum libri V)</hi>, est IV, 32, mais les divisions des éditions anciennes varient]</note>.</note> ».</p>
          <p>En suite le Sage <term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term> en a dit son avis avec une liberté tout entière<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term>, lib. 1, Epist. 7 <note resp="editor">[NdE : <hi rend="i">Epistulae morales ad Lucilium</hi>, livre I, lettre 7, § 2-3 : « Nihil vero tam damnosum bonis moribus quam in aliquo spectaculo desidere; tunc enim per voluptatem facilius vitia subrepunt.(…) Avarior redeo, ambitiosior, luxuriosior ». Vincent détourne la citation, qui porte sur les <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> du <term type="Théâtre" rend="Cirque">cirque</term> et non sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> proprement dit]</note>.</note>. >« <quote>Il n’y a rien <seg type="exquote"> (disait-il)</seg> si préjudiciable aux <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> mœurs que de seoir oisif à quelque <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term>. Car là les <term type="Morale_Négative" rend="Vice">Vices</term> se glissent par le <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’on y prend. Quand j’y vais j’en reviens plus avare, plus ambitieux, plus luxurieux, etc.</quote><note resp="editor"> [NdE] Comprendre : il met par écrit, d’après sa propre expérience (puisqu’il a écrit des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term>).</note> » Ainsi a parlé ce grand homme, qui est d’autant plus croyable en ce qu’il dit contre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, qu’il couche de sa propre expérience.</p>
          <p>Nous exhortons donc là-dessus, tous ceux qui aujourd’hui se flattent en l’opinion de l’indifférence des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, d’écouter la raison, parlant par la bouche de ces hommes Sages, à qui le sens naturel, sans autre Maître, a fait connaître le préjudice qu’ils apportent aux <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, Ainsi il ne faut pas qu’ils estiment, que quand les Anciens les ont défendus, ou lorsque nous les blâmons aujourd’hui, ce soit une humeur chagrine, et une sévérité qui retienne du farouche, plutôt qu’une connaissance bien informée. Certes il serait <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> <pb n="26 "></pb>que des Ministres de l’Evangile fussent plus mols à réprimer cette dissolution, que ne l’ont été jadis des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>.</p>
          <p>Je préjuge que nos Apologiseurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> se voudront jeter dans leur retranchement ordinaire, de la prétendue réformation qui en a été faite il y a peu. Mais des lieux qui ont pris possession durant plus de deux mille ans d’être des écoles pour gâter les mœurs, ne sauraient avoir changé si soudain. Il faut un long temps à une femme qui a mal vécu dès sa jeunesse pour la faire croire femme de bien. Puisque ce sont les mêmes <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, les mêmes Acteurs, tout le même appareil d’auparavant, c’est abus de penser qu’on croie qu’ils soient autres qu’ils n’avaient été, et qu’au lieu du <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> ils enseignent la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Comme nous ne voudrions pas envoyer nos <term type="Société" rend="Fille">filles</term> à des Vilaines, en un lieu <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâme</term>, pour les instruire à la chasteté, sous ombre qu’on nous dirait, que soudain, et depuis peu, elles seraient devenues toutes <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, toutes ces nouvelles louanges qu’on donne aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, ne doivent pas faire que nous les confions non plus aux <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, pour les former à être <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, puisque de si long temps ils ont passé pour gens vicieux, et que mêmes entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, les Sages en ont parlé en la manière que nous avons ouï. <pb n="27"></pb></p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_9">
          <head>CHAP. VI. <hi rend="i">Que les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> civiles forment le procès aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>.</hi></head>
          <p>Ceux que nous venons d’alléguer sont à notre égard des particuliers ; mais après eux nous touchons de l’autorité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, qui a parlé par les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term>. Or il se trouve qu’elles ont fait 1e procès aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. De fait elles notent d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> ceux qui y montaient. «<quote> Prætoris verbis infamia notatur, qui artis ludicra, pronuntiandive causa, in scænam prodierit</quote><note place="margin" resp="author">[Marg.] <hi rend="i">Digest</hi>. lib. 3, « de his qui infamia », tit. 2. par. 1 <note resp="editor">[NdE : Voir le texte sur le site de l’université de Grenoble :<ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/digest.htm">http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/digest.htm</ref>. Consulté le 30/12/2014.]</note></note> ». Il est connu que cette note d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> emportait<note resp="editor"> [NdE] : Avait pour implication que.</note> que ceux qui en étaient marqués ne pussent tester, ni être reçus en témoignage, ni être admis à aucune charge <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>. Les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> donc réduisant là ceux qui montaient sur les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et les flétrissant ainsi, semblaient avoir voulu pourvoir à ce qu’aucun ne suivît une profession, qui les rendait <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâmes</term> et déshonorés.</p>
          <p>Outre cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, il y a celle qu’on appelait Julia, qui traitait aussi fort mal les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term><note n="59">[Marg.] <hi rend="i">Digest</hi>. lib. 23. tit. 2. par. 44 [Ce titulus est « De ritu nuptiarum », l’article 44 interdit effectivement un tel mariage].</note>, défendant à ceux qui étaient du corps du Sénat, de s’allier par mariage avec aucun de ceux qui s’y produisaient ; Cependant c’eût parfois été un avantage grand à un Sénateur qui eût été pauvre, de pouvoir épouser la <term type="Société" rend="Fille">fille</term> de l’un d’entre eux, comme de cet <term type="Autorité" rend="Esope">Esope</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Macrobe">Macrobe</term>, lib. 3, cap. 7 <note resp="editor">[NdE : L’ordre des chapitres a varité dans les éditions des <hi rend="i"><term type="Fête" rend="Saturnales">Saturnales</term></hi>. Dans les éd. modernes, la référence est livre III, chap. 14 (« Aesopum vero ex pari arte ducenties sestertium reliquisse filio constat » (III, 14, 14), mais <term type="Autorité" rend="Macrobe">Macrobe</term> précise juste avant que <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> témoigne que la profession de <term type="Théâtre" rend="Comédien">comédien</term> n’est pas déshonorante : « histriones non inter turpes habitos Cicero testimonio est » (III, 14, 11)]</note>.</note>, tant renommé, qui après des profusions inouïes, laissa encore à son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, valant cinq cent mille écus, selon la supputation qu’en a fait Budé<note place="margin" resp="author">[Marg.] Budé, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Ass</hi>e, lib. 5 <note resp="editor">[NdE : Budé atteste la fortune et la prodigalité d’<term type="Autorité" rend="Esope">Esope</term> et l’héritage qu’il laisse à son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, voir <hi rend="i">Sommaire ou Abrégé du livre De Asse</hi>, Lyon, T. Payen, 1554, p. 110-112]</note>.</note> : Mais <pb n="28 "></pb>vu l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> de cette profession, l’autorité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> empêchait qu’une telle alliance se pût contracter : selon qu’aussi la même <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, et par la même raison, interdisait à tous ceux du Sénat, de bailler leurs <term type="Société" rend="Fille">filles</term> à qui que ce fût qui eût exercé cet art.</p>
          <p>La Censure de <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term> surnommé Nasica leur fut aussi fort défavorable, Car il fit rayer de dessus la matricule<note resp="editor">[NdE] Le registre, la liste (le mot est féminin). </note> des Citoyens, tous ceux qui se mêlaient du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, et les assujettit à payer tribut, Ce qu’il fit «<quote> à cause qu’ils corrompaient les mœurs et étaient <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> à la République </quote>»<note place="margin" resp="author">[Marg.] Alexander ab Alex[andro]. lib. 6, cap. 19.</note> <note resp="editor">[NdE] Alessandro Alessandri, <hi rend="i">Genialium dierum libri VI</hi> [1522], Paris, J. Roigny, 1539, VI, 19, « Qui ludi Scenici, qui Megalenses, qui Tauri, Compitalitii, Juvenales et Honorarii fuerunt », f. 163v-166, le passage est au f. 163v. Vincent omet d’ajouter que <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term> Nasica exempte les acteurs d’atellanes et qu’il leur fait verser un salaire</note>.</p>
          <p>Longtemps après, sous l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> Tibère, il fut fait un autre règlement, qui de même leur fut fort <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, Car il fut défendu à tout Sénateur d’entrer seulement en leur maison, et à tous ceux de l’Ordre des <term type="Société" rend="Chevalier">Chevaliers</term> d’aller avec eux parmi la rue<note place="margin" resp="author">[Marg.] <hi rend="i">Annales</hi>. <term type="Autorité" rend="Tacite">Tacite</term>, lib. 1. </note> <note resp="editor">[NdE] « multa decernuntur; ex quis maxime insignia, ne domos pantomimorum senator introiret, ne egredientis in publicum equites Romani cingerent », <hi rend="i">Annales</hi>, I, 77.</note> Et quant à eux il leur fut fait expresse défense de paraître ailleurs que sur leur <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. C’était faire un très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> jugement, tant d’eux, que de tout leur art.</p>
          <p>Sous les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, cette même <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, qui déclarait <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâmes</term> ceux qui montaient sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ayant retenu sa vigueur, Nous trouvons en la Constitution 115, que si un <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, malgré le <term type="Religion" rend="Père">Père</term>, se jetait entre les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, il était en sa puissance de l’exhéréder<note resp="editor"> [NdE] Déshériter.</note>.</p>
          <p>Pour ce qui est de ce Royaume, nous n’avions point appris jusques ici, que nonobstant la grande faveur qu’ils ont trouvée parfois auprès de quelques-uns qui avaient grande autorité, on ait relâché envers eux la <term type="Sentiment_Positif" rend="Rigueur">rigueur</term> des <pb n="29 "></pb>Anciennes Ordonnances, et en particulier de celle de <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> <term type="Autorité" rend="Auguste">Auguste</term>, qui les bannit de sa Cour, comme gens qui « <quote>s’adonnaient à choses <term type="Morale_Négative" rend="Vaine"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vaine">vaines</term></term> et <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> au salut</quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Nicole">Nicole</term> Gilles en la <hi rend="i">Vie de <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> <term type="Autorité" rend="Auguste">Auguste</term></hi></note> <note resp="editor">[NdE] N. Gilles, <hi rend="i">Les annales et croniques de France, depuis la destruction de Troye jusques au temps du Roy <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> onziesme</hi>, Paris, J. Macé, 1553, f. 85. Vincent, qui a déjà cité une phrase de ce passage au chapitre II, détourne le texte : le <term type="Société" rend="Roi">roi</term> chasse les <term type="Théâtre" rend="Jongleur">jongleurs</term> de sa cour non parce que leur activité est immorale et <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> mais parce qu’ils flattent les riches pour obtenir des vêtements et de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> ; c’est la prodigalité qui est immorale et non pas le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>, dont il n’est pas question, puisqu’il ne s’agit que de ménétriers et de <term type="Théâtre" rend="Jongleur">jongleurs</term>.</note>. Ou de celle de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term>, qui « <quote>exila <seg type="exquote">aussi</seg> de sa Cour les <term type="Théâtre" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, et <term type="Théâtre" rend="Farceur">farceurs</term>, vu qu’ils ne servaient qu’à corrompre les mœurs</quote>.<note resp="editor">NdE] <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> de Girard Du Haillan, <hi rend="i">L’Histoire de France</hi> [1576], (Genève), P. de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-André, 1580, livre XI, p. 921 : « Il chassa de sa cour les Bastelleurs, <term type="Théâtre" rend="Farceur">Farceurs</term> et toutes sortes de gens, qui ne servent qu’à donner <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> et à corrompre les mœurs ».</note> », dit l’Historien du Haillan en la vie de ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>.</p>
          <p>Que si en l’information de la vie et mœurs de quelqu’un, qui se présenterait pour un Office, il était porté que c’aurait été un Triacleur<note resp="editor"> [NdE] Charlatan, saltimbanque.</note>, et qu’il aurait suivi les <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term>, nous ne croyons pas qu’il fût admis à sa charge.</p>
          <p>Tout cela étant constant, je demande quel jugement on doit faire des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et si on les peut tenir pour <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, puis que ceux qui y montent sont marqués comme gens <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâmes</term>, et <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Indigne">indignes</term></term> de tenir rang entre les Citoyens.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_10">
          <head>CHAP. VII. <hi rend="i">Que la pratique des premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> a condamné les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>.</hi></head>
          <p>La droite raison, et les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term>, ayant ainsi fait le procès aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, néanmoins la folle, et comme enragée <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passion</term></term></term>, que les peuples avaient pour eux, prévalut à 1a fin, de sorte qu’ils y couraient en grandes foules, et tout le jour s’y tenaient assis, tantôt pour voir les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des Escrimeurs à outrance, qui étaient de pauvres esclaves, qu’ils forçaient de <pb n="30 "></pb>s’entretuer, pour leur donner du <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term> ; tantôt pour les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, qui ordinairement s’y jouaient. Mais leur pratique étant telle, lorsque l’Evangile de notre Seigneur J. C. vint à être prêché, Ceux qui par la prédication d’icelui furent retirés de leur ancien erreur<note resp="editor"> [NdE] « erreur » est masculin, comme en latin.</note>, se séquestrèrent des dissolutions auxquelles ils s’étaient auparavant adonnés durant icelui, et en particulier de celle-là des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term><note resp="editor">[NdE] Comprendre : ceux qui furent sortis de leur ancienne erreur par la prédication de notre seigneur J.C. se tinrent à l’écart de ces dépravations auxquelles ils s’étaient adonnés du temps qu’ils étaient dans l’erreur, et ils se tinrent en particulier à l’écart des dépravations du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>. </note>. C’est ce que nous apprenons de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, qui y est exprès, et duquel voici les mots<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis </hi>, cap. 10 <note resp="editor">[NdE : La référence est erronée, l’idée est exprimée au chapitre 24, 3, où il est dit des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> que « maxime intellegunt factum christianum, de repudio spectaculorum » (« le premier signe qui leur fasse comprendre qu’on est devenu <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>, c’est le renoncement au <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacle</term> », trad. M. Turcan, éd. cit., p. 285)]</note>.</note>, « <quote>Alors principalement les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> s’assurent que quelqu’un s’est rendu <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, lors qu’il fait divorce d’avec les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term></quote> ». De plus cela est confirmé par cet excellent <hi rend="i">Dialogue, entre un <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term>, et un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term></hi>, composé par <term type="Autorité" rend="Minutius">Minutius</term> Felix, si on prend garde à l’une des <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> que fait cetui-là, et à la réponse de cetui-ci. Quant au <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term>, il y est introduit qui parle ainsi. «<quote> Les <term type="Origine" rend="Romain">Romains</term> règnent sans reconnaître votre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ont tout le monde sous leur puissance ; Sont maîtres de vous en particulier. Et quant à vous cependant, toujours en suspens, et en souci, vous vous retranchez vous-mêmes de la jouissance des <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, ne venez point voir les <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> et <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term>, ne voulez point assister aux Pompes.</quote> » C’est l’<term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> du <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term>. Or quand le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> répond à son tour, il ne le contredit point sur le fait, et tant s’en faut lui en passe aveu, seulement il lui soutient, qu’en usant ainsi, ils étaient fondés en droite raison. « <quote>Nous voulons <seg type="exquote"> (dit-il)</seg> qu’on <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> de nous par nos mœurs, et par la pudeur. Ainsi c’est à juste cause que nous nous abstenons de vos <pb n="31"></pb>voluptés <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, et de Vos Pompes, et <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>. Très bien informés qu’il n’y a rien en tout cela qui ne tire son origine de votre <term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term>, et dont les blandices et allèchements ne soient <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>, aussi nous les condamnons. Es <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term> des Gladiateurs qui n’aurait horreur de cette Ecole de meurtres ? En ceux qui montent sur les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> pour les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> n’y est pas moindre, mais la turpitude y est plus grande. Car le <term type="Théâtre" rend="Bateleur">Bateleur</term> efféminé y expose de bouche des <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, ou les fait voir par <term type="Théâtre" rend="Geste">geste</term>, et tandis qu’il feint des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> d’amour <term type="Sentiment_Négatif" rend="Sale">sale</term>, il en enfonce la plaie. </quote>»<note resp="editor">NdE] Vincent fait une traduction très libre et approximative de l’<hi rend="i">Octavius</hi> de Minucius Felix, la citation du <term type="Religion" rend="Païen">païen</term> (Cecilius) est empruntée au § 12, la réponse d’Octavius, le <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>, au § 36. Il ne suit pas la traduction de Nicolas Perrot d’Ablancourt, parue en 1637.</note> De ce passage illustre, comme aussi de l’autre de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, il paraissait à clair, que les premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> se retiraient des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et ainsi qu’ils faisaient leur compte qu’il était <term type="Sentiment_Négatif" rend="Incompatible">incompatible</term> avec leur profession de les fréquenter. De là donc on doit conclure, que si nous leur ressemblons, et avons véritablement donné nos noms au Seigneur Jésus, nous ne devons non plus avoir rien de commun avec cette dissolution, à laquelle, en tant que <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ils ne voulaient avoir nulle part.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_11">
          <head>CHAP. VIII. <hi rend="i">Que les Conciles on flétri les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> par leurs censures.</hi></head>
          <p>Combien que la pratique des premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> eût été telle, néanmoins comme le monde est alléchant, et les voluptés <pb n="32 "></pb>attrayantes, On en vit plusieurs d’eux, qui avec le temps, se relâchèrent, et ne firent point de difficulté de se rendre aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. A ce sujet donc les Serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> firent devoir de les réprimer, de sorte que les Synodes çà et là en firent divers règlements. De vrai on en trouve des vestiges ès <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> qu’on appelle des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term> au <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 18 où il est ordonné que celui dont la femme se trouverait avoir monté sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> ne pourrait être admis à aucun degré Ecclésiastique. De plus, au troisième Concile de Carthage, au <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 11, Il est défendu expressément à tous <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de donner des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, et mêmes d’y <hi rend="i">assister</hi>. De même au premier Concile tenu à Arles, en notre France, au <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 5, tous ceux qui se mêlaient des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> sont exclus de la <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term>.</p>
          <p>Mais surtout doit être ici considéré ce qu’ordonna là-dessus le sixième Concile universel, assemblé à Constantinople, au septième Siècle, lorsqu’absolument il n’y avait plus nulles traces de l’Erreur <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term>. Les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> là convoqués, ayant remarqué que l’ancienne Discipline de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> s’était relâchée, et s’employant d’un <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> zèle à la restaurer, Entre les autres abus, voulurent remédier à celui des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et dressèrent ce <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term>, qui se trouve le 51, en l’ordre de ceux qui furent là compilés. Ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> et universel Concile «<quote> défend absolument Ceux qu’on appelle, <term type="Théâtre" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, et leurs <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, et de s’en aller aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, que si quelqu’un méprise le présent <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term>, et s’adonne à ces choses, qui sont défendues, si c’est un du Clergé qu’on le dépose de sa charge, et si <pb n="33"></pb> c’est un Laïc, qu’il soit retranché de la <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term>. Ce sont les mots propres de leur <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term>. Et pour montrer qu’ils tenaient la chose importante, et la prenaient à cœur, ils en parlent de nouveau au <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 61, et dénoncent la peine de l’excommunication aux hommes qui se vêtiraient en femmes, ou aux femmes qui se vêtiraient en hommes, et à tous ceux qui se déguiseraient pour jouer des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> ou des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>. </quote>».<note resp="editor">[NdE] Vincent utilise contre le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> le <term type="Religion" rend="Canon">canon</term> 51 du 6<hi rend="sup">e</hi> concile œcuménique de Constantinople, dit concile « in Trullo » (680-681), qui vise des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> assez différents : « mimi », <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> de bêtes et <term type="Théâtre" rend="Danse">danses</term> sur <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>.</note></p>
          <p>Cela étant ainsi, on ne saurait contredire que les Anciens Conciles n’aient flétri les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> de leurs plus <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term> Censures, et Cela non seulement lorsque les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> les dressaient, mais aussi depuis que l’abus s’en fut glissé entre les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_12">
          <head>CHAP. IX. <hi rend="i">Que les -Anciens <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> se sont écrié d’une commune voix contre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></hi></head>
          <p>Outre ce que les Synodes en déterminèrent ainsi en commun, les <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bons</term> Serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> s’employèrent çà et là, un chacun en son détroit, et de bouche et par écrit, à réprimer cette dissolution, de sorte que leurs livres en sont tous pleins. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> en a composé un traité entier<note place="margin" resp="author">Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi>.</note>, qui se trouve encor aujourd’hui entre ses œuvres, où il appelle les assemblées qui se faisaient aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, « <quote>des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> du Diable, et des rendez vous d’<term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term></quote><note resp="editor">[NdE] L’expression « ecclesia diaboli » revient deux fois dans le <hi rend="i">De Spectaculis</hi> (chapitres 25, 5 et 27, 3) et « consistorium impudicitiae » une fois (chapitre 17, 1), elles qualifient toutes deux le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> mais ne sont jamais associées.</note> ». <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> son <term type="Religion" rend="Disciple">Disciple</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, lib. 2, ep. 2 <note resp="editor">[NdE : Il s’agit de l’épître à <term type="Autorité" rend="Donat">Donat</term>, invoquée plus haut, au chapitre II]</note>.</note>, les qualifie à son <pb n="34 "></pb>exemple, « <quote>une Ecole de turpitude</quote> », et dit qu’on y enseigne «<quote> les <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, et toute corruption de mœurs</quote><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, lib. 6. cap. 20 <note resp="editor">[NdE : Le texte a été invoqué plus haut, au chapitre II]</note>.</note> ». <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term> après eux, a employé un chapitre tout entier à leur faire leur procès, et les tache des mêmes infametés.</p>
          <p>Que si ce qu’ils ont dit quant à eux, doit être restreint aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> de leur temps, tandis que l’impiété <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term> avait encore la vogue. La même dissolution y ayant continué, depuis que les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> eurent embrassé le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, les Pasteurs fidèles en firent ouïr toutes les mêmes improbations, et détestations. De vrai, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term>, <hi rend="i">in</hi> <hi rend="i">Psal</hi>. 5 <note resp="editor">[NdE : Cette référence est erronée : S. <term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term> a commenté 13 psaumes, mais pas le 5e, quelle que soit la numérotation des psaumes que l’on retienne]</note>.</note>, qui a vécu sous <term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term> le Grand, en a parlé ainsi à ses auditeurs. « <quote>Celui qui est en Christ comment peut-il se donner à ces <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanités</term></term> du monde, lesquelles J. C. a crucifiées en sa chair ? Ha ! que puissions-nous par cette voix arrêter, et retenir ceux qui courent aux différents <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term> des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> !</quote>»<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Basile">Basile</term>, <hi rend="i">Hexaemeron, Hom</hi>. 4 <note resp="editor">[NdE : § 1 « le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>, qui offre une foule de <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term></term>, est une école <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> libertinage. » (trad. de l’abbé Auger, Lyon, Guyot, 1827, version bilingue sur le site : <ref target="http://remacle.org/bloodwolf/eglise/basile/homelies.htm">http://remacle.org/bloodwolf/<term type="Religion" rend="Église">eglise</term>/basile/homelies.htm</ref>, consulté le 25/12/2014)]</note>.</note> » <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Basile">Basile</term>, qui écrivait du même temps, parlant de ces mêmes <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, les qualifie une «<quote> <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> et commune boutique de toute incontinence </quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, <hi rend="i">in ps.</hi> 39 <note resp="editor">[NdE : Citation libre du § 7 « ipsa ducit ad mortem », « via lata mortifera est », Migne, PL, vol.36, col.437]</note>.</note>. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term> venu immédiatement après eux, fait de graves répréhensions à ceux qui s’y adonnaient, appelle le chemin qui menait au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, «<quote> le chemin qui mène à la mort</quote> », qualifie « <quote>frénétiques ceux qui y couraient</quote> », voyant qu’ils y étaient opiniâtrés, n’y trouve point de meilleur remède, sinon d’avertir «<quote> qu’on priât <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> pour eux </quote>»<note resp="editor">[NdE] Comprendre : des malades sur lesquels on pleure, c’est-à-dire qui sont en danger de mort.</note> ; à savoir, à la manière dont on use envers des malades qui sont déplorés. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">in Matt.</hi> 2. hom. 6.</note> qui à peu près lui a été contemporain, s’est étendu en plusieurs endroits dessus ce même sujet, a appelé ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, « <quote>la Boutique du Diable <seg type="exquote">», a dit, qu’«</seg> il <pb n="35 "></pb>soupirait du fond de son cœur, de ce qu’un mal si GRAND n’était pas tenu pour être mal </quote>»<note resp="editor">[NdE] L’expression « boutique du diable » se trouve sous la forme <hi rend="i">ergastèria daimonôn</hi> (boutique [ou atelier] des <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>) dans le <hi rend="i">Commentaire de S. Matthieu</hi> de Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, homilia 6, § 7, Migne, P.G. vol. 56, col. 71. L’idée qu’un mal si grand n’est pas reconnu, en revanche, n’y figure pas.</note> (ce qui est le même erreur d’aujourd’hui)<note place="margin" resp="author">[NdE] Le mot est masculin.</note> somme<note resp="editor">[NdE] Comprendre : il (Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>) somme… </note> ceux qui s’y prostituaient<note place="margin" resp="author">[Marg.] Id. <hi rend="i">in Ps</hi>. 119 <note resp="editor">[NdE : Nous n’avons pas trouvé ces citations dans le commentaire du psaume 119]</note>.</note> d’entrer en une juste frayeur que « <quote><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne se courrouçât contre eux, et qu’il ne les fît périr </quote>», leur faisant remarquer au sujet de la famine qui alors les ravageait, « <quote>que le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> d’airain et la terre de fer leur marquaient son <term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> contre eux </quote>», leur demande en suite, « <quote>jusques à quand ils seraient endurcis de cœur ? </quote>» Et pour fin, il cherche sa consolation, s’ils continuaient à être réfractaires, en ce qu’au moins « <quote>il avait fait sa charge, et du <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> trésor de la vérité leur avait tiré choses assurées et véritables </quote>». Tout cela est fidèlement extrait de ces <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bons</term> et <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Docteurs. Ainsi on y peut voir quel jugement ils ont fait de tous les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> et <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, voir puis<note resp="editor">[NdE] Le texte porte : « voire puis », le sens est manifestement : « on y peut voir quel jugement ils ont fait… et voir ensuite qu’ils en parlent… ».</note> qu’ils en parlent en des termes si puissants, et qui témoignent une dernière détestation.</p>
          <p>Or cela bien considéré dût aujourd’hui imposer silence à aucuns, qui tournent à <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> aux serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de cet âge, lorsque poussés du même zèle des autres, ils en font paraître une même improbation. Certes, combien qu’ils leur soient inégaux en dons, ils ne le sont pas quant à la charge, et ont la même autorité de Notre Seigneur J. C. de reprendre les <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> ; ainsi ils ont égal droit de condamner cetui-ci, et de menacer du juste jugement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ceux qui s’y raidissent, nonobstant les remontrances qui tous les jours leur en sont faites. <pb n="36"></pb></p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_13">
          <head>CHAP. X. <hi rend="i">Que l’Ecriture condamne les mêmes <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> par ses Arrêts Souverains.</hi></head>
          <p>A ces raisons et autorités, les Défenseurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> tâchent de parer, en exceptant<note resp="editor">[NdE] Terme juridique : en produisant un argument qui doit suspendre le procès intenté au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>. </note> que la Parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de laquelle seule ils veulent dépendre, ne condamne point les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et n’en dit un tout seul mot ; Ainsi que nul des hommes n’a pu s’ingérer par-dessus elle<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : se placer abusivement au-dessus de la parole divine.</note>, ni défendre ce que son silence avait laissé libre.</p>
          <p>Cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> n’est pas nouvelle, car les Sectateurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> 1’avaient faite dès il <hi rend="i">y</hi> a plusieurs Siècles à <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, in Præf <note resp="editor">[NdE : Il ne s’agit pas du début du texte, mais de trois passages : le chapitre 3, § 1, le chapitre 14, § 1 et le chapitre 20, § 1. Voir, par exemple, 14, 1 : « alia jam ratione tractemus ex abundanti, propter eos maxime qui sibi blandiuntur quod non nominatim abstinentia ista praescripta sit » (« prenons à présent le problème d’une autre façon, avec des arguments supplémentaires destinés surtout à ceux qui se flattent de ce que cette prescription n’ait pas été prescrite en toutes lettres », trad. M. Turcan, éd. cit., p. 223]</note>.</note>, qui leur a nié tout à plat, que l’Ecriture, comme ils le prétendaient, ne dît rien des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et qu’elle laissât libre aux fidèles d’y aller ou non. A la vérité il avoue qu’on n’y en trouve pas le nom, et que comme elle dit, « <quote>Tu ne tueras point, ou ne déroberas point </quote>», elle n’a pas à la lettre, « <quote>Tu n’iras point au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> </quote> » : Mais il soutient que comme son sens est d’une large étendue, elle défend diverses choses, sous lesquelles ils sont compris nécessairement, vu qu’ils sont d’une même <hi rend="i">espèce ;</hi> ce qui doit suffire à celui qui désire de se résoudre par la Parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, si on les peut recevoir, ou non.</p>
          <p>C’est la réponse de cet Ancien, à laquelle aussi nous nous tenons, et disons que l’Ecriture condamnant tous les maux que nous avons justifié se trouver ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term><note resp="editor">[NdE] Comprendre : tous les maux dont nous avons établi qu’on les trouve dans les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term>.</note>, en même temps <pb n="37 "></pb>aussi donne ses Arrêts contre eux.</p>
          <p>1. Nous en avons trouvé l’Origine en l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term>, dont ils<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term>.</note> sont encore aujourd’hui des restes ; la défense donc en est au premier et second Commandement, et en tous les passages qui défendent de participer aux Idoles.</p>
          <p>2. Nous y avons vu la perte du <hi rend="i">temps</hi>, et un entretien d’oisiveté ; ils sont donc condamnés par <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, au précepte qu’il nous a donné exprès, en deux divers lieux, d’être soigneux de le <hi rend="i">racheter.</hi> Eph. 5.16 et Col. 4-5.</p>
          <p>3. Nous y avons remarqué un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> emploi de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> qui s’y met ; la Parabole donc du riche dissolu, qui n’avait pas usé ainsi qu’il eût dû des biens que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui avait départis, et qui au lieu d’en aider les nécessiteux, les avait employés en ses voluptés, prononce leur <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term>.</p>
          <p>4. Nous y avons observé les <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> d’hommes en femmes, et des femmes en hommes, ce qui est expressément contre la défense que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en avait faite formelle au chap. 21 du Deutéronome. Et quant au subterfuge de ceux qui voudraient dire, que ce passage ne se doit entendre que d’un <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term> ordinaire, il n’a pas contenté <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 10 <note resp="editor">[NdE : La référence est erronée, il s’agit du chapitre 23, § 6 : « cum in lege praescribit maledictum esse qui muliebribus vestitur, quid de pantomimo judicabit qui etiam muliebribus curatur » (« Lui qui frappe de malédication dans la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> l’homme qui s’habillera en femme, comment jugera-t-il le <term type="Théâtre" rend="Pantomime">pantomime</term> qu’on exerce de surcroît à faire la femme », trad. M. Turcan, éd. cit., p. 279]</note>.</note>, qui aussi bien que nous a allégué ce <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> contre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. En effet, on ne doit faire par <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term>, ni pour quelque peu de temps que ce soit, ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a dit, «<quote> lui être en abomination </quote>».</p>
          <p>5. Nous y avons marqué l’horreur <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> des fictions de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> énormes, comme lorsqu’on y introduit un Magicien qui fait ses enchantements, ou quelque monstre qui blasphème contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Or on ne saurait contredire, que <pb n="38 "></pb>les passages de l’Ecriture, qui défendent de commettre ces horreurs, défendent aussi de les feindre ; Blasphémer <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en jouant, c’est toujours le blasphémer, contre la défense qu’il en a faite.</p>
          <p>6. Nous avons convaincu ces mêmes <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> d’être dissolus, et de corrompre les mœurs, et comme entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ils avaient été dédiés à Vénus, de retenir toujours de leur première institution, et de tendre des lacs à la chasteté. Cela posé, on ne peut nier qu’ils ne soient compris sous le Commandement, «<quote> Tu ne paillarderas point</quote> » ; car le <term type="Droit" rend="Législateur">Législateur</term> n’a pas entendu défendre l’action seule de la paillardise, mais généralement tout ce qui peut y servir d’amorce.</p>
          <p>7. Les plus opiniâtres défenseurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> ne sauraient nier qu’on n’y oie des bouffonneries, et divers propos d’un badin, qui n’est là que pour apprêter à rire à la compagnie. Or <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">in</hi> <hi rend="i">Matt</hi>, cap. 2, hom. 6 <note resp="editor">[NdE : Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> cite Eph. 5, 4 dans son <hi rend="i">Commentarius in Sanctum Matthaeum</hi>, homilia 6, § 7, Migne, P.G. vol. 56, col. 71]</note>.</note> en fait voir la <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> en celle que fait l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> des « <quote>Plaisanteries et paroles folles </quote>»<note resp="editor">NdE] « aut turpitudo aut stultiloquium aut scurrilitas » (Eph. 5, 4).</note> , Eph. 5.4.</p>
          <p>8. Surtout sont ici très considérables les lieux du 4 des Ephésiens v. 17. et 1 <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> 4. 3. où le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> avertissait les fidèles de ne cheminer pas comme le reste des Gentils<note resp="editor"> [NdE] « hoc igitur dico et testificor in Domino ut iam non ambuletis sicut gentes ambulant in vanitate sensus sui » (Eph. 4, 17) et « sufficit enim praeteritum tempus ad voluntatem Gentium consumandam, his qui ambulaverunt in luxuriis, desideriis, vinolentiis, comessationibus, potationibus et illicitis idolorum cultibus » (1 <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term>, 4, 3).</note>, et de ne courir point avec eux à même abandon de dissolution, et à mêmes insolences. Il y a au <term type="Origine" rend="Grec">Grec</term> le propre mot de κωμοις, Comois, dont plusieurs des doctes ne font nul doute<note resp="editor"> [NdE] Le texte dit « nul ne doute » ; nous intègrons la correction des <hi rend="i">errata</hi>.</note> que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ne prirent leur nom. Et est certain qu’entre les dissolutions, et les insolences des Gentils, dont les <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term> retiraient ceux qui donnaient leurs noms à J. C. étaient compris leurs <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> <pb n="39 "></pb>et <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term> ; de quoi il ne faut point d’autre preuve que la pratique des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’alors, qui en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de ces défenses, renonçaient absolument à ces <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanités</term></term>, ainsi que nous l’avons vu au chapitre septième. Ces lieux donc, sans contredit, défendent absolument les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>.</p>
          <p>De ce peu de passages on peut recueillir l’évident mécompte de ceux qui veulent prétendre que la Parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne condamne pas les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. Que s’il y en a d’opiniâtres qui par une subtilité perverse essaient d’éluder ces lieux, nous les renvoyons à débattre contre les Anciens, et contre l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de tous les âges, qui les a interprétés comme nous, et n’estimons pas qu’ils doivent être reçus à opposer leurs sentiments particuliers, tout notoirement passionnés et intéressés, aux suffrages et déterminations confiantes, de tout ce qu’il y a eu de fidèles Serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, depuis les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term> jusques à nous, qui en ont parlé d’un sens froid, et sans intérêt, que celui du salut des âmes qui leur étaient commises.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_14">
          <head><hi rend="sc">Chap.</hi> XI. <hi rend="i">Que les Sages, qui de notre temps ont donné des modèles de Républiques, en ont banni les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>.</hi></head>
          <p>Tout ce que dessus ayant été pesé, et soigneusement considéré, par les écrivains modernes, qui ont écrit de la Politique, et fourni des modèles de Républiques bien <pb n="40 "></pb>policées, Ils ont pris à tâche de faire voir le mal que causent les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, lorsqu’on les y souffre. Il nous suffira d’en produire deux, mais l’un et l’autre de très <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> marque.</p>
          <p>Le premier est <term type="Origine" rend="Italien">Italien</term>, <term type="Autorité" rend="François">François</term> Patrice, <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Gaiète<note place="margin" resp="author">[Marg.] Francesco Patrizi, <hi rend="i">De Institutione Respublicae</hi>, lib. 2 <note resp="editor">[NdE : 1e éd., posthume, 1518]</note>.</note>, qui a été de grand nom, et a fait un ouvrage docte, et élaboré, touchant l’ordre qui doit être gardé en une République. Quand ce vient à parler des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, lesquelles on y joue, voici comment il s’en exprime,«<quote> J’<term type="Sentiment_Positif" rend="Estime">estime</term> qu’il faut jeter quasi toutes les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, hors d’une République bien ordonnée. Aussi les Lacédémoniens commandèrent qu’on renvoyât hors de Sparte les livres du Poète Eschyle, comme <term type="Sentiment_Négatif" rend="Inutile">inutiles</term>, et publiés plutôt pour corrompre les mœurs des hommes, que pour aucune <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> Discipline. Or ce n’est pas sans raison qu’on doit bannir la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>. Car elle a un certain <term type="Sentiment_Négatif" rend="Excès">excès</term> de violence, mêlé avec le désespoir, qui des fols peut faire des enragés, et tourner en <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> les esprits légers. Je ne crois donc pas qu’il les faille jouer dessus les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, combien que d’ailleurs les Doctes ne les doivent pas négliger, à cause de l’érudition. Je n’approuve non plus que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> soit jouée publiquement ; Car elle corrompt les mœurs des hommes, et les rend efféminés, et les excite à la vie désordonnée, et à la luxure</quote>.»<note resp="editor">NdE] F. Patrizi, <hi rend="i">De Institutione reipublicae libri novem</hi>, Paris, E. Gorbin, 1575, II, 6, « De poetis et eorum virtutibus, et qui legendi, quique ex theatris exigendi sint », le passage cité est f. 60v-61. Vincent ne suit pas la traduction de Jacques Tigeou, <hi rend="i">De l’Institution de la république</hi>, Paris, G. Chaudière, 1589, mais peut-être celle de Jean Le Blond, <hi rend="i">De l’Estat et maniement de la chose <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term></hi>, Paris, C. Micard, 1584.</note> C’est l’avis de ce Sage Politique.</p>
          <p>Celui que nous lui adjoignons, est Jean Bodin, personnage excellent ès lettres, et duquel la <hi rend="i">République</hi> a été généralement bien accueillie, comme un ouvrage consommé, et où il a témoigné, outre son savoir très rare, <pb n="41 "></pb>un jugement du tout exquis. Y traitant aussi des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et Batelages, voici ce qu’il en prononce. «<quote> Il ne peut y avoir de peste<note resp="editor">[NdE] Nous rectifions une coquille : « perte » quand le texte de Bodin dit « peste ».</note> en la République qui soit plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term>, ne qui semble avoir plus de force pour corrompre les mœurs des Citoyens : non seulement elle gâte les esprits des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> qui sont encore mols et tendres, mais aussi elle sollicite la pudicité des femmes mêmes les plus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term>. Enfin nous pouvons définir les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, un égout, et une école de turpitude, et de toute sorte de <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term>.</quote> » <note resp="editor"> [NdE] Vincent fait de mémoire une citation très déformée. Jean Bodin écrit : « je tais aussi l’abus qui se commet en souffrant les Comiques et <term type="Théâtre" rend="Jongleur">Jongleurs</term>, qui est une autre peste de la Republique des plus pernicieues qu’on ne sçauroit imaginer ; car il n’y a rien qui gaste plus les <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, et la simplicité, et bonté naturelle d’un peuple (…) brief on peut dire que le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> des joüeurs est un apprentissage de toute <term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term>, lubricité, ruse, finesse, meschanceté » (<hi rend="i">Les Six livres de la République</hi>, Paris, J. du Puy, 1576, livre VI, chap. 1 « De la censure », p. 611-612). Le texte ne semble pas avoir varié dans les éditions ultérieures.</note></p>
          <p>Ces deux, qui accoutrent ainsi les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, eussent été bien loin de dresser pour eux des <term type="Morale_Positive" rend="Apologie">apologies</term>, et de les proposer pour des Ecoles de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et d’<term type="Sentiment_Positif" rend="Honnêteté">honnêteté</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_15">
          <head>Chap. XII. <hi rend="i">Que les raisons dont on essaie d’appuyer les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> sont tout à fait futiles.</hi></head>
          <p>Apres ces <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnations</term> des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, il reste que nous oyions ce que leurs Défenseurs allèguent en leur faveur, ce qui aidera d’autant mieux à les décréditer, tant ce qu’ils produisent là-dessus, pour la plupart, est puérile.</p>
          <p>1. Leur grand bouclier, est ce que nous avons allégué et réfuté au chapitre 3 et 5 à savoir, que ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> ont été réformés, et ne sont plus dissolus, et <term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudique">impudiques</term>, comme ils l’ont été un temps ; ainsi qu’on ne dût pas les envelopper <pb n="42 "></pb>en la même <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> qui en avait été faite auparavant.</p>
          <p>Combien que nous ayons déjà répondu à cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term>, néanmoins vu que c’est là le fort de ces gens, nous récapitulerons nos réponses là-dessus. 1. Ce que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> étaient dissolues il y a peu, par leur propre aveu, nous les rend très suspectes : Car un mal invétéré, et de tant de Siècles, n’est pas aisé à guérir. Et de fait, cette prétendue réformation n’est qu’en masque, vu que le sujet ordinaire qui s’y traite, ce sont des <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> d’amour, qui ne peuvent sinon fort préjudicier à une jeunesse laquelle y court. 2. Si par fois il se joue là quelque pièce qui soit <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, le même aussi avait lieu sur les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, nonobstant quoi les Anciens les ont condamnées, considérant, que de celles-là plus tolérables, Satan faisait un leurre, et un piège pour les autres, où il mêlait son <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venin</term> ; Ce qui se trouve de même ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> d’aujourd’hui. 3. Les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qui ne sont pas reprochables pour l’<term type="Sentiment_Négatif" rend="Impudicité">impudicité</term>, le sont pour les autres maux qui s’y trouvent, selon que nous les allons exposés aux chapitres deux, et quatrième. 4. En tout cas, posé qu’il fût vrai que ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> fussent devenus ainsi <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, comme celui qui a été banni d’une ville pour sa <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> vie, par l’autorité <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, n’y saurait être reçu, combien qu’on alléguait qu’il s’est amendé, sinon par la même autorité qui l’avait chassé, de même, puisque le procès avait été fait juridiquement aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, à cause de leur dissolution, par les Assemblées Supérieures ; Il n’y a que les intimes Assemblées qui puissent lever <pb n="43 "></pb>cette tache de dessus eux. Ainsi ce serait à leurs Avocats de se pourvoir par devers elles, afin que leurs raisons pesées, il y fût décidé s’il faudra les tolérer à l’avenir. Jusques là, nul Pasteur particulier ne leur peut donner aveu, ni exempter de <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> ceux qui y courent, s’il ne veut faire contre l’ordre, et prévariquer en sa charge.</p>
          <p>II. On nous dit que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, forment à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, tant par les <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> Sentences qui s’y oient, qu’aussi en ce que ès choses qui y sont représentées, les <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> actions trouvent toujours leurs louanges. là où le <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> est suivi de son châtiment, et aboutit à une fin malheureuse.</p>
          <p>Cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> n’est pas d’aujourd’hui, et dès jadis avait été formée à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">in Ps</hi>. 119 to.1 <note resp="editor">[NdE : Nous n’avons pas trouvé un tel passage dans le commentaire de Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> au psaume 119 : ses commentaires des psaumes se bornent à mettre en parallèle les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> dépravés et <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diaboliques</term> du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> ou du <term type="Théâtre" rend="Cirque">cirque</term> et les vrais <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> de la foi. L’argument de l’utilité se trouve en revanche dans la 1<hi rend="sup">ère</hi> homélie <hi rend="i">Sur les paroles d’Isaïe « Vidi hominum »</hi>, voir, dans la traduction latine d’Erasme, <hi rend="i">Divi Joannis Chrysostomi (…) opera</hi>, Paris, C. Guillard, 1543, vol. 1, f. 167 E]</note>.</note>. « <quote>Quelques-uns <seg type="exquote"> (dit-il)</seg> sont si insensés que combien qu’ils aient l’apparence de piété, ils ne laissent pas d’aller aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et disent qu’il leur en revient beaucoup d’utilité. Mais ce propos combien est-il ridicule. Tout cela sont prétextes et tromperies.</quote> »</p>
          <p>De vrai, quant à ces <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> Sentences qu’ils nous disent s’ouïr de ces lieux, Salomon nous a avertis il y a long temps, que les « <quote>propos Sentencieux</quote> », perdent leur grâce « <quote>en la bouche d’un fol </quote>»<note resp="editor">[Marg.] Prov. 26. 7 <note resp="editor">[NdE : « indecens est in ore stultorum parabola »]</note>.</note>. Posé qu’un Arlequin<note resp="editor">[NdE] Le texte donne la forme « Harlequin ».</note> prononçât de dessus le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> tous les plus graves dits de <term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term>, cette bouche ridicule les exposerait à la risée. C’est une absurdité entre les plus grandes, de croire que quelqu’un deviendra plus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> ou plus tempérant, pource qu’un <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédien</term> l’y aura exhorté, lui qu’il voit est dissolu, et d’une vie abandonnée.<pb n=" 44"></pb></p>
          <p>Pour ce qui est de l’autre Subterfuge, qu’en ce qui se représente sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> est récompensée, et le <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> châtié ; nous disons en premier lieu, que toutes les histoires, soit <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, soit du Siècle, dont la certitude est assurée, sont beaucoup plus propres à en donner les enseignements, que non pas tout ce que sauraient dire les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qu’on sait être de nues fictions, et des contes forgés à <term type="Passion" rend="Plaisir">plaisir</term>. D’ailleurs, qui ne sait, que vu la corruption de notre nature, les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> exemples ont beaucoup plus de force que n’en ont les <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bons</term>. Là un <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term> emploiera ses artifices pour séduire une femme, ou une <term type="Société" rend="Fille">fille</term> raffinera ses ruses pour tromper son <term type="Religion" rend="Père">Père</term> et sa <term type="Société" rend="Mère">Mère</term> en faveur de son Amant ; Ces <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term>, où sont données les leçons du mal, et les adresses pour le commettre, en peuvent causer cent et cent fois davantage, qu’il ne peut réussir de bien de ce que la <term type="Théâtre" rend="Fable">Fable</term> représentera à la fin que ces <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> pratiques n’ont pas eu un <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> succès<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : « les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> causent cent fois plus de mal qu’il ne peut découler de bien d’une fin morale montrant que ces <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> pratiques n’ont pas eu une <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> issue ».</note>. Il ne faut pas faire une plaie sous espérance de la guérir. C’est un très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> artifice pour retirer quelqu’un d’un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> auquel on voit qu’il est fort enclin, de commencer par lui en présenter l’amorce, et l’instruire de la manière qu’il lui faudra tenir, pour satisfaire aux <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> et passionnés <term type="Passion" rend="Désir">désirs</term> qui l’y portent.</p>
          <p>III. Outre cette allégation des <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> Sentences des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et que les actions qui s’y représentent portent à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, On nous touche de quelques <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, dont le sujet est <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>, et qui sont pour porter à la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, étant même tirées de la Parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
          <p>Mais notre Discipline a excellemment bien<pb n=" 45 "></pb>dit là-dessus, que la Parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous a été donnée pour être prêchée, et non pas pour être jouée. Feu Monsieur de Bèze ayant mis en vers, et par personnages, le <term type="Religion" rend="Sacrifice">Sacrifice</term> d’Abraham, pour inciter les <term type="Société" rend="Enfant">Enfants</term> à apprendre celle riche Histoire, la Congrégation des Pasteurs de Genève empêcha que la pièce ne fût représentée par les jeunes Ecoliers de leur Collège, qui en avaient eu dessein<note resp="editor"> [NdE] Vincent sollicite quelque peu cet exemple : Théodore de Bèze a écrit <hi rend="i">Abraham sacrifiant</hi> en 1550 à la demande des autorités de Lausanne pour que la pièce soit représentée par les étudiants ; elle a été publiée à Genève la même année par Conrad Bade. </note>. Aussi ce qui est contenu ès écrits divins est trop grave, pour être proposé par <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> et<note resp="editor"> [NdE] Lecture conjecturale : petit manque de texte.</note> les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> du Salut doivent être annoncés ès Temples, et non pas échafaudés<note resp="editor"> [NdE] La <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> est souvent désignée comme « échafaud » (voir le chapitre I). </note> dessus des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> veut qu’ils soient publiés par ceux qu’il s’est consacrés pour être sa bouche, et non pas qu’on les oie de ces autres <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term>, que Satan loue, pour dire des <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanités</term></term>, ou des saletés. Comme J. C. étant en terre n’approuvait pas que cet Ennemi s’ingérât de lui rendre témoignage, de là-haut il impose le même silence à ses Ministres, qui entreprendraient de parler de lui, et leur défend de rien « <quote>réciter de ses statuts, et de prendre son Alliance en leur bouche</quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] Pseau. 50 <note resp="editor">[NdE : Vulgate, Ps. 49, v. 16 : « Peccatori autem dixit Deus : Quare tu (…) assumis testamentum meum per os tuum ». Vincent ne suit pas la traduction de Lefèvre d’Etaples (« Pourquoy racompte tu mes <term type="Droit" rend="Justice">justices</term> : et prens mon testament par ta bouche ? ») ni celle d’Olivétan (« à quoy tappartient il de racompter mes ordonnances ? pourquoy prens tu mon alliance par ta bouche ? »)]</note>.</note> Nous trouvons en Eusèbe<note place="margin" resp="author"> [Marg.] Eusèbe, <hi rend="i">De Demonstratione Evangelica Libri X</hi>, lib. 8 cap. 1 <note resp="editor">[NdE : La référence semble erronée, les livres ne sont pas divisés en chapitre dans l’édition <hi rend="i">Eusebii Pamphili De demonstratione evangelica libri decem</hi>, Paris, 1628]</note>.</note> qu’un faiseur de <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> <term type="Origine" rend="Grec">Grec</term>, qu’il nomme Theodotus, ayant voulu adapter quelque chose, tiré des Ecritures divines, à une pièce qu’il composait, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> l’en punit sur le champ, et lui ôta l’usage des yeux. Tout autant qu’il y en a qui se rendent coupables de la même profanation des Ecrits <term type="Sentiment_Positif" rend="Sacré">sacrés</term>, et les changent en des <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeux</term>, seraient tout à fait <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> de ce même jugement. Ainsi lorsqu’on nous allègue cette nouvelle coutume des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, c’est produire leur accusation et non pas les excuser.<pb n=" 46"></pb></p>
          <p>IV. Aucuns allèguent ici une autre défense pour les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] 1 Tim. 6.9 <note resp="editor">[NdE : « Nam qui volunt divites fieri incidunt in tentationem, &amp; in laqueum diaboli, et desideria multa inutilia, et nociva quae mergunt homines in interritum et perditionem » (Ceux qui veulent devenir riches tombent dans la tentation, dans le piège du diable, et dans une foule de <term type="Passion" rend="Désir">désirs</term> insensées et funestes, qui plongent les hommes dans la ruine et la perdition). Nous n’avons pas trouvé de rapprochement avec Ménandre. Norbert Hugedé ne mentionne qu’une citation de Ménandre par <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, en 1 Cor. 15. 33 (<bibl><hi rend="i"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> et la culture <term type="Origine" rend="Grec">grecque</term></hi>, Genève, Labor et Fides, 1966, p. 91-92</bibl>]</note>.</note>, disant que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> les a lues, et celles de Ménandre entre les autres, de sorte qu’il en cite des Sentences dedans les écrits, ce qui montre qu’il ne les a pas condamnées.</p>
          <p>Mais je leur demanderais volontiers, s’ils croient que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> ait approuvé tous les Ecrits qu’il a lus, et dont il a tiré des convictions contre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, les battant de leurs <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, et coupant la tête à Goliath de son propre glaive. Comme il était permis, sous la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de prendre à femme une prisonnière de <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, après lui avoir rasé la tête, et rogné les ongles<note place="margin" resp="author">[Marg.] Deut. 21.12 <note resp="editor">[NdE : Deut. 21, 11-12 :« (11) Et videris in numero captivorum mulierem pulchram, et adamaveris eam, voluerisque habere uxorem, (12) Introduces eam in domum tuam quae radet caesariem, et circumcidet ungues » (si tu vois parmi les prisonniers de <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> une femme <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belle</term>, si tu l’aimes et veux la prendre pour femme / tu la feras entrer dans ta votre maison, où elle se rasera les cheveux, et se coupera les ongles)]</note>.</note>, ainsi ceux qui lisent les Auteurs <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, peuvent en extraire les <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> Sentences qu’ils y rencontrent, et après les avoir repurgées, les employer en leurs propos, et écrits. Jedis même qu’en user ainsi, c’est reprendre le manteau de l’Egyptienne, qu’elle nous avait ravi ; Car ce que les Auteurs <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ont de <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term>, n’est pas proprement à eux, mais est un larcin qu’ils ont fait à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qui seule a 1e dépôt de la vérité, et des enseignements pour bien vivre. Mais au reste, c’est bien mal raisonné, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> a lu Ménandre à son privé, pour de ce fient<note resp="editor"> [NdE] : Forme masculine de « fiente », qui a le même sens.</note>, tirer quelque grain d’or, dont il enrichit le Sanctuaire, et aussi pour s’en servir contre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, à qui ce Poète était de plus de poids que tout ce qu’il eût produit des Prophètes : Donc, il a approuvé tout le contenu de son ouvrage, où il y a diverses choses qui regardent l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term>, et d’autres qui sont tout autant de <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> maquerellages : Donc, comme il l’a lu en privé, il n’aurait point fait <pb n="47 "></pb>de difficulté d’aller publiquement aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, où ces <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> se jouaient<note resp="editor"> [NdE] : La forme pronominale a ici la valeur de la forme transitive.</note>, combien qu’alors tous les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> les eussent en détestation : Donc, si aujourd’hui on avait ces mêmes <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> entières, et que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> les jouassent, au grand détriment de la piété, et des <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, il aurait approuvé que les particuliers fidèles s’y allassent rendre, contre les défenses que leur en fait leur profession, et au grand <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> de toute l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> : Je ne sais qui c’est qui ayant une seule étincelle de la lumière de la raison, pourrait dire que ces conséquences fussent <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnables</term>. Or il les faut pourtant admettre, pour inférer de ce que S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> a lu et cité Ménandre, qu’il a prêté faveur aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> dont est notre débat. Certes il y a lieu d’appliquer ici le lieu de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 10 <note resp="editor">[NdE : La référence est erronée. Il s’agit du chapitre 20, 4]</note>.</note>, « <quote>Comparas, homo, reum, et judicem ; reum, qui quia videt, reus est ; judicem, qui quia videt, judex est</quote> ». «<quote> Tu compares, ô homme, 1e <term type="Sentiment_Négatif" rend="Criminel">Criminel</term> et le <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term> ; le <term type="Sentiment_Négatif" rend="Criminel">Criminel</term>, qui à cause qu’il voit ces <term type="Théâtre" rend="Spectacle">Spectacles</term>, se rend coupable de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ; le <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term>, qui à cause qu’il les voit en est le <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term> </quote>».<note resp="editor">[NdE] : Il s’agit de Francesco Patrizi qui, dans le chapitre II, 6 de son <hi rend="i">De Institutione reipublicae libri novem</hi> que Vincent invoque au chapitre XI, récuse toute idée de <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> mais admet que les gens de lettres lisent les pièces (f. 123v de la trad. Trigeou, 1589).</note> <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> a lu Ménandre, mais c’a été pour lui faire son procès, et à tous ceux qui de même que lui enseigneraient la dissolution, et non pas pour y avoir part. Au reste, nous oyions naguère un grand homme qui bannissant les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> de sa République, pour ce qui est de les jouer, permet qu’on les retienne, pour ce qui est de les lire, à cause de leur érudition. Ainsi il n’eût pas donné aveu à cette conséquence, que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> eût trouvé <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bon</term> qu’on eût représenté sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> celles de ce Poète, poli et savant, à cause qu’il les avait lues.<pb n=" 48"></pb></p>
          <p>V. D’autres se présentent, qui veulent appuyer les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> par l’autorité propre de notre Discipline Ecclésiastique, qui au même lieu où elle défend d’assister aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, permet toutefois que la jeunesse s’y puisse exercer, et qu’on leur en fasse jouer dedans les Collèges, ce qui montre qu’elles ne sont pas simplement condamnables.</p>
          <p>Mais en cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> ils commettent plusieurs fautes, 1. Ils dissimulent que la Discipline dit seulement que cela se pourra <hi rend="i">tolérer</hi>. Or le mot de <hi rend="i">Tolérance</hi> imprime une tache à la chose tolérée, et en témoigne de l’improbation. Pour exemple lorsque <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, <hi rend="i">De Moribus Ecclesiae Catholicae</hi>. <note resp="editor">[NdE : Couplé au <hi rend="i">De Moribus Manichaeorum</hi>, ce petit traité antimanichéen plaide pour une morale d’adaptation aux circonstances, Migne, P.L., vol. 32, col. 1309-1344)]</note>.</note> forme plainte de diverses <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> coutumes qui s’étaient glissées, lesquelles pourtant lui, et les autres Pasteurs, accordaient à la dureté de cœur de leurs peuples, et qu’ils supportaient, voyant qu’il leur eût été difficile de les empêcher ; cela même qu’il en parle ainsi justifie qu’au fond il les désapprouvait. 2. Ils taisent qu’elle pose par condition, que cela se fît <hi rend="i">rarement</hi>, et par extraordinaire ; ce qui obvie à la perte de temps qui est ès autres. 3. Ils dissimulent la condition très expresse qui y est apposée, que la composition en eût été examinée par un Colloque, ce qui a rapport à ce que nous avons allégué de <term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term> au chap. 5. et empêcherait absolument le plus grand mal qui est ès autres, et qu’il ne s’y glissât rien qui pût corrompre les mœurs, et ressentît la dissolution<note resp="editor">NdE] : Comprendre : ait un avant-goût de dépravation.</note>.</p>
          <p>4. Ils taisent à dessein que la Discipline ne parle pas des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qui sont d’ordinaire des fictions fabuleuses, mais seulement de <hi rend="i">la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> de quelque histoire.</hi> Tout cela considéré <pb n="49 "></pb>montre que cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> est un pur sophisme. De vrai quel lieu de conclure. 1. d’une tolérance à une approbation simple ? 2. d’une concession à une jeunesse <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, pour s’exercer, à l’aveu d’une profession laquelle ceux qui suivent sont déclarés <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâmes</term> ? 3. d’une grâce accordée à des Ecoliers par <hi rend="i">extraordinaire</hi>, et <hi rend="i">rarement</hi>, à l’approbation de ceux qui font métier <hi rend="i">ordinaire</hi> de monter sur le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, et y entretenir l’oisiveté d’une foule <term type="Sentiment_Négatif" rend="Inutile">inutile</term> qui y court ? 4. de quelques vers récités par des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> en un <hi rend="i">Collège privé</hi>, pour leur façonner la grâce, à un <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> dressé en un lieu <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Public">public</term></hi>, sans utilité quelconque, et tout au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> avec péril évident qu’il porte dommage aux mœurs ? 5. d’une composition sur quelque <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belle</term> histoire, diligemment examinée par un Colloque, à toutes les pièces qu’il prendra fantaisie aux <term type="Théâtre" rend="Comédien">Comédiens</term> de jouer, qui pour la plupart sont des fictions, dont le thème est un amour <term type="Sentiment_Négatif" rend="Sale">sale</term>, et dont la <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentation</term> préjudicie à la Société ? Qui ne voit que tout cela sont des parallèles fort inégaux, et des conséquences très mal tirées ? Ainsi ils <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">ont tort</term> de vouloir faire parler en leur faveur la Discipline qui les condamne.</p>
          <p>VI. Il en suit quelques-uns qui nous touchent ici de l’intérêt de leur santé, et nous allèguent qu’étant d’une humeur triste, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> les divertit.</p>
          <p>Nous leur disons pour réponse, que s’ils ont besoin de récréation, ils doivent en rechercher d’<term type="Sentiment_Positif" rend="Innocent">innocentes</term>, esquelles <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne soit point offensé, ni le prochain scandalisé ;  autrement, ni les « <quote>plaisanteries </quote>»<note resp="editor">NdE] : Eph. 5, 4, cité au chapitre X (mais le texte ne comporte pas d’équivalent de « plaisanterie »).</note>, condamnées ci-dessus par <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, ni les <term type="Théâtre" rend="Danse">danses</term>, ni les brelans, ni les <pb n="50 "></pb>mômeries et <term type="Théâtre" rend="Mascarade">mascarades</term>, ni en général tous les autres passe-temps de cette nature, ne pourront être condamnés, et faudra tout de même les autoriser, à cause qu’il y en aura qui diront qu’ils s’y délectent. Mais il vaudrait beaucoup mieux, fussent-ils mélancoliques au double, qu’ils écoutassent le Sage pour aller en la maison de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> plutôt que de se rendre en ces lieux de joie du monde, où ils ne peuvent assister sans se blesser l’âme, et préjudicier à leur conscience.</p>
          <p>Mais d’ailleurs, nous les avertissons qu’à des <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term> tels qu’ils se décrivent, et qui sont atteints de mélancolie, les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> sont parfois très dangereux, et capables, au lieu de les soulager, de blesser tout a fait leur imagination ; à savoir lorsqu’on y représente quelque chose de tragique. C’est ce que nous a observé ce docte personnage que nous alléguions au chapitre précédent, qui nous disait touchant la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, «<quote> qu’elle a un <term type="Sentiment_Négatif" rend="Excès">excès</term> de violence, mêlé de désespoir, qui des fols peut faire des enragés et tourner en <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> les <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term> légers </quote>.»<note resp="editor">NdE] : Il s’agit de Francesco Patrizi, cité au chapitre XI (<hi rend="i">op. cit</hi>., II, 6) et que Vincent vient d’invoquer un peu plus haut.</note> <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, in præf. <note resp="editor">[NdE : Le passage visé n’est pas au début du traité mais au chapitre 15, 3]</note>.</note> l’avait remarqué auparavant, et tient <term type="Sentiment_Négatif" rend="Incompatible">incompatible</term> qu’on se trouve en de tels lieux, et qu’on s’y maintienne en tranquillité d’esprit, ce qu’il prouve par les <term type="Théâtre" rend="Geste">gestes</term>, et les cris forcenés, de ceux qui y assistaient de son temps.</p>
          <p>A ce propos il nous souvient d’un effet étrange que produisit une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> du Poète <term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term>, en une ville de la Grèce. Un Auteur ancien<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Lucien">Lucien</term>, <hi rend="i">De Historia</hi> <note resp="editor">[NdE : <hi rend="i">De historia conscribenda liber</hi> ; le début du texte décrit la maladie étrange qui s’empare des Abdéritains, <hi rend="i">De la manière d’écrire l’histoire</hi>, éd. et trad. M. Talbot, Paris, Hachette, 1906, § 1, p. 6-8]</note>.</note> nous dépose, qu’ayant été bien jouée par excellence, tous les assistants en furent tellement émus, et transportés hors d’eux-mêmes, qu’en effet leur esprit s’en démonta, et qu’ils tombèrent tout à fait en frénésie, courant par la ville <pb n="51 "></pb>tous <term type="Sentiment_Négatif" rend="Furieux">furieux</term>, récitant les mêmes vers qu’ils avaient ouïs, et contrefaisant tous les mêmes <term type="Théâtre" rend="Geste">gestes</term> qu’ils avaient vu <term type="Théâtre" rend="Représenter">représenter</term> dessus le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> : Et leur dura cet accès frénétique par l’espace de huit jours. S’ils étaient allés à cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, avec intention de s’y recréer, et chercher remède à leur humeur mélancolique, il leur réussit très mal, vu qu’au lieu d’y trouver sa guérison, elle s’y excita, et se tourna en <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term>.</p>
          <p>Cette raison donc tirée de la Médecine, et du secours que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> peuvent prêter à ceux que la Mélancolie travaille, ne semble pas être de mise, néanmoins nous nous en remettons aux entendus en cette science.</p>
          <p>VII. Une autre de leurs exceptions, sur laquelle surtout ils font fort<note resp="editor">[NdE] Comprendre : sur laquelle surtout ils comptent.</note>, est une pétition pure de principe, comme on parle ès Ecoles. Car ils supposent que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> sont de la nature des <hi rend="i">choses indifférentes</hi><note resp="editor">NdE] C’est la question des <hi rend="i">adiaphora</hi>. Cette notion, au départ stoïcienne, a été essentielle dans les querelles de la réforme.</note>, qui d’elles-mêmes n’étant <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> ni <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, Il est libre à chacun d’en user ou non : Et ensuite bâtissant là-dessus ils accusent les défenses qui en sont faites par les conducteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et soutiennent que lorsqu’ils s’y sont avancés, ils sont sortis hors des bornes de leur pouvoir, qui ne s’étend pas à faire de nouvelles <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, ni à géhenner la liberté des Consciences sur les choses de leur nature licites.</p>
          <p>Vu que c’est là-dessus que ces gens triomphent, il importe que nous fassions voir un peu plus particulièrement à quel point ils s’y mécomptent.</p>
          <p>1. Ils posent comme avéré, ce que nous avons justifié <term type="Sentiment_Négatif" rend="Faux">faux</term><note resp="editor">NdE] Comprendre : ce que nous avons prouvé <term type="Sentiment_Négatif" rend="Faux">faux</term>, par arguments rationnels et arguments d’autorité.</note>, et par raisons, et par toutes <pb n="52 "></pb>autorités, je veux dire que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, soient entre les choses libres ; tout au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, ils nous ont paru entre les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>. Ainsi tout ce que leurs Défenseurs veulent bâtir sur ce <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> fondement de leur prétendue indifférence, tombe de soi-même en ruine.</p>
          <p>2. Posé que de grâce, et par une concession pure, on leur accordait, que de leur nature ils sont tels, et en l’ordre des choses libres<note resp="editor">NdE] Comprendre : à supposer qu’on leur accorde, par pure bienveillance, que les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term> sont des <hi rend="i">adiaphora</hi>, ils se montrent <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> théologiens en refusant aux autorités ecclésiastiques le droit d’édicter des règles pour le bien des fidèles. Même si le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> est « indifférent », les pasteurs peuvent l’interdire.</note>, ils se font paraître très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Théologiens, voulant ôter aux Conducteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, le pouvoir d’y faire des règlements, selon qu’il est jugé plus expédient pour le bien et édification des troupeaux qui leur sont commis. Et c’est ce qu’il nous faut un peu plus particulièrement éclaircir.</p>
          <p>Lorsque le Seigneur Jésus a envoyé les Pasteurs pour prêcher son Evangile<note place="margin" resp="author">[Marg.] S. Matt. 16.19 <note resp="editor">[NdE : « Et tibi dabo claves regni caelorum » (et je te donnerai les clefs du royaume des cieux)]</note>.</note>, il leur a donné « <quote>la puissance des Clefs</quote> », qui outre la charge de publier le pardon des <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> à ceux qui s’en repentent, et croient en lui ce qui est proprement leur ouvrir les Cieux, emporte aussi celle du <hi rend="i">régime</hi> et de la conduite de son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, où il les a fait avertir par <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> qu’il veut « <quote>que toutes choses se fassent honnêtement, et par ordre </quote>». <note place="margin" resp="author">[Marg.] 1 Cor. 14.40 <note resp="editor">[NdE : « Omnia autem honeste et secundum ordinem fiant »]</note>.</note></p>
          <p>Ce Commandement étant général, il a laissé à ses Serviteurs le détail de l’exécution d’icelui, pour selon les lieux, et les temps, en user avec prudence, et aviser jugement à bien établir cet ordre. Que si nous y prenons garde on ne peut nier, qu’il ne consiste pour la plupart, en des choses <hi rend="i">indifférentes</hi>, comme les lieux et les heures des assemblées ; la manière externe qu’il y faut garder, soit durant la prière, soit pendant <pb n="53 "></pb>la Prédication de la Parole, soit lors de l’administration des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> Sacrements ; la façon de se vêtir, à ce qu’elle<note resp="editor">NdE] Comprendre : de façon à ce qu’elle…</note> n’ait rien de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnête</term></term>, et qui choque la modestie ; bref toutes les autres choses de cette nature. Combien que de soi-même tout cela soit libre, vu qu’au fond il est indifférent devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> à quelle heure on s’assemble, ou de quel <term type="Théâtre" rend="Geste">geste</term> nous accompagnerons la prière, ou si on sera vêtu de telle ou de telle étoffe ; Cependant après que ceux auxquels il a donné la charge d’aviser à cette ordre<note resp="editor">[NdE] Le mot est féminin.</note>, s’étant assemblés, du consentement des troupeaux fidèles, et son nom <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> invoqué, ont fait des règlements là-dessus, lesquels le corps de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> a ensuite généralement approuvés, les choses ainsi arrêtées, ne demeurent plus comme auparavant entre les simplement libres, mais il y a obligation à tous les fidèles de se tenir à ce qui leur y a été prescrit, de sorte qu’il y faut rapporter l’avertissement de l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term>, «<quote> Obéissez à vos Conducteurs, et vous y soumettez, Car ils veillent pour vos âmes, Comme ceux qui en doivent rendre compte</quote> »<note resp="editor">[Marg.] Heb. 13. 17 <note resp="editor">[NdE : « Obedite praepositis vestris, et subjacete eis. Ispi enim pervigiliant, quasi rationem pro animabus vestris reddituri »]</note>.</note>.</p>
          <p>Pour mieux entendre cela, posons ici qu’il y eût quelques menus Ergoteurs qui vinssent à dire, « Nous ne voulons pas qu’on s’assemble en des Temples, mais simplement ès Cimetières, comme faisaient les premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> » ; « Nous ne voulons pas que la <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> Cène se <term type="Sentiment_Positif" rend="Célèbre">célèbre</term> de jour, mais que ce soit la nuit, à cause que ce fut au soir que J. C. l’institua » ; « Nous ne voulons pas nous vêtir à la manière ordinaire, et qui est tenue <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, et bienséante, mais notre dessein est d’aller au Temple avec des habits extravagants et ridicules, ou bien<pb n=" 54 "></pb>de marcher tout nus, comme nos premiers Parents », selon qu’il y a eu des fols qui ont raisonné ainsi : Il n’y a celui qui sans beaucoup hésiter ne les condamnât. Que s’ils venaient aussi à objecter, que ces choses de leur nature étant libres, les Pasteurs n’auraient pas eu le droit d’y faire des Règlements, et les y géhenner, tous les siffleraient ; vu que le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> ne nous ayant rien déterminé sur le particulier de tout cela, y a établi la règle générale, d’y suivre «<quote> ce qui est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et à édification </quote>»<note resp="editor">[Marg.] Rom. 13.13, 1. Cor. 14.26 <note resp="editor">[NdE : « Sicut in die honeste ambulemus » (Rom. 13, 13) ; « omnia ad aedificationem fiant » (1 Cor. 14, 26)]</note>.</note> », et a autorisé ceux à qui il a donné la conduite de son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> à en donner les adresses plus spéciales, et selon les lieux et les temps y pourvoir avec prudence. Lors donc que par les voies légitimes, et toutes raisons sagement pesées, ils ont arrêté l’ordre qui doit être gardé en ces choses, Il ne faut plus regarder au <hi rend="i">matériel</hi> du règlement, mais à l’autorité par laquelle il a été établi, qui est celle de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Ainsi ceux qui vont opiniâtrement à l’encontre, ne se rebellent pas simplement contre les Pasteurs, qui avaient fait 1e règlement, mais contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui-même, qui leur en avait donné le pouvoir ; de même que ceux qui résistent à la puissance Supérieure c. d. au <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> en ce qui est du civil, dont <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui a remis l’administration, sont dits lui résister à lui-même<note place="margin" resp="author">[Marg.] Rom. 13.2 <note resp="editor">[NdE : « Itaque qui resistit potestati, Dei ordinationi resistit » (C’est pourquoi celui qui résiste au pouvoir résiste à l’ordre voulu par <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>)]</note>.</note>, non pas que ce soit lui immédiatement qui soit auteur des <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> que ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> établit, mais à cause qu’il lui a déposé l’autorité en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de laquelle il les publie.</p>
          <p>Nous prévoyons qu’on objectera ici, que c’est étendre le pouvoir de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> comme à l’infini, et même qu’à ce compte il n’y aurait <pb n="55 "></pb>point de différence entre les Commandements divins, et les Ordonnances humaines. Mais cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> est sans fondement, selon qu’il est aisé de le justifier.</p>
          <p>Déjà le pouvoir de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ne s’étend pas ici à l’infini. Car il est resserré dedans une double borne, qui est a l’égard du prochain l’<hi rend="i">édification</hi>, et à l’égard de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de rapporter le tout à sa <hi rend="i"><term type="Sentiment_Positif" rend="Gloire">gloire</term></hi>. De plus, les Conducteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ont toujours ici devant leurs yeux leur règle générale, à savoir l’Ecriture, qui les adresse<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : qui les incite à se conduire ainsi.</note> en cette conduite particulière. De vrai encore qu’elle ne spécifie pas une chacune chose en détail, néanmoins elle comprend le tout en substance : ainsi il n’y a aucun règlement Ecclésiastique qui n’y ait son fondement, et ne s’y rapporte. Au moyen de cela le pouvoir de les dresser n’est pas simplement indéfini.</p>
          <p>Quant à ce qu’on disait aussi, que si les Conducteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ont le droit de faire de tels règlements, et qui lient la Conscience, il n’y aurait pas de différence entre les Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et les Ordonnances des hommes, il n’est non plus recevable ; Car en voici trois très considérables. 1. Les Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> doivent être reçus nuement, et sans nulle enquête : Mais quant à tout ce que les hommes peuvent ordonner, il faut que nous examinions s’il est de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Car, au reste, si une assemblée de Pasteurs prescrivait quelque chose qui fût <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a commandé. voire si S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> même revenait pour le prêcher, il faudrait crier «<quote> anathème </quote> »<note place="margin" resp="author">[Marg.] Gal. 1.8 <note resp="editor">[NdE : « anathema sit »]</note>.</note>. 2 Tout ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> commande, par cela même devient nécessaire <hi rend="i">en soi</hi>, et d’une nécessité <hi rend="i">simple</hi>, <pb n="56 "></pb>sans que la circonstance du temps, ou du lieu, ou de la personne, en varie la nature. Comme pour exemple, s’il est question du blasphème, l’impiété en est <term type="Sentiment_Négatif" rend="Détestable">détestable</term> à la prendre en elle, elle l’est en tout temps, elle l’est en tout lieu, elle l’est en toute bouche. Mais quant aux règlements Ecclésiastiques, ils ne changent pas la nature de la chose sur laquelle on les fait, qui en soi demeure toujours la même, et ne devient nécessaire que par une nécessité <hi rend="i">d’ordre</hi> ; d’où vient que comme ces règlements sont établis sur de certaines raisons, qui regardent les temps, les lieux, les personnes, ces raisons cessant et changeant, on peut aussi les changer.</p>
          <p>3. Ceux qui transgressent les Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, sont coupables par cette violation prise en elle, et considérée au <hi rend="i">matériel</hi> propre du commandement ; et <hi rend="i">pèchen</hi>t immédiatement contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de l’autorité duquel il était aussi immédiatement émané ; Mais quant à ceux qui enfreignent quelqu’un des Règlements Ecclésiastiques, ce n’est pas le simple matériel du règlement qui les rend coupables, mais c’est la violation de l’ordre, et le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> du commandement général, « <quote>obéissez à vos Conducteurs </quote>».<note resp="editor">[NdE] Vincent reprend Heb. 13.17 qu’il vient de citer.</note> Ainsi leur offense première est contre cet Ordre, et ne remonte à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que <hi rend="i">secondairement et</hi> par réflexion, en tant qu’il en était 1e premier auteur.</p>
          <p>Qui que ce soit qui veuille peser ces trois différences, pourra reconnaître, que nous ne faisons pas marcher de l’égal, les Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et les Règlements Ecclésiastiques.</p>
          <p>Or combien qu’il en soit ainsi, et que le <pb n="57 "></pb><term type="Religion" rend="Péché">péché</term> soit beaucoup moindre à violer l’un de ces règlements, qu’à transgresser l’un des Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, si est-ce qu’il est encore trop grand. Encore qu’un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de lèse-majesté ne soit qu’au second chef, c’est toujours <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de lèse-majesté. Combien que ceux qui vont contre l’ordre établi par les Serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, suivant la charge qu’ils avaient de lui, ne violent son autorité que secondairement, c’est toujours la violer. Le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> donc y est grand, et d’autant plus que violant cet ordre, et ôtant du milieu de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> la Discipline établie pour sa conduite, c’est tout de même que qui couperait<note resp="editor">NdE] Comprendre : c’est la même chose que si l’on coupait…</note> les nerfs à un corps ; ou bien, pour nous servir de la comparaison de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] lib. 2. ep. 6 <note resp="editor">[NdE : Référence erronée, cette image se trouve dans une lettre des <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> de Rome au <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, lettre 30, « Quand on s’en relâche {= de la discipline}, il est inévitable qu’on aille au hasard dans une course errante, que l’on se perde dans les vicissitudes des affaires, et que, comme si l’on s’était laissé arracher le gouvernail des mains, on s’expose à briser le navire de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> sur des rochers », in édition en ligne des œuvres de S. <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, <ref target="http://www.abbaye-saint-benoit.ch/saints/cyprien/lettres/026.htm">http://www.abbaye-<term type="Religion" rend="Saint">saint</term>-benoit.ch/<term type="Religion" rend="Saint">saints</term>/cyprien/lettres/026.htm</ref>, consulté 26/12/2014]</note>.</note>, comme si au milieu de la mer, et lorsque les vents soufflent, on allait arracher le gouvernail d’un Vaisseau. De vrai, cette Discipline lui en sert d’un fidèle et assuré, sans lequel sa nef ne tarderait guère à être emportée par les vents que les premiers séditieux y feraient souffler, et à périr par naufrage. En cas donc qu’il se trouvât des esprits hargneux, qui entreprissent de pointiller sur l’ordre reçu, et contrôler malicieusement les règlements établis et généralement approuvés en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; ne voulant pas <hi rend="i">l’Ecouter</hi>, ils nous doivent être « <quote>comme des infidèles </quote>».<note place="margin" resp="author">[Marg.] Matt. 18.17 <note resp="editor">[NdE : « sicut Ethnicus »]</note>.</note> », et ne reste sinon à leur dire avec l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, «<quote> Si quelqu’un cuide être contentieux, nous n’avons pas une telle coutume, ni aussi les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> </quote>»<note place="margin" resp="author">[Marg.] 1 Cor. 11.16 <note resp="editor">[NdE : « Si quis autem videtur contentiosus esse : nos talem consuetudinem non habemus, neque Ecclesia Dei »]</note>.</note></p>
          <p>Nous ne croyons pas que qui que ce soit qui ait tant soit peu de lumière de raison, et de sentiment de piété, puisse rien débattre de tout cela, à le prendre en général. Or s’il est une fois <pb n="58 "></pb>posé, ceux qui plaident pour les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> y perdent leur cause tout du long, combien même qu’on fût d’accord de leur prétendue indifférence. De fait, il est constant, que non pas un ou deux d’entre les Pasteurs, mais tous généralement ; et non seulement en cet âge, mais en tous les Siècles qui ont coulé depuis <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term>, avisant, selon leur charge, à l’ordre qui doit être gardé en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, par les fidèles qui en sont membres, et à la conduite dont ils doivent user en leur vie, Ont vu un inconvénient grand s’ils se rendaient à ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et ont estimé que là est un entretien de l’oisiveté, et surtout que l’<term type="Sentiment_Positif" rend="Honnêteté">honnêteté</term> y court risque, et que Satan y tend ses pièges pour corrompre les mœurs. Ainsi ils les ont avertis de s’en retirer, et ont déclaré <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Indigne">indignes</term></term> d’appartenir au corps de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, ceux qui s’opiniâtreraient à les fréquenter. De plus, ce règlement ayant été établi en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> primitive, les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> Réformées l’ont renouvelé ; à chaque fois que les Synodes Nationaux se sont associés, ils y ont porté leurs suffrages ; tous les fidèles ensuite l’ont ratifié unanimement : Cela étant ainsi, il est très certain, que ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> ne sont plus entre les choses <hi rend="i">libres</hi>, posé même<note resp="editor">NdE] Comprendre : à supposer même que.</note> (ce que nous contredirons fortement) qu’ils y eussent été, mais ils sont entre les choses <hi rend="i">illicites et défendues</hi>. Ainsi nul ne peut y assister que ce ne soit en s’élevant contre l’ordre qui avait <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> pour son auteur sans commettre l’ancien <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de <hi rend="i">Coré</hi>, lors qu’il fit son attentat, et conspira contre Moïse<note place="margin" resp="author">[Marg.] Nomb. 16 <note resp="editor">[NdE : Coré, un Lévite, se rebelle contre l’autorité de Moïse et d’Aaron : il est englouti avec ses compagnons]</note>.</note>.</p>
          <p>VIII. Une autre excuse pour les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, est tirée de la qualité et condition de divers qu’on <pb n="59 "></pb>voit s’y rendre. De vrai, on nous allègue, que plusieurs qui sont gens d’<term type="Sentiment_Positif" rend="Honneur">honneur</term> et de probité s’y rangent, et aucuns même du plus haut degré, jusques là que ces <term type="Théâtre" rend="Divertissement">divertissements</term> sont autorisés ès Cours des <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>, qui avec leurs plus considérables Ministres s’y rendent parfois pour s’y chercher du relâche, après les fatigues de leurs soins, pour la conduite de leurs Etats. De là les Défenseurs des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> se tirent un grand avantage, et croient être suffisamment à couvert sous de si grands noms.</p>
          <p>Cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term>, qui a plus de malignité, que de solide raison, a été faite jadis à <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term>, in Psal. 39 <note resp="editor">[NdE : Dans son <hi rend="i">Enarratio</hi> sur le Ps. 39 (ou 40, selon les éd.) <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term> oppose les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> aux <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> mortifères qui font courir les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> en foule, mais il s’en prend surtout aux courses de char et aux funambules]</note>.</note>, lorsqu’aussi il criait contre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. Afin de lui fermer la bouche, on lui alléguait de même les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> <term type="Autorité" rend="Honorius">Honorius</term> et <term type="Autorité" rend="Arcadius">Arcadius</term>, d’ailleurs ardents zélateurs du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, qui néanmoins se donnaient à ces passe-temps. Mais quelque grand <term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term> qu’il eût pour eux ; voici la réponse qu’il a faite à ceux qui le voulaient grever par ce grand exemple. «<quote> La souveraine puissance</quote> » (il entend celle de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>) «<quote> doit l’emporter sur toutes les autres. Rendons <term type="Sentiment_Positif" rend="Honneur">honneur</term> à <term type="Autorité" rend="César">César</term> comme à <term type="Autorité" rend="César">César</term>, mais premièrement il faut craindre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> </quote>».<note resp="editor">[NdE] La citation ne vient pas du commentaire du psaume 39. S. <term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term> cite plusieurs fois la formule évangélique « rendez à <term type="Autorité" rend="César">César</term> ce qui appartient à <term type="Autorité" rend="César">César</term> » (Marc 12.13-17, Matth. 22.21, Luc 2025) mais nous n’avons pas identifié la provenance de cette citation.</note> </p>
          <p>A pareille <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> nous faisons même réponse ; et dirons ici premièrement, que nous ne haussons nos yeux vers la puissance Supérieure qu’avec tout <term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term>. Que s’il s’agit des commandements de leurs Majestés, lorsque montées sur le Trône, elles nous publient leurs Edits, nous les tenons pour <term type="Sentiment_Positif" rend="Sacré">Sacrés</term>, et sommes prêts à leur rendre notre très entière obéissance, et services, et à mettre nos biens et nos vies pour la <term type="Sentiment_Positif" rend="Gloire">gloire</term> de leur Empire. Quant <pb n="60 "></pb>à leurs actions en leur privé, nous croyons leur devoir cette révérence de ne nous en enquérir point, et ainsi n’avons point d’yeux pour les voir, ni de bouche pour en parler, et nous suffit d’avoir cette persuasion très assurée, que toutes leurs intentions sont à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et à ne rien faire où elles crussent que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> fût offensé. Que s’il est vrai qu’elles se divertissent parfois aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, nous avons déjà dit, que nous n’estimons pas que ceux qui y montent devant elles, osassent se faire connaître pour ce qu’ils sont, et avouons bien que <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> partie de ce que nous avons observé de mal en ces lieux, en est alors retranché. Surtout si ceux qui gouvernent leurs Consciences y prêtent leur aveu, nous n’avons rien à y dire, n’en ayant nul droit, et n’étant point si téméraires de nous ingérer à ce qui ne nous appartient point<note resp="editor">[NdE] Vincent sait bien que <term type="Autorité" rend="Richelieu">Richelieu</term> défend activement le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> et que <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIII a fait le 16 avril 1641 sa <term type="Sentiment_Positif" rend="Célèbre">célèbre</term> « Déclaration sur la profession des <term type="Théâtre" rend="Comédien">comédiens</term> qui leur défend les paroles <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term></term> » qui, sous couvert de censurer les <term type="Théâtre" rend="Comédien">comédiens</term>, affirme la légitimité intrinsèque du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>.</note>.</p>
          <p>Mettant donc à part ce qui est de leur personnel, Nous répondons à ceux qui nous en couchent, pour nous tirer en envie<note resp="editor">NdE] Comprendre : ceux qui affirment (par écrit), pour nous déplaire (nous contrarier), que….</note>, 1. qu’ils ne sont quant à eux ni <term type="Société" rend="Roi">Rois</term> ni <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>, dont le <term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term> retînt devant eux, ces gens d’eux-mêmes dissolus, de suivre leur vrai et propre génie. 2. que ces <term type="Société" rend="Roi">Rois</term> et <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> dont ils veulent faire bouclier ne sont pas liés de leur même <term type="Religion" rend="Serment">serment</term>, ni astreints à leur obligation, puisqu’ils se disent quant à eux de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et suivent une profession qui défend absolument cette sorte de récréations<note resp="editor">NdE] Vincent vise donc particulièment des réformés théâtrophiles.</note>. 3. qu’ils argumentent en très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Théologiens, vu que le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> vit par règle, et non pas par exemple, quelque illustres que pussent être d’ailleurs ceux qui le donneraient. Même nous nous assurons, que quand ces <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> qu’ils veulent <pb n="61 "></pb>flatter, en seraient consultés, Il n’y a aucun d’eux qui voulût donner les pratiques de sa Cour pour régler la conscience, qui n’a son regard qu’à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> tout seul. De fait, lorsqu’il est question d’une action, il faut s’enquérir, non pas si elle est en vogue à la Cour d’un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, mais si elle est selon <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et conforme aux enseignements qu’il nous donne en sa Parole ; autrement si la conscience de quelqu’un lui dit que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y est offensé, et son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> scandalisée, l’exemple de tous les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> de la terre ne le doit pas emporter dessus le devoir.</p>
          <p>IX. En fin après que les partisans des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> se sont ainsi tournés de tous les côtés pour tâcher de les défendre, la force de la vérité tire d’eux une demi-<term type="Religion" rend="Confession">confession</term>. Car il y en a entre eux qui avouent bien, qu’à l’égard de quelques-uns qui ont <hi rend="i">l’esprit <term type="Sentiment_Négatif" rend="Faible">faible</term></hi>, il y a du danger lorsqu’ils y assistent, mais que quant aux <hi rend="i">esprits forts</hi>, entre lesquels ils se mettent, ils s’y peuvent rendre sans aucun péril ; ainsi, qu’on n’eût pas dû en faire une règle de défense générale, mais y laisser un chacun à la connaissance qu’il a de soi-même. Quelques-uns passent plus outre, et conscients que le meilleur serait généralement de n’y aller point, seulement ils improuvent, que lorsque nonobstant il y en a qui s’y rendent, on le leur impute à un si grand <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ; comme s’il allait du pair avec<note resp="editor">[NdE] Comprendre : comme s’il en allait de même que pour.</note> les vols et les meurtres, et qu’au sujet d’icelui on fût en péril de damnation. Surtout ils portent avec impatience, lorsqu’on en fait des répréhensions <term type="Théâtre" rend="Public">publiques</term>, qui sont souvent plus animées (disent-ils) que celles des blasphèmes, et autres tels <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>.<pb n=" 62"></pb></p>
          <p>Vu que c’est là leur dernier retranchement, il faut aussi les en tirer, ce que nous pouvons sans difficulté.</p>
          <p>Premièrement, nous leur disons que c’est déjà quelque chose qu’ils commencent à passer <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> pour les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et au lieu de <hi rend="i">l’utilité</hi> qu’ils y trouvaient, qu’à cette heure ils les confessent dommageables. Pour ce qui est de leurs exceptions, ensuite de cet aveu, elles ne sont d’aucune considération.</p>
          <p>Quant aux premiers qui en excluent <hi rend="i">les esprits <term type="Sentiment_Négatif" rend="Faible">faibles</term></hi>, et soutiennent que quant à eux ils y peuvent assister sans nul péril, ils étaient dès le temps de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De</hi> <hi rend="i">Spectaculis</hi> <note resp="editor">[NdE : « novam proxime defensionem suaviludii cuiusdam audivi. ‘Sol, inquit, immo etiam ipse Deus de caelo spectat nec contaminatur’. Plane sol et in cloacam radios suos defert nec inquinatur » (« Tout récemment j’ai entendu d’un amateur de <term type="Théâtre" rend="Jeu">jeu</term> un plaidoyer d’un nouveau style. ‘Le soleil, dit-il, mieux encore <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui-même, les regarde du haut du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> sans en être contaminé’. Sans doute, le soleil fait descendre ses rayons jusque dans l’égoût sans être contaminé », chapitre 20, 2, trad. M. Turcan, éd. cit., p. 259]</note>.</note>, auquel ils disaient que «<quote> comme le rayon du Soleil peut donner sur de la fange, sans toutefois s’y infecter à cause qu’il est pur, eux de même, ayant les âmes nettes, ne recevaient nulle atteinte de tout le mal qui pouvait être ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></quote> ». Mais comme cet Ancien ne reçut point cette excuse, nous ne l’admettons non plus aujourd’hui, et disons deux choses à ceux qui nous en veulent payer.</p>
          <p>En premier lieu, il est fort à craindre, que parlant si avantageusement d’eux-mêmes, il n’y ait de la présomption mêlée, et un préjugé trompeur de leur amour propre qui les aveugle. Que celui qui est debout prenne garde qu’il ne tombe. C’est être téméraires, de se tenir si affûtés en des lieux suspects, et qu’ils voient marqués des chutes et des ruines d’infinis autres. Quelque merveille qu’ils nous disent d’eux-mêmes, ils ne sont pas des Anges, mais des hommes, composés de chair et de sang, et sujets aux infirmités communes. Ayant donc les mêmes <term type="Religion" rend="Passion"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Passion"><term type="Passion" rend="Passion">passions</term></term></term> que les autres, ils peuvent être <pb n="63 "></pb>tentés tout de même qu’eux, et ne dussent pas se tant confier ès endroits où ils reconnaissent que les autres ont sujet de craindre.</p>
          <p>Mais posé que quant à eux ils s’y maintinssent sans nul danger, toujours, en y allant, ils donnent <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <hi rend="i">exemple</hi> à ces autres, pour lesquels, par leur aveu, il y a du péril, et qui n’ayant pas la même fermeté, dont quant à eux ils se vantent, ils<note resp="editor"> [NdE] « Ils » redouble le relatif « qui » : qui, n’ayant pas la même fermeté (…), y seront atteints. </note> y seront atteints du mal. Cela étant, et les y ayant pour ainsi dire conduits, ils sont tout notoirement coupables de la ruine en laquelle ils les font tomber. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> défendait jadis de faire périr pour de la viande<note resp="editor"> [NdE] De la nourriture.</note> le frère pour lequel <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term> est mort<note place="margin" resp="author">[Marg.] Rom. 14.15 <note resp="editor">[NdE : « Si enim frater tuus propter cibum contristatur, jam non secundum charitatem ambulas. Noli cibo tuo illum perdere pro quo Christus mortuus est » (car si, à cause de ta nourriture, tu affliges ton frère, tu ne marches plus selon la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>. Ne provoque pas, par ta nourriture, la perte de celui pour qui le Christ est mort)]</note>. </note>, et protestait quant à lui que jamais plutôt il n’en eût mangé, que de donner du <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> au moindre<note place="margin" resp="author">[Marg.] 1. Cor. 8.13 <note resp="editor">[NdE : « Quapropter si esca scandalizat fratrem meum ; non manducabo carnem in aeternum, ne fratrem meum scandalizem » (c’est pourquoi si un aliment fait tomber mon frère, je ne mangerai plus jamais de viance, pour ne pas faire tomber mon frère). Dans le latin évangélique, <hi rend="i">scandalizare</hi> signifie provoquer la chute et la perdition]</note>.</note>. Combien sont éloignés ici de sa <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, ceux qui ne font nulle considération de l’achoppement qu’ils y donnent à leurs prochains, et ne voudraient pas se retrancher pour l’amour d’eux, je ne dirais pas de la viande, et d’une partie nécessaire de leur aliment, mais d’un nu passe-temps mondain, et d’une simple récréation de <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanité</term></term> ? Mais il ne faut point qu’ils y soient déçus les menant par leur exemple en ces lieux où l’occasion leur est présentée d’offenser <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et de tomber au piège du Diable, ils leur en seront comptables devant 1e grand <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term>, en la dernière journée.</p>
          <p>Quant aux autres qui passent <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> absolue qu’il y a du mal à aller aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, mais chicanent sur le degré, et sur la nature des répréhensions qu’on en peut faire, il est aisé aussi de les redresser.</p>
          <p>Premièrement, nous leur disons que ce n’est <pb n="64 "></pb>pas au malade proprement à juger de sa maladie, où il se peut mécompter. Et de vrai, les Pharisiens de jadis croyaient être bien sains, et cependant ils eussent eu besoin par-dessus tous autres que le Souverain Médecin les eût guéris. Ce n’est non plus au patient à prescrire à son Médecin quel remède lui sera propre. De fait la plupart rebuteraient<note resp="editor">NdE] Rejetteraient.</note> le médicament qui leur serait le plus salubre, d’autant que leur goût y trouve de l’amertume. Ceux donc qui vont aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> étant ici les malades, et les censures la Médecine<note resp="editor">[NdE] Comprendre : les amateurs de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> étant les malades et les interdictions lancées contre le <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> étant la médecine. </note>, ils ne doivent pas être crus simplement touchant la nature de leur mal, ni touchant la qualité et la dose du remède pour le guérir.</p>
          <p>Aussi il est évident qu’ils se méprennent ici en l’un et en l’autre. Déjà pour ce qui est de leur mal, ils se mécomptent, en ce qu’ils le veulent faire passer pour de peu de conséquence, au lieu que nous avons justifié ci-dessus, que de tout point il est grand. Nous avouons bien, que comme il y a de la différence entre les <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, il ne faut pas mettre cetui-ci en un même rang avec les <hi rend="i">vols</hi> et les <hi rend="i">meurtres</hi> ; mais si ceux qui commettent ces derniers ont le plus grand <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term>, ce n’est pas à dire que ceux qui trempent en l’autre en soient tout à fait exempts ; le plus et le moins ne changent jamais l’espèce : sans doute il n’y a pas la même horreur à aller au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> qu’à brigander et à assassiner, mais il n’y en a toujours que trop à fouler aux pieds l’ordre saintement établi en la Maison de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et en la rébellion contre l’autorité que lui-même a voulu y être respectée, et que nous lui rendissions obéissance selon lui<note resp="editor">NdE] Comprendre : il n’y a que trop d’horreur à fouler aux pieds l’ordre divin, à se rebeller contre l’autorité que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> impose de respecter, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui veut que nous obéissions à cette autorité.</note>. De fait une telle <pb n="65 "></pb><hi rend="i">rébellion</hi>, est vue <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> de <hi rend="i">devinement</hi> et de <hi rend="i">Marmousets</hi>, c’est-à-dire, des plus criants, selon que Samuel le disait jadis à Saul<note place="margin" resp="author">[Marg.] 1. Sam. 15.23 <note resp="editor">[NdE : «  Quoniam quasi peccatum ariolandi est, repugnare: et quasi scelus idololatriæ, nolle acquiescere. Pro eo ergo quod abjecisti sermonem Domini, abjecit te Dominus ne sis rex » (1 Sam./<term type="Société" rend="Roi">Rois</term>, 15.23) (Car la rébellion est comme le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> de divination, et le refus d’obéissance est comme le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> d’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>. Parce que tu as rejeté la parole du Seigneur, le Seigneur te rejette et t’ôte ta couronne)]</note>.</note>.</p>
          <p>Mais comme ils se trompent à juger de leur mal, ils se déçoivent de même en ce qu’ils disent du remède. Leur avis serait qu’on y laissât un chacun à sa volonté, et qu’on s’en tût en <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>. Mais sur cela nous leur demandons où ils ont appris cette nouvelle <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term>, qu’il y ait des <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> (car désormais ils ont passé l’aveu qu’il y en a ici) qui doivent demeurer libres, et dont les Pasteurs ne soient point tenus de faire des répréhensions, eux à qui <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a donné la charge de veiller sur leurs troupeaux, de dire du mal qu’il est mal, d’avertir un chacun qu’il s’en donne garde ? sans doute ce qu’ils proposent en cela est du tout déraisonnable. Si, comme à la fin ils l’ont reconnu, il y a du mal ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, les Pasteurs prévariqueraient, et seraient au rang des «<quote> Chiens muets </quote>»<note place="margin" resp="author">[Marg.] Esaïe 56.10 <note resp="editor">[NdE : « Speculatores ejus caeci omnes nescierunt universi canes muti non valentes latrare videntes vana dormientes et amantes somnia » (Ses sentinelles sont toutes aveugles, elles ne savent rien, ce sont tous des chiens muets, en proie à des chimères, dormant et aimant leurs rêves)]</note>.</note>, s’ils manquaient à le reprendre.</p>
          <p>Pour ce qui est de la qualité des répréhensions qu’ils en doivent faire, et de la mesure qu’ils y doivent garder, les temps, et les lieux les en instruisent, et doivent demander à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> son esprit de sagesse, et de discrétion qui les y adresse<note resp="editor">[NdE] Comprendre : son esprit de sagesse et de discernement qui les guide vers la <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonne</term> décision.</note>.</p>
          <p>Que si par fois ils parlent des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et alors se taisent ou des Blasphèmes ou d’autres <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> tout autrement énormes, c’est que selon que le mal presse la raison veut qu’on y coure. En général, ils croient avoir <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et les hommes pour témoins, que selon la nécessité, et les occasions, ils ne flattent aucun des <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term><note resp="editor"> [NdE] Comprendre : ils croient que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et les hommes sont témoins qu’ils ne flattent aucun <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>.</note>. Mais comme le nombre en est grand, ils ne <pb n="66 "></pb>peuvent pas toujours les entreprendre tout à la fois. Or les combattant successivement, lorsqu’ils se prennent à l’un, en ayant même un <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> particulier, ce n’est pas à dire qu’ils aient fait paix avec les autres, lesquels ils condamneront de même à leur tour, et selon que le temps aussi et l’occasion les y semondront<note resp="editor"> [NdE] Les y inviteront, pousseront.</note>. Combien donc qu’ils<note resp="editor"> [NdE] Combien que = bien que.</note> parlent quelquefois des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, lorsqu’ils les voient dressés, et qu’on y court en grande foule, et en cet instant-là ne disent rien des Blasphèmes, ou autres <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> plus <term type="Sentiment_Négatif" rend="Détestable">détestables</term>, il n’y a rien de perdu, car ils ne manqueront à d’autres occasions de leur faire aussi leur procès.</p>
          <p>Au reste il faut ici soigneusement distinguer, entre la répréhension qu’on fait généralement <hi rend="i">des <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term></hi> et celles qu’on fait <hi rend="i">d’un troupeau</hi> auquel ils se trouvent, et des <hi rend="i">personnes</hi> d’icelui qui en peuvent être entachées, et s’y être rendues coupables.</p>
          <p>Pour ce qui est des <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> en général, la répréhension <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> en doit être faite et dispensée selon qu’ils sont ou plus ou moins graves, pour aux plus grands faire la censure plus forte et sévère, et l’adresser moindre à ceux aussi qui sont moindres. En cet égard, certes, et à comparer <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> avec <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term>, sans doute la répréhension des Blasphèmes, ou des vols, ou des <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, doit être tout autre que non pas celle du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> qui se commet par ceux qui vont au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>. De là vient aussi que les Pasteurs s’écrient contre ceux-là d’une voix tout autrement forte que non pas contre cetui-ci, et en témoignent une bien plus grande horreur et détestation, jusques à prononcer à ceux qui s’y <pb n="67 "></pb>opiniâtrent, qu’ils « <quote>n’hériteront point le Royaume des Cieux </quote>» <note resp="editor">[NdE] « Hériter le royaume des cieux » est une traduction courante de plusieurs expressions de S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, de la 1<hi rend="sup">e</hi> épître aux Corinthiens : « <quote>caro et sanguis regnum Dei possidere non possunt</quote> » (la chair et le sang ne peuvent posséder le royaume de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, 1 Cor. 15.50) ou de l’épître aux Galates : « qui talia agunt, regnum Dei non consequentur », (ceux qui commettent de telles choses n’obtienront pas le royaume de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>), Gal. 5.21)].</note> », ce qu’on ne leur a jamais ouï dire simplement touchant l’autre <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.</p>
          <p>Mais si cette règle doit être gardée, lorsqu’il est question de condamner les <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vices</term> en général, il en va un peu autrement lorsqu’il s’agit des <hi rend="i">personnes</hi> qui en peuvent être coupables. Car la répréhension qu’on en fait doit être dispensée, non pas toujours à proportion de ce qu’ils font en eux, mais de l’éclat qui y est joint, et du <hi rend="i"><term type="Morale_Négative" rend="Scandale">Scandale</term></hi> qu’ils donnent. Ainsi lorsqu’il y en a de plus grands, mais qui n’appartiennent qu’à peu, et qui encore se cherchent des cachettes, de sorte qu’ils ne sont pas connus, il serait absurde de s’en prendre à un <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, qui en est <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Sentiment_Positif" rend="Innocent">innocent</term></term>, et en censurer tout un troupeau. A l’opposite, Combien que le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> soit moindre, s’il enveloppe un grand nombre, et est tout <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, c’est là que la répréhension de nécessité doit être <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>. De là vient donc, qu’en ce fait particulier des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, les Pasteurs font des censures <term type="Théâtre" rend="Public">publiques</term>, et fortes, à ceux qui y courent si opiniâtrement, tandis qu’ils ne censureront pas ainsi en <term type="Théâtre" rend="Public">public</term> des particuliers qui auront commis ces autres <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>. Ils en usent ainsi, à cause que ceux qui vont au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> le font en foule <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, à la face du Soleil, et au <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> général de toute l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; là où quant à ces autres, ils sont peu en nombre, et outre cela se vont cacher sous la sombre obscurité de la nuit. A la vérité, si comme on court ouvertement et publiquement au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term>, il y avait même abord<note resp="editor">NdE] Nous corrigeons « d’abord » en « abord », pensant qu’il faut comprendre : si on allait dans un lieu <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâme</term> de la même façon (« même abord ») <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term> que l’on va au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> et que les pasteurs condamnaient hautement les <term type="Théâtre" rend="Spectateur">spectateurs</term> sans broncher contre les autres pécheurs…</note> pour aller en un lieu <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâme</term>, ou à commettre d’autres tels <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, et si les Pasteurs en ayant connaissance, criaient <pb n="68 "></pb>hautement contre ces premiers, et à l’opposite se taisaient des autres, ou en parlaient mollement, ce serait «<quote> couler le Moucheron et engloutir le Chameau </quote>»<note resp="editor">[NdE] Citation de Matt. 23.24 « Duces caeci, excolantes culicem, camelum autem glutientes » (Conducteurs aveugles, qui coulez le moucheron et engloutissez le chameau).</note> » ; Car, quelque grande que soit la faute de ceux qui vont aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, elle n’approche point de l’horreur du <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> des autres. Mais posé ce que nous venons de dire, et qui est très constant, que ceux qui commettent ces <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> énormes sont peu en nombre, et se cachent, là où les autres sont une grande multitude, et commettent leur <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> avec montre et éclat, la droite raison veut, que comme l’offense de ces premiers est privée, elle soit reprise seulement en privé, combien qu’elle soit plus grande ; et que comme celle des autres est <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, la répréhension aussi en soit <term type="Théâtre" rend="Public">publique</term>, combien que d’ailleurs elle soit moindre.</p>
          <p>Reste de satisfaire pour la clôture<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : il reste, pour la conclusion, à satisfaire ceux qui...</note>, à ceux qui nous demandent, si condamnant ainsi les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, nous voudrions dire, que tous ceux qui y vont fussent damnés ? Mais jà n’advienne que nous eussions cette pensée. Tout au rebours, nous estimons, de la plupart, que s’y laissant  al1er par infirmité, et manque de bien savoir le mal qu’ils commettent, comme leur <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> est <hi rend="i">d’ignorance</hi>, aussi <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> leur fera miséricorde. A ce sujet donc, nous faisons pour eux la même prière, que J. C. a faite pour d’autres dont le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> était d’une énormité tout autrement à détester, «<quote> <term type="Religion" rend="Père">Père</term> Pardonne leur, car ils ne savent ce qu’ils font </quote>»<note resp="editor">[NdE] Citation de l’évangile de Luc : « Pater dimitte illis non enim sciunt quid faciunt » (Luc 23.34).</note> Que si nous leur annonçons parfois les jugements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, nous avons plus d’égard aux « <quote>temporels, qui commencent par sa maison </quote>», <note resp="editor">NdE] Nous n’avons pas identifié cette citation.</note> et qui sont «<quote> des châtiments pour amender ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> qu’il avoue </quote>»<note resp="editor">[NdE] Citation de l’Epître aux Hébreux : « <quote>quem enim diligit, Dominus castigat, flagellat autem omnem filium, quem recipit </quote>» (Heb. 12.6).</note> », que non pas aux <hi rend="i">Eternels.</hi> Nous ajoutons ici pourtant, que si entre ceux qui pèchent ainsi par Erreur, il s’en mêlait d’autres, qui entreprissent de dresser une enseigne de rébellion<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : qui entreprissent d’amorcer une rébellion.</note> en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de J.C. et s’obstinassent avec orgueil et audace à en vouloir renverser l’ordre, ils ont tout sujet de penser à eux, vu qu’en effet un tel chemin ne saurait être celui du salut, mais c’est tout notoirement celui qui mène en l’Enfer.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_16">
          <head>Conclusion de ce Traité.</head>
          <p>Jusques ici nous croyons avoir satisfait à la tâche que nous avions entreprise en ce Traité. Car 1. Nous avons montré le mal qu’il y a ès <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> à le considérer en eux, à savoir un reste de l’ancienne <term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term> à laquelle ils doivent leur origine, perte de temps, <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> mal employé, des feintes mensongères et des <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> condamnables, entre ces feintes quelques-unes qui sont horribles, et coupables d’une énorme impiété : Surtout, une Ecole dangereuse pour y apprendre la lasciveté et toute corruption de mœurs, 2. Nous avons réfuté l’exception tirée de la Réformation prétendue de ces <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et montré, qu’en partie elle est fausse, et qu’au reste, posé que la dissolution n’y fût pas au même point qu’auparavant, les autres maux toujours s’y rencontrent : joint que la prohibition en ayant été faite par l’ordre <term type="Théâtre" rend="Public">public</term>, elle demeure jusques à ce que la même autorité l’eût levée. 3. Nous avons fait voir qu’à prendre les <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term> à notre égard, ils sont condamnables, tant à cause du parjure dont se rendent coupables ceux de notre profession <pb n="70 "></pb>qui y assistent, contre leur promesse, et <term type="Religion" rend="Serment">serment</term>, de se tenir à l’ordre de la Discipline, qui les défend<note resp="editor"> [NdE] Comprendre : les pasteurs assistent au <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term> contre leur <term type="Religion" rend="Serment">serment</term> d’obéir à la discipline ecclésiastique qui le leur interdit (« les » = les <term type="Théâtre" rend="Représentation">représentations</term> théâtrales). </note>, qu’à cause du grand <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> qu’ils donnent. 4 Nous avons ouï divers des plus considérables entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, qui par la seule lumière de la nature ont très bien remarqué qu’ils étaient de tout point préjudiciables. 5. Nous avons produit des <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> civiles qui déclarent <term type="Sentiment_Négatif" rend="Infâme">infâmes</term> tous ceux qui s’en mêlent. 6. Nous avons prouvé, qu’ès premiers Siècles, dès que quelqu’un avait donné son nom à J. C. l’une des marques était qu’on ne le voyait plus se rendre aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>. 7. Nous avons justifié que divers Conciles particuliers, et le sixième universel, les ont foudroyés de leurs anathèmes, 8. Nous avons reçu la déposition de plusieurs des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> les plus <term type="Sentiment_Positif" rend="Célèbre">célèbres</term>, qui d’une voix, se sont écriés contre eux, et les ont accusés de dissolution, et d’en donner les leçons<note resp="editor">[NdE] Comprendre : de donner des leçons de dépravation.</note>. 9. Nous avons justifié que l’Ecriture ne leur est pas plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term>, et combien que le mot de <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term> n’y soit pas, en divers endroits elle condamne la chose. 10 Nous avons montré que les Sages Politiques de cet âge, ont opiné à ce qu’on les bannît des Etats, si on vouloit y entretenir l’intégrité, et les <term type="Sentiment_Positif" rend="Bon">bonnes</term> mœurs. 11. Enfin, Nous avons épluché une à une toutes les principales exceptions des Avocats des <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et avons fait voir qu’il n’y en a une seule qui soit de mise, et que la plupart sont puériles, et quasi plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> d’être sifflées, qu’exactement réfutées.</p>
          <p>Ce qui reste, c’est que tout ce qu’il y a de vrais fidèles, écoutent là-dessus, non pas la <pb n="71 "></pb>voix de leurs <term type="Passion" rend="Désir">désirs</term>, qui sont les partisans du monde, mais celle de la raison et de leur conscience, pour se retirer de ces lieux, où <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> est offensé, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice">vice</term> enseigné, l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> scandalisée. Et clorons tout ce propos, en leur adressant ces <term type="Sentiment_Positif" rend="Beau">belles</term> paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>. «<quote> Vous ne devez, point, vous qui êtes <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, vous dépraver par la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Sentiment_Négatif" rend="Vanité">vanité</term></term> des <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> </quote>».<note place="margin" resp="author">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, <hi rend="i">in Psal</hi>. 118 <note resp="editor">[NdE : Nous n’avons pas trouvé une telle citation dans le commentaire du psaume 118, mais les commentaires des psaumes mettent sporadiquement en parallèle les <term type="Théâtre" rend="Spectacle">spectacles</term> véritables de la foi et ceux, dépravés, du <term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term>]</note>.</note> « <quote>Souvenez-vous que nous vous avons fréquemment admonestés, vous qui êtes participant de la Parole divine, et de la victime mystique, dont on ne se doit approcher qu’avec une révérence craintive, que vous n’eussiez, aucune part aux <term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term>, et vous donnassiez garde de mêler les choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, avec celles qui sont du Diable </quote> ».<note place="margin" resp="author">[Marg.] Idem <hi rend="i">Serm. 1, de Verbis Esaiæ “vidi Dominum, etc”</hi> <note resp="editor">[NdE : « Proinde frequenter vos hortatus sum, ne quis eorum qui hunc adveniunt, divinaque doctrina fruuntur, quique horrendae ac mysticae victimae participes sunt, ad illa iret spectacula, neu divina cum daemoniacis commiscerete mysteria », Homilia 1, dans la traduction latine d’Erasme, <hi rend="i">Divi Joannis Chrysostomi (…) opera</hi>, Paris, C. Guillard, 1543, vol. 1, f. 167 C/D]</note>.</note></p>
          <label>FIN.</label>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="vincent_traite-des-theatres_1647_17">
        <head>
          <pb n="n.p."></pb>
        </head>
        <div>
          <head>Approbation.</head>
          <p>L’Auteur de ce Traité, a eu des raisons particulières, pour lesquelles il a cru le devoir communiquer à tous les Pasteurs du Colloque d’Aunis, et non simplement aux deux nommés pour l’examen des livres de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> qui auraient à se publier dedans le détroit d’icelui. Ainsi il 1’a fait voir, outre Messieurs Colomier, Bouhereau, et Flan, Pasteurs de La Rochelle, ses Collègues, à Monsieur Aubouineau ci-devant Pasteur en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Martin de Ré, et de présent résidant en la ville de La Rochelle, Monsieur de La Forest Pasteur de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de Mauzé, Monsieur Lesnier Pasteur des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> de <term type="Sentiment_Négatif" rend="Sale">Sales</term> et Theray, Mr. Malherbe Pasteur des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> de Surgères et Cyré et Mr. Du Faur Pasteur des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> de Dompierre, Angoulins, et Estrai, lesquels tous y ont donné leur approbation, comme étant du tout conforme à la <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term> et Discipline de nos <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term>, et ont exhorté l’Auteur d’en avancer la publication.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Errata.</head>
          <p>Il s’est glissé quelques fautes en l’impression tant par addition, que par défaut, ou changement de quelques lettres, à quoi le Lecteur suppléera par le sens. Seulement il est prié d’en corriger une importante de la page 38, ligne 31, et au lieu de ces mots « nul ne doute ? » mettre ceux-ci « plusieurs des doctes ne font nul doute ».</p>
          <p></p>
          <p></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>