<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Avertissement (Les Leçons de Thalie)</title>
                <author key="Alletz, Pons-Augustin (1703-1785)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11993410/pons-augustin_alletz/">Pons-Augustin Alletz</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/alletz_avertissement-lecons-de-thalie_1751</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Pons-Augustin Alletz, « Avertissement », in <hi rend="i">Les Leçons de Thalie ou les
                    Tableaux des divers ridicules que la Comédie présente : Portraits, Caractéres,
                    Critique des mœurs, Maximes de conduite propres à la Société</hi>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Nyon fils</publisher>,
                        <date>1751</date>, tome I, p. <num>v-viii</num>. PDF : <ref
                        target="https://archive.org/details/lesleonsdethal01alle">Internet
                        Archive</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1751"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="frontispiece">
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">Les Leçons<lb/> de Thalie<lb/> ou<lb/> les
                    Tableaux<lb/> des divers ridicules</hi><lb/> Que la Comédie présente :<lb/> <hi rend="i">Portraits, Caractéres,
                        Critique des mœurs,<lb/> Maximes de conduite propres à la Société</hi><lb/>
                    [...]<lb/><hi rend="sc">tome premier</hi><lb/><lb/>
                    <hi rend="sc">a paris quai des augustins</hi><lb/>Chez <hi rend="sc">Nyons</hi> Fils, à l'Occasion<lb/><hi rend="sc">Guillyn</hi>, du côté du Pont<lb/> Saint Michel, au Lys d'Or<lb/>
                    M.DCC.LI.<lb/><hi rend="i">Avec Approbation et Privilege du Roi</hi></p>
            </div1>

            <div1 type="preface">
                <pb n="v" xml:id="pv"/>
                <head><hi rend="i">Avertissement.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">es</hi> plus beaux traits d’une sérieuse
                    morale sont souvent moins puissants pour instruire et corriger les hommes que
                    des portraits ridicules de leurs défauts. Attaquer les vices par ce côté, est
                    les prendre par leur endroit faible : on souffre aisément une réprimande, mais
                    une raillerie fine et délicate est trop sensible à l’amour propre<note
                        place="bottom" resp="author"> [NDA] Préface du
                        Tartuffe.</note>, on veut bien être méchant, mais on craint d’être
                    ridicule.</p>
                <quote>
                    <l>« Ridiculum acri,</l>
                    <l>Fortius ac melius magnas plerumque secat
                        res. »</l>
                </quote>
                <p>C’est ainsi que pensait Molière, le Père de la Comédie en France, le Maître et le
                    vrai modèle de tous ceux qui se sont adonnés à ce genre d’écrire. <pb n="vj"
                    />Quelle autorité sur cette matière plus grave que celle de ce grand homme ? Qui
                    connut jamais mieux le cœur humain et qui porta plus loin l’art de tourner en
                    ridicule les vices les plus accredités de son siècle ? Si nous cherchons parmi
                    les Modernes de quoi appuyer encore ce sentiment, Rousseau nous dira :</p>
                <quote><l>« Des fictions la vive liberté,</l>
                    <l>Peint souvent mieux l’austère vérité,</l>
                    <l>Que ne ferait la froideur monacale,</l>
                    <l>D’une lugubre et pesante morale. »</l> </quote>
                <p>Ce n’est pas qu’on prétende ici justifier la Comédie dans toutes ses parties : il
                    est un juste milieu entre deux excès également opposés ; les uns sans aucun
                    examen condamnent absolument ce genre d’écrire comme contraire aux bonnes mœurs.
                    Les autres prennent hautement sa défense dans toutes ses parties : enfin des
                    gens plus raisonnables prétendent <pb n="vij" xml:id="pvij"/>qu’il faut regarder
                    la Comédie sous deux points de vue tout à fait différents.</p>
                <p>Dans le premier, c’est une représentation où l’intrigue, le jeu de théâtre, les
                    situations sont les parties qui forment l’ensemble d’une pièce, parties
                    nécessaires à la vérité, mais qui n’en sont que l’accessoire, destinées à
                    intéresser le Spectateur, mais qui renversent quelquefois le but principal de la
                    Comédie, savoir, la réformation des mœurs. Que de rôles étrangers à ceux de la
                    piece, se jouent entre les spectateurs !</p>
                <p>Dans le second point de vue, la Comédie est un tableau où l’on voit des
                    caractères, des portraits, une critique fine des mœurs, des exemples de vertu et
                    des sentiments d’honneur, le vice démasqué, le sot orgueil confondu. C’est
                    précisément par ce côté que nous nous sommes proposés de la faire envisager, ce
                    sont là les matériaux que l’on <pb n="viij" xml:id="pviij"/>a tâché de mettre en
                    œuvre pour en former un Tout de morale amusante, dépouillée de ce sérieux et de
                    cette sécheresse qui ennuie fort souvent et qui corrige rarement.</p>
                <p>L’attention que l’on a apportée au choix des matières, puisées dans les meilleurs
                    sources ; les maximes appliquées aux différents morceaux choisis pour former ce
                    Recueil, n’en seront pas le moindre ornement, et nous donnent lieu d’espérer
                    qu’il sera reçu favorablement du Public et lu sans scrupule par les personnes
                    des états les plus sérieux.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
