<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="anonyme_lettre-professeur-theologie_1759" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’un professeur en théologie</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_lettre-professeur-theologie_1759/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lettre d’un professeur en théologie</title>
          <author>Anonyme</author>
          <editor key="Abel, Valentin (1996-)">Valentin Abel</editor>
          <biblScope>p. 3-20</biblScope>
          <date>1759</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1759"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="book" xml:id="HDT_28">
        <head>Lettre d’un professeur en théologie</head>
        <label><pb n="3"/>LETTRE D’UN PROFESSEUR<lb/><hi rend="i">EN THÉOLOGIE</hi><lb/>D’UNE UNIVERSITÉ PROTESTANTE<lb/>A.M. D’ALEMBERT.<lb/>Καὶ σὺ τέκνον !</label>
        <p><hi rend="sc">Monsieur,</hi></p>
        <p>Je viens de lire la lettre que vous avez adressée à M. Rousseau, pour répondre à celle que ce savant a publiée au sujet de l’article <hi rend="i">Genève</hi> inséré dans le Dictionnaire Encyclopédique. <pb n="4"/>Je suis bien éloigné de vouloir me mêler dans une dispute qui ne me regarde pas ; et j’ose encore moins entrer en lice avec un homme de lettres, dont je reconnais la supériorité de génie. Mais j’ai cru devoir vous communiquer une observation que j’ai faite sur votre Lettre ; et j’espère que votre amour pour la justice et pour la vérité vous la fera recevoir favorablement.</p>
        <p>Rien de plus solide ni de plus digne de la vraie Philosophie et de la Religion Chrétienne que la plupart des réflexions que vous avez faites dans le quatrième Tome de vos <hi rend="i">Mélanges de littérature</hi>, etc. <hi rend="i">sur l’abus de la critique en matière de Religion</hi>. Je les adopte avec vous ; et je voudrais que vous les eussiez suivies dans le jugement <pb n="5"/>que vous avez porté de Messieurs les Ministres de Genève, et de la Religion Protestante en général.</p>
        <p>J’ai examiné ce jugement ; et j’ai vu, avec peine, qu’il semble que vous soyez le premier à transgresser les règles que vous avez établies. Permettez-moi de vous proposer mes doutes à cet égard.</p>
        <p>Dans votre Lettre à M. Rousseau,<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Mélanges, Tome II, page 460.</p></note> vous tâchez non seulement de justifier l’imputation que vous avez faite aux Théologiens de Genève, en les accusant de ne plus croire ni « <quote>à la Divinité de Jésus-Christ</quote> » , ni à  « <quote>l’éternité des peines de l’Enfer</quote> » ; mais vous rendez ensuite la proposition générale, en disant que « <quote> ces sentiments sont une suite nécessaire des principes de la Religion <pb n="6"/>Protestante : que, si les Ministres ne jugent pas à propos de les adopter ou de les avouer aujourd’hui, la Logique que vous leur connaissez doit naturellement les y conduire, ou les laisser à moitié chemin </quote> ».</p>
        <p>Je sais trop vous rendre justice, Monsieur, pour penser que le désir de calomnier vous ait fait avancer ces propositions. Vous paraissez trop éloigné des maximes de ces gens « <quote>qui mettent des injures à la place des raisons</quote> »<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Idem, Tome IV, page 323.</p></note> ; et vous nous peignez certains événements des trois derniers siècles avec des couleurs trop odieuses, pour que l’on vous soupçonne d’avoir eu le dessein de les reproduire. Un Philosophe, tel que vous, ne voudra pas sans doute imprimer cette tache <pb n="7"/>à sa mémoire. Mais, si vous vous plaignez « des <note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Idem, Tome IV, page 324.</p></note><quote>reproches d’impiété dont souvent on charge les Philosophes mal à propos, en leur attribuant des sentiments qu’ils n’ont pas, en donnant à leurs paroles des interprétations forcées, en tirant de leurs principes des conséquences odieuses qu’ils désavouent</quote> ; Mrs les Ministres de Genève, et plus encore <quote>les Protestants en général</quote>, ne sont-ils pas en droit de vous adresser les mêmes plaintes ? Vous convenez vous-même « qu’en<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Idem, Tome IV, page 362.</p></note><quote> matière de Religion plus qu’en aucune autre, c’est sur ce qu’on a écrit qu’on doit être jugé, et non sur ce qu’on est soupçonné mal à propos de penser ou d’avoir voulu dire</quote> : cependant, pour justifier l’accusation de « <quote>Socinianisme</quote> » que <pb n="8"/>vous intentez aux Théologiens de Genève, vous déclarez les avoir jugés «<quote> d’après des ouvrages, d’après des conversations publiques, où ils ne vous ont pas paru prendre beaucoup d’intérêt à la Trinité ni à l’Enfer, enfin d’après l’opinion de leurs Concitoyens et des autres Eglises Réformées</quote> ». Or je vous demande, Monsieur, si, en bonne Philosophie et dans une matière aussi grave, il est permis d’asseoir un jugement sur de simples « <quote>probabilités</quote> » ; et si, en bon Logicien, vous pouvez traiter de « <quote>Sociniens</quote> » les Pasteurs de Genève, sur des écrits et des conversations où ils ne vous « <quote>paraissent pas</quote> » prendre beaucoup d’intérêt à la « <quote>Trinité</quote> », etc. Cette « <quote>apparence</quote> », qui peut-être n’en est pas une, suffit-elle pour accuser une société d’hommes respectables ? Un fait de <pb n="9"/>cette nature peut-il être avancé sans preuves, sans une parfaite certitude morale ? Vous-même n’exigez-vous pas qu’un homme « <quote>ne doit pas être jugé sur ce qu’il est soupçonné de penser ou d’avoir voulu dire</quote> » ? Pourquoi donc jugez-vous ces mêmes Pasteurs,<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Mél. Tom. II. pag. 324.</p></note> « <quote>en leur attribuant des sentiments qu’ils protestent ne pas avoir, en donnant à leurs paroles des interprétations forcées, en tirant de leurs principes des conséquences odieuses et fausses qu’ils désavouent</quote> » ? Pourquoi les jugez-vous sur la simple opinion de quelques uns de leurs concitoyens ? Pourquoi enfin renouvelez-vous ces accusations, lors même que ces Théologiens les ont repoussées par un acte authentique ? Que penseriez-vous enfin d’un Auteur <pb n="10"/>qui vous accuserait de <hi rend="i">Matérialisme</hi> ; et qui, pour prouver ce qu’il avance, dirait qu’il vous a jugé d’après vos ouvrages et d’après des conversations publiques, où vous ne lui avez pas paru prendre beaucoup d’intérêt à la <hi rend="i">spiritualité</hi> de l’âme, enfin d’après l’opinion de vos <hi rend="i">concitoyens</hi> et de la <hi rend="i">Sorbonne</hi> même ; que ces sentiments sont d’ailleurs une suite nécessaire de votre Philosophie ; et que, si vous ne jugez pas à propos de les adopter ou de les avouer aujourd’hui, la <hi rend="i">Logique</hi> que l’on vous connaît doit naturellement vous y conduire, ou vous laisser à moitié chemin ? Vous êtes trop bon Catholique pour ne pas regarder cette accusation comme très grave, et trop bon Logicien pour ne pas sentir qu’elle ressemble exactement <pb n="11"/>à l’imputation que vous avez faite aux Théologiens de Genève. Avouez donc, Monsieur, que vous avez péché vous-même contre les règles de critique que vous avez établies ; avouez, que votre jugement a été trop précipité ; avouez enfin que, quand même un Théologien de Genève vous aurait donné dans ses écrits l’occasion la plus forte pour le soupçonner de Socinianisme, vous ne seriez pas plus en droit d’imputer ce sentiment à tout le corps des Pasteurs, que ne serait ce même corps à soutenir que la doctrine des <hi rend="i">Escobars</hi><note resp="editor" place="bottom">[NDE] Antonio Escobar y Mendoza (1589-1669), prêtre jésuite, dont la plupart des oeuvres ont été condamnés par le pape après sa mort.</note> et des <hi rend="i">Busenbaums</hi><note resp="editor" place="bottom">[NDE] Hermann Busenbaum (1600-1668), théologien jésuite, qui a écrit un abrégé de théologie condamné par les parlments de Toulouse et de Paris.</note></p>
        <p>Mais il ne me convient pas de prendre ici la défense de Messieurs de Genève ; vos ouvrages parviendront jusqu’à eux, et ils sauront y répondre, <pb n="12"/>s’ils le jugent à propos. Ce qui m’intéresse plus particulièrement, et la seule chose qui m’a mis la plume à la main, c’est le procès que vous intentez à « <quote>la Religion Protestante en général</quote> », en assurant « <quote>que la logique que vous connaissez à ses Ministres les conduit naturellement au Socinianisme</quote> ». Il est vrai qu’en nous faisant une imputation si gratuite, vous ne prétendez pas nous faire une injure : et, si je compare l’éloge que vous faites ailleurs de notre Philosophie<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Tome, IV, p. 276.</p></note> avec l’assurance que vous donnez à vos lecteurs<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Tome II, p. 450.</p></note>« <quote>que, quand même nous ne serions pas Sociniens, il faudrait que nous le devinssions pour l’honneur de notre philosophie</quote> » ; je suis prêt à concevoir des soupçons à votre égard, que je crains <pb n="13"/>qu’un examen réfléchi ne fasse naître chez tout lecteur. Mais, quand même vous croiriez nous honorer en nous accusant, je ne m’en tiendrais pas moins obligé à vous désabuser sur un article des plus essentiels de notre Religion.</p>
        <p>Pour cet effet, je ne me contenterai pas de vous rappeler notre Confession de Foi ; vous la traiteriez peut-être comme celle de Messieurs de Genève. Par la même raison, je ne vous dirai pas non plus qu’en comprenant parmi nos livres symboliques, non seulement le Symbole attribué aux Apôtres, mais encore ceux de Nicée<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Concile de Nicée, premier concile s'étendant à l'Église entière.</note> et de S. Athanase<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Athanase d'Alexandrie (297-373), figure majeure du christianisme à la fois orthodoxe et catholique.</note>, nos sentiments <hi rend="i">sur la Trinité</hi> en général, et <hi rend="i">sur la Divinité de Jésus-Christ</hi> en particulier, doivent être à l’abri de tout reproche. Mais je vous prierai de considérer que cette même philosophie <pb n="14"/>et cette logique que vous nous connaissez, et dont vous faites éloge, au lieu de nous éloigner de ces dogmes si précieux et si consolants, ne font que nous y confirmer.</p>
        <p>Newton, Leibnitz et Wolff<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Christian Wolff (1679-1754), philosophe allemand, essayant notamment d'appliquer les principes de la géométries aux domaines de l'existence.</note> sont, comme vous savez, nos maîtres en philosophie ; nous nous appliquons à profiter de leurs lumières ; et nous nous faisons une gloire de marcher sur leurs traces, sans cependant nous croire obligés d’adopter servilement tous leurs principes. En agissant ainsi, nous tâchons, autant qu’il nous est possible, de faire des progrès dans la connaissance de la nature. Plus nous avançons dans cette connaissance, et plus nous sommes frappés des qualités adorables de l’auteur de notre existence. Ce sentiment intime nous engage à nous humilier <pb n="15"/>devant lui ; à reconnaître que cet Etre suprême demeure dans une lumière inaccessible pour nous ; et que l’homme qui, conduit par ses propres lumières, prétend nous donner une définition exacte de cet Etre suprême, des qualités qui lui sont propres, de ce qui est possible en Dieu, et de ce qui y est impossible, mérite autant le titre d’« <quote>insensé</quote> » que celui « <quote>qui dit dans son cœur, il n’y a point de Dieu</quote> »<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Ps. XIII, 1.</p></note>. Mais, si nous désespérons de parvenir, par nos propres lumières, à une connaissance parfaite de notre Créateur et de nos devoirs envers lui ; nous bénissons la bonté divine qui s’est manifestée à nous dans sa Parole. Vous faites profession de reconnaître la divinité de la Révélation : ainsi je me dispense de vous <pb n="16"/>rappeler ici les preuves qui nous déterminent à la recevoir avec soumission ; et je me contenterai de vous indiquer en peu de mots notre manière de raisonner, en conséquence de la persuasion où nous sommes, à l’égard des dogmes qu’elle nous enseigne, et surtout à l’égard de la <hi rend="i">divinité</hi> de notre Sauveur.</p>
        <p>Nous croyons qu’un fait peut être véritable, quoique nous ne comprenions pas la manière dont il est arrivé : et, pour nous persuader de son existence, il nous suffit que des témoins irréprochables nous en assurent. Ceux qui pensent autrement, nous les comparons à des hommes qui refuseraient de croire que le feu brûle, parce qu’on ne saurait leur donner une notion exacte de la nature du feu ; qui nieraient l’existence <pb n="17"/>de la boussole, parce que nous ne saurions leur rendre une raison suffisante de l’action de l’aimant ; qui contesteraient que César eut vécu, parce qu’on ne saurait le prouver par une démonstration géométrique.</p>
        <p>Ce principe une fois posé, il nous suffit d’être convaincus de la Divinité de la Révélation en général, pour recevoir avec respect et avec soumission toutes les vérités qu’elle nous annonce, quoiqu’elles soient au-dessus de la portée de notre intelligence, quoique nous ne puissions pas les comprendre. Nous redoublons de respect et de soumission, lorsque l’Etre suprême parle de lui-même, de sa nature, de ses qualités et de ses attributs ; puisque nous savons qu’un Dieu, <hi rend="i">à tous égards</hi> compréhensible aux hommes, cesserait par <pb n="18"/>cela même d’être Dieu, et ne pourrait mériter nos hommages. Ceux qui pensent autrement, à notre avis, ressemblent à la Mouche de la fable, qui, grimpant le long d’un magnifique bâtiment, prouve que l’architecte qui l’a construit était un ignorant, par les chemins raboteux qu’elle rencontre dans la sculpture des colonnades.</p>
        <p>Il nous suffit par conséquent de voir que les Prophètes, les Evangélistes et les Apôtres s’accordent pour donner à Jésus-Christ le nom, les attributs et les prérogatives de la Divinité, pour nous déterminer à l’adorer comme vrai Dieu, et à reconnaître avec l’Apôtre<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA} Phil. III. 10.</p></note> qu’« <quote>il est juste qu’au nom de Jésus-Christ tout genou se ploie dans les cieux et sur la terre</quote> ». Ceux qui, à cet égard, <pb n="19"/>ne sont pas de notre sentiment, quoique d’ailleurs ils admettent la divinité des Ecritures, nous les regardons comme de mauvais logiciens, qui accordent les prémisses, et qui nient la conclusion.</p>
        <p>Voilà, Monsieur, notre manière de raisonner, et notre logique. <hi rend="i">Elle ne nous laisse pas à moitié chemin</hi>, comme vous voyez. Blâmez-la, si vous le jugez à propos ; mais croyez du moins que c’est ainsi que nous pensons, que c’est ainsi que nous instruisons les peuples, et que nous cherchons à leur faire part des mêmes consolations dont nous sommes pénétrés, et qui résultent du dogme de <hi rend="i">la divinité du Verbe incarné</hi>. Si, mal informé de nos sentiments, vous nous avez fait tort dans l’esprit d’un public souvent mal instruit ; <pb n="20"/>tâchez, je vous en conjure, de le réparer en nous rendant plus de justice. Les Protestants sont déjà trop injustement noircis dans l’esprit d’un peuple ignorant : Que deviendraient-ils, si les hommes de génie et les philosophes se joignaient à l’Apologiste de la Saint Barthélemy pour les opprimer ?</p>
        <p>J’ai l’honneur d’être, etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>