<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre sur la Comédie de l'Imposteur</title>
        <author key="Anonyme">Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_lettre-comedie-imposteur_1667/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Anonyme, <hi rend="i">Lettre sur la Comédie de l'Imposteur</hi>,
            <pubPlace>s.l.</pubPlace>, <publisher>s.n.</publisher>, 1667.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1667"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="frontispiece">
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center"><hi rend="uc">Lettre<lb/>sur la
            Comédie<lb/>de<lb/>l’Imposteur<lb/>MDCLXVII.</hi></p>
      </div>
      <div type="preface">
        <head rend="uc">Avis</head>
        <p><pb n="ii" xml:id="pii"/>Cette Lettre est composée de deux parties : la première est une
          relation de la représentation de <hi rend="i">L'Imposteur</hi>, et la dernière consiste en
          deux réflexions sur cette comédie<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i"
              >Tartuffe, ou l’hypocrite</hi> est créée en 1664 pour « Les Plaisirs de l’île
            enchantée » à Versailles ; le roi en interdit la représentation « publique ». Le texte
            est remanié, passe de 3 à 5 actes et change de titre pour <hi rend="i">Panulphe, ou
              l’imposteur</hi> (le personnage principal porte un vêtement d’homme du monde et non
            plus de dévot). Après avoir été jouée à Saint-Cloud le 16 juillet, lors d’une visite du
            roi à Madame, cette nouvelle version est présentée le 5 août 1667 au Palais Royal. En
            l’absence de Louis XIV, qui est au siège de Lille, elle est interdite par le Premier
            Président du Parlement de Paris, Guillaume de Lamoignon. Puis, l’archevêque de Paris,
            Hardouin de Péréfixe, promulgue une ordonnance frappant d’interdit toute représentation
            et toute lecture de la pièce, sous peine d’excommunication. La <hi rend="i">Lettre sur
              la comédie de L’Imposteur</hi> est publiée le 20 août 1667. L’anonyme commence par
            faire le récit en détail de la pièce interdite (p. 1-79), puis formule « deux
            réflexions » sur la comédie (p. 79-124). Cette défense de Molière dissimule en fait un
            propos libertin sous l’apparente orthodoxie du texte ; là-dessus, voir l’analyse de
            Jean-Pierre Cavaillé : « Hypocrisie et Imposture dans la querelle du <hi rend="i"
              >Tartuffe</hi> (1664-1669) : La <hi rend="i">Lettre sur la comédie de l’imposteur</hi>
            (1667) », <hi rend="i">Les Dossiers du Grihl</hi> [En ligne], Les dossiers de
            Jean-Pierre Cavaillé, Libertinage, athéisme, irréligion. Essais et bibliographie, mis en
            ligne le 09 juin 2007. URL : http://dossiersgrihl.revues.org/292 ; DOI :
            10.4000/dossiersgrihl.292.</note>. Pour ce qui est de la relation, on a cru qu’il était
          à propos d’avertir ici que l’auteur n’a vu la pièce qu’il rapporte que la seule fois
          qu’elle a été représentée en public, et sans aucun dessein d’en rien retenir, ne prévoyant
          pas l’occasion qui l’a engagé à faire ce petit ouvrage : ce qu’on ne dit point pour le
          louer de bonne mémoire, qui est une qualité pour qui il a tout le mépris imaginable, mais
          bien pour aller au-devant de ceux qui ne seront pas contents de ce qui est inséré des
          paroles de la Comédie dans cette Relation, parce qu’ils voudraient voir la pièce entière,
          et qui ne seront<pb n="iiv" xml:id="piiv"/> pas assez raisonnables pour considérer la
          difficulté qu’il y a eu à en retenir seulement ce qu’on en donne ici. L'Auteur s’est
          contenté la plupart du temps de rapporter à peu près les mêmes mots, et ne se hasarde
          guère à mettre des vers: il lui était bien aisé, s’il eût voulu, de faire autrement, et de
          mettre tout en vers ce qu’il rapporte, de quoi quelques gens se seraient peut-être mieux
          accommodés; mais il a cru devoir ce respect au Poète dont il raconte l’ouvrage, quoiqu’il
          ne l’ait jamais vu que sur le théâtre, de ne point travailler sur sa matière, et de ne se
          hasarder pas à défigurer ses pensées, en leur donnant peut-être un tour autre que le sien.
          Si cette retenue et cette sincérité ne produisent pas un effet fort agréable, on espère du
          moins qu’elles paraîtront estimables à quelques-uns, et excusables à tous.</p>
        <p><pb n="iii" xml:id="piii"/>Des deux réflexions qui composent la dernière partie, on
          n’aurait point vu la plupart de la dernière, et l’Auteur n’aurait fait que la proposer
          sans la prouver, s’il en avait été cru, parce qu’elle lui semble trop spéculative, mais il
          n’a pas été le maître : toutefois, comme il se défie extrêmement de la délicatesse des
          esprits du siècle, qui se rebutent à la moindre apparence de dogme, il n’a pu s’empêcher
          d’avertir dans le lieu même, comme on verra, ceux qui n’aiment pas le raisonnement, qu’ils
          n’ont que faire de passer outre. Ce n’est pas qu’il n’ait fait tout ce que la brièveté du
          temps et ses occupations de devoir lui ont permis, pour donner à son discours l’air le
          moins contraint, le plus libre et le plus dégagé qu’il a pu; mais, comme il n’est point de
          genre d’écrire plus difficile que celui-là, il avoue<pb n="iiiv" xml:id="piiiv"/>e bonne
          foi qu’il aurait encore besoin de cinq ou six mois pour mettre ce seul discours du
          Ridicule non pas dans l’état de perfection dont la matière est capable, mais seulement
          dans celui qu’il est capable de lui donner.</p>
        <p>En général, on prie les Lecteurs de considérer la circonspection dont l’Auteur a usé dans
          cette matière, et de remarquer que dans tout ce petit Ouvrage il ne se trouvera pas qu’il
          juge en aucune manière de ce qui est en question, sur la Comédie qui en est le sujet :
          car, pour la première partie, ce n’est, comme on l’a déjà dit, qu’une relation fidèle de
          la chose, et de ce qui s’en est dit pour et contre par les intelligents ; et, pour les
          réflexions qui composent l’autre, il n’y parle que sur des suppositions qu’il n’examine
          point. Dans la première, il suppose l’innocence de cette<pb n="n.ch" xml:id="pn.ch"
          />pièce, quant au particulier de tout ce qu’elle contient, ce qui est le point de la
          question, et s’attache simplement à combattre une objection générale qu’on a faite, sur ce
          qu’il est parlé de la Religion ; et, dans la dernière, continuant sur la même supposition,
          il propose une utilité accidentelle qu’il croit qu’on en peut tirer contre la galanterie
          et les galants, utilité qui assurément est grande, si elle est véritable ; mais qui, quand
          elle le serait, ne justifierait pas les défauts essentiels que les Puissances ont trouvés
          dans cette Comédie, si tant est qu’ils y soient, ce qu’il n’examine point.</p>
        <p>C'est ce qu’on a cru devoir dire par avance, pour la satisfaction des gens sages, et pour
          prévenir la pensée que le titre de cet Ouvrage leur pourrait donner, qu’on manque au
          respect qui est dû aux Puissances : mais<pb n="n.ch.v" xml:id="pn.ch.v"/>aussi, après
          avoir eu cette déférence et ce soin pour le jugement des hommes, et leur avoir rendu un
          témoignage si précis de sa conduite, s’ils n’en jugent pas équitablement, l’auteur a sujet
          de s’en consoler, puisqu’il ne fait enfin que ce qu’il croit devoir à la Justice, à la
          Raison et à la Vérité.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head rend="uc">Lettre sur la Comédie de l’Imposteur</head>
        <p><pb n="1" xml:id="p1"/>Monsieur,</p>
        <p>Puisque c’est un crime pour moi que d’avoir été à la première représentation de <hi
            rend="i">L’Imposteur</hi>, que vous avez manquée, et que je ne saurais en obtenir le
          pardon qu’en réparant la perte que vous avez faite et qu’il vous plaît de m’imputer, il
          faut bien que j’essaie de rentrer dans vos bonnes grâces, et que je fasse violence à ma
          paresse pour satisfaire votre curiosité.</p>
        <p>Imaginez-vous donc de voir d’abord paraître une Vieille,<pb n="2" xml:id="p2"/>qu’à son
          air et à ses habits on n’aurait garde de prendre pour la mère du maître de la maison, si
          le respect et l’empressement avec lequel elle est suivie de personnes très propres et de
          fort bonne mine ne la faisaient connaître. Ses paroles et ses grimaces témoignent
          également sa colère et l’envie qu’elle a de sortir d’un lieu où elle avoue franchement
            <quote>« qu’elle ne peut plus demeurer, voyant la manière de vie qu’on y mène »</quote>.
          C’est ce qu’elle décrit d’une merveilleuse sorte ; et comme son Petit-fils ose lui
          répondre, elle s’emporte contre lui et lui fait son portrait avec les couleurs les plus
          naturelles et les plus aigres qu’elle peut trouver, et conclut <quote>« qu’il y a
            longtemps qu’elle dit à son père qu’il ne serait jamais qu’un Vaurien »</quote>.<pb
            n="3" xml:id="p3"/>Autant en fait-elle, pour le même sujet, à sa Bru, au Frère de sa Bru
          et à sa Suivante ; la passion qui l’anime lui fournissant des paroles, elle réussit si
          bien dans tous ces caractères si différents, que le Spectateur ôtant de chacun d’eux ce
          qu’elle y met du sien, c’est-à-dire l’austérité ridicule du temps passé, avec laquelle
          elle juge de l’esprit et de la conduite d’aujourd’hui, connaît tous ces gens-là mieux
          qu’elle-même, et reçoit une volupté très sensible d’être informé, dès l’abord, de la
          nature des personnages par une voie si fidèle et si agréable.</p>
        <p>Sa connaissance n’est pas bornée à ce qu’il voit, et le caractère des absents résulte de
          celui des présents. On voit fort clairement, par tout le discours de la vieille,<pb n="4"
            xml:id="p4"/>qu’elle ne jugerait pas si rigoureusement des déportements de ceux à qui
          elle parle, s’ils avaient autant de respect, d’estime et d’admiration que son Fils et elle
          pour M. Panulphe ; que toute leur méchanceté consiste <quote>« dans le peu de vénération
            qu’ils ont pour ce saint Homme, et dans le déplaisir qu’ils témoignent de la déférence
            et de l’amitié avec laquelle il est traité par le maître de la maison ; que ce n’est pas
            merveille qu’ils le haïssent comme ils font, censurant leur méchante vie comme il fait,
            et qu’enfin la vertu est toujours persécutée »</quote>. Les autres se voulant défendre,
          achèvent le caractère du saint Personnage, mais pourtant seulement comme d’un zélé
          indiscret et ridicule. Et sur ce propos, le Frère de la Bru commence déjà à faire voir
          quelle est<pb n="5" xml:id="p5"/> la véritable dévotion, par rapport à celle de M.
          Panulphe : de sorte que le venin, s’il y en a à tourner la bigoterie en ridicule, est
          presque précédé par le contrepoison. Vous remarquerez, s’il vous plaît, que pour achever
          la peinture de ce bon Monsieur, on lui a donné un Valet, duquel, quoiqu’il n’ait point à
          paraître, on fait le caractère tout semblable au sien, c’est-à-dire, selon Aristote, qu’on
          dépeint le Valet pour faire mieux connaître le Maître. La Suivante, sur ce propos,
          continuant de se plaindre des réprimandes continuelles de l’un et de l’autre, expose,
          entre autres, le chapitre sur lequel M. Panulphe est plus fort, <quote>« c’est à crier
            contre les visites que reçoit Madame »</quote>, et dit sur cela, voulant seulement
          plaisanter et faire<pb n="6" xml:id="p6"/> enrager la Vieille, et sans qu’il paraisse
          qu’elle se doute déjà de quelque chose, <quote>« qu’il faut assurément qu’il en soit
            jaloux »</quote>, ce qui commence cependant à rendre croyable l’amour brutal et emporté
          qu’on verra aux Actes suivants dans le saint Personnage. Vous pouvez croire que la Vieille
          n’écoute pas cette raillerie, qu’elle croit impie, sans s’emporter horriblement contre
          celle qui la fait ; mais comme elle voit que toutes ces raisons ne persuadent point ces
          esprits obstinés, elle recourt aux autorités et aux exemples, et leur apprend les étranges
          jugements que font les Voisins de leur manière de vivre ; elle appuie particulièrement sur
          une Voisine, dont elle propose l’exemple à sa Bru, comme un modèle de vertu<pb n="7"
            xml:id="p7"/> parfaite et enfin <quote>« de la manière qu’il faudrait qu’elle
            vécût »</quote>, c’est-à-dire à la Panulphe. La Suivante repart aussitôt que <quote>« la
            sagesse de cette voisine a attendu sa vieillesse, et qu’il lui faut bien pardonner si
            elle est prude, parce qu’elle ne l’est qu’à son corps défendant »</quote>. Le Frère de
          la Bru continue par un caractère sanglant qu’il fait de l’humeur des gens de cet âge,
            <quote>« qui blâment tout ce qu’ils ne peuvent plus faire »</quote>. Comme cela touche
          la Vieille de fort près, elle entreprend avec grande chaleur de répondre, sans pourtant
          témoigner se l’appliquer en aucune façon : ce que nous ne faisons jamais dans ces
          occasions, pour avoir un champ plus libre à nous défendre, en feignant d’attaquer
          simplement la thèse proposée, et à évaporer<pb n="8" xml:id="p8"/> toute notre bile contre
          qui nous pique de cette manière subtile, sans qu’il paraisse que nous le fassions pour
          notre intérêt. Pour remettre la Vieille de son émotion, le Frère continue, sans faire
          semblant d’apercevoir le désordre où son discours l’a mise ; et pour un exemple de
          bigoterie qu’elle avait apporté, il en donne six ou sept qu’il propose, soutient et prouve
          l’être de la véritable vertu (nombre qui excède de beaucoup celui des bigots allégués par
          la Vieille), pour aller au-devant des jugements malicieux ou libertins qui voudraient
          induire de l’aventure qui fait le sujet de cette pièce qu’il n’y a point ou fort peu de
          véritables gens de bien, en témoignant par ce dénombrement que le nombre en est grand
            en<pb n="9" xml:id="p9"/> soi, voire très grand, si on le compare à celui des fieffés
          bigots, qui ne réussiraient pas si bien dans le monde s’ils étaient en si grande quantité.
          Enfin la Vieille sort de colère, et étant encore dans la chaleur de la dispute, donne un
          soufflet sans aucun sujet à la petite fille sur qui elle s’appuie, qui n’en pouvait mais.
          Cependant le Frère parlant d’elle et l’appelant « la bonne femme », donne occasion à la
          Suivante de mettre la dernière main à ce ravissant caractère, en lui disant <quote>« qu’il
            n’aurait qu’à l’appeler ainsi devant elle : qu’elle lui dirait bien qu’elle le trouve
            bon, et qu’elle n’est point d’âge à mériter ce nom »</quote>.</p>
        <p>Ensuite ceux qui sont restés parlent d’affaire, et exposent qu’ils sont en peine de faire
            achever<pb n="10" xml:id="p10"/> un mariage, qui est arrêté depuis longtemps, d’un fort
          brave Cavalier avec la fille de la maison, et que pourtant le Père de la Fille diffère
          fort obstinément ; ne sachant quelle peut être la cause de ce retardement, ils
          l’attribuent fort naturellement au principe général de toutes les actions de ce pauvre
          homme coiffé de Monsieur Panulphe, c’est-à-dire à Monsieur Panulphe même, sans toutefois
          comprendre pourquoi ni comment il peut en être la cause. Et là on commence à raffiner le
          caractère du saint Personnage, en montrant, par l’exemple de cette affaire domestique,
          comment les Dévots ne s’arrêtant pas simplement à ce qui est plus directement de leur
          métier, qui est de critiquer et mordre, passent au-delà sous<pb n="11" xml:id="p11"/> des
          prétextes plausibles, à s’ingérer dans les affaires les plus secrètes et les plus
          séculières des familles.</p>
        <p>Quoique la Dame se trouvât assez mal, elle était descendue avec bien de l’incommodité
          dans cette salle basse, pour accompagner sa Belle-mère : ce qui commence à former
          admirablement son caractère, tel qu’il le faut pour la suite, d’une vraie femme de bien,
          qui connaît parfaitement ses véritables devoirs et qui y satisfait jusqu’au scrupule. Elle
          se retire avec la Fille dont est question, nommée Mariane, et le Frère de cette fille
          nommé Damis, après être tombés d’accord tous ensemble que le frère de la Dame pressera son
          mari pour avoir de lui une dernière réponse sur le mariage.</p>
        <p><pb n="12" xml:id="p12"/>La Suivante demeure avec ce Frère, dont le personnage est tout à
          fait heureux dans cette occasion, pour faire rapporter avec vraisemblance et bienséance à
          un homme qui n’est pas de la maison, quoique intéressé pour sa sœur dans tout ce qui s’y
          passe, de quelle manière Monsieur Panulphe y est traité. Cette fille le fait
          admirablement : elle conte comment <quote>« il tient le haut de la table aux
            repas »</quote> ; comment <quote>« il est servi le premier de tout ce qu’il y a de
            meilleur »</quote> ; comment <quote>« le maître de la maison et lui ne se traitent que
            de frère »</quote>. Enfin, comme elle est en beau chemin, Monsieur arrive.</p>
        <p>Il lui demande d’abord <quote>« ce qu’on fait à la maison »</quote>, et en reçoit pour
          réponse que <quote>« Madame se porte assez mal »</quote> ; à quoi, sans répliquer, il
          continue : <quote>« Et Panulphe ? »</quote><pb n="13" xml:id="p13"/><pb/>La Suivante,
          contrainte de répondre, lui dit brusquement que <quote>« Panulphe se porte bien »</quote>.
          Sur quoi l’autre s’écrie d’un ton mêlé d’admiration et de compassion : <quote>« Le pauvre
            homme ! »</quote> La Suivante revient d’abord à l’incommodité de sa Maîtresse, par trois
          fois est interrompue de même, répond de même, et revient de même, ce qui est la manière du
          monde la plus heureuse et la plus naturelle de produire un caractère aussi outré que celui
          de ce bon Seigneur, qui paraît de cette sorte d’abord dans le plus haut degré de son
          entêtement : ce qui est nécessaire, afin que le changement qui se fera dans lui quand il
          sera désabusé (qui est proprement le sujet de la pièce) paraisse d’autant plus merveilleux
          au Spectateur.</p>
        <p><pb n="14" xml:id="p14"/>C’est ici que commence le caractère le plus plaisant et le plus
          étrange des Bigots ; car la Suivante ayant dit que <quote>« Madame n’a point
            soupé »</quote>, et Monsieur ayant répondu, comme j’ai dit : <quote>« Et
            Panulphe »</quote>, elle réplique qu’<quote>« il a mangé deux perdrix et quelque rôti
            outre cela »</quote>, ensuite qu’<quote>« il a fait la nuit toute d’une pièce »</quote>,
          sur ce que <quote>« sa Maîtresse n’avait point dormi »</quote>, et qu’enfin, <quote>« le
            matin, avant que de sortir, pour réparer le sang qu’avait perdu Madame, il a bu quatre
            coups de bon vin pur »</quote>. Tout cela, dis-je, le fait gourmand, ainsi que le sont
          la plupart des Bigots.</p>
        <p>La Suivante s’en va, et les Beaux-frères restant seuls, le sage prend occasion sur ce qui
          vient de se passer de pousser l’autre<pb n="15" xml:id="p15"/> sur le chapitre de son
          Panulphe. Cela semble affecté, non nécessaire et hors de propos à quelques-uns ; mais
          d’autres disent que, quoique ces deux hommes aient à parler ensemble d’autre chose de
          conséquence, pourtant la constitution de cette pièce est si heureuse, que l’Hypocrite
          étant cause directement ou indirectement de tout ce qui s’y passe, on ne saurait parler de
          lui qu’à propos : qu’ainsi ne soit, ayant fait entendre aux Spectateurs, dans la scène
          précédente, que Panulphe gouverne absolument l’homme dont est question, il est fort
          naturel que son Beau-frère prenne une occasion aussi favorable que celle-ci pour lui
          reprocher l’extravagante estime qu’il a pour ce Cagot, qu’on croit être cause de la
            méchante<pb n="16" xml:id="p16"/> disposition d’esprit où est le bonhomme touchant le
          mariage dont il s’agit, comme je l’ai déjà dit.</p>
        <p>Le bon Seigneur donne, pour se justifier pleinement sur ce chapitre à son Beau-frère, se
          met à lui conter <quote>« comment il a pris Panulphe en amitié »</quote>. Il dit que
          véritablement <quote>« il était aussi pauvre des biens temporels que riche des
            éternels »</quote>. Qualité commune presque à tous les bigots, qui, pour l’ordinaire,
          ayant peu de moyens et beaucoup d’ambition, sans aucun des talents nécessaires pour la
          satisfaire honnêtement, résolus cependant de l’assouvir à quelque prix que ce soit,
          choisissent la voie de l’hypocrisie, dont les plus stupides sont capables et par où les
          plus fins se laissent duper. Le bonhomme continue qu’<quote>« il le voyait à l’Eglise
            prier Dieu avec<pb n="17" xml:id="p17"/> beaucoup d’assiduité et de marques de
            ferveur »</quote> ; que pour peu qu’on lui donnât, il disait bientôt, <quote>« C’est
            assez »</quote> : et quand il avait plus qu’il ne lui fallait, il l’allait, aussitôt
          qu’il l’avait reçu, souvent même <quote>« devant ceux qui lui avaient donné, distribuer
            aux pauvres »</quote>. Tout cela fait un effet admirable, en ce que croyant parfaitement
          convaincre son Beau-frère de la beauté de son choix et de la justice de son amitié pour
          Panulphe, le bonhomme le convainc entièrement de l’hypocrisie du personnage, par tout ce
          qu’il dit ; de sorte que ce même discours fait un effet directement contraire sur ces deux
          hommes, dont l’un est aussi charmé par son propre récit de la vertu de Panulphe, que
          l’autre demeure persuadé de sa méchanceté : ce qui<pb n="18" xml:id="p18"/> joue si bien,
          que vous ne sauriez l’imaginer.</p>
        <p>L’histoire du Saint homme, étant faite de cette sorte, et par une bouche très fidèle,
          puisqu’elle est passionnée, finit son caractère, et attire nécessairement toute la foi du
          Spectateur. Le Beau-frère plus pleinement confirmé dans son opinion qu’auparavant, prend
          occasion sur ce sujet de faire des réflexions très solides sur les différences qui se
          rencontrent entre la véritable et la fausse vertu : ce qu’il fait toujours d’une manière
          nouvelle.</p>
        <p>Vous remarquerez, s’il vous plaît, que d’abord l’autre voulant exalter son Panulphe,
          commence à dire que <quote>« c’est un homme »</quote>, de sorte qu’il semble qu’il aille
          faire un long dénombrement de ses bonnes qualités ; et tout cela<pb n="19" xml:id="p19"/>
          se réduit pourtant à dire encore une ou deux fois, <quote>« mais un homme, un
            homme »</quote>, et à conclure, <quote>« un homme enfin »</quote> : ce qui veut dire
          plusieurs choses admirables ; l’une que les bigots n’ont, pour l’ordinaire aucune bonne
          qualité, et n’ont pour tout mérite que leur bigoterie, ce qui paraît en ce que l’homme
          même qui est infatué de celui-ci, ne sait que dire pour le louer. L’autre est un beau jeu
          du sens de ces mots, <quote>« c’est un homme »</quote>, qui concluent très véritablement,
          que Panulphe est extrêmement un homme, c’est-à-dire un fourbe, un méchant, un traître et
          un animal très pervers, dans le langage de l’ancienne Comédie : et enfin la merveille que
          l’on trouve dans l’admiration que notre entêté a pour son bigot, quoiqu’il ne sache que
            dire<pb n="20" xml:id="p20"/> pour le louer, montre parfaitement le pouvoir vraiment
          étrange de la Religion sur les esprits des hommes, qui ne leur permet pas de faire aucune
          réflexion sur les défauts de ceux qu’ils estiment pieux, et qui est plus grand lui seul,
          que celui de toutes les autres choses ensemble.</p>
        <p>Le bonhomme, pressé par les raisonnements de son Beau-frère, auxquels il n’a rien à
          répondre, bien qu’il les croie mauvais, lui dit adieu brusquement, et le veut quitter sans
          autre réponse ; ce qui est le procédé naturel des opiniâtres : l’autre le retient pour lui
          parler de l’affaire du mariage, sur laquelle il ne lui répond qu’obliquement sans se
          déclarer, et enfin à la manière des bigots, qui ne disent jamais rien de positif, de peur
          de s’engager à quelque chose, et<pb n="21" xml:id="p21"/> qui colorent toujours
          l’irrésolution qu’ils témoignent de prétextes de Religion. Cela dure jusqu’à ce que le
          Beau-frère lui demande <quote>« un oui ou un non »</quote> ; à quoi lui ne voulant pas
          répondre, le quitte enfin brutalement, comme il avait déjà voulu faire : ce qui fait juger
          à l’autre que leurs affaires vont mal, et l’oblige d’y aller pourvoir.</p>
        <p/>
        <p>La Fille de la maison commence le second Acte avec son père. Il lui demande si
            <quote>« elle n’est pas disposée à lui obéir toujours »</quote> et à se conformer à ses
          volontés. Elle répond fort élégamment qu’oui. Il continue, et lui demande encore,
            <quote>« que lui semble de Monsieur Panulphe »</quote> : elle, bien empêchée pourquoi on
          lui fait cette question, hésite : enfin, pressée et<pb n="22" xml:id="p22"/> encouragée de
          répondre, dit, <quote>« Tout ce que vous voudrez »</quote>. Le Père lui dit qu’elle ne
          craigne point d’avouer ce qu’elle pense, et qu’elle dise hardiment, ce qu’aussi bien il
          devine aisément, que <quote>« les mérites de Monsieur Panulphe l’ont touchée, et qu’enfin
            elle l’aime »</quote>. Ce qui est admirablement dans la nature, que cet homme se soit
          mis dans l’esprit que sa fille trouve Panulphe aimable pour mari, à cause que lui l’aime
          pour ami, n’y ayant rien de plus vrai, dans les cas comme celui-ci, que la maxime, que
          nous jugeons des autres par nous-mêmes, parce que nous croyons toujours nos sentiments et
          nos inclinations fort raisonnables.</p>
        <p>Il continue ; et supposant que ce qu’il s’imagine est une vérité, il dit qu’<quote>« il
            la veut marier avec<pb n="23" xml:id="p23"/> Panulphe, et qu’il croit qu’elle lui obéira
            fort volontiers quand il lui commandera de le recevoir pour époux »</quote>. Elle,
          surprise, lui fait redire avec un <quote>« hé »</quote> de doute et d’incertitude de ce
          qu’elle a ouï ; à quoi le Père réplique par un autre, d’admiration de ce doute, après
          qu’il s’est expliqué si clairement. Enfin s’expliquant une seconde fois, et elle pensant
          bonnement, sur ce qu’il a témoigné croire qu’elle aime Panulphe, que c’est peut-être
          ensuite de cette croyance qu’il les veut marier ensemble, lui dit avec un empressement
          fort plaisant <quote>« qu’il n’en est rien, qu’il n’est pas vrai qu’elle l’aime »</quote>.
          De quoi le père se mettant en colère, la Suivante survient, qui dit son sentiment
          là-dessus comme on peut penser. Le Père s’emporte assez longtemps contre elle,<pb n="24"
            xml:id="p24"/>sans la pouvoir faire taire : enfin, comme elle s’en va, il s’en va aussi.
          Elle revient, et fait une scène toute de reproches et de railleries à la Fille, sur la
          faible résistance qu’elle fait au beau dessein de son père, et lui dit fort plaisamment
          que, <quote>« s’il trouve son Panulphe si bien fait »</quote> (car le bonhomme avait voulu
          lui prouver cela), <quote>« il peut l’épouser lui-même, si bon lui semble »</quote>. Sur
          ce discours, Valère amant de cette fille à qui elle est promise, arrive. Il lui demande
          d’abord <quote>« si la nouvelle qu’il a apprise »</quote> de ce prétendu mariage
            <quote>« est véritable »</quote>. À quoi, dans la terreur où les menaces de son père et
          la surprise où ces nouveaux desseins l’ont jetée, ne répondant que faiblement et comme en
          tremblant, Valère continue à lui demander <quote>« ce qu’elle fera »</quote>.<pb n="25"
            xml:id="p25"/>Interdite en partie de son aventure, en partie irritée du doute où il
          témoigne en quelque façon être de son amour, elle lui répond <quote>« qu’elle fera ce
            qu’il lui conseillera »</quote>. Il réplique, encore plus irrité de cette réponse, que,
            <quote>« pour lui, il lui conseille d’épouser Panulphe »</quote>. Elle repart, sur le
          même ton, <quote>« qu’elle suivra son conseil »</quote>. Il témoigne s’en peu soucier ;
          elle encore moins : enfin ils se querellent et se brouillent si bien ensemble, qu’après
          mille retours ingénieux et passionnés, comme ils sont prêts à se quitter, la Suivante, qui
          les regardait faire pour en avoir le divertissement, entreprend de les raccommoder, et
          fait tant qu’elle en vient à bout. Ils concluent, comme elle leur conseille, de ne se
          point voir pour quelque temps, et faire semblant cependant de<pb n="26" xml:id="p26"/>
          fléchir aux volontés du Père. Cela arrêté, Dorine les fait partir chacun de leur côté,
          avec plus de peine qu’elle n’en avait eu à les retenir, quand ils avaient voulu s’en aller
          un peu devant.</p>
        <p>Ce dépit amoureux a semblé hors de propos à quelques-uns dans cette pièce ; mais d’autres
          prétendent au contraire, qu’il représente très naïvement et très moralement la variété
          surprenante des principes d’agir, qui se rencontrent en ce monde dans une même affaire, la
          fatalité qui fait le plus souvent brouiller les gens ensemble quand il le faut le moins,
          et la sottise naturelle de l’esprit des hommes, et particulièrement des amants, de penser
          à tout autre chose dans les extrémités, qu’à ce qu’il faut, et s’arrêter alors à des
          choses de nulle conséquence<pb n="27" xml:id="p27"/> dans ces temps-là, au lieu d’agir
          solidement dans le véritable intérêt de la passion. Cela sert, disent-ils encore, à faire
          mieux voir l’emportement et l’entêtement du Père, qui peut rompre et rendre malheureuse
          une amitié si belle, née par ses ordres ; et l’injustice de la plupart des bienfaits que
          les Dévots reçoivent des Grands, qui tournent pour l’ordinaire au préjudice d’un tiers et
          qui font toujours tort à quelqu’un ; ce que les Panulphe pensent être rectifié par la
          considération seule de leur vertu prétendue, comme si l’iniquité devenait innocente dans
          leur personne. Outre cela, tout le monde demeure d’accord, que ce dépit a cela de
          particulier et d’original par-dessus ceux qui ont paru jusqu’à présent sur le théâtre,
            qu’il<pb n="28" xml:id="p28"/> naît et finit devant les Spectateurs, dans une même
          Scène, et tout cela aussi vraisemblablement, que faisaient tous ceux qu’on avait vus
          auparavant, où ces colères amoureuses naissent de quelque tromperie faite par un tiers, ou
          par le hasard, et la plupart du temps derrière le théâtre ; au lieu qu’ici elles naissent
          divinement à la vue des Spectateurs, de la délicatesse et de la force de la passion même ;
          ce qui mériterait de longs commentaires.</p>
        <p>Enfin Dorine, demeurée seule, est abordée par sa Maîtresse et le Frère de sa Maîtresse
          avec Damis : tous ensemble parlant de ce beau mariage, et ne sachant quelle autre voie
          prendre pour le rompre, se résolvent d’en faire parler à Panulphe même par la<pb n="29"
            xml:id="p29"/> Dame, parce qu’ils commencent à croire qu’il ne la hait pas. Et par là
          finit l’Acte, qui laisse, comme on voit, dans toutes les règles de l’art, une curiosité et
          une impatience extrême de savoir ce qui arrivera de cette entrevue ; comme le premier
          avait laissé le Spectateur en suspens et en doute de la cause pourquoi le mariage de
          Valère et de Mariane était rompu, qui est expliqué d’abord à l’entrée du second, comme on
          a vu.</p>
        <p/>
        <p>Ainsi le troisième commence par le fils de la maison et Dorine, qui attend le Bigot au
          passage, pour l’arrêter au nom de sa Maîtresse, et lui demander de sa part une entrevue
          secrète. Damis le veut attendre aussi ; mais enfin la Suivante le chasse. À<pb n="30"
            xml:id="p30"/> peine l’a-t-il laissée, que Panulphe paraît, criant à son valet :
            <quote>« Lorent, serrez ma haire avec ma discipline »</quote>, et que, si on le demande,
            <quote>« il va aux prisonniers distribuer le superflu de ses deniers »</quote>. C’est
          peut-être une adresse de l’auteur de ne l’avoir pas fait voir plus tôt, mais seulement
          quand l’action est échauffée ; car un caractère de cette force tomberait, s’il paraissait
          sans faire d’abord un jeu digne de lui ; ce qui ne se pouvait que dans le fort de
          l’action.</p>
        <p>Dorine l’aborde là-dessus ; mais à peine la voit-il, qu’il tire son mouchoir de sa poche,
          et le lui présente, sans la regarder, pour mettre sur son sein qu’elle a découvert, en lui
          disant que <quote>« les âmes pudiques par cette vue sont blessées, et que cela fait venir
            de coupables pensées »</quote>. Elle lui répond<pb n="31" xml:id="p31"/>
          <quote>« qu’il est donc bien fragile à la tentation »</quote>, et que <quote>« cela sied
            bien mal avec tant de dévotion »</quote> ; que <quote>« pour elle »</quote> qui n’est
          pas dévote de profession, <quote>« elle n’est pas de même »</quote>, et qu’<quote>« elle
            le verrait tout nu depuis la tête jusqu’aux pieds sans émotion aucune »</quote>. Enfin
          elle fait son message, et il le reçoit avec une joie qui le décontenance, et le jette un
          peu hors de son rôle : et c’est ici où l’on voit représentée mieux que nulle part
          ailleurs, la force de l’amour, et les grands et les beaux jeux que cette passion peut
          faire par les effets involontaires qu’il produit dans l’âme de toutes la plus
          concertée.</p>
        <p>À peine la Dame paraît, que notre Cagot la reçoit avec un empressement, qui, bien qu’il
          ne soit pas fort grand, paraît extraordinaire dans un homme de<pb n="32" xml:id="p32"/> sa
          figure. Après qu’ils sont assis, il commence par lui rendre grâces de l’occasion qu’elle
          lui donne de la voir en particulier. Elle témoigne qu’il y a longtemps qu’elle avait envie
          aussi de l’entretenir. Il continue par des excuses <quote>« des bruits qu’il fait tous les
            jours pour les visites qu’elle reçoit »</quote>, et la prie de ne pas croire
            <quote>« que ce qu’il en fait soit par haine qu’il ait pour elle »</quote>. Elle répond
          qu’elle est persuadée que <quote>« c’est le soin de son salut qui l’y oblige »</quote>. Il
          réplique que <quote>« ce n’est pas ce motif seul »</quote>, mais que <quote>« c’est, outre
            cela, par un zèle particulier »</quote> qu’il a pour elle : et sur ce propos se met à
          lui conter fleurette en termes de dévotion mystique, d’une manière qui surprend
          terriblement cette femme ; parce que d’une part il lui semble étrange que cet homme<pb
            n="33" xml:id="p33"/> la cajole ; et d’ailleurs il lui prouve si bien par un
          raisonnement tiré de l’amour de Dieu, qu’il la doit aimer, qu’elle ne sait comment le
          blâmer. Bien des gens prétendent que l’usage de ces termes de dévotion que l’Hypocrite
          emploie dans cette occasion, est une profanation blâmable que le Poète en fait : d’autres
          disent qu’on ne peut l’en accuser qu’avec injustice : parce que ce n’est pas lui qui
          parle, mais l’Acteur qu’il introduit : de sorte qu’on ne saurait lui imputer cela, non
          plus qu’on ne doit pas lui imputer toutes les impertinences qu’avancent les personnages
          ridicules des Comédies : qu’ainsi il faut voir l’effet que l’usage de ces termes de piété
          de l’Acteur peut faire sur le Spectateur, pour juger si cet usage est<pb n="34"
            xml:id="p34"/> condamnable. Et pour le faire avec ordre, il faut supposer, disent-ils,
          que le Théâtre est l’école de l’homme, dans laquelle les Poètes, qui étaient les
          Théologiens du paganisme, ont prétendu purger la volonté des passions par la Tragédie, et
          guérir l’entendement des opinions erronées par la Comédie : que pour arriver à ce but, ils
          ont cru que le plus sûr moyen était de proposer les exemples des vices qu’ils voulaient
          détruire ; s’imaginant, et avec raison, qu’il était plus à propos, pour rendre les hommes
          sages, de montrer ce qu’il leur fallait éviter, que ce qu’ils devaient imiter. Ils
          allèguent des raisons admirables de ce principe, que je passe sous silence, de peur d’être
          trop long. Ils continuent, que c’est ce que les Poètes<pb n="35" xml:id="p35"/> ont
          pratiqué, en introduisant des personnages passionnés dans la Tragédie et des personnages
          ridicules dans la Comédie (ils parlent du ridicule dans le sens d’Aristote, d’Horace, de
          Cicéron, de Quintilien et des autres maîtres, et non pas dans celui du peuple :) qu’ainsi
          faisant profession de faire voir de méchantes choses, si l’on n’entre dans leur
          intention ; rien n’est si aisé que de faire leur procès : qu’il faut donc considérer si
          ces défauts sont produits d’une manière à en rendre la considération utile aux
          Spectateurs : ce qui se réduit presque à savoir s’ils sont produits comme défauts,
          c’est-à-dire comme méchants et ridicules ; car dès là ils ne peuvent faire qu’un excellent
          effet. Or c’est ce qui se trouve merveilleusement dans<pb n="36" xml:id="p36"/> notre
          Hypocrite en cet endroit : car l’usage qu’il y fait des termes de piété est si horrible de
          soi, que quand le Poète aurait apporté autant d’art à diminuer cette horreur naturelle,
          qu’il en a apporté à la faire paraître dans toute sa force, il n’aurait pu empêcher que
          cela ne parût toujours fort odieux : de sorte que, cet obstacle levé, continuent-ils,
          l’usage de ces termes ne peut être regardé que de deux manières très innocentes, et de
          nulle conséquence dangereuse, l’une comme un voile vénérable et révéré que l’Hypocrite met
          au-devant de la chose qu’il dit, pour l’insinuer sans horreur, sous des termes qui
          énervent toute la première impression que cette chose pourrait faire dans l’esprit, de sa
          turpitude naturelle. L’autre est en considérant<pb n="37" xml:id="p37"/> cet usage comme
          l’effet de l’habitude que les bigots ont prise de se servir de la dévotion, et de
          l’employer partout à leur avantage, afin de paraître agir toujours par elle. Habitude qui
          leur est très utile, en ce que le peuple, que ces gens-là ont en vue, et sur qui les
          paroles peuvent tout, se préviendra toujours d’une opinion de sainteté et de vertu, pour
          les gens qu’il verra parler ce langage, comme si accoutumés aux choses spirituelles, et si
          peu à celles du monde, que pour traiter celles-ci ils sont contraints d’emprunter les
          termes de celle-là. Et c’est ici, concluent enfin ces Messieurs, où il faut remarquer
          l’injustice de la grande objection qu’on a toujours faite contre cette pièce ; qui est
            que<pb n="38" xml:id="p38"/> décriant les apparences de la vertu, on rend suspects ceux
          qui outre cela en ont le fond aussi bien que ceux qui ne l’ont pas ; comme si ces
          apparences étaient les mêmes dans les uns que dans les autres ; que les véritables dévots
          fussent capables des affectations que cette pièce reprend dans les hypocrites, et que la
          vertu n’eût pas un dehors reconnaissable de même que le vice.</p>
        <p>Voilà comme raisonnent ces gens-là ; je vous laisse à juger s’ils ont tort, et reviens à
          mon histoire. Les choses étant dans cet état, et pendant ce dévotieux entretien, notre
          Cagot s’approchant toujours de la Dame, même sans y penser à ce qu’il semble, à mesure
          qu’elle s’éloigne ; enfin il lui prend la main, comme par manière de geste, et pour lui<pb
            n="39" xml:id="p39"/> faire quelque protestation qui exige d’elle une attention
          particulière, et tenant cette main, il la presse si fort entre les siennes, qu’elle est
          contrainte de lui dire <quote>« que vous me serrez fort »</quote> : à quoi il répond
          soudain à propos de ce qu’il disait, se recueillant et s’apercevant de son transport :
            « c<quote>’est par excès de zèle »</quote>. Un moment après il s’oublie de nouveau, et
          promenant sa main sur le genou de la Dame, elle lui dit, confuse de cette liberté,
            <quote>« ce que fait là sa main »</quote> : il répond, aussi surpris que la première
          fois, qu’<quote>« il trouve son étoffe moelleuse »</quote> : et pour rendre plus
          vraisemblable cette défaite, par un artifice fort naturel, il continue de considérer son
          ajustement, et s’attaque <quote>« à son collet, dont le point lui semble
            admirable »</quote>. Il y porte la main encore pour le<pb n="40" xml:id="p40"/> manier
          et le considérer de plus près ; mais elle le repousse, plus honteuse que lui. Enfin,
          enflammé par tous ces petits commencements, par la présence d’une femme bien faite, qu’il
          adore, et qui le traite avec beaucoup de civilité, et par les douceurs attachées à la
          première découverte d’une passion amoureuse, il lui fait sa déclaration dans les termes
          ci-dessus examinés ; à quoi elle répond, que <quote>« bien qu’un tel aveu ait droit de la
            surprendre dans un homme aussi dévot que lui »</quote>. Il l’interrompt à ces mots, en
          s’écriant avec un transport fort éloquent : <quote>« Ah ! pour être dévot, on n’en est pas
            moins homme »</quote>. Et continuant sur ce ton, il lui fait voir d’autre part les
          avantages qu’il y a à être aimée d’un homme comme lui : que le commun des gens du
            monde,<pb n="41" xml:id="p41"/> Cavaliers et autres gardent mal un secret amoureux, et
          n’ont rien de plus pressé après avoir reçu une faveur, que de s’en aller vanter ; mais que
          pour ceux de son espèce, <quote>« le soin, <seg type="exquote">dit-il</seg>, que nous
            avons de notre renommée est un gage assuré pour la personne aimée, et l’on trouve avec
            nous, sans risquer son honneur, de l’amour sans scandale, et du plaisir sans
            peur »</quote>. De là, après quelques autres discours revenant à son premier sujet, il
          conclut qu’<quote>« elle peut bien juger considérant son air, qu’enfin tout homme est
            homme, et qu’un homme est de chair »</quote>. Il s’étend admirablement là-dessus, et lui
          fait si bien sentir son humanité et sa faiblesse pour elle, qu’il ferait presque pitié,
          s’il n’était interrompu par Damis, qui sortant d’un cabinet voisin d’où il a tout ouï, et
            voyant<pb n="42" xml:id="p42"/> que la Dame sensible à cette pitié, promettait au Cagot
          de ne rien dire, pourvu qu’il la servît dans l’affaire du mariage de Mariane, dit
            qu’<quote>« il faut que la chose éclate »</quote>, et qu’elle soit sue dans le monde.
          Panulphe paraît surpris, et demeure muet, mais pourtant sans être déconcerté. La Dame prie
          Damis de ne rien dire ; mais il s’obstine dans son premier dessein. Sur cette contestation
          le mari arrivant, il lui conte tout. La Dame avoue la vérité de ce qu’il dit, mais en le
          blâmant de le dire. Son mari les regarde l’un et l’autre d’un œil de courroux ; et après
          leur avoir reproché, de toutes les manières les plus aigres qu’il se peut, <quote>« la
            fourbe mal conçue qu’ils lui veulent jouer »</quote>, enfin, venant à l’Hypocrite, qui
          cependant a médité son rôle, il<pb n="43" xml:id="p43"/> le trouve qui, bien loin
          d’entreprendre de se justifier, par un excellent artifice se condamne et s’accuse lui-même
          en général et sans rien spécifier, de toutes sortes de crimes ; qu’il est <quote>« le plus
            grand des pécheurs, un méchant, un scélérat ; qu’ils ont raison de le traiter de la
            sorte ; qu’il doit être chassé de la maison comme un ingrat et un infâme ; qu’il mérite
            plus que cela ; qu’il n’est qu’un ver, un néant : quelques gens jusqu’ici me croient
            homme de bien ; mais, mon frère, on se trompe, hélas je ne vaux rien »</quote> ! Le
          bonhomme charmé par cette humilité, s’emporte contre son fils d’un étrange sorte,
          l’appelant vingt fois « Coquin ». Panulphe, qui le voit en beau chemin, l’anime encore
          davantage, en s’allant mettre à genoux devant Damis et lui demandant pardon,<pb n="44"
            xml:id="p44"/> sans dire de quoi. Le Père s’y jette aussi d’abord pour le relever, avec
          des rages extrêmes contre son Fils. Enfin, après plusieurs injures, il veut l’obliger de
          se jeter <quote>« à genoux »</quote> devant Monsieur Panulphe, et <quote>« lui demander
            pardon »</quote> : mais Damis refusant de le faire, et aimant mieux quitter la place, il
          le chasse, et <quote>« le déshéritant, lui donne sa malédiction »</quote>. Après c’est à
          consoler Monsieur Panulphe, lui faire cent satisfactions pour les autres, et enfin lui
          dire qu’<quote>« il lui donne sa fille en mariage »</quote>, et avec cela qu’<quote>« il
            veut lui faire une donation de tout son bien ; qu’un gendre vertueux comme lui vaut
            mieux qu’un fils fou »</quote> comme le sien. Après avoir exposé ce beau projet, il
          vient au Bigot de plus près, et avec la plus grande humilité du monde, et tremblant
            d’être<pb n="45" xml:id="p45"/> refusé, il lui demande fort respectueusement,
            <quote>« s’il n’acceptera pas l’offre qu’il lui propose »</quote>. À quoi le Dévot
          répond fort chrétiennement : <quote>« La volonté du Ciel soit faite en toutes
            choses »</quote>. Cela étant arrêté de la sorte avec une joie extrême de la part du
          bonhomme, Panulphe le prie de trouver bon qu’<quote>« il ne parle pas plus à sa
            femme »</quote>, et de ne l’obliger plus à avoir aucun commerce avec elle : à quoi
          l’autre répond, donnant dans piège que lui tend l’Hypocrite, qu’<quote>« il veut, au
            contraire qu’ils soient toujours ensemble, en dépit de tout le monde »</quote>.
          Là-dessus, ils s’en vont chez le Notaire passer le contrat de mariage, et la donation.</p>
        <p/>
        <p>Au quatrième, le Frère de la Dame dit à Panulphe qu’il est bien aise de le rencontrer
            pour<pb n="46" xml:id="p46"/> lui dire son sentiment sur tout ce qui se passe, et pour
          lui demander <quote>« s’il ne se croit pas obligé comme Chrétien de pardonner à
            Damis »</quote>, bien loin de le faire déshériter. Panulphe lui répond que,
            <quote>« quant à lui, il lui pardonne de bon cœur, mais que l’intérêt du Ciel ne lui
            permet pas d’en user autrement »</quote>. Pressé d’expliquer cet intérêt, il dit que,
          s’il s’accommodait avec Damis et la Dame, il donnerait sujet de croire qu’il est
          coupable ; que les gens comme lui doivent avoir plus de soin que cela de leur réputation ;
          et qu’enfin on dirait qu’<quote>« il les aurait recherchés de cette manière pour les
            obliger au silence »</quote>. Le Frère, surpris d’un raisonnement si malicieux, insiste
          à lui demander <quote>« si, par un motif tel que celui-là, il croit pouvoir chasser de la
            maison le légitime héritier, et accepter le don<pb n="47" xml:id="p47"/> extravagant que
            son père lui veut faire de son bien »</quote>. Le Bigot répond à cela que <quote>« s’il
            se rend facile à ses pieux desseins, c’est de peur que ce bien ne tombât en de mauvaises
            mains »</quote>. Le Frère s’écrie là-dessus avec un emportement fort naturel, qu’il faut
          laisser au Ciel à empêcher la prospérité des méchants, et qu’il ne faut point
            <quote>« prendre son intérêt plus qu’il ne fait lui-même »</quote>. Il pousse quelque
          temps fort à propos cette excellente morale, et conclut enfin en disant au Cagot par forme
          de conseil : <quote>« Ne serait-il pas mieux qu’en personne discrète vous fissiez de céans
            une bonne retraite ? »</quote> Le Bigot qui se sent pressé et piqué trop sensiblement
          par cet avis, lui dit : <quote>« Monsieur, il est trois heures et demie, certain devoir
            chrétien m’appelle en d’autres lieux »</quote>, et le quitte de cette<pb n="48"
            xml:id="p48"/> sorte. Cette scène met dans un beau jour un des plus importants et des
          plus naturels caractères de la bigoterie, qui est de violer les droits les plus sacrés et
          les plus légitimes, tels que ceux des enfants sur le bien des pères, par des exceptions,
          qui n’ont en effet autre fondement que l’intérêt particulier des Bigots. La distinction
          subtile que le Cagot fait du pardon du cœur avec celui de la conduite, est aussi une autre
          marque naturelle de ces gens-là, et un avant-goût de sa Théologie, qu’il expliquera
          ci-après en bonne occasion. Enfin la manière dont il met fin à la conversation est un bel
          exemple de l’irraisonnabilité, pour ainsi dire, de ces bons Messieurs, de qui on ne tire
          jamais rien en raisonnant, qui n’expliquent point les motifs<pb n="49" xml:id="p49"/> de
          leur conduite, de peur de faire tort à leur dignité par cette espèce de soumission, et
          qui, par une exacte connaissance de la nature de leur intérêt, ne veulent jamais agir que
          par l’autorité seule que leur donne l’opinion qu’on a de leur vertu.</p>
        <p>Le Frère demeuré seul, sa Sœur vient avec Mariane et Dorine. À peine ont-ils parlé
          quelque temps de leurs affaires communes, que le mari arrive avec un papier en sa main,
          disant qu’<quote>« il tient de quoi les faire tous enrager »</quote>. C’est, je pense, le
          contrat de mariage, ou la donation. D’abord Mariane se jette à ses genoux et le harangue
          si bien, qu’elle le touche. On voit cela dans la mine du pauvre homme ; et c’est ce qui
          est un trait admirable de l’entêtement ordinaire aux bigots,<pb n="50" xml:id="p50"/> pour
          montrer comme ils se défont de toutes les inclinations naturelles et raisonnables. Car
          celui-ci se sentant attendrir, se ravise tout d’un coup, et se disant à soi-même, croyant
          faire une chose fort héroïque : <quote>« Ferme, ferme, mon cœur, point de faiblesse
            humaine »</quote>. Après cette belle résolution, il fait lever sa fille et lui dit que,
            <quote>« si elle cherche à s’humilier et à se mortifier dans un Couvent, d’autant plus
            elle a d’aversion pour Panulphe, d’autant plus méritera-t-elle avec lui »</quote>. Je ne
          sais si c’est ici qu’il dit que Panulphe <quote>« est fort gentilhomme »</quote>. A quoi
          Dorine répond : <quote>« Il le dit »</quote>. Et sur cela, le Frère lui représente
          excellemment à son ordinaire, <quote>« qu’il sied mal à ces sortes de gens de se vanter
            des avantages du monde »</quote>. Enfin le discours retombant fort naturellement sur
          l’aventure de<pb n="51" xml:id="p51"/> l’Acte précédent, et sur l’imposture prétendue de
          Damis et de la Dame, le mari, croyant les convaincre de la calomnie, qu’il leur impute,
          objecte à sa femme que, <quote>« si elle disait vrai »</quote>, et si effectivement elle
          venait d’être poussée par Panulphe sur une matière si délicate, <quote>« elle aurait été
            bien autrement émue qu’elle n’était »</quote>, et qu’elle était trop tranquille pour
          n’avoir pas médité de longue main cette pièce. Objection admirable dans la nature des
          bigots, qui n’ont qu’emportement en tout, et qui ne peuvent s’imaginer que personne ait
          plus de modération qu’eux. La Dame répond excellemment que <quote>« ce n’est pas en
            s’emportant qu’on réprime le mieux les folies de cette espèce, et que souvent un froid
            refus opère mieux que de dévisager les<pb n="52" xml:id="p52"/> gens ; qu’une honnête
            femme ne doit faire que rire de ces sortes d’offense ; et qu’on ne saurait mieux les
            punir qu’en les traitant de ridicule »</quote>. Après plusieurs discours de cette nature
          tant d’elle que des autres pour montrer la vérité de ce dont ils ont accusé Panulphe, le
          bonhomme persistant dans son incrédulité, on offre de lui faire voir ce qu’on lui dit. Il
          se moque longtemps de cette proposition, et s’emporte contre ceux qui la font, en
          détestant leur impudence. Pourtant à force de lui répéter la même chose et de lui demander
            <quote>« ce qu’il dirait s’il voyait ce qu’il ne peut croire »</quote>, ils le
          contraignent de répondre : <quote>« Je dirais, je dirais que… Je ne dirais rien, car cela
            ne se peut »</quote>. Trait inimitable, ce me semble, pour représenter l’effet de la
          pensée d’une<pb n="53" xml:id="p53"/> chose sur un esprit convaincu de l’impossibilité de
          cette chose. Cependant on fait tant, qu’on l’oblige à vouloir bien essayer ce qui en sera,
          ne fût-ce que pour avoir le plaisir de confondre les calomniateurs de son Panulphe : c’est
          à cette fin que le bonhomme s’y résout, après beaucoup de résistance. Le dessein de la
          Dame, qu’elle expose alors, est, après avoir fait cacher son mari sous la table, de voir
          Panulphe reprendre l’entretien de leur conversation précédente, et l’obliger à se
          découvrir tout entier par la facilité qu’elle lui fera paraître. Elle commande à Dorine de
          la faire venir. Celle-ci voulant faire faire réflexion à sa Maîtresse sur la difficulté de
          son entreprise, lui dit qu’<quote>« il a de grands sujets de défiance extrême »</quote> :
          mais la<pb n="54" xml:id="p54"/> Dame répond divinement qu’<quote>« on est facilement
            trompé par ce qu’on aime »</quote>. Principe qu’elle prouve admirablement dans la suite
          par expérience, et que le Poète a jeté en avant, pour rendre plus vraisemblable ce qu’on
          doit voir.</p>
        <p>Le mari placé dans sa cachette, et les autres sortis, elle reste seule avec lui et lui
          tient à peu près ce discours : qu’<quote>« elle va faire un étrange personnage et peu
            ordinaire à une femme de bien ; mais qu’elle y est contrainte, et que ce n’est qu’après
            avoir tenté en vain tous les autres remèdes ; qu’il va entendre un langage assez dur à
            souffrir à un mari dans la bouche d’une femme, mais que c’est sa faute ; qu’au reste
            l’affaire n’ira qu’aussi loin qu’il voudra, et que c’est à lui de l’interrompre où il
            jugera à propos »</quote>. Il se cache, et<pb n="55" xml:id="p55"/> Panulphe vient.
          C’est ici où le Poète avait à travailler pour venir à bout de son dessein : aussi y a-t-il
          pensé par avance ; et prévoyant cette Scène, comme devant être son chef-d’œuvre, il a
          disposé les choses admirablement, pour la rendre parfaitement vraisemblable. C’est ce
          qu’il serait inutile d’expliquer, parce que tout cela paraît très clairement par le
          discours même de la Dame, qui se sert merveilleusement de tous les avantages de son sujet,
          et de la disposition présente des choses, pour faire donner l’Hypocrite dans le panneau.
          Elle commence par dire qu’<quote>« il a vu combien elle a prié Damis de se taire, et le
            dessein où elle était de cacher l’affaire »</quote> : que <quote>« si elle ne l’a pas
            poussé plus fortement, il voit bien qu’elle a dû ne le pas faire<pb n="56" xml:id="p56"
            /> par politique : qu’il a vu sa surprise à l’abord de son mari, quand Damis a tout
            conté »</quote>. Ce qui était vrai, mais c’était pour l’impudence avec laquelle Panulphe
          avait d’abord soutenu et détourné la chose : <quote>« et comme elle a quitté la place, de
            douleur de le voir en danger de souffrir une telle confusion : qu’au reste il peut bien
            juger par quel sentiment il avait demandé de le voir en particulier, pour le prier si
            instamment de refuser l’offre qu’on lui fait de Mariane pour l’épouser ; qu’elle ne s’y
            serait pas tant intéressée, et qu’il ne lui serait pas si terrible de le voir entre les
            bras d’une autre, si quelque chose de plus fort que la raison et l’intérêt de la famille
            ne s’en était mêlé : qu’une femme fait beaucoup en effet dans ses premières
            déclarations, que de promettre le secret ; qu’elle reconnaît bien<pb n="57" xml:id="p57"
            /> que c’est tout que cela, et qu’on ne saurait s’engager plus fortement »</quote>.
          Panulphe témoigne d’abord quelque doute par des interrogations qui donnent lieu à la Dame
          de dire toutes ces choses en y répondant. Enfin, insensiblement ému par la présence d’une
          belle personne qu’il adore, qui effectivement avait reçu avec beaucoup de modération, de
          retenue et de bonté la déclaration de son amour ; qui le cajole à présent, et qui le paie
          de raisons assez plausibles, il commence à s’aveugler, à se rendre, et à croire qu’il se
          peut faire que c’est tout de bon qu’elle parle, et qu’elle ressent ce qu’elle dit. Il
          conserve pourtant encore quelque jugement, comme il est impossible à un homme fort sensé
          de passer tout à fait d’une extrémité à l’autre ;<pb n="58" xml:id="p58"/> et par un
          mélange admirable de passion et de défiance, il lui demande, après beaucoup de paroles,
          des assurances <quote>« réelles »</quote> et des faveurs pour gages de la vérité de ses
          paroles. Elle répond en biaisant : il réplique en pressant : enfin, après quelques façons,
          elle témoigne se rendre ; il triomphe, et voyant qu’elle ne lui objecte plus que le péché,
          il lui découvre le fond de sa morale, et tâche à lui faire comprendre qu’<quote>« il hait
            le péché autant et plus qu’elle ne fait »</quote> ; mais que dans l’affaire dont il
          s’agit entre eux, <quote>« le scandale en effet est la plus grande offense, et c’est une
            vertu de pécher en silence »</quote> ; que quant au fond de la chose, <quote>« il est
            avec le Ciel des accommodements »</quote>. Et après une longue déduction des adresses
          des Directeurs modernes, il conclut<pb n="59" xml:id="p59"/> que <quote>« quand on ne se
            peut sauver par l’action, on se met à couvert par son intention »</quote>. La pauvre
          Dame qui n’a plus rien à objecter, est bien en peine de ce que son mari ne sort point de
          sa cachette, après lui avoir fait avec le pied tous les signes qu’elle a pu ; enfin elle
          s’avise pour achever de le persuader, et pour l’outrer tout à fait, de mettre le Cagot sur
          son chapitre. Elle lui dit donc qu’<quote>« il voie à la porte s’il n’y a personne qui
            vienne ou qui écoute, et si par hasard son mari ne passerait point »</quote>. Il répond,
          en se disposant pourtant à lui obéir, que <quote>« son mari est un fat, un homme
            préoccupé »</quote> jusqu’à l’extravagance, et de sorte, <quote>« qu’il est dans un état
            à tout voir sans rien croire »</quote>. Excellente adresse du Poète, qui a appris
          d’Aristote, qu’il n’est rien de plus sensible, que<pb n="60" xml:id="p60"/> d’être méprisé
          par ceux que l’on estime, et qu’ainsi c’était la dernière corde qu’il fallait faire
          jouer ; jugeant bien que le bonhomme souffrirait plus impatiemment d’être traité de
          ridicule et de fat par le saint Frère, que de lui voir cajoler sa femme jusqu’au bout ;
          quoique dans l’apparence première, et au jugement des autres, ce dernier outrage paraisse
          plus grand.</p>
        <p>En effet pendant que le galant va à la porte, le mari sort de dessous la table, et se
          trouve droit devant l’Hypocrite, quand il revient à la Dame pour achever l’œuvre si
          heureusement acheminée. La surprise de Panulphe est extrême, se trouvant le bonhomme entre
          les bras, qui ne peut exprimer que confusément son étonnement et son admiration.<pb n="61"
            xml:id="p61"/> La Dame conservant toujours le caractère d’honnêteté qu’elle a fait voir
          jusqu’ici, paraît honteuse de la fourbe qu’elle a faite au Bigot, et lui en demande
          quelque sorte de pardon, en s’excusant sur la nécessité. Toutefois le Bigot ne se trouble
          point, conserve toute sa froideur naturelle, et, ce qui est d’admirable, ose encore
          persister après cela à parler comme devant. Et c’est où il faut reconnaître le suprême
          caractère de cette sorte de gens, de ne se démentir jamais, quoi qui arrive ; de soutenir
          à force d’impudence toutes les attaques de la fortune ; n’avouer jamais avoir tort ;
          détourner les choses avec le plus d’adresse qu’il se peut, mais toujours avec toute
          l’assurance imaginable, et tout cela parce que les hommes jugent des<pb n="62"
            xml:id="p62"/> choses plus par les yeux que par la raison, que peu de gens étant
          capables de cet excès de fourberie, la plupart ne peuvent le croire ; et qu’enfin on ne
          saurait dire combien les paroles peuvent sur les esprits des hommes.</p>
        <p>Panulphe persiste donc dans sa manière accoutumée ; et pour commencer à se justifier près
          de <quote>« son frère »</quote> (car il ose encore le nommer de la sorte), dit quelque
          chose du <quote>« dessein qu’il pourrait avoir »</quote> dans ce qui vient d’arriver ; et
          sans doute il allait forger quelque excellent imposture, lorsque le mari, sans lui donner
          loisir de s’expliquer, épouvanté de son effronterie, <quote>« le chasse de sa maison et
            lui commande d’en sortir »</quote>. Comme Panulphe voit que ces charmes ordinaires ont
          perdu leur vertu, sachant bien que quand<pb n="63" xml:id="p63"/> une fois on est revenu
          de ces entêtements extrêmes, on n’y retombe jamais ; et pour cela même voyant bien qu’il
          n’y a plus d’espérance pour lui, il change de batterie, et sans pourtant sortir de son
          personnage naturel de Dévot, dont il voit bien dès là qu’il aura extrêmement besoin dans
          la grande affaire qu’il va entreprendre ; mais seulement comme justement irrité de
          l’outrage qu’on fait à son innocence, il répond à ces menaces par d’autres plus fortes, et
          dit que <quote>« c’est à eux à vider la maison dont il est le maître »</quote> en vertu de
          la donation dont il a été parlé ; et les quittant là-dessus, les laisse dans le plus grand
          de tous les étonnements, qui augmente encore lorsque le bonhomme se souvient d’une
          certaine cassette, dont<pb n="64" xml:id="p64"/> il témoigne d’abord être en extrême
          peine, sans dire ce que c’est, étant trop pressé d’aller voir si elle est encore dans un
          lieu qu’il dit ; il y court, et sa femme le suit.</p>
        <p/>
        <p>Le cinquième Acte commence par le Mari et le Frère : le premier étourdi de n’avoir point
          trouvé cette cassette, dit qu’elle est de grande conséquence, et que <quote>« la vie,
            l’honneur et la fortune de ses meilleurs amis, et peut-être la sienne propre, dépendent
            des papiers qui sont dedans »</quote>. Interrogé pourquoi il l’avait confiée à Panulphe,
          il répond que c’est encore <quote>« par principe de conscience »</quote> ; que Panulphe
          lui fit entendre que <quote>« si on venait à lui demander ces papiers, comme tout se sait,
            il serait contraint de nier de les avoir pour ne pas trahir<pb n="65" xml:id="p65"/> ses
            amis ; que pour éviter ce mensonge, il n’avait qu’à les remettre dans ses mains, où ils
            seraient autant dans sa disposition qu’auparavant, après quoi il pourrait sans scrupule
            nier hardiment de les avoir »</quote>. Enfin le Bonhomme explique merveilleusement à son
          Beau-frère par l’exemple de cette affaire, de quelle manière les Bigots savent intéresser
          la conscience dans tout ce qu’il font et ne font pas, et étendre leur empire par cette
          voie jusqu’aux choses les plus importantes et les plus éloignées de leur profession.</p>
        <p>Le Frère fait dans ces perplexités le personnage d’un véritable honnête homme, qui songe
          à réparer le mal arrivé, et ne s’amuse point à le reprocher à ceux qui l’ont causé, comme
          font la plupart des gens, surtout quand<pb n="66" xml:id="p66"/> par hasard ils ont prévu
          ce qu’ils voient. Il examine mûrement les choses, et conclut à la désolation commune, que
            <quote>« le fourbe étant armé de toutes ces différentes pièces régulièrement, peut les
            perdre de toute manière »</quote>, et que c’est une affaire sans ressource. Sur cela, le
          Mari s’emporte pitoyablement, et conclut par un raisonnement ordinaire aux gens de sa
          sorte, <quote>« qu’il ne se fiera jamais en homme de bien »</quote>. Ce que son Beau-frère
          relève excellemment, en lui remontrant <quote>« sa mauvaise disposition d’esprit, qui lui
            fait juger de tout avec excès, et l’empêche de s’arrêter jamais dans le juste milieu,
            dans lequel seul se trouve la justice, la raison et la vérité : que de même que l’estime
            et la considération qu’on doit avoir pour les véritables gens de bien, ne doit point
            passer jusqu’aux méchants qui savent<pb n="67" xml:id="p67"/> se couvrir de quelque
            apparence de vertu ; ainsi l’horreur qu’on doit avoir pour les méchants et pour les
            hypocrites, ne doit point faire de tort aux véritables gens de bien, mais au contraire
            doit augmenter la vénération qui leur est due, quand on les connaît
            parfaitement »</quote>. Là-dessus, la Vieille arrive, et tous les autres. Elle demande
          d’abord <quote>« quel bruit c’est qui court d’eux par le monde ? »</quote> Son Fils répond
          que c’est que <quote>« Monsieur Panulphe le veut chasser de chez lui, et le dépouiller de
            tout son bien, parce qu’il l’a surpris caressant sa femme »</quote>. La Suivante sur
          cela, qui n’est pas si honnête que le Frère, ne peut s’empêcher de s’écrier <quote>« Le
            pauvre homme ! »</quote> comme le Mari faisait au premier Acte touchant le même
          Panulphe. La Vieille, encore entêtée du saint personnage, n’en veut<pb n="68" xml:id="p68"
          /> rien croire, et sur cela enfile un long lieu commun <quote>« de la médisance et des
            méchantes langues »</quote>. Son Fils lui dit qu’<quote>« il l’a vu »</quote>, et que ce
          n’est pas un ouï-dire. La Vieille qui ne l’écoute pas, et qui est charmée de la beauté de
          son lieu commun, ravie d’avoir une occasion illustre comme celle-là, de le pousser bien
          loin, continue sa légende, et cela tout par les manières ordinaires des gens de cet âge,
          des proverbes, des apophtegmes, des dictons du vieux temps, des exemples de sa jeunesse,
          et des citations de gens qu’elle a connus. Son Fils a beau se tuer de lui répéter
            qu’<quote>« il l’a vu »</quote> ; elle qui ne pense point à ce qu’il lui dit, mais
          seulement à ce qu’elle veut dire, ne s’écarte point de son premier chemin : sur quoi la
          Suivante encore<pb n="69" xml:id="p69"/> malicieusement comme il convient à ce personnage,
          mais pourtant fort moralement, dit au Mari <quote>« qu’il est puni selon ses mérites ; et
            que comme il n’a point voulu croire longtemps ce qu’on lui disait, on ne veut point la
            croire lui-même à présent sur le même sujet »</quote>. Enfin la Vieille, forcée de
          prêter l’oreille pour un moment, répond en s’opiniâtrant, que <quote>« quelquefois il faut
            tout voir pour bien juger ; que l’intention est cachée ; que la passion préoccupe, et
            fait paraître les choses autrement qu’elles ne sont, et qu’enfin il ne faut pas toujours
            croire tout ce qu’on voit ; qu’ainsi il fallait s’assurer mieux de la chose avant que de
            faire éclat »</quote> : sur quoi son Fils s’emportant lui repart brusquement
            qu’<quote>« elle voudrait donc qu’il eût attendu pour éclater, que Panulphe eusse… Vous
            me feriez dire quelque<pb n="70" xml:id="p70"/> sottise »</quote>. Manière admirablement
          naturelle, de faire entendre avec bienséance une chose aussi délicate que celle-là.</p>
        <p>Le pauvre homme serait encore à présent, que je crois, à persuader sa mère de la vérité
          de ce qu’il lui dit, et elle à le faire enrager, si quelqu’un n’heurtait à la porte. C’est
          un homme qui, à la manière obligeante, honnête, caressante et civile dont il aborde la
          compagnie, soi-disant venir de la part de Monsieur Panulphe, semble être là pour demander
          pardon, et accommoder toutes choses avec douceur, bien loin d’y être pour sommer toute la
          famille dans la personne du chef, de vider la maison au plus tôt : car enfin comme il se
          déclare lui-même, <quote>« il s’appelle Loyal, et depuis trente ans il est Sergent à verge
              en<pb n="71" xml:id="p71"/> dépit de l’envie »</quote>. Mais tout cela, comme j’ai
          dit, avec le plus grand respect et la plus tendre amitié du monde. Ce personnage est un
          supplément admirable du caractère bigot, et fait voir comme il en est de toutes
          professions, et qui sont liés ensemble bien plus étroitement que ne le sont les gens de
          bien ; parce qu’étant plus intéressés, ils considèrent davantage, et connaissent mieux
          combien ils se peuvent être utiles les uns aux autres dans les occasions : ce qui est
          l’âme de la cabale. Cela se voit bien clairement dans cette Scène ; car cet homme, qui a
          tout l’air de ce qu’il est, c’est-à-dire du plus raffiné fourbe de sa profession ; ce qui
          n’est pas peu de chose : cet homme, dis-je, y fait l’acte du monde le plus sanglant, avec
          toutes les<pb n="72" xml:id="p72"/> façons qu’un homme de bien pourrait faire de plus
          obligeant ; et cette détestable manière sert encore au but des Panulphes, pour ne se faire
          point d’affaires nouvelles, et au contraire mettre les autres dans le tort par cette
          conduite si honnête en apparence, et si barbare en effet. Ce caractère est si beau, que je
          ne saurais en sortir ; aussi le Poète, pour le faire jouer plus longtemps, a employé
          toutes les adresses de son art. Il fait lui dire plusieurs choses d’un ton et d’une force
          différente par les diverses personnes qui composent la compagnie, pour le faire répondre à
          toutes selon son but ; même pour le faire davantage parler, il le fait proposer et offrir
          une espèce de grâce, qui est un délai d’exécution, mais accompagné de circonstances<pb
            n="73" xml:id="p73"/> plus choquantes que ne serait un ordre absolu. Enfin il sort, et à
          peine la Vieille s’est-elle écriée, <quote>« Je ne sais plus que dire, et suis toute
            ébaudie »</quote>, et les autres ont-ils fait réflexion sur leur aventure, que Valère
          l’amant de Mariane entre et donne avis au mari, que <quote>« Panulphe par le moyen des
            papiers qu’il a entre les mains, l’a fait passer pour criminel d’État près du Prince ;
            qu’il sait cette nouvelle par l’Officier même qui a ordre de l’arrêter, lequel a bien
            voulu lui rendre ce service de l’en avertir ; que son carrosse est à la porte, avec
            mille louis, pour prendre la fuite »</quote>. Sans autre délibération, on oblige le mari
          à le suivre ; mais comme ils sortent, ils rencontrent Panulphe avec l’Officier, qui les
          arrêtent. Chacun éclate contre l’Hypocrite en reproches de<pb n="74" xml:id="p74"/>
          diverses manières, à quoi étant pressé il répond que <quote>« la fidélité qu’il doit au
            Prince est plus forte sur lui que toute autre considération »</quote>. Mais le Frère de
          la Dame répliquant à cela, et lui demandant <quote>« pourquoi si son Beau-frère est
            criminel, il a attendu pour le déférer, qu’il l’eût surpris voulant corrompre la
            fidélité de sa femme ? »</quote> Cette attaque le mettant hors de défense, il prie
          l’Officier <quote>« de le délivrer de toutes ces criailleries, et de faire sa
            charge »</quote>. Ce que l’autre lui accorde, mais <quote>« en le faisant prisonnier
            lui-même »</quote>. De quoi tout le monde étant surpris, l’Officier rend raison, et
          cette raison est le dénouement. Avant que je vous le déclare, permettez-moi de vous faire
          remarquer, que l’esprit de tout cet Acte, et son seul effet et but jusqu’ici n’a été que
          de représenter<pb n="75" xml:id="p75"/> les affaires de cette pauvre famille dans la
          dernière désolation par la violence et l’impudence de l’Imposteur, jusque-là qu’il paraît
          que c’est une affaire sans ressource dans les formes ; de sorte qu’à moins de quelque Dieu
          qui y mette la main, c’est-à-dire de la Machine, comme parle Aristote, tout est
          déploré.</p>
        <p>L’Officier déclare donc que <quote>« le Prince ayant pénétré dans le cœur du fourbe par
            une lumière toute particulière aux Souverains par-dessus les autres hommes, et s’étant
            informé de toutes choses sur sa délation, avait découvert l’imposture, et reconnu que
            cet homme était le même, dont sous un autre nom il avait déjà ouï parler, et savait une
            longue histoire toute tissue des plus étranges friponneries et des plus noires aventures
            dont il<pb n="76" xml:id="p76"/> ait jamais été parlé : que nous vivons sous un règne,
            où rien ne peut échapper à la lumière du Prince, où la calomnie est confondue par sa
            seule présence, et où l’hypocrisie est autant en horreur dans son esprit, qu’elle est
            accréditée parmi ses sujets ; que cela étant, il a d’autorité absolue annulé tous les
            actes favorables à l’Imposteur, et fera rendre tout ce dont il était saisi ; et qu’enfin
            c’est ainsi qu’il reconnaît les services que le bonhomme a rendus autrefois à l’État
            dans les armées, pour montrer que rien n’est perdu près de lui, et que son équité,
            lorsque moins on y pense, des bonnes actions donne la récompense »</quote>. Il me semble
          que si dans tout le reste de la pièce l’Auteur a égalé tous les anciens, et surpassé tous
          les modernes, on peut dire que dans ce dénouement il s’est surpassé lui-même, n’y ayant
            rien<pb n="77" xml:id="p77"/> de plus grand, de plus magnifique et de plus merveilleux,
          et cependant rien de plus naturel, de plus heureux et de plus juste, puisqu’on peut dire,
          que s’il était permis d’oser faire le caractère de l’âme de notre grand Monarque, ce
          serait sans doute dans cette plénitude de lumière, cette prodigieuse pénétration d’esprit,
          et ce discernement merveilleux de toutes choses, qu’on le ferait consister ; tant il est
          vrai, s’écrient ici ces Messieurs dont j’ai pris à tâche de vous rapporter les sentiments,
          tant il est vrai, disent-ils, que le Prince est digne du Poète, comme le Poète est digne
          du Prince.</p>
        <p>Achevons notre pièce en deux mots, et voyons comme les caractères y sont produits dans
          toutes leurs faces. Le mari voyant<pb n="78" xml:id="p78"/> toutes choses changées,
          suivant le naturel des âmes faibles insulte au misérable Panulphe ; mais son Beau-frère le
          reprend fortement, <quote>« en souhaitant au contraire à ce malheureux qu’il fasse un bon
            usage de ce revers de fortune ; et qu’au lieu des punitions qu’il mérite, il reçoive du
            Ciel la grâce d’une véritable pénitence qu’il n’a pas méritée »</quote>. Conclusion, à
          ce que disent ceux que les bigots font passer pour athées, digne d’un ouvrage si saint,
          qui n’étant qu’une instruction très chrétienne de la véritable dévotion, ne devait pas
          finir autrement que par l’exemple le plus parfait qu’on ait peut-être jamais proposé, de
          la plus sublime de toutes les Vertus évangéliques, qui est le pardon des ennemis.</p>
        <p/>
        <p><pb n="79" xml:id="p79"/>Voilà, Monsieur, quelle est la pièce qu’on a défendue ; il se
          peut faire qu’on ne voit pas le venin parmi les fleurs ; et que les yeux des Puissances
          sont plus épurés que ceux du vulgaire : si cela est, il semble qu’il est encore de la
          charité des religieux persécuteurs du misérable Panulphe de faire discerner le poison que
          les autres avaient faute de le connaître ; à cela près, je ne me mêle point de juger des
          choses de cette délicatesse, je crains trop de me faire des affaires, comme vous savez,
          c’est pourquoi je me contenterai de vous communiquer deux réflexions qui me sont venues
          dans l’esprit, qui ont peut-être été faites par peu de gens, et qui, ne touchant point le
          fond de la question<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Le « fond de la question »
            désigne le nœud de la polémique autour du <hi rend="i">Tartuffe</hi>, c’est-à-dire la
            possible confusion entre les vrais et les faux dévots. La réécriture de 1667 va dans le
            sens de la clarification, par le choix du titre (<hi rend="i">Panulphe, ou
              l’imposteur</hi>) et parce que Panulphe n’est plus un directeur de conscience. En
            fait, l’auteur de la <hi rend="i">Lettre</hi> aborde « le fond de la question » dans la
            relation de la pièce, où il rend compte des arguments des « intelligents », des
            détracteurs et des défenseurs, à l’occasion de passages précis. Chaque action
            condamnable de Panulple donne lieu à une lecture qui se convertit en généralité sur les
            « bigots » ou les « cagots » et leurs habitudes de parasites.</note>, peuvent être
          proposées sans manquer au respect que<pb n="80" xml:id="p80"/> tous les gens de bien
          doivent avoir pour les jugements des puissances légitimes.</p>
        <p/>
        <p>La première est sur l’étrange disposition d’esprit touchant cette comédie, de certaines
          gens, qui supposant ou croyant de bonne foi qu’il ne s’y fait ni dit rien qui puisse en
          particulier faire aucun méchant effet – ce qui est le point de la question – la condamnent
          toutefois en général, à cause seulement qu’il y est parlé de la Religion, et que le
          Théâtre, disent-ils, n’est pas un lieu où il la faille enseigner.</p>
        <p>Il faut être bien enragé contre Molière, pour tomber dans un égarement si visible ; et il
          n’est point de si chétif lieu commun, où l’ardeur de critiquer et de mordre ne se puisse
            retrancher,<pb n="81" xml:id="p81"/> après avoir osé faire son fort d’une si misérable
          et si ridicule défense. Quoi ? si on produit la Vérité avec toute la dignité qui doit
          l’accompagner partout, si on a prévu et évité jusqu’aux effets les moins fâcheux qui
          pouvaient arriver, même par accident, de la peinture du vice : si on a pris, contre la
          corruption des esprits du siècle, toutes les précautions qu’une connaissance parfaite de
          la saine Antiquité, une vénération solide pour la Religion, une méditation profonde de la
          nature de l’âme, une expérience de plusieurs années, et qu’un travail effroyable ont pu
          fournir ; il se trouvera après cela des gens capables d’un contresens si horrible, que de
          proscrire un ouvrage, qui est le résultat de tant d’excellents préparatifs, par cette<pb
            n="82" xml:id="p82"/> seule raison, qu’il est nouveau de voir exposer la Religion dans
          une salle de Comédie, pour bien, pour dignement, pour discrètement, nécessairement et
          utilement qu’on le fasse ! Je ne feins pas de vous avouer, que ce sentiment me paraît un
          des plus considérables effets de la corruption du siècle où nous vivons : c’est par ce
          principe de fausse bienséance qu’on relègue la Raison et la Vérité dans les pays barbares
          et peu fréquentés, qu’on les borne dans les Ecoles et dans les Eglises, où leur puissante
          vertu est presque inutile, parce qu’elles n’y sont cherchées que de ceux qui les aiment et
          qui les connaissent ; et que comme si on se défiait de leur force et de leur autorité, on
          n’ose les commettre où elles peuvent rencontrer leurs<pb n="83" xml:id="p83"/> ennemis.
          C’est pourtant là qu’elles doivent paraître ; c’est dans les lieux plus profanes, dans les
          places publiques, les tribunaux, les palais des Grands seulement, que se trouve la matière
          de leur triomphe : et comme elles ne sont, à proprement parler, Vérité et Raison, que
          quand elles convainquent les esprits, et qu’elles en chassent les ténèbres de l’erreur et
          de l’ignorance, par leur lumière toute divine, on peut dire que leur essence consiste dans
          leur action ; que ces lieux où leur opération est le plus nécessaire, sont leurs lieux
          naturels ; et qu’ainsi c’est les détruire en quelque façon, que les réduire à ne paraître
          que parmi leurs Adorateurs. Mais passons plus avant.</p>
        <p>Il est certain que la Religion n’est que la perfection de la Raison,<pb n="84"
            xml:id="p84"/> du moins pour la Morale, qu’elle la purifie, qu’elle l’élève, et qu’elle
          dissipe seulement les ténèbres que le péché d’origine a répandues dans le lieu de sa
          demeure : enfin que la Religion n’est qu’une Raison plus parfaite. Ce serait être dans le
          plus déplorable aveuglement des Païens, que de douter de cette vérité. Cela étant, et
          puisque les Philosophes les plus sensuels n’ont jamais douté que la Raison ne nous fût
          donnée par la Nature, pour nous conduire en toutes choses par ses lumières ; puisqu’elle
          doit être partout aussi présente à notre âme, que l’œil à notre corps, et qu’il n’y a
          point d’acceptions de personnes, de temps ni de lieux auprès d’elle : qui peut douter
          qu’il n’en soit de même pour la Religion, que cette<pb n="85" xml:id="p85"/> lumière
          divine, infinie comme elle est par essence, ne doivent faire briller partout sa clarté :
          et qu’ainsi que Dieu remplit tout de lui-même, sans aucune distinction, et ne dédaigne pas
          d’être aussi présent dans les lieux du monde les plus infâmes, que dans les plus augustes
          et les plus sacrés ; aussi les vérités saintes, qu’il lui a plu de manifester aux hommes,
          ne puissent être publiées dans tous les temps et dans tous les lieux où il se trouve des
          oreilles pour les entendre, et des cœurs pour recevoir la grâce qui fait les chérir ?</p>
        <p>Loin donc, loin d’une âme vraiment chrétienne ces indignes ménagements et ces cruelles
          bienséances, qui voudraient nous empêcher de travailler à la sanctification de nos frères
            partout<pb n="86" xml:id="p86"/> où nous le pouvons : la charité ne souffre point de
          bornes ; tous lieux, tous temps lui sont bons pour agir et faire du bien : elle n’a point
          d’égard à sa dignité quand il y va de son intérêt ; et comment pourrait-elle en avoir,
          puisque cet intérêt consistant, comme il fait, à convertir les méchants, il faut qu’elle
          les cherche pour les combattre, et qu’elle ne peut les trouver, pour l’ordinaire, que dans
          des lieux indignes d’elle ?</p>
        <p>Il ne faut pas donc qu’elle dédaigne de paraître dans ces lieux, et qu’elle ait si
          mauvaise opinion d’elle-même, que de penser qu’elle puisse être avilie en s’humiliant. Les
          Grands du monde peuvent avoir ces basses considérations, eux de qui toute la dignité est
          empruntée et relative ;<pb n="87" xml:id="p87"/> et qui ne doivent être vus que de loin et
          dans toute leur parure, pour conserver leur autorité, de peur qu’étant vus de près et à
          nu, on ne découvre leurs taches, et qu’on ne reconnaisse leur petitesse naturelle : qu’ils
          ménagent avec avarice le faible caractère de grandeur qu’ils peuvent avoir ; qu’ils
          choisissent scrupuleusement les jours qui le font davantage briller ; qu’ils se gardent
          bien de se commettre jamais en des lieux qui ne contribuent pas à les faire paraître
          élevés et parfaits ; à la bonne heure : mais que la Charité redoute les mêmes
          inconvénients ; que cette Souveraine des âmes chrétiennes appréhende de voir sa dignité
          diminuée en quelque lieu qu’il lui plaise de se montrer, c’est ce qui ne se peut penser
          sans crime : et<pb n="88" xml:id="p88"/> comme on a dit autrefois, que plutôt que Caton
          fût vicieux, l’ivrognerie serait une vertu, on peut dire avec bien plus de raison, que les
          lieux les plus infâmes seraient dignes de la présence de cette Reine, plutôt que sa
          présence dans ces lieux pût porter aucune atteinte à sa dignité.</p>
        <p>En effet, Monsieur – car ne croyez pas que j’avance ici des paradoxes – c’est elle qui
          les rend dignes d’elle ces lieux si indignes en eux-mêmes : elle fait, quand il lui plaît,
          un temple d’un palais, un sanctuaire d’un théâtre, et un séjour de bénédictions et de
          grâces d’un lieu de débauche et d’abomination. Il n’est rien de si profane qu’elle ne
          sanctifie, de si corrompu qu’elle ne purifie, de si méchant qu’elle ne rectifie, rien de
          si extraordinaire, de si<pb n="89" xml:id="p89"/> inusité et de si nouveau qu’elle ne
          justifie. Tel est le privilège de la Vérité produite par cette Vertu, le fondement et
          l’âme de toutes les autres Vertus.</p>
        <p>Je sais que le principe que je prétends établir a ses modifications comme tous les
          autres ; mais je soutiens qu’il est toujours vrai et constant, quand il ne s’agit que de
          parler comme ici. La Religion a ses lieux et ses temps affectés pour ses sacrifices, ses
          cérémonies et ses autres mystères ; on ne peut les transporter ailleurs sans crime : mais
          ses vérités qui se produisent par la parole, sont de tous temps et de tous lieux ; parce
          que le parler étant nécessaire en tout et partout, il est toujours plus utile et plus
          saint de l’employer à publier la vérité et à prêcher la vertu, qu’à quelque autre<pb
            n="90" xml:id="p90"/> sujet que ce soit.</p>
        <p>L’Antiquité, si sage en toutes choses, ne l’a pas été moins dans celle-ci que dans les
          autres ; et les Païens, qui n’avaient pas moins de respect pour leur Religion que nous en
          avons pour la nôtre, n’ont pas craint de la produire sur leurs théâtres : au contraire,
          connaissant de quelle importance il était de l’imprimer dans l’esprit du peuple, ils ont
          cru sagement ne pouvoir mieux lui en persuader la vérité, que par les spectacles qui lui
          sont si agréables. C’est pour cela que leurs Dieux paraissent si souvent sur la Scène ;
          que les dénouements, qui sont les endroits les plus importants du poème, ne se faisaient
          presque jamais de leur temps, que par quelque Divinité ; et qu’il n’y avait point de pièce
          qui ne<pb n="91" xml:id="p91"/> fût une agréable leçon, et une preuve exemplaire de la
          clémence ou de la justice du Ciel envers les hommes. Je sais bien qu’on me répondra, que
          notre religion a des occasions affectées pour cet effet, et que la leur n’en avait point :
          mais outre qu’on ne saurait écouter la Vérité trop souvent et en trop de lieux, l’agréable
          manière de l’insinuer au théâtre est un avantage si grand par-dessus les lieux où elle
          paraît avec toute son austérité, qu’il n’y a pas lieu de douter, naturellement parlant,
          dans lequel des deux elle fait plus d’impression.</p>
        <p>Ce fut pour toutes ces raisons que nos pères, dont la simplicité avait autant de rapport
          avec l’Évangile, que notre raffinement en est éloigné, voulant profiter à l’édification du
          peuple de son<pb n="92" xml:id="p92"/> inclination naturelle pour les spectacles,
          instituèrent premièrement la comédie pour représenter la Passion du Sauveur du monde, et
          semblables sujets pieux. Que si la corruption qui s’est glissée dans les mœurs depuis ce
          temps heureux, a passé jusqu’au Théâtre et l’a rendu aussi profane qu’il devait être
          sacré ; pourquoi, si nous sommes assez heureux pour que le Ciel ait fait naître dans nos
          temps quelque génie capable de lui rendre sa première sainteté, pourquoi
          l’empêcherons-nous, et ne permettrons-nous pas une chose que nous procurerions avec
          ardeur, si la charité régnait dans nos âmes, et s’il n’y avait pas tant de besoin qu’il y
          en a aujourd’hui parmi nous, de décrier l’hypocrisie, et de prêcher la véritable
          dévotion ?</p>
        <p><pb n="93" xml:id="p93"/>La seconde de mes réflexions est sur un fruit véritablement
          accidentel, mais aussi très important, que non seulement je crois qu’on peut tirer de la
          représentation de <hi rend="i">L’Imposteur</hi>, mais même qui en arriverait
          infailliblement. C’est que jamais il ne s’est frappé un plus rude coup contre tout ce qui
          s’appelle galanterie solide en termes honnêtes, que cette pièce ; et que si quelque chose
          est capable de mettre la fidélité des mariages à l’abri des artifices de ses corrupteurs,
          c’est assurément cette Comédie ; parce que les voies les plus ordinaires et les plus
          fortes par où on a coutume d’attaquer les femmes, y sont tournées en ridicule d’une
          manière si vive et si puissante, qu’on paraîtrait sans doute ridicule, quand on voudrait
            les<pb n="94" xml:id="p94"/> employer après cela ; et par conséquent on ne réussirait
          pas.</p>
        <p>Quelques-uns trouveront peut-être étrange ce que j’avance ici ; mais je les prie de n’en
          pas juger souverainement, qu’ils n’aient vu représenter la pièce, ou du moins de s’en
          remettre à ceux qui l’ont vue : car bien loin que ce que je viens d’en rapporter suffise
          pour cela, je doute même si sa lecture toute entière pourrait faire juger tout l’effet que
          produit sa représentation. Je sais encore qu’on me dira que le vice dont je parle étant le
          plus naturel de tous, ne manquera jamais de charmes capables de surmonter tout ce que
          cette comédie y pourrait attacher de ridicule : mais je réponds à cela deux choses ;
          l’une, que dans l’opinion de tous les gens qui connaissent le monde,<pb n="95"
            xml:id="p95"/> ce péché, moralement parlant, est le plus universel qu’il puisse être ;
          l’autre, que cela procède beaucoup plus, surtout dans les femmes, des mœurs, de la liberté
          et de la légèreté de notre nation, que d’aucun penchant naturel, étant certain que, de
          toutes les civilisées il n’en est point qui y soit moins portée par le tempérament que la
          Française : cela supposé, je suis persuadé que le degré de ridicule où cette pièce ferait
          paraître tous les entretiens et les raisonnements, qui sont les préludes naturels de la
          galanterie du tête-à-tête, qui est la dangereuse ; je prétends, dis-je, que ce caractère
          de ridicule, qui serait inséparablement attaché à ces voies et à ces acheminements de
          corruption, par cette représentation, serait assez puissant et assez<pb n="96"
            xml:id="p96"/> fort pour contrebalancer l’attrait qui fait donner dans le panneau les
          trois [qu]arts des femmes qui y donnent.</p>
        <p>C’est ce que je vous ferai voir plus clair le jour, quand vous voudrez : car comme il
          faut pour cela traiter à fond du Ridicule, qui est une des plus sublimes matières de la
          véritable Morale, et que cela ne se peut sans quelque longueur et sans examiner des
          questions un peu trop spéculatives pour cette Lettre, je ne pense pas devoir
          l’entreprendre ici. Mais il me semble que je vous vois plaindre de ma circonspection à
          votre accoutumée, et trouver mauvais que je ne vous dise pas absolument tout ce que je
          pense : il faut donc vous contenter tout à fait ; et voici ce que vous demandez.<pb n="97"
            xml:id="p97"/></p>
        <p>Quoique la nature nous ait fait naître capables de connaître la Raison pour la suivre,
          pourtant jugeant bien que si elle n’y attachait quelque marque sensible, qui nous rendît
          cette connaissance facile, notre faiblesse et notre paresse nous priveraient de l’effet
          d’un si rare avantage ; elle a voulu donner à cette raison quelque sorte de forme
          extérieure et de dehors reconnaissable. Cette forme est en général quelque motif de joie,
          et quelque matière de plaisir que notre âme trouve dans tout objet moral. Or ce plaisir,
          quand il vient des choses raisonnables, n’est autre que cette complaisance délicieuse, qui
          est excitée dans notre esprit par la connaissance de la Vérité et de la Vertu : et quand
          il vient de la vue de l’ignorance et de l’erreur,<pb n="98" xml:id="p98"/> c’est-à-dire de
          ce qui manque de Raison, c’est proprement le sentiment par lequel nous jugeons quelque
          chose ridicule. Or comme la Raison produit dans l’âme une joie mêlée d’estime, le Ridicule
          y produit une joie mêlée de mépris ; parce que toute connaissance qui arrive à l’âme
          produit nécessairement dans l’entendement un sentiment d’estime ou de mépris, comme dans
          la volonté un mouvement d’amour ou de haine.</p>
        <p>Le Ridicule est donc la forme extérieure et sensible que la providence de la Nature a
          attachée à tout ce qui est déraisonnable, pour nous en faire apercevoir, et nous obliger à
          le fuir. Pour connaître ce Ridicule il faut connaître la Raison dont il signifie le
          défaut, et voir en quoi<pb n="99" xml:id="p99"/> elle consiste. Son caractère n’est autre
          dans le fond, que la convenance, et sa marque sensible, la bienséance, c’est-à-dire, le
          fameux <hi rend="i">quod decet</hi> des anciens : de sorte que la bienséance est à l’égard
          de la convenance, ce que les Platoniciens disent que la beauté est à l’égard de la bonté,
          c’est-à-dire qu’elle en est la fleur, le dehors, le corps et l’apparence extérieure ; que
          la bienséance est la raison apparente, et que la convenance est la raison essentielle. De
          là vient que ce qui sied bien est toujours fondé sur quelque raison de convenance, comme
          l’indécence sur quelque disconvenance, c’est-à-dire le Ridicule sur quelque manque de
          Raison. Or si la disconvenance est l’essentiel du Ridicule, il est aisé de voir pourquoi
          la galanterie de<pb n="100" xml:id="p100"/> Panulphe paraît ridicule, et l’hypocrisie en
          général aussi ; car ce n’est qu’à cause que les actions secrètes des bigots ne conviennent
          pas à l’idée que leur dévote grimace, et l’austérité de leurs discours a fait former d’eux
          au public.</p>
        <p>Mais quand cela ne suffirait pas, la suite de la représentation met dans la dernière
          évidence ce que je dis : car le mauvais effet que la galanterie de Panulphe y produit, le
          fait paraître si fort et si clairement ridicule, que le Spectateur le moins intelligent en
          demeure pleinement convaincu. La raison de cela est, que selon mon principe nous estimons
          Ridicule ce qui manque extrêmement de Raison : or quand des moyens produisent une fin fort
          différente de celle pour quoi on<pb n="101" xml:id="p101"/> les emploie, nous supposons
          avec juste sujet, qu’on en a fait le choix avec peu de raison ; parce que nous avons cette
          prévention générale, qu’il y a des voies partout, et que quand on manque de réussir, c’est
          faute d’avoir choisi les bonnes. Ainsi parce qu’on voit que Panulphe ne persuade pas sa
          Dame, on conclut que les moyens dont il se sert ont une grande disconvenance avec sa fin,
          et par conséquent qu’il est ridicule de s’en servir.</p>
        <p>Or non seulement la galanterie de Panulphe ne convient pas à sa mortification apparente
          et ne fait pas l’effet qu’il prétend ; ce qui le rend ridicule, comme vous venez de voir :
          mais cette galanterie est extrême aussi bien que cette mortification, et fait le plus
          méchant effet qu’elle pouvait<pb n="102" xml:id="p102"/> faire, ce qui le rend extrêmement
          ridicule, comme il était nécessaire pour en tirer le fruit que je prétends.</p>
        <p>Vous me direz qu’il paraît bien par tout ce que je viens de dire, que les raisonnements
          et les manières de Panulphe semblent ridicules, mais qu’il ne s’ensuit pas qu’elles le
          semblassent dans un autre ; parce que, selon ce que j’ai établi, le Ridicule étant quelque
          chose de relatif, puisque c’est une espèce de disconvenance, la raison pourquoi ces
          manières ne conviennent pas à Panulphe n’aurait pas lieu dans un homme du monde qui ne
          serait pas dévot de profession comme lui, et par conséquent elles ne seraient pas
          ridicules dans cet homme comme dans lui.</p>
        <p>Je réponds à cela, que l’excès de<pb n="103" xml:id="p103"/> Ridicule que ces manières
          ont dans Panulphe, fait que toutes les fois qu’elles se présenteront au Spectateur dans
          quelque autre occasion, elles lui sembleront assurément ridicules, quoique peut-être elles
          ne le seront pas tant dans cet autre sujet que dans Panulphe : mais c’est que l’âme,
          naturellement avide de joie, se laisse ravir nécessairement à la première vue des choses
          qu’elle a conçues une fois comme extrêmement ridicules, et qui lui rafraîchissent l’idée
          du plaisir très sensible qu’elle a goûté cette première fois : or, dans cet état l’âme
          n’est pas capable de faire la différence du sujet où elle voit ces objets ridicules, avec
          celui où elle les a premièrement vus. Je veux dire qu’une femme qui sera pressée par les
          mêmes raisons que<pb n="104" xml:id="p104"/> Panulphe emploie, ne peut s’empêcher d’abord
          de les trouver ridicules, et n’a garde de faire réflexion sur la différence qu’il y a
          entre l’homme qui lui parle et Panulphe, et de raisonner sur cette différence, comme il
          faudrait qu’elle fît, pour ne pas trouver ces raisons aussi ridicules qu’elles lui ont
          semblé, quand elles les a vu proposer à Panulphe.</p>
        <p>La raison de cela est que notre imagination, qui est le réceptacle naturel du Ridicule,
          selon sa manière ordinaire d’agir, en attache si fortement le caractère au matériel dans
          quoi elle [le] voit, comme sont ici les paroles et les manières de Panulphe, qu’en quelque
          autre lieu quoique plus décent, que nous trouvions ces mêmes manières, nous sommes
            d’abord<pb n="105" xml:id="p105"/> frappés d’un souvenir de cette première fois, si elle
          a fait une impression extraordinaire, lequel se mêlant mal à propos avec l’occasion
          présente, et partageant l’âme à force de plaisir qu’il lui donne, confond les deux
          occasions en une, et transporte dans la dernière tout ce qui nous a charmés et nous a
          donné de la joie dans la première ; ce qui n’est autre que le Ridicule de cette
          première.</p>
        <p>Ceux qui ont étudié la nature de l’âme, et le progrès de ses opérations morales, ne
          s’étonneront pas de cette forme de procéder si irrégulière dans le fond, et qu’elle prenne
          ainsi le change, et attribue de cette sorte à l’un ce qui ne convient qu’à l’autre : mais
          enfin c’est une suite nécessaire de la violente et forte<pb n="106" xml:id="p106"/>
          impression qu’elle a reçue une fois d’une chose, et de ce qu’elle ne reconnaît d’abord et
          ne juge les objets que par la première apparence de ressemblance qu’ils ont avec ce
          qu’elle a connu auparavant, et qui frappe d’abord les sens.</p>
        <p>Cela est si vrai, et telle est la force de la prévention, que je croirais prouver
          suffisamment ce que je prétends, en vous faisant simplement remarquer que les
          raisonnements de Panulphe, qui sont les moyens qu’il emploie pour venir à son but, étant
          imprimés dans l’esprit de quiconque a vu cette pièce, comme ridicules, ainsi que je l’ai
          prouvé, et par conséquent comme mauvais moyens ; naturellement parlant, toute femme près
          de qui on voudra les employer après<pb n="107" xml:id="p107"/> cela, les rendra inutiles
          en y résistant, par la seule prévention où cette pièce l’aura mise qu’ils sont inutiles en
          eux-mêmes.</p>
        <p>Que si pourtant, malgré tout ce que je viens de dire, on veut que l’âme après le premier
          mouvement qui lui fait embrasser avec empressement la plus légère image de Ridicule,
          revienne à soi, et fasse à la fin la différence des sujets ; du moins m’avouerez-vous, que
          ce retour ne se fait pas d’abord ; qu’elle a besoin d’un temps considérable pour faire
          tout le chemin qu’il faut qu’elle fasse pour se désabuser de cette première impression ;
          et qu’il est quelques instants, où la vue d’un objet qui a paru extrêmement ridicule dans
          quelqu’autre lieu, le représente encore comme tel, quoique peut-être il ne le soit pas
          dans celui-ci.<pb n="108" xml:id="p108"/></p>
        <p>Or ces premiers instants sont de grande considération dans ces manières, et font presque
          tout l’effet que ferait une extrême durée ; parce qu’ils rompent toujours la chaîne de la
          passion et le cours de l’imagination, qui doit tenir l’âme attachée dès le commencement
          jusqu’au bout d’une entreprise amoureuse, afin qu’elle réussisse : et parce que le
          sentiment du Ridicule, étant le plus froid de tous, amortit et éteint absolument cette
          agréable émotion et cette douce et bénigne chaleur qui doit animer l’âme dans ces
          occasions. Que le sentiment du Ridicule soit le plus froid de tous, il paraît bien, parce
          que c’est un pur jugement plaisant et enjoué d’une chose proposée : or il n’est rien de
          plus sérieux que tout ce qui a quelque<pb n="109" xml:id="p109"/> teinture de passion ;
          donc il n’y a rien de plus opposé au sentiment passionné d’une joie amoureuse, que le
          plaisir spirituel que donne le Ridicule.</p>
        <p>Si je cherchais matière à philosopher, je pourrais vous dire pour achever de vous
          convaincre de l’importance des premiers instants en matière de Ridicule, que l’extrême
          attachement de l’âme pour ce qui lui donne du plaisir, comme le Ridicule des choses
          qu’elle voit, ne lui permet pas de raisonner pour se priver de ce plaisir, et par
          conséquent qu’elle a une répugnance naturelle à cesser de considérer comme Ridicule, ce
          qu’elle a une fois considéré comme tel : et c’est peut-être pour cette raison que, comme
          il arrive souvent, nous ne saurions traiter sérieusement<pb n="110" xml:id="p110"/> de
          certaines choses, pour les avoir d’abord envisagées de quelque côté ou ridicule, ou
          seulement qui a rapport à quelque idée de ridicule que nous avions, et qui nous l’a
          rafraîchie : combien donc à plus forte raison cette première impression fait-elle le même
          effet dans les occasions aussi sérieuses que celles-ci ! Car, comme je viens de le
          remarquer, il ne faut point dire que ce soient des affaires à être traitées en riant, n’y
          ayant rien de plus sérieux que ces sortes d’entreprises ; ce que je veux bien répéter,
          parce qu’il est fort important pour mon but, et rien qui soit plutôt démonté par le
          moindre mélange de ridicule, comme les experts le peuvent témoigner : et tout cela parce
          que le sentiment du Ridicule est le plus choquant, le<pb n="111" xml:id="p111"/> plus
          rebutant, et le plus odieux de tous les sentiments de l’âme.</p>
        <p>Mais s’il est généralement désagréable, il l’est particulièrement pour un homme amoureux,
          qui est le cas de notre question. Il est peu d’honnêtes gens qui ne soient convaincus par
          expérience de cette vérité ; aussi est-il bien aisé de la prouver. La raison en est, que
          comme il n’y a rien qui nous plaise tant à voir en autrui, qu’un sentiment passionné ; ce
          qui est peut-être le plus grand principe de la véritable Rhétorique ; aussi n’y a-t-il
          rien qui déplaise plus que la froideur et l’apathie qui accompagne le sentiment de
          ridicule, surtout dans une personne qu’on aime : de sorte qu’il est plus avantageux d’en
          être haï ; parce que,quelque passion qu’une femme ait pour<pb n="112" xml:id="p112"/>
          vous, elle est toujours favorable, étant toujours une marque que vous êtes capable de la
          toucher, qu’elle vous estime, et qu’elle est bien aise que vous l’aimiez ; au lieu que ne
          la toucher point du tout, et lui être indifférent, à plus forte raison lui paraître
          méprisable, pour peu que ce soit, c’est toujours être à son égard dans un néant le plus
          cruel du monde, quand elle est tout au vôtre : de sorte que, pour peu qu’un homme ait de
          courage ou d’autre voie ouverte pour revenir à la liberté et à la raison, la moindre
          marque qu’il aura de paraître ridicule, le guérira absolument, ou du moins le troublera,
          et le mettra en désordre, et par conséquent hors d’état de pousser une femme à bout pour
          cette fois, et elle de même en<pb n="113" xml:id="p113"/> sûreté quant à lui ; ce qui est
          le but de ma réflexion.</p>
        <p>Mais non seulement quand l’impression première de Ridicule, qui se fait dans l’esprit
          d’une femme, lorsqu’elle voit les mêmes raisonnement de Panulphe dans la bouche d’un homme
          du monde, s’effacerait absolument dans la suite, par la réflexion qu’elle ferait sur la
          différence qu’il y a de Panulphe à l’homme qui lui parle : non seulement, dis-je, quand
          cela arriverait, cette première impression ne laisserait pas de produire tout l’effet que
          je prétends, comme je l’ai prouvé ; mais il est même faux qu’elle puisse être effacée
          entièrement, parce que, outre que ces raisonnements paraissent ridicules, comme je l’ai
          fait voir, ils le sont en effet, et ont toujours réellement quelque<pb n="114"
            xml:id="p114"/> degré de ridicule dans la bouche de qui que ce soit, s’ils n’en ont pas
          partout un aussi grand que dans Panulphe. La raison de cela est que, si le Ridicule
          consiste dans quelque disconvenance, il s’ensuit que tout mensonge, déguisement,
          fourberie, dissimulation, toute apparence différente du fond, enfin toute contrariété
          entre actions qui procèdent d’un même principe, est essentiellement ridicule. Or tous les
          galants qui se servent des mêmes persuasions que Panulphe, sont en quelque degré
          dissimulés et hypocrites comme lui ; car il n’en est point qui voulût avouer en public les
          sentiments qu’il déclare en particulier à une femme qu’il veut perdre : ce qu’il faudrait
          qui fût, pour qu’il fût vrai de dire, que ses sentiments de tête-à-tête<pb n="115"
            xml:id="p115"/> n’ont aucune disconvenance avec ceux dont il fait profession publique,
          et par conséquent aucune indécence ni aucun ridicule : et le premier fondement de tout
          cela est ce que j’ai établi dès l’entrée de cette réflexion, que la providence de la
          Nature a voulu que tout ce qui est méchant eût quelque degré de ridicule, pour redresser
          nos voies par cette apparence de défaut de raison, et pour piquer notre orgueil naturel,
          par le mépris qu’excite nécessairement ce défaut, quand il est apparent comme il est par
          le Ridicule : et c’est de là que vient l’extrême force du ridicule sur l’esprit humain,
          comme de cette force procède l’effet que je prétends. Car la connaissance du défaut de
          Raison d’une chose que nous donne<pb n="116" xml:id="p116"/> l’apparence de Ridicule, qui
          est en elle, nous fait la mésestimer nécessairement, parce que nous croyons que la raison
          doit régler tout. Or ce mépris est un sentiment relatif de même que toute espèce
          d’orgueil, c’est-à-dire qui consiste dans une comparaison de la chose mésestimée avec nous
          au désavantage de la personne dans qui nous voyons cette chose, et à notre avantage : car
          quand nous voyons une action ridicule, la connaissance que nous avons du Ridicule de cette
          action nous élève au-dessus de celui qui la fait ; parce que, d’une part, personne
          n’agissant irraisonnablement à son su, nous jugeons que l’homme qui l’a faite ignore
          qu’elle soit déraisonnable, et la croit raisonnable, donc qu’il est dans l’erreur et
            dans<pb n="117" xml:id="p117"/> l’ignorance, que naturellement nous estimons des maux ;
          d’ailleurs, par cela même que nous connaissance son erreur, par cela même nous en sommes
          exempts : donc nous sommes en cela plus éclairés, plus parfaits, enfin plus que lui. Or
          cette connaissance d’être plus qu’un autre est fort agréable à la Nature ; de là vient que
          le mépris qui enferme cette connaissance est toujours accompagné de joie : or cette joie
          et ce mépris composent le mouvement qu’excite le Ridicule dans ceux qui le voient ; et
          comme ces deux sentiments sont fondés sur les deux plus anciennes et plus essentielles
          maladies du genre humain, l’orgueil et la complaisance dans les maux d’autrui, il n’est
          pas étrange que le sentiment du Ridicule soit si<pb n="118" xml:id="p118"/> fort, et qu’il
          ravisse l’âme comme il fait ; elle qui se défiant à bon droit de sa propre excellence
          depuis le péché d’origine, cherche de tous côtés avec avidité de quoi la persuader aux
          autres et à soi-même par des comparaisons qui lui soient avantageuses, c’est-à-dire par la
          considération des défauts d’autrui.</p>
        <p>Enfin il ne faut pas, pour dernière objection, qu’on me dise que tous les sentiments que
          j’attribue aux gens, et sur lesquels je fonde mon raisonnement dans tout ce discours, ne
          se sentent pas comme je les dis ; car ce n’est que dans les occasions qu’il paraît si on
          les a, ou non : ce n’est pas qu’alors même on s’aperçoive de les avoir ; mais c’est
          seulement que l’on fait des actes qui supposent nécessairement qu’on<pb n="119"
            xml:id="p119"/> les a ; et c’est la manière d’agir naturelle et générale de notre âme,
          qui ne s’avoue jamais à soi-même la moitié de ses propres mouvements ; qui marque rarement
          le chemin qu’elle fait, et que l’on ne pourrait point marquer aussi, si on ne le
          découvrait, et si on ne le prouvait de cette sorte par la lumière et par la force du
          raisonnement.</p>
        <p>Voilà, Monsieur, la preuve de ma réflexion ; ce n’est pas à moi à juger si elle est
          bonne, mais je sais bien que si elle l’est, l’importance en est sans doute extrême ; et
          s’il faut estimer les remèdes d’autant plus que les maladies sont incurables, vous
          m’avouerez que cette Comédie est une excellente chose à cet égard, puisque tous les autres
          efforts qui se font contre la galanterie,<pb n="120" xml:id="p120"/> sont absolument
          vains. En effet, les Prédicateurs foudroient, les Confesseurs exhortent, les Pasteurs
          menacent, les bonnes âmes gémissent, les parents, les maris et les maîtres veillent sans
          cesse, et font des efforts continuels aussi grands qu’inutiles, pour brider l’impétuosité
          du torrent d’impureté qui ravage la France ; et cependant c’est être ridicule dans le
          monde, que de ne s’y laisser pas entraîner ; et les uns ne font pas moins de gloire
          d’aimer l’incontinence, que les autres en font de la reprendre. Le désordre ne procède
          d’autre cause que de l’opinion impie où la plupart des gens du monde sont aujourd’hui, que
          ce péché est moralement indifférent, et que c’est un point où la Religion contrarie
          directement la Raison naturelle. Or<pb n="121" xml:id="p121"/> pouvait-on combattre cette
          opinion perverse plus fortement, qu’en découvrant la turpitude naturelle de ces bas
          attachements, et faisant voir par les seules lumières de la Nature, comme dans cette
          Comédie, que non seulement cette passion est criminelle, injuste et déraisonnable, mais
          même qu’elle l’est extrêmement, puisque c’est jusques à en paraître ridicule ?</p>
        <p>Voilà, Monsieur, quels sont les dangereux effets qu’il y avait juste sujet d’appréhender,
          que la représentation de <hi rend="i">L’Imposteur</hi> ne produisît. Je n’en dirai pas
          davantage, la chose parle d’elle-même.</p>
        <p>Je rends apparemment un très mauvais service à Molière par cette réflexion, quoique ce ne
          soit pas mon dessein ; parce que je lui fais des ennemis d’autant de<pb n="122"
            xml:id="p122"/> galants qu’il y en a dans Paris, qui ne sont pas peut-être les personnes
          les moins éclairées ni les moins puissantes : mais qu’il ne s’en prenne qu’à lui-même.
          Cela ne lui arriverait pas, si suivant les pas des premiers Comiques et des modernes qui
          l’ont précédé, il exerçait sur son théâtre un censure impudente, indiscrète et mal réglée,
          sans aucun soin des mœurs ; au lieu de négliger, comme il l’a fait en faveur de la Vertu
          et de la Vérité, toutes les lois de la coutume et de l’usage du beau monde, et d’attaquer
          ses plus chères maximes et ses franchises les plus privilégiées, jusque dans leurs
          derniers retranchements.</p>
        <p>Voilà, Monsieur, ce que vous avez souhaité de moi : gardez-vous bien de croire pour tout
          ce que je viens de dire, que je m’intéresse<pb n="123" xml:id="p123"/> en aucune manière
          dans l’histoire que je vous ai contée, et de prendre pour l’effet de quelque opinion
          préméditée, l’effort que j’ai fait pour vous plaire : je parle sur les suppositions que je
          forge, et seulement pour me donner matière de vous entretenir plus longtemps, comme je
          sais que vous le voulez. À cela près, peu m’importe qui que ce soit qui ait raison : car
          quoique cette affaire me paraisse peut-être assez de conséquence, j’en vois tant d’autres
          de cette sorte aujourd’hui, qui sont ou traitées de bagatelles, ou réglées par des
          principes tout autres qu’il faudrait, que n’étant pas assez fort pour résister aux mauvais
          exemples du siècle, je m’accoutume insensiblement, Dieu merci, à rire de tout comme les
          autres, et à ne regarder toutes les<pb n="124" xml:id="p124"/> choses qui se passent dans
          le monde, que comme les diverses scènes de la grande Comédie qui se joue sur la terre
          entre les hommes.</p>
        <salute>Je suis,<lb/>Monsieur,<lb/>Votre, etc.</salute>
        <dateline>Le 20 août 1667.</dateline>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
