<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caractères tirés de l’Ecriture sainte</title>
        <author key="Anonyme">Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clément Scotto di Clemente</name>
          <resp>Contributor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_caracteres-ecriture-sainte_1698/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Anonyme, <hi rend="i">Caractères tirés de l’Ecriture sainte et appliqués au moeurs de
            ce siècle</hi><pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Louis Guerin</publisher>,
            <biblScope>p. 137-158</biblScope>, 1698</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1698"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <div type="frontispiece">
          <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
          <p rend="center">CARACTÈRES<lb/> TIRÉS<lb/> DE<lb/> L'ÉCRITURE SAINTE, <lb/><hi rend="i"
              >ET</hi>
            <lb/>APPLIQUÉS<lb/> AU MOEURS<lb/> DE CE SIÈCLE<lb/><lb/>A PARIS,<lb/>Chez <hi rend="sc"
              >Louïs Guerin</hi>, ruë saint Jacques,<lb/>vis-à-vis la ruë Mathurins<lb/>à saint
            Thomas d'Aquin.<lb/>____________<lb/>M. DC. XCVIII.<lb/><hi rend="italic">Avec
              Approbation et Privilège du Roy</hi></p>
        </div>
        <pb n="137" xml:id="p137"/>
        <div type="chapter">
          <head><hi rend="i">DU SEXE DEVOT.</hi></head>
          <p>Sans rechercher curieusement l’origine de cette louange, que l’Église a donnée aux
            femmes ; l’on peut assurer que leur piété leur a mérité l’avantage d’être si
            glorieusement distinguées des hommes : Mais l’on peut aussi demander d’où vient que la
            dévotion, ce sentiment vif et ardent de la Religion, s’est plus établie entre elles que
            parmi nous ?</p>
          <p>Je vous en dirai ma pensée tout simplement, <hi rend="i">Agathon</hi> : C’est que
            jamais aucune autre Religion ne fut si favorable aux femmes que la Chrétienne ; et
            qu’elle l’est encore beaucoup plus aux femmes, qu’aux hommes. Oui, cet esprit doux,
            patient, humble, chaste, charitable, miséricordieux, qui fait le caractère <pb n="138"
              xml:id="p138"/>et l’excellence des mœurs du Christianisme, a plus de convenance avec
            le génie et le cœur des femmes, à qui la douceur et la patience, la soumission et la
            pudeur, la compassion et la charité, sont des vertus presque naturelles : Au lieu que
            nous autres, si nous les voulons acquérir, nous sommes obligés de travailler beaucoup
            sur notre cœur ; qui est naturellement violent et impatient, fier et sensuel, dur et
            impitoyable.</p>
          <p>Mais ne parlons que de ce qui est absolument le propre de leur Sexe : Quelles
            obligations n’ont-elles pas à Jésus-Christ pour les avantages qu’elles trouvent dans le
            mariage Chrétien ? voyez un peu, la chose mérite bien votre attention.</p>
          <p>Le Sauveur du monde les a déchargées des preuves auxquelles les maris avaient droit
            dans le Judaïsme, contre celles qui <pb n="139" xml:id="p139"/>n’avaient pas conservé
            pour le mariage leur cœur tout entier et leur premier amour : Et ce défaut de sagesse
            aussi bien que de justice envers un mari qu’on avait trompé en l’épousant, n’était pas
            seulement un empêchement dirimant<note resp="editor" place="bottom">Terme de droit
              canonique. L'empêchement dirimant est un obstacle qui engendre la nullité du mariage.
            </note> du mariage ; il était même puni de mort, conformément à la loi qui condamnait
            ces jeunes et secrètes pécheresses à être lapidées. N’est-ce pas là déjà un point
            important ? Car si la loi subsistait encore, n’y en aurait-il point aujourd’hui
            plusieurs que la crainte de ce châtiment obligerait de renoncer au mariage ? Outre que
            bien des maris soupçonneux, emportés, et brutaux diffameraient de jeunes femmes sages et
            honnêtes, par une fausse accusation ; au hasard des peines portées contre eux par la
            même loi ; et qui n’allaient qu’à perdre le droit de pouvoir répudier leur <pb n="140"
              xml:id="p140"/>femme, et à payer une amende pécuniaire à ses parents.</p>
          <p>Jésus-Christ a délivré encore leur Sexe de l’esclavage du Sérail, où pour une femme qui
            a le cœur de son mari, toutes les autres sont à peu près traitées comme des esclaves
            dont on se sert sans amitié ; et où elles vivent dans une perpétuelle guerre de
            jalousie, de haine, de querelles, et de factions. Or n’est-ce pas beaucoup, qu’ayant
            réduit le mariage à l’unité parfaite selon sa première institution, il ait donné à
            chaque femme le cœur tout entier de son mari ; sans ce partage odieux que la polygamie
            avait établi, et fait encore subsister dans plus de la moitié du monde ?</p>
          <p>Un troisième bienfait est l’affranchissement du droit que les hommes s’étaient acquis
            par une condescendance de la loi à la dureté de leur cœur, s’étaient, <pb n="141"
              xml:id="p141"/>dis-je, acquis, de se défaire d’une femme avec un morceau de papier :
            L’Évangile l’appelle le Libelle de répudiation ; et il a entièrement aboli ce droit, en
            assujettissant les hommes à l’indissolubilité du mariage, comme ils y avaient toujours
            tenu les femmes assujetties.</p>
          <p>Enfin Jésus-Christ les a absolument déchargées de ce sacrifice terriblement onéreux,
            que la loi appelait le sacrifice de jalousie ; et par lequel les maris jaloux
            éprouvaient la fidélité suspecte de leurs femmes, en la manière qu’on verra dans le
            second volume de cet ouvrage.</p>
          <p><hi rend="i">Agathon</hi>, soit donc que nous considérions la convenance des saintes
            mœurs du Christianisme, avec les dispositions naturelles du génie des femmes ; soit
            qu’on pense que les autres Religions les ayant tenues, et les tenant encore dans une
            sorte d’esclavage <pb n="142" xml:id="p142"/>bien dur, Jésus-Christ leur donne une douce
            et glorieuse liberté : Qui pourra douter que son Évangile ne soit pour elles encore plus
            que pour nous, la loi de grâce ? Que tout cela n’ait beaucoup servi à les attacher à
            Jésus-Christ par une plus sensible reconnaissance ; à les rendre plus dévotes que nous ;
            et que cette tendre et fidèle piété ne leur ait justement mérité la louange d’être le
            Sexe dévot ?</p>
          <p>Nous parlons encore ainsi tous les jours : mais parlons-nous juste ? Est-ce aujourd’hui
            une véritable louange, ou seulement un titre vain et spécieux ? Les femmes de notre
            siècle ne jouissent-elles point de la bonne réputation, que celles des siècles
            précédents ont acquise à leur Sexe ; comme de certains sots, qui se croient être de
            grands hommes par la gloire de leurs <pb n="143" xml:id="p143"/>ancêtres ? En un mot,
            n’en est-il point d’elles, comme de ces Gentilshommes ruinés qui portent le nom des
            terres qu’ils n’ont plus ? Je vous avoue, <hi rend="i">Agathon</hi>, que j’ai de la
            peine à décider : Car outre que j’ai un penchant naturel à ne pas juger mal de mon
            prochain, les raisons qui se présentent à mon esprit sur cette affaire, me partagent ;
            et si vous le voulez, nous les examinerons sans aucun préjugé.</p>
          <p>J’entends déposer publiquement contre elles tous ces bons faiseurs de Satires, de
            Caractères, et de Comédies, à qui l’on donne la louange de peindre si fidèlement d’après
            nature les mœurs de nos temps : Et pour faire ces portraits plus ressemblants, l’on
            emprunte les noms des femmes Grecques, et Romaines qui ont le plus deshonoré leur Sexe,
            et leur siècle.</p>
          <p><pb n="144" xml:id="p144"/>L’on a tant couru au Théâtre Italien qui s’enrichissait de
            jour en jour, des pertes que notre nation faisait en l’honnêteté des mœurs : Et l’on
            voulait que la raison de cet empressement, fût le plaisir d’y voir deux Comédies pour
            une, et deux sortes d’Acteurs et d’Actrices pour une seule action ; les véritables dans
            les loges, et les imaginaires sur le Théâtre ; la Comédie en son réel, et la Comédie en
            sa représentation.</p>
          <p>L’on sait tant de mariages faits avant le Sacrement ; tant d’enfants trouvés, et
            maintenant, commence-t-on à dire retrouvés, pour en faire l’amusement du père ou de la
            mère ; tant de nourrices qui n’ont reçu leurs nourrissons que par la voie secrète d’une
            manière de fidei-commis<note resp="editor" place="bottom">Disposition d'un bien faite en
              faveur de quelqu'un, afin qu'il le rende à terme à quelqu'un d'autre. </note> ; tant
            de femmes, qui pour se décharger d’un censeur incommode, perdent un bon <pb n="145"
              xml:id="p145"/>et honnête mari.</p>
          <p>L’on se plaint ouvertement de la ruine des Sages-femmes bientôt exterminées par les
            accoucheurs ; de l’extinction de la charge de Demoiselle suivante, et de l’érection de
            celle de Valet de chambre ; de la liberté qu’une femme a d’aller seule dans tout Paris,
            sans autre compagne qu’une écharpe, comme un Moine, qui pour son compagnon prend son
            chapeau sur son froc : De sorte qu’avec une écharpe comme avec un chapeau, l’on a mis en
            usage d’aller où l’on veut, et de pouvoir faire tout ce que l’on ne serait pas tenté de
            faire, en la présence d’une Suivante ou d’un oblat<note resp="editor" place="bottom"
              >Ancien soldat invalide, pris en charge par une abbaye ou un prieuré.</note>.</p>
          <p>Il y a longtemps que les mères ne se trouvent pas assez fortes de santé pour nourrir
            leurs enfants : Et maintenant elles se trouvent trop faibles en vertu, <pb n="146"
              xml:id="p146"/>pour leur donner une bonne éducation, surtout à leurs filles.</p>
          <p>L’on dit qu’on a grand tort d’avoir condamné et réduit les femmes à l’ignorance ; car
            on leur trouve aujourd’hui tant d’esprit pour les Sciences, et principalement pour le
            droit, que bien des gens, et même leurs maris, jugent qu’un procès réussit mieux entre
            leurs mains.</p>
          <p>Dans les ménages on se partage pour la garde et le bon ordre de la maison : Mais le
            malheur est que Monsieur la garde toute la nuit avec beaucoup d’inquiétude ; et Madame
            durant le jour fort en repos.</p>
          <p>L’on disait en France il n’y a pas encore vingt ans, que du moins la Langue y était
            chaste : Mais un nouveau Dictionnaire qui n’est que trop à la mode, est venu nous ôter
            ce reste de pudeur, et les personnes qui y <pb n="147" xml:id="p147"/>ont le plus
            travaillé, sont beaucoup de femmes devenues si hardies à parler, qu’elles
            s’applaudissent de faire rougir des hommes qui ne sont pas même dévots. Si elles
            voulaient au moins commencer à régler leur conduite par changer de Dictionnaire, et s’en
            tenir à celui de l’Académie, qui a ménagé la pudeur de la Langue Française ; nous
            commencerions à bien espérer de leur conversion.</p>
          <p>Faire tourner la tête à un homme par le charme de l’amour, ç’a été de tout temps l’art
            trop naturel des femmes, qui ont même quelquefois ce malheur contre leurs propres
            intentions ; mais qu’elles entreprennent de lui brouiller la cervelle le verre à la
            main ; je ne l’avais pas ouï dire depuis le bon homme Loth qui y fut vilainement
              attrapé<note resp="editor" place="bottom">Référence au chapitre XIX de la Genèse :
              seules rescapées de la destruction de Sodome, les filles de Loth en viennent à s'unir
              avec leur père.</note> : moins coupable cependant en un sens, que ne <pb n="148"
              xml:id="p148"/>sont ceux qui feignent de l’être pour se divertir des mauvaises suites.
            Non, je ne l’avais pas ouï dire depuis ces deux détestables filles qui y réussirent ;
            avec cette différence, qu’elles y conservèrent leur raison en y perdant la pudeur ; et
            que celles dont nous parlons y perdant ordinairement la raison, ne sont plus en état d’y
            conserver la pudeur.</p>
          <p>Jeu et luxe, bassette et lansquenet<note resp="editor" place="bottom">Bassette : jeu de
              cartes. Lansquenet : autre jeu de cartes, introduit par les "lansquenets" fantassins
              allemand qui servent en France en tant que mercenaires.</note>, mouches et fard,
            coiffures fantasques et nudité de gorge, bal, comédie et opéra, sujets ordinaires de la
            morale de nos Prédicateurs, je vous abandonne à leur zèle ; trop muet, hélas ! sur tant
            d’horreurs qui me font dire que notre siècle serait en quelque manière heureux, si
            l’honnêteté des mœurs en était quite pour les atteintes qu’elle reçoit de ces autres
            dérèglements. Mais si les Ministres <pb n="149" xml:id="p149"/>de l’Évangile se taisent,
            en se plaignant peut-être, qu’ils n’ont pas la liberté prophétique de tout dire : La
            Providence a permis que la liberté comédienne et satirique y ait suppléé ; et que le
            siècle ne passât point, sans se voir reprocher publiquement sa corruption toute
            entière.</p>
          <p>Oh ! je vous entends ce me semble dire <hi rend="i">Agathon</hi>, que je vais bien
            loin, et que je charge trop l’instruction du procès de ce pauvre Sexe. Pas trop, <hi
              rend="i">Agathon</hi>, pas trop, la partie est plus forte que vous ne pensez ; et il y
            a bien des choses qui font un grand contrepoids à ces articles fâcheux.</p>
          <p>Oui, <hi rend="i">Agathon</hi>, oui elles vont sans fin au salut ; et vous savez la
            belle dévotion que c’est : Car l’on croit presque aujourd’hui qu’assister au Salut, soit
            opérer indubitablement son salut.</p>
          <p>Elles donnent un grand éclat <pb n="150" xml:id="p150"/>aux Ministres de la parole de
            Dieu dans leurs Sermons : Là, et par tout ailleurs, l’on compte toujours dix
              fontanges<note resp="editor" place="bottom">Noeuds de rubans portés sur les coiffures
              des femmes.</note> pour une perruque blonde.</p>
          <p>Elles font de grosses quêtes dans les Paroisses, dans les Couvents, dans les Assemblées
            de charité : Et ces jours-là elles se donnent charitablement la peine de se décorer par
            merveille ; pour exciter la compassion chrétienne envers les misérables.</p>
          <p>Est-il une prison dans Paris où elles n’aillent en cortège ? Est-il un Abbé qui ne les
            trouve faciles à les engager à son Sermon, ou du moins à envoyer leurs Carrosses au tour
            de l’Église ? Est-il une bonne œuvre où elles n’entrent les unes ou les autres ? Est-il
            une Église qui ne soit décorée de leurs plus belles nippes, quand la mode en est fort
            passée, ou quand la bienséance de l’âge n’en permet plus l’usage ?</p>
          <p><pb n="151" xml:id="p151"/>Sans elles la piété languirait partout, et nos Églises
            seraient presque désertes : Car si elles n’y venaient pas ; combien de Cavaliers et de
            prétendus Abbés, de jeunes Financiers et Officiers de Justice, n’y mettraient pas le
            pied, ni pour le Salut, ni pour le Sermon, ni peut-être encore pour la Messe ? Voyez le
            bien que cela fait pour la conscience de ces Messieurs ; pour la consolation des
            Ecclésiastiques, et des Religieux qui se réjouissent, et toujours à la gloire de Dieu,
            de voir le beau monde à leurs Fêtes, pour l’édification du bon peuple qui s’en retourne
            admirablement content du beau Sermon, du beau Salut, de la belle Messe ! Ne voilà-t-il
            donc pas de la dévotion ? Beaucoup assurément.</p>
          <p>Il n’y a en tout cela que deux choses un peu fâcheuses : L’une est le terrible scandale
            que nos <pb n="152" xml:id="p152"/>Églises en souffrent souvent, et l’autre est que
            Messieurs les Confesseurs de Paris, et de Versailles disent quelquefois entre eux, qu’on
            ne sait où se confessent bien des femmes : Est-ce là, est-ce ici ? Nous ne les voyons
            point, dit-on, dans les Paroisses ; ni nous aussi, dit-on, dans les Couvents.</p>
          <p>Hé bien, <hi rend="i">Agathon</hi>, le procès est suffisamment instruit : Recueillez
            les voix, jugez, prononcez, sans avoir égard à un petit nombre d’honnêtes, et véritables
            dévotes que j’excepte. Pour moi, je crois, que quelque préjugé favorable que vous ayez
            pour le Sexe, vous ne pouvez pas vous dispenser de le condamner du moins, à n’être plus
            appelé que le prétendu Sexe dévot : Et certainement il doit en être aussi satisfait, que
            le Huguenotisme fut content d’être nommé, la Religion Prétendue Réformée.</p>
          <p><pb n="153" xml:id="p153"/>Mais en cette affaire, il y a un point qui me tient bien au
            cœur : Et c’est que comme l’on a eu un grand zèle pour convertir ceux qui faisaient
            profession de la Religion Prétendue Réformée, on en eût autant pour la conversion du
            Sexe prétendu dévot. L’entreprise est grande ; qui sera l’Entrepreneur ? Ce ne sera pas
            moi assurément ; et je me contenterai de marquer ici les vues que le désir d’une
            réformation si nécessaire, m’a données.</p>
          <p>Premièrement, puisque la grâce de Jésus-Christ, laquelle suppléait abondamment à la
            rigueur des lois de Moïse pour conserver dans ce Sexe l’honnêteté des mœurs, est
            maintenant si violemment contredite, et combattue par une conduite libertine ; Je
            voudrais sans en revenir à toute la sévérité Judaïque contre les filles et les femmes,
              <pb n="154" xml:id="p154"/>que l’on fît trois ou quatre règlements bien appuyés de
            l’autorité Episcopale, et bien déclarés aux personnes intéressées. Et parce que les
            Ordonnances et Censures Ecclésiastiques n’ont jamais tant de force, que les Lois Civiles
            portées sous de certaines peines : J’approuverais fort l’expédient du P.S. qui proposa
            de faire passer en parti, une certaine amende au profit des pauvres. Il n’est pas le
            premier qui ait fait cette proposition, sur la pratique de la Religion : Car il y a
            longtemps que j’ai entendu un Prédicateur, bien faire valoir un excellent endroit de
            saint Jean Chrysostome, où ce saint Père dit avec beaucoup d’éloquence, que si César
            avait fait un Édit touchant la réconciliation extérieure des ennemis, la crainte d’une
            taxe, ferait ce que ne fait pas la crainte de l’Enfer ; et que <pb n="155" xml:id="p155"
            />César serait mieux obéi que Jésus Christ.</p>
          <p>Le second moyen que je propose, est une pieuse association de toutes les femmes et
            filles d’une vie chrétienne, mais exempte des affectations qui blessent les bienséances
            raisonnables du monde : Association toute semblable à celle dont parle un célèbre
            Espagnol, Louis Vivès<note resp="editor" place="bottom">Il s'agit de Juan Luis Vives
              (1492-1540), auteur d'ouvrages de réforme pégagogique, <hi rend="i">L'Institution de
                la femme chrétienne (De institutione feminae christianae)</hi>.</note>, homme d’un
            fort beau génie. Il dit que dans une ville d’Espagne extrêmement déreglée, une partie du
            Sexe, laquelle s’était préservée de cette corruption, ramena l’autre à la régularité de
            leurs devoirs : Et puis toutes ensemble conspirèrent si hautement contre ce qu’il y
            avait d’hommes libertins, qui n’étaient point reçus dans leurs sociétés, qu’en peu de
            temps on y vit refleurir l’ancienne honnêteté des mœurs, sans perdre <pb n="156"
              xml:id="p156"/>la douceur de la joie.</p>
          <p>Or je vous avoue, <hi rend="i">Agathon</hi>, qu’en ce temps où l’on aime fort à être
            Fondateur ou Fondatrice, ne fut-ce que d’une petite Communauté, j’aurais de la
            consolation pour la gloire de Dieu, de voir le Patriarcat de cette association bien
            établi. La complaisance respectueuse que les hommes ont pour le Sexe, non seulement par
            un instinct naturel, mais encore par un usage particulier à notre nation, me répondrait
            du succès, au moins à l’égard de toute l’honnêteté extérieure : Et quand elle serait une
            fois rétablie, le cœur se rappellerait insensiblement à l’amour, et aux lois exactes de
            la pudeur. A la vérité le point le plus difficile de toute l’entreprise, serait à mon
            sens, que ce qu’il reste de saint parmi le Sexe, fût assez fort pour <pb n="157"
              xml:id="p157"/>le bien guérir de la maladie mortelle dont il est frappé.</p>
          <p>J’ai pensé oublier le plus nécessaire de tous les moyens qu’on puisse employer à cette
            réformation ; parce que j’ai dessein de traiter une autre fois cette importante
            matière : C’est de donner aux filles une autre éducation qu’on n’a pas fait depuis
            quarante ans. On reconnaît déjà qu’on s’y est trompé ; on sent la nécessité de s’y
            prendre autrement ; et j’examinerai à loisir les règles que l’on peut s’y prescrire.</p>
          <p>Si ces réflexions et les autres qui ont précedé celles-ci, ont le malheur d’être
            inutiles ; je ne sache plus qu’une ressource, et cela me consolera de tout : C’est la
            prière que l’Église fera avec autant de ferveur que jamais, pour supplier la sainte
            Vierge, qu’elle daigne par son <pb n="158" xml:id="p158"/>intercession procurer toutes
            les grâces nécessaires à ce Sexe, dont elle est la gloire et l’exemple. <hi rend="i">Ora
              pro devoto fœmineo Sexu.</hi></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
