<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recit touchant la comédie</title>
             <author key="Anonyme">Anonyme</author>
        <editor key="Zanin, Enrica (1979-....)">Enrica Zanin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_recit-comedie_1607/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Anonyme</author>, 
          <title>Récit touchant la comédie, Jouée par les jésuites et leurs disciples en la ville de Lyon, au mois d’août de l’an 1607</title>, <pubPlace>[s.l.]</pubPlace>, <publisher>[s.n.]</publisher>, <date>1607</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1607"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center">RECIT TOUCHANT<lb/> LA COMEDIE<lb/>JOUEE PAR LES <lb/>JESUITES, ET LEURS<lb/>DISCIPLES, EN LA VILLE DE<lb/>Lyon, au mois d'aoust<lb/>de l'an 1607<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Ce texte, paru anonymement en 1607 (s.l.), a déclenché une petite polémique, provoquant la réponse d’un jésuite, André de Gaule (c’est probablement un pseudonyme), qui publie à Lyon la même année <hi rend="i">Conviction Véritable du récit fabuleux, divulgué touchant la Représentation exhibée en face de toute la ville de Lyon, au Collège de la Compagnie de Jésus, le 7. d’août, de la présente année 1607</hi>. Il a été réédité, avec la <hi rend="i">Conviction Véritable</hi> de Gaule, par Antoine Péricaud en 1837 (in <hi rend="i">Revue du Lyonnais, esquisses physiques, morales et littéraires</hi>, Lyon : L. Boitel, 1837, in-8º, p. 103-107) et ensuite par Ubaldo Floris en 2008 (in Ubaldo Floris, <hi rend="i">Teorici, teologici e istrioni : per e contro il teatro nella Francia del Cinque-Seicento</hi>, éd. Luisa Mulas, préface par Giancarlo Fasano, Roma : Bulzoni, 2008, p. 190-192). Il a fait l’objet d’une traduction en anglais  en 1607 (<hi rend="i">The Jesuites comedie. Acted at Lyons in France, the slaventh and eight dayes of August last past 1067</hi> [<hi rend="i">sic</hi>] …, London : imprinted by E. Allde and are to be sold by Arthur Johnson, 1607, 2 parties en 1 vol. in-4º).</note></p></div>
      <div>
        <p><pb n="2"/>Les jésuites nouvellement rétablis à Lyon<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Les jésuites, qui avaient étés bannis de France en 1594, furent autorisés à rentrer en France par Henri IV en 1603. Ils revinrent à Lyon le 19 septembre 1603 (pour plus de détails, voir François de Dainville, <hi rend="i">L’Education des jésuites (XVIe-XVIIe siècles)</hi>, éd. Marie-Madeleine Compère, Paris, Minuit, 1991. </note>, voulant donner du passetemps au peuple, et ménager<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Ménager = gérer ses biens ; ici : faire du profit.</note> par même moyen selon leur coutume, estimèrent qu’il fallait faire parler d’eux à bon escient, et qu’un spectacle simple et commun aurait trop peu de grâce. Pourtant<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] C’est pourquoi.</note> firent-ils le dessein d’une grande et superbe représentation<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Antoine Péricaud reporte que les jésuites de Lyon avaient coutume de terminer l’année scolaire par des exercices dramatiques, dont une <hi rend="i">Action</hi> composée par le professeur de rhétorique, qui étaient probablement, en 1607, le père Antoine Milieu. Le sujet de ces Actions était le plus souvent tiré de l’Ancien ou du Nouveau testament. La représentation avait lieu en plein air, dans la cour des classes (voir <hi rend="i">Récit touchant la comédie…</hi>, par Antoine Péricaud, éd. cit., p. 100-103).</note>, que nous appelons <hi rend="i">comédie.</hi> Aucuns diront que le mot est trop bas, à cause de ce qui fut représenté<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] L’objet de la représentation étant le Jugement dernier, qui relève du style élevé, le terme de comédie, qui définit une composition de style bas, pourrait paraître peu adapté. L’auteur joue, dans tout le passage, avec les clichés poétiques contemporains, pour dévaloriser les ambitions dramatiques des jésuites.  </note>: voire que la fin requiert qu’on lui donne le nom de <hi rend="i">tragédie.</hi> Car ils y introduisirent Dieu, les sauvés, les diables, les damnés, charpentèrent un paradis, un purgatoire, un enfer: et tout cela se tourna en luctueuse<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] du latin <hi rend="i">luctuosus</hi> : qui provoque des plaintes, des gémissements.</note> catastrophe<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] « Catastrophe » n’a, en 1607, qu’un sens poétique et désigne le dénouement de la tragédie (voir Richelet, 1680). </note>, comme je le dirai ci après. Mais toutes leurs inventions étant ridicules, en introduisant leurs disciples pour faire des idoles sur leurs échafauds<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Echafaud: ouvrage de charpenterie élevé en forme d’amphithéâtre pour y placer des spectateurs et pour le jeu des acteurs (voir Furetière 1690).</note>, ils se sont moqués d’eux mêmes, de leurs disciples et auditeurs. Combien aussi que la fin au regard de quelques-uns des joueurs soit lamentable, néanmoins, attendu le profit qu’y <pb n="3"/>ont fait les maîtres, et que tout cela s’est tourné en risée de la part du peuple, des joueurs, et des fatistes<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Fatiste = poète, auteur de comédies. </note> qui ont fait nouvelle moisson, je ne changerai point ce titre. Quelqu’un me disait qu’il fallait intituler ce discours <hi rend="i">La Drôlerie</hi><note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Drôlerie = bande de débauchés (1540) et action ou propos plaisant (1570).</note> <hi rend="i">des jésuites</hi> : d’autant qu’ils ont représenté l’enfer et les diables. Or le docteur Camerarius au. 13. ch. du 4. livre de ses <hi rend="i">Méditations historiques</hi>, vol. I. récite avoir entendu d’un personnage digne de foi qu’ès contrées plus avancées vers le septentrion les diables conversent privément<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Privément = Secrètement.</note> ès maisons, y servent, et sont appelés « drôles »<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] L’auteur fait référence aux <hi rend="i">Meditationes Historicae</hi> de Philipp Camerarius, dont le premier volume a paru en 1602, et qui a été traduit par Simon Goulart en 1603 : « Ces choses me sont venues en pensée oyant raconter à un personnage digne de foi les tyrannies du malin ès contrées plus avancées vers le Septentrion, où il tourmente les habitants par ses illusions et impostures, plus qu’il ne se fit onc. Il disait que les diables y conversent privément ès maisons, y servent, et sont appelés <hi rend="i">Drôles</hi> par ceux du pays : il pensent fort soigneusement les chevaux, et autre bétail, se montrent adroits et habiles à faire tout ce qu’on leur commande, sans faire mal ni dommage, ce disent les habitants, tellement que la conversation de ces Drôles est de grand profit et fort agréable à plusieurs maîtres », <hi rend="i">Les Méditations historiques</hi>, traduites du latin par Simon Goulart, vol. 1, Lyon, Antoine de Harsy, 1603 p. 302 (graphie modernisée).</note>. A ce compte on pourrait ainsi surnommer ceux qui ont été introduits par les jésuites en leur nouvelle drôlerie ou comédie. Toutefois sans débattre d’avantage du mot, et laissant arrière les divers motifs de ces « drôles » comédiens<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] « Drôle » signifie à l’époque «  un homme qui fait le beau » ainsi que « du Danois <hi rend="i">trole</hi>, un démon » (voir Ménage, art. « drôle », 1694). D’où le jeu équivoque « sur le mot » dont parle l’auteur. </note>, représentons quelques traits de leur jeu et de ce qui s’en ensuivit.</p>
        <p>La comédie en question fut un récit pour lequel prononcer furent introduits plusieurs jeunes hommes de diverses maisons de Lyon, au nombre de quatre-vingts ou cent, en divers équipages. Selon les personnages qu’ils représentèrent, <pb n="4"/>les pères et mères faisaient grande, ou moyenne, ou petite contribution<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] L’auteur insinue que les parents payaient les jésuites en fonction de l’importance du rôle joué par leur enfant. </note>. Il y avait un Dieu jésuitique, qui vraisemblablement paya plus que les autres, en après un Jésus-Christ à sa droite environné d’anges avec leurs trompettes sur le plus haut théâtre, qu’ils appelaient paradis. En un autre plus bas étaient d’un côté le pape et sa suite, les rois catholiques, et chrétiens : d’autre part les Turcs, le prêtre Jean<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Prêtre Jean = figure mythique, roi d’un hypothétique royaume chrétien en Orient. </note>, les mécréants et hérétiques. Au dessous était l’enfer, où se voyaient quelques diables et Lucifer leur maître, accoutrés selon le dessein des jésuites : la fin du jeu était de contrefaire un jugement dernier, puis le salut des uns, et la damnation des autres. Tous les théâtres dressés au collège des jésuites étaient environnés de divers échafauds pour les personnes de qualité, qui payèrent largement la vue de cette drôlerie. Comme aussi tous les frais d’icelle furent fournis par les pères et mères dont leurs enfants jouaient lors.</p>
        <p>Le premier jour du jeu, qui fut le septième d’août, fut employé principalement à loger le pape<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] La critique des jésuites et du pape manifeste les probables convictions calvinistes de l’auteur. </note> et ses adhérents au paradis de bois des jésuites, suivant la <pb n="5"/> sentence prononcée par leur nouveau Dieu. C’étaient les mécréants et hérétiques, qui furent réservés pour le lendemain. Auquel jour plusieurs pétards et autres nouvelles inventions de Salmonée<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Salmonée = dans la mythologie grecque, fils d’Eole et d’Enarété. Il voulut imiter le tonnerre de Zeus en lançant des torches et en produisant des étincelles et fut foudroyé par ce dernier (voir Virgile, <hi rend="i">Énéide</hi> VI, v. 585-595). </note> devaient contrefaire les tonnerres et éclairs, durant lesquels Lucifer et sa bande tireraient les damnés en leur enfer. Ainsi qu’ils commencèrent à lâcher leur premier pétard ou petit tonnerre jésuitique, le temps auparavant serein se brouille tout à coup, une nuée crève, une ravine d’eau s’épand et verse l’espace de deux heures durant sur les drôles du paradis et de l’enfer des loyolites<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Enfer des loyolites = des disciples d’Ignace de Loyola, c’est-à-dire des jésuites.</note>. Leur idole ou nouveau dieu quitte vitement son échafaud, suivi de sa cambrade<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Cambrade = compagnie. </note>, étonné, comme fut tout le reste des joueurs et des spectateurs, non seulement de la pluie du tout extraordinaire, mais aussi des vrais tonnerres d’en haut et de la foudre qui tomba sur une maison proche de celle des jésuites, où elle fit du ravage, dont plusieurs des joueurs fort effrayés depuis sont morts : et tient-on compte de neuf ou dix des principaux, au moins<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : et on dénombre (parmi les morts) neuf ou dix au moins des principaux acteurs.</note>. Aucuns disent beaucoup d’avantage. Entre autres, celui qui contrefaisait<pb n="6" xml:id="p6"/>Dieu, et celui qui jouait le personnage de Lucifer, tellement emportés de maladie pour s’être trop échauffés, que l’on a pu y remarquer le secret et redoutable jugement du Tout Puissant sur telles abominations et attentats exécrables contre celui qui domine au ciel et en la terre. Les théâtres abandonnés, les jésuites après l’orage passé rassurèrent leur contenance<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Reprirent une contenance assurée.</note>, et le lendemain achevèrent tellement quellement<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Tellement quellement = tant bien que mal. </note> leur drôlerie, puis enlevèrent tout l’équipage, et beaucoup de bagage des joueurs leur est resté pour s’en accommoder à la manière des bons ménagers<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] bons ménagers = qui gèrent bien leurs affaires (ici employé ironiquement). </note> qui font leur profit de tout.</p>
        <p>J’ajouterai ce mot, venant de quelqu’un digne de foi, pour déclaration de ce que j’ay touché en un mot. Le deuxième jour (dit-il) comme l’on eût mis le feu au premier pétard, voila l’air auparavant bien clair qui se va couvrir d’une nuée si épaisse, et une pluie si impétueuse survient, qu’on ne pouvait aller par les rues de Lyon. Outre plus les éclairs étaient si fréquents et les tonnerres si effroyables, que plusieurs pensaient que ce fût la fin du monde. Et je crois fermement (dit encore <pb n="7"/>ce personnage) que Dieu étant courroucé de telle impiété manifestait sa puissance. Entre trois tonnerres qu’il fit, il y en eut un si terrible, que la foudre chut sur une tour qui est au bord du Rhône, joignant<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Jouxtant.</note> le collège des jésuites. Céans y avait un homme qui fut blessé, et une femme tuée. La foudre rompit la cheminée par où elle entra, puis, sortie par même endroit, se jette sur un bateau chargé de bois, qu’elle fait couler au fond du Rhône. Ce sont ses mots.</p>
        <p>Les jésuites, composant leur contenance contre ces coups du ciel, achevèrent le lendemain, comme j’ai dit, et s’étudient à maintenir leur réputation. Quant à leurs disciples et sectateurs ils réputent à miracle que les jésuites et comédiens n’ont été foudroyés et abimés, et disent que c’est une marque visible de la perfection de ceste nouvelle secte. Ainsi quoi qu’il advienne, ils ne peuvent errer. Se moquer de Dieu devant les yeux de toute une ville, exposer en risée la sainte vérité, faire que les profanes et athées se jouent audacieusement de tout ce qu’on proposera de vie et de mort éternelle, renvoyant le tout aux théâtres des <pb n="8"/>jésuites : ce sera, si l’on croit ces drôles, un passetemps, un vain épouvantail, un jeu de trois jours, un spectacle remplissant les esprits mal assurés de vaines et détestables imaginations.</p>
        <p>Le vrai, tout-puissant, juste et miséricordieux Seigneur du ciel et de la terre veuille ouvrir les yeux aux disciples des jésuites, pour leur faire connaître de quel esprit leurs docteurs sont poussés: fortifie et confirme en la profession de sa sainte parole tous ceux qui l’aiment de conscience non feinte. Amen, fait ce 22. d’Août. 1607.</p>
        <p><hi rend="bold">FIN</hi></p>
        <lg>
          <l>L’infâme troupe en France condamnée,</l>
          <l>Et malgré France en France ramenée,</l>
          <l>Entreprenant Salmonée imiter,</l>
          <l>Dedans Lyon voulut Dieu dépiter,</l>
          <l>Contrefaisant son magnifique ouvrage:</l>
          <l>Mais le loyer de ce félon ouvrage,</l>
          <l>Fut, est, sera honte et destruction</l>
          <l>De Salmonée et de sa nation.</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>