<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De la Censure.</title>
                <author key="Bodin, Jean (1530-1596)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11999951/jean_bodin/">Jean Bodin</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/bodin_censure_1576</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean Bodin, <hi rend="i">Les Six Livres de la République de I. Bodin Angevin.
                        A Monseigneur du Faur, seigneur de Pibrac, Conseiller du Roy en son Conseil
                        privé</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Jacques Du
                        Puy</publisher>, <date>1576</date>, livre VI, « De la Censure », chapitre
                    premier, (p. 602-616), p. 611-613. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86268103"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1576"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontispiece">
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">Les<lb/> Six Livres<lb/> de la Repvbli-<lb/>que de I. Bo-</hi><lb/>din Angeuin.<lb/>
                    <hi rend="i"><hi rend="sc">A Monseigneur du Faur, sei-</hi><lb/>gneur de Pibrac, Conseiller du Roy en son Conseil
                        privé</hi><lb/><lb/> A PARIS<lb/> Chez Jacques Du
                    Puy, Libraire Iuré,<lb/>A la Samaritaine.<lb/>1576,<lb/>Auec Privilege du Roy.</p>
                
            </div>
            <div>
             <head>De la Censure<lb/>Chapitre I<lb/>[Extrait]</head>   
            </div>
            <div>
                <pb n="611" xml:id="p611"/>
                <head>Les comédies et farces pernicieuses à toute
                    République.</head>
                <p>Je tais aussi l'abus qui se commet en souffrant les Comiques, et Jongleurs,
                    qui est une autre peste de la République des plus pernicieuses qu'on saurait
                    imaginer : car il n'y a rien qui gâte plus les bonnes mœurs, et la
                    simplicité, et bonté naturelle d'un peuple, ce qui a d'autant plus d'effet,
                    et de puissance, que les paroles, les accents, les gestes, les mouvements,
                    et actions conduites avec tous les artifices qu'on peut imaginer, et d'un
                    sujet le plus ord, et le plus déshonnête qu'on peut choisir, laisse une
                    impression vive en l'âme de ceux qui tendent là tous leurs sens. brief on peut
                    dire, que le théâtre des joueurs, est un apprentissage de toute impudicité,
                    lubricité, <pb n="612" xml:id="p612"/>paillardise, ruse, finesse, méchanceté. Et non sans
                    cause disait Aristote<note n="8" place="margin" resp="author">lib. 7. ca. 15.
                        polit.</note>, qu'il faut bien garder les sujets d'aller aux jeux des
                    comiques : il eût encore mieux dit, qu'il faut raser les théâtres, et
                    fermer les portes de la ville aux joueurs : « <quote>quia<seg type="exquote">, dit
                        Sénèque,</seg> nihil tam moribus alienum, quam in spectaculo
                        desidere.</quote> » Si on dit que les Grecs, et Romains permettaient les
                    jeux : je réponds que c'était pour une superstition qu'ils avaient à
                    leurs Dieux. mais les plus sages les ont toujours blâmés. car combien que la
                    Tragédie a je ne sais quoi de plus Héroïque, et qui moins effémine les cœurs
                    des hommes, si est-ce toutesfois que Solon ayant vu jouer une tragédie de
                    Thespis, le trouva fort mauvais : de quoi s'excusant Thespis disait, que ce
                    n'était que jeu, Non, dit Solon, mais le jeu tourne en chose sérieuse,
                    beaucoup plus eût-il blâmé les comédies, qui étaient encore inconnues. et
                    maintenant on met toujours à la fin des tragédies, (comme une poison ès
                    viandes) la farce, ou comédie. Et quand ores<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] ores = maintenant.</note> les jeux seraient tolérables aux
                    peuples méridionaux, pour être d'un naturel plus pesant, et mélancolique,
                    et pour sa constance naturelle moins sujet à se changer, si est-ce que cela
                    doit être défendu aux peuples tirant plus vers le Septentrion, pour être de
                    leur naturel sanguins, légers, et volages, et qui ont presque toute la
                    force de leur âme en l'imagination du sens commun, et brutal. Mais il ne faut
                    pas espérer, que les jeux soient défendus, ou empêchés par les
                    magistrats : car ordinairement on voit, qu'ils sont les premiers aux jeux.
                    C'est la propre charge des censeurs graves, et sévères, qui auront la
                    discretion d'entretenir les honnêtes exercices de la gymnastique pour maintenir
                    la santé du corps : et de la musique pour ranger les appétits sous
                    l'obéissance de la raison. j'entends la musique<note n="9" place="margin" resp="author">« <quote>duabus
                        potissimum rebus civitates conservantur</quote> » « <quote>γυμναστικῇ καὶ μουσικῇ</quote> », ut ait Plato
                        in Timæo.</note>, qui signifie non seulement l'harmonie : ains<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] ainsi = ais.</note> encore
                    toutes sciences libérales, et honnêtes : et prendront garde
                    principalement, que la musique naturelle ne soit altérée, et corrompue comme
                    elle est à présent : puisqu'il n'y a rien qui coule plus doucement aux
                    affections intérieures de l'âme. Et pour le moins si on ne peut gagner ce point-là, que les chansons Ioniques, et Lydiennes, c'est-à-dire, le cinq et
                    septième ton, soient bannis de la République, et défendus à la jeunesse,
                    comme Platon, et Aristote disaient qu'il est nécessaire, pour moins<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] pour moins = pour le moins.</note> que la
                    musique Diatonique, qui est la plus naturelle, que la chromatique, et
                    Enharmonique, ne soit corrompue par la mélange<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Le mot est féminin à l'époque.</note> des autres : et que les
                    chansons dorienes ou du premier ton, qui est propre à la douceur, et gravité
                    bien séante, ne soient déguisées en plusieurs tons, et déchiquetées, en sorte,
                    que la plupart des musiciens en deviennent fols<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] fols = fous.</note>, et insensés : parce
                    qu'ils ne sauraient goûter une musique naturelle, non plus qu'un estomac
                    debifé<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] débiffer :  Gâter, mettre en désordre (Dictionnaire de l'Académie).</note>, et corrompu de friandises, ne peut <pb n="613" xml:id="p613"/>goûter une bonne et
                    solide viande. Or tout cela depend du devoir des Censeurs, attendu que les juges
                    et autres officiers n'y prendront jamais garde.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
