<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="boileau-losme_lettres-sur-comedie_1707.pdf" xml:lang="fr">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Lettre sur la comédie</title>
    <author key="Boileau-Despréaux, Nicolas (1636-1711)">Nicolas Boileau-Despréaux</author>
    <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>François Lecercle</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Clotilde Thouret</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2019"/>
    <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/boileau_lettres-sur-comedie_1707/</idno>
    <availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2019 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
    <author>Nicolas Boileau-Despréaux</author>, 
    <title>Lettre sur la comédie <hi rend="i">in</hi> Pierre-Nicolas Desmolets,Continuation des Mémoires de Litérature et d'Histoire, t. 7</title>, 
    <date>1707</date>
    <pubPlace>Paris</pubPlace>, 
    <publisher>Nyon fils</publisher>, 
    <biblScope>t. 7, 1e partie</biblScope>, 
<biblScope>p. 271-292</biblScope>.

</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1707"/>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
    <div type="frontispiece">
        <head rend="sc">[frontispice]</head>
        <p rend="center"> <hi rend="uc">Continuation<lb/> des<lb/> Mémoires<lb/> de Litérature<lb/> et d'Histoire</hi><lb/>Par le P. <hi rend="sc">Desmolets</hi><lb/><hi rend="i">Tome sept, partie premiere</hi><lb/><lb/>
            A PARIS<lb/>Chez <hi rend="sc">Nyon</hi> fils, Quai des Augustins,<lb/>près la rue Gille Cœur,<lb/>à l'Occasion.<lb/>M. DCC. XLIX.<lb/><hi rend="i">Avec Approbation et Privilege du Roy.</hi></p>
    </div>
<div type="article" >

    <pb n="271"/><head>Lettres sur la Comédie</head></div>
    <div type="letter">
<head>LETTRE<lb/><hi rend="i">de Monsieur</hi> <hi rend="sc">Despreaux</hi>.<lb/><hi rend="i">sur la Comédie</hi>.</head>
<p>Puisque vous vous détachez de l’intérêt du Ramoneur,<note place="margin" resp="author">
                        <p>On ne sait point l’anecdote de ce terme.</p>
                    </note> je ne vois pas, Monsieur, que vous ayez aucun sujet de vous plaindre de
                    moi, pour avoir écrit que je ne pouvais juger à la hâte d’ouvrages comme les
                    vôtres, et surtout à l’égard de la question que vous entamez sur la Tragédie et
                    sur la Comédie, que je vous ai avoué néanmoins que vous traitiez avec beaucoup
                    d’esprit. Car puisqu’il faut vous dire le vrai, autant que je peux me
                    ressouvenir de votre dernière pièce, vous prenez le change, et vous y confondez
                    la Comédienne avec la <pb n="272"/>Comédie, que dans mes raisonnements avec le
                    Père Massillon j’ai, comme vous savez, exactement séparées. Du reste, vous y
                    avancez une maxime qui n’est pas, ce me semble, soutenable ; c’est à savoir,
                    qu’une chose qui peut produire quelquefois de mauvais effets dans des esprits
                    vicieux, quoique non vicieuse d’elle-même, doit être absolument défendue,
                    quoiqu’elle puisse d’ailleurs servir au délassement et à l’instruction des
                    hommes. Si cela est, il ne sera plus permis de peindre dans les Eglises des
                    Vierge Marie, ni des Suzanne, ni des Madeleine agréables de visage ; puisqu’il
                    peut fort bien arriver que leur aspect excite la concupiscence d’un esprit
                    corrompu. La vertu convertit tout en bien, et le vice tout en mal. Si votre
                    maxime est reçue, il ne faudra plus non seulement voir représenter ni Comédie ni
                    Tragédie, mais il n’en faudra plus lire aucune ; il ne faudra plus lire ni
                    Terence, ni Sophocle, ni Homère, ni Virgile, ni Théocrite : et voilà ce que
                    demandait Julien l’Apostat, <pb n="273"/>et qui lui attira cette épouvantable
                    diffamation de la part des Pères de l’Eglise. Croyez-moi, Monsieur, attaquez nos
                    Tragédies et nos Comédies, puisqu’elles sont ordinairement fort vicieuses : mais
                    n’attaquez point la Tragédie et la Comédie en général, puisqu’elles sont
                    d’elles-mêmes indifférentes, comme le Sonnet et les Odes, et qu’elles ont
                    quelquefois rectifié l’homme plus que les meilleures Prédications : et pour vous
                    en donner un exemple admirable, je vous dirai qu’un très grand Prince,<note
                        place="margin" resp="author">
                        <p>Louis XIV.</p>
                    </note> qui avait dansé à plusieurs Ballets, ayant vu jouer le <hi rend="i"
                        >Britannicus</hi> de Monsieur Racine, où la fureur de Néron à monter sur le
                    Théâtre est si bien attaquée ; il ne dansa plus à aucun Ballet, non pas même au
                    temps du Carnaval. Il n’est pas concevable de combien de mauvaises choses la
                    Comédie a guéri les hommes capables d’être guéris ; car j’avoue qu’il y en a que
                    tout rend malades. Enfin, Monsieur, je vous soutiens, quoiqu’en dise le Père
                    Massillon, que le Poème dramatique est une Poésie <pb n="274"/>indifférente de
                    soi-même, et qui n’est mauvaise que par le mauvais usage qu’on en fait. Je
                    soutiens que l’amour exprimé chastement dans cette Poésie, non seulement
                    n’inspire point l’amour, mais peut beaucoup contribuer à guérir de l’amour les
                    esprits bien faits, pourvu qu’on n’y répande point d’images ni de sentiments
                    voluptueux. Que s’il y a quelqu’un qui ne laisse pas malgré cette précaution de
                    s’y corrompre, la faute vient de lui, et non pas de la Comédie. Du reste, je
                    vous abandonne le Comédien et la plupart de nos Poètes, et même Monsieur Racine
                    en plusieurs de ses Pièces. Enfin, Monsieur, souvenez-vous que l’amour d’Hérode
                    pour Marianne, dans Joseph, est peint avec tous les traits les plus sensibles de
                    la vérité ; cependant, qui est le fou qui a jamais pour cela défendu la lecture
                    de Joseph ? Je vous barbouille tout ce canevas de dissertation, afin de vous
                    montrer que ce n’est pas sans raison que j’ai trouvé à redire à votre
                    raisonnement. J’avoue cependant que <pb n="275"/>votre Satire est pleine de vers
                    bien tournés. Je suis, etc.</p>
<p>Si vous voulez répondre à mes objections, prenez la peine de le faire de bouche, parce
                    qu’autrement cela traînerait à l’infini ; mais surtout, trêve aux louanges, je
                    ne les mérite point, et n’en veux point, j’aime qu’on me lise, et non qu’on me
                    loue.</p></div>

<div>
<head><hi rend="i">Réponse à la Lettre de Monsieur</hi> <hi rend="sc">Despreaux</hi>.</head>
<p>Avant que d’entrer en lice avec vous sur ce raisonnement, je vous prie, Monsieur, de souffrir que
                    je fasse mes conditions. Regardez notre dispute comme le voyage des deux pots de
                    l’Apologue, où le faible doit naturellement succomber au plus fort. Je n’ai
                    garde de me jouer à mon Maître, je connais vos sentiments pour des sentiments
                    puisés dans le sanctuaire de la droite raison ; ils deviennent d’autant plus
                    forts, que vous les dépouillez de cette raison <pb n="276"/>sèche et épineuse,
                    qui fait qu’on se morfond souvent dans les peintures de la vérité : au lieu que
                    lorsqu’elle est maniée par une plume vive et animée comme la vôtre, elle fait un
                    progrès sur les cœurs, dont il n’est pas permis de se défendre. A présent que
                    nos qualités sont établies, souffrez qu’avec mon clinquant et mon oripeau je
                    tâche à soutenir tellement quellement la cause que j’ai embrassée. Comme avec un
                    adversaire aussi redoutable que vous l’êtes, il est bon de prendre ses
                    avantages, et de faire armes de tout au besoin ; je n’ai eu garde de détacher la
                    Comédie du Comédien, qui fait un de ses principaux dangers, comme vous en
                    convenez très équitablement. Mais on ne fait guère de Comédie qui n’ait pour but
                    la représentation, autrement ce serait l’idée de la Comédie qui ne se trouve
                    point : ainsi la pratique en est déjà selon vous très vicieuse. Venons au fond
                    de la question. Sur ce que vous dites qu’une chose qui peut produire quelquefois
                    de mauvais effets dans <pb n="277"/>des esprits vicieux, quoique non vicieuse
                    d’elle-même, ne doit point être défendue, quand surtout elle peut servir à
                    l’instruction et au délassement des hommes ; je réponds avec Saint Augustin,
                    (voilà un Antagoniste digne de vous ;) je réponds, dis-je, avec Saint Augustin,
                    que le fond de l’homme étant naturellement vicieux et corrompu, et les
                    meilleures choses par conséquent sujettes à être tournées en poison presque chez
                    tous les hommes, tout ce qui se présente à eux sous une image de volupté, même
                    la plus innocente, peut causer de terribles impressions sur les âmes, et les
                    cause même nécessairement. Or, vous ne sauriez me nier que le but de la Tragédie
                    ne soit d’attendrir finement le Lecteur ou le Spectateur, de saisir son sensible
                    par la fiction des choses funestes et tragiques, qu’il ne voudrait pas néanmoins
                    endurer. C’est précisément sa douleur qui fait sa joie dans ces spectacles
                    d’attendrissement ; mais comme la compassion qu’inspire la Tragédie, est
                    proprement une compassion <pb n="278"/>stérile, qui ne tend pas à secourir les
                    affligés, mais seulement à s’unir de cœur à leur affliction ; il s’ensuit qu’on
                    prend tout le mauvais de la Tragédie, et que le bon échappe faute d’objet sur
                    qui l’appliquer. L’acharnement des hommes au Théâtre, dit encore Saint Augustin,
                    est une maladie de leur esprit. Toutes ces fictions poétiques ne les touchent
                    qu’en tant qu’ils sont moins guéris de leurs passions. S’il était permis
                    d’enchérir sur ce fameux Père de l’Eglise, je dirais que la douleur honnête
                    qu’on prend dans les Tragédies, accoutume à une douleur vicieuse ; car Satan ne
                    perd jamais ses droits. On prêche aux hommes la vertu en pure perte : mais le
                    vice n’a pas besoin de Prédicateur, il est lui-même son Evangéliste, s’il m’est
                    permis de parler ainsi. Convenons donc que ces larmes qu’on donne à la Tragédie,
                    procédant de la source de l’amour naturel que nous avons les uns pour les
                    autres, elles peuvent devenir très vicieuses par leur funeste application ;
                    voilà le principe dans lequel <pb n="279"/>je me suis renfermé pour montrer le
                    danger de la Tragédie, et c’est sur ce principe que j’ai posé tous les
                    fondements de ma Satire. Or, Monsieur, puisqu’il est presque impossible de
                    traiter cette matière sans appeler le christianisme au secours, Dieu qui connaît
                    si bien la faiblesse des hommes, ne leur a pas dit pour rien, <hi rend="i">soyez
                        sur vos gardes, veillez et priez, pour ne point entrer en tentation</hi>,
                    imaginez-vous que l’ennemi est toujours aux portes ; ce qui est, ce me semble,
                    une manière d’avis au Lecteur ou au Spectateur, comme vous voudrez, des
                    Tragédies, dans lesquelles on se livre de gaieté de cœur à la représentation des
                    passions. Je regarde la Tragédie, comme le grand ressort du cœur humain. Vous
                    voulez qu’il y rectifie ses passions, qu’il y trouve le secret de les adoucir :
                    et moi je n’estime pas que le Théâtre ait plus de privilège que les Bourdaloue
                    et les Massillon. Ils conviennent ces hommes illustres que la manne délicieuse
                    de l’Evangile ne fructifie guère entre leurs <pb n="280"/>mains par
                    l’endurcissement de certains Auditeurs. Comment voulez-vous que les Empiriques
                    fassent ce que n’ont pu opérer les véritables Médecins ? Par ces Empiriques
                    j’entends les Corneille et les Racine, qui prêchent la vertu, si vous voulez,
                    mais une vertu de Théâtre, une vertu louche, et qui n’est point capable de
                    déraciner les défauts des hommes. A proprement parler, les Tragédies ne font que
                    chatouiller, c’est là leur métier ; au lieu que dans les plaies désespérées, il
                    faut enfoncer le fer et le feu, et c’est ce que font seuls les Ministres de
                    l’Evangile. Disons donc que la Tragédie est un mélange adroit de douleur et de
                    volupté, et qu’elle n’a pour but que de raffiner l’amour propre, ou l’amour
                    déréglé des Créatures. Cela paraît d’autant mieux, en ce que la Tragédie n’est
                    jamais si parfaite, que lorsqu’elle peut arracher des larmes véritables, ou
                    qu’elle renvoie le Spectateur comme tout engourdi des passions violentes qui
                    viennent de l’émouvoir. C’est à ce contre-coup délicat que <pb n="281"
                    />l’Auditeur se déclare pour le mérite du Poète ou de l’Acteur ; (car ils font
                    souvent bourse commune :) mais je ne veux, pour renforcer ma Thèse, que ces
                    larmes touchantes, que ces extases de douleur et de volupté. S. Augustin, que je
                    ne me lasse point de citer, les appelle tantôt l’impureté d’une folle
                    compassion, et tantôt une démangeaison d’amour propre, qui n’est pas fâché qu’on
                    lui égratigne la peau, pour ainsi parler ; parce que cette satisfaction
                    passagère lui cause une enflure pleine d’inflammation, d’où il sort du sang
                    corrompu et de la boue. Comment me soutiendrais-je avec vous, Monsieur, si je
                    n’avais l’adresse d’associer à ma querelle un des plus fameux Pères de
                    l’Eglise ? Il ne me fournit point de raison contre l’amour d’Hérode pour
                    Marianne : vous dites qu’il est peint dans Joseph avec tous les traits les plus
                    sensibles de la vérité, et que cependant il n’y a jamais eu d’homme assez fou
                    pour défendre la lecture de Joseph. Distinguons, Monsieur, <pb n="282"/>s’il
                    vous plaît, le caractère du Poète et de l’Historien. Vous qui savez si bien
                    réunir dans une même personne deux caractères si opposés, comment n’avez-vous
                    pas senti que Joseph rapporte cet amour vivement, mais simplement, pour ne pas
                    déroger à son caractère d’Historien ; au lieu que si Joseph avec tout l’artifice
                    que fournit cet art, où vous vous êtes rendu si célèbre ; s’il venait, dis-je,
                    avec toutes les richesses de la Poésie peindre les transports d’un mari
                    passionné pour sa femme, quoique cette maladie ne règne guère en France, je ne
                    doute pas qu’il n’y eût des maris assez sensibles pour s’attendrir à cette
                    chaste représentation : la question est de savoir si le fruit en reviendrait à
                    leurs épouses légitimes. Que voulez-vous, Monsieur, nos mœurs sont faites comme
                    cela, Joseph, et vous-même, avec votre belle Rhétorique, auriez bien de la peine
                    à remettre à la mode le véritable amour conjugal. Vous m’allez demander
                    peut-être qui l’a donc si fort ruiné : je ne crois pas que le <pb n="283"
                    />Docteur Molière y ait perdu ses soins ; il a par ses belles leçons mis les
                    maris sur un certain pied de commodité, qu’ils sont les premiers à faire les
                    honneurs de leurs femmes, quand elles-mêmes n’ont pas la charité de leur en
                    épargner le soin : voilà peut-être un des endroits où Molière a le mieux réussi,
                    et sur lequel sa morale a fait le plus de progrès ; car je crois que c’est sur
                    Molière que vous voulez faire tomber toutes ces belles œuvres que la Comédie a
                    faites. La France fait gloire de ne reconnaître que lui pour le modèle du
                    Comique, et cette gloire lui coûte assez cher pour s’en vanter. J’évite,
                    Monsieur, autant qu’il m’est possible de faire le Prédicateur dans une Lettre
                    qui prend toutefois assez la forme d’une Dissertation : sans cela, Monsieur, je
                    pourrais bien vous dire avec l’enthousiasme de M. Baillet, que Molière est un
                    des plus dangereux ennemis que le démon ait suscité aux bonnes mœurs ; que son
                    poison, tantôt subtil, tantôt grossier, s’insinue à la faveur de ses agréments,
                    et que <pb n="284"/>si les portes de l’Enfer pouvaient prévaloir contre la
                    morale du Christianisme, ce serait à Molière à qui l’on en aurait l’obligation.
                    N’allez pas tousser au moins, Monsieur, comme si je passais à mon second point :
                    je n’ai garde d’entreprendre sur le métier des Prédicateurs, quoique les
                    Satiriques, au moins de certains, se croient tout permis. Il paraît bien que
                    j’use de mon privilège, dès que j’ose vous soutenir, contre votre sentiment, que
                    le Poème Dramatique n’est pas une Poésie indifférente de soi-même, et qu’elle
                    est mauvaise, même indépendamment du mauvais usage qu’on en peut faire. Les
                    téméraires ne connaissent point de bornes. Monsieur, j’ose encore ne pas
                    convenir avec vous, que l’amour exprimé chastement dans cette Poésie, bien loin
                    d’inspirer de l’amour, contribue à guérir de l’amour, pourvu qu’on n’y répande
                    point d’images ni de sentiments voluptueux, et que si quelqu’un malgré cette
                    précaution ne laisse pas de s’y corrompre, la faute vient de ce quelqu’un, <pb
                        n="285"/>et non pas de la Comédie. J’aurais bien besoin de mon Saint
                    Augustin pour me tirer du piège que vous me tendez, les Saints sont d’une grande
                    ressource, quand on dispute avec un homme tel que vous. En tout cas, le Père
                    Massillon ne m’abandonne pas, puisqu’il est d’avis contraire au vôtre, à l’égard
                    du Poème Dramatique ; j’ose glisser mon sentiment à la faveur du sien. J’en
                    reviens toujours à mon principe, Monsieur, et ce principe est que tous les
                    hommes tenant plus ou moins à la concupiscence, (voilà un terrible mot à
                    prononcer dans une Lettre ; mais je vous dirai, comme Phèdre dit à sa nourrice,
                    à propos d’Hippolyte, c’est toi qui l’as nommé,) je vous dirai donc qu’attendu
                    le malheur de notre nature corrompue, nous sommes tous plus ou moins sensibles à
                    la vive peinture des passions, et que celle de l’amour étant la dernière
                    mourante chez les hommes, le moindre souffle d’amour vertueux ou corrompu, le
                    réveille dans tous les hommes, comme le moindre petit zéphyr est <pb n="286"
                    />capable d’agiter les feuilles ; que cela n’est point l’effet de la disposition
                    du cœur de quelque homme en particulier, que c’est la faute de la machine prise
                    dans toute son étendue. Du reste, Monsieur, je n’ai pas oublié que M. Arnaud fut
                    autrefois touché de vos raisons pour la justification de la Comédie prise en
                    elle-même, c’est-à-dire indépendamment des secours pernicieux de l’Acteur. Je me
                    souviens bien encore de vous avoir ouï soutenir que M. Nicole avait pris le
                    change sur la fureur de Camille, dans la Tragédie des Horaces : vous prétendez
                    que cette furieuse, en faisant toutes ses imprécations contre son frère et
                    contre son pays par le désespoir d’avoir perdu son amant, est capable de
                    dégoûter les filles dont la tendresse pourrait passer les bornes ordinaires, et
                    qu’elles se ménageront mieux sur une passion qui peut produire de si terribles
                    effets. Non, Monsieur, cette fureur a son beau dans l’esprit des Spectateurs,
                    qui la regardent comme l’émétique d’une âme sensible, et véritablement <pb
                        n="287"/>outrée de douleur. L’Auditeur s’unit d’affection et de sentiment à
                    cette pauvre forcenée ; on n’est point surpris de voir un amour accompagné de
                    fureur, cela entre dans sa définition. Avez-vous vu des Amants bien tranquilles
                    dans la situation la plus calme ? Est-ce qu’on peut apprivoiser les Lions ? et
                    l’amour est-il jamais autre chose que l’amour ? Or, si des Auteurs l’ont nommé
                    la fièvre chaude de la raison, l’étonnement doit cesser pour les délires qui
                    l’accompagnent. Si dans le <hi>Cinna</hi> Emilie était moins furieuse, Emilie
                    aurait moins d’approbateurs. Ariane même, que j’ai quelque scrupule de nommer
                    après le chef-d’œuvre du Théâtre, Ariane a bien accoutumé les Spectateurs aux
                    frénésies de l’amour jaloux : c’est pour vous dire qu’on se fait toujours bonne
                    composition sur ce qu’il y a de plus furieux dans un rôle tendre, et qu’on en
                    détache l’odieux pour n’en prendre que le sensible, comme je pense l’avoir
                    avancé dans ma Satire. Venons à ce que vous dites, que si <pb n="288"/>la
                    Comédie rectifiée et prise en elle-même, ne laisse pas d’être mauvaise, il faut
                    bannir des Eglises les peintures les plus innocentes, comme les Vierges
                    agréables de visage, les Suzanne et les Madelaine. Premièrement, Monsieur, vous
                    savez mieux que moi que la Peinture est la cadette de la Poésie, et par
                    conséquent qu’elle doit toucher moins sensiblement que son aînée ; et
                    d’ailleurs, quelle idée voulez-vous que réveillent, même dans l’âme d’un
                    débauché, des attitudes toutes modestes. Madelaine peinte dans une Eglise, offre
                    à la vérité des charmes, mais ce sont des charmes pénitents ; c’est un cruel
                    correctif pour des yeux lubriques que cette tête de mort qu’on peint toujours à
                    côté d’elle. Comment voulez-vous que l’imagination joue son jeu envers Suzanne
                    entourée de deux Vieillards ? J’avoue qu’un jeune homme qui l’observerait<note
                        resp="editor" place="bottom"> [NDE] Le texte a "obsèderait".</note> pourrait
                    changer la thèse, et rendre le Spectateur plus susceptible de passion. Mais
                    croyez-moi, Monsieur, une Madelaine contrite, et qui n’a <pb n="289"/>plus
                    d’autre miroir que la mort, et des Vierges, dont le seul aspect prêche
                    l’humilité, tout cela n’amorce point les libertins comme l’essor d’une Poésie
                    amoureuse, quelque chastement que vous la puissiez traiter. Je vous sais bon gré
                    de m’abandonner le Comédien et nos Poètes modernes, et même M. Racine en
                    plusieurs de ses Pièces. Lui-même est convenu avec moi, que sa Bérénice était
                    très dangereuse pour les mœurs. Mais prétendez-vous que je vous tienne grand
                    compte de votre abandon ; il est à mon avis plus sensé qu’il n’est généreux.
                    Vous jugiez bien, Monsieur, que dans une cause aussi importante que celle-ci, je
                    ne négligerais aucun de mes avantages : mais sur le ton dont je le prends,
                    dites-vous, il ne faudra plus non seulement voir représenter ni Comédie ni
                    Tragédie, il ne faudra pas même en lire aucune : il ne faudra plus lire ni
                    Térence, ni Sophocle, ni Homère, ni Virgile, ni Théocrite. Ecoutons là-dessus
                    Saint Augustin pour la dernière fois ; car <pb n="290"/>je ne saurais mieux
                    finir que par ce Père de l’Eglise. Il est le premier à convenir qu’Homère est
                    excellent dans ses inventions fabuleuses, et qu’il charme l’esprit par ses
                    agréables rêveries : mais il se déchaîne aussi contre le torrent de la coutume,
                    qui porte à lire des choses si chatouilleuses pour les bonnes mœurs ; jusques là
                    qu’il fait honneur au Christianisme qu’un Auteur nourri dans ces sciences
                    profanes, et dans la Religion du Paganisme, que Cicéron, en un mot, eût reproché
                    à Homère qu’il faisait des Dieux des hommes, et qu’il érigeait les hommes en
                    Dieux : au lieu, dit-il, qu’il aurait dû rendre les hommes semblables aux Dieux,
                    plutôt que d’abaisser la divinité à la condition des hommes. Térence et Virgile
                    n’en sont pas quittes à meilleur compte avec ce saint Docteur, qui plaint les
                    hommes de son siècle d’être réduits à puiser la pureté de leur langage dans ces
                    sources empoisonnées ; quoique d’ailleurs il convienne que les paroles sont en
                    elles-mêmes <pb n="291"/>comme des vases riches et précieux ; mais qu’on boit
                    souvent le vin corrompu dans ces coupes d’or. Vous avez trop de piété, Monsieur,
                    pour vouloir en dédire Saint Augustin : mais s’il m’était permis de me citer,
                    profane que je suis, après une autorité sacrée, j’oserais vous rappeler une
                    tirade de ma Satire, où j’ai fait voir qu’on ne va point à la Comédie pour se
                    rendre plus vertueux ; qu’on y va seulement dans la vue d’un délassement
                    agréable ; qu’au contraire notre orgueil se rend quelquefois plus fier par le
                    plaisir malin que nous sentons à détourner sur le prochain la peinture des vices
                    qui sont représentés dans les Comédies ; qu’enfin tout le fruit qu’on en retire,
                    c’est d’apprendre le secret d’être vicieux, sans passer pour ridicule. Mon zèle
                    m’a mené plus loin que je ne croyais, Monsieur, et votre patience aura plus à
                    souffrir que vos arguments d’un fatras de paroles qui se sont amassées
                    insensiblement sous ma plume. Comme nous cherchons tous deux la vérité, si <pb
                        n="292"/>le bon droit n’est pas de mon côté, j’aurai du moins la gloire
                    d’avoir fait quelques vains efforts contre le premier athlète de mon siècle en
                    satires et en raisonnements justes et solides. Regardez, Monsieur, mes
                    objections comme les doutes d’un homme, qui cherche à s’instruire, et qui sait
                    que vous aimez qu’on se défende, afin de vous faire mieux goûter le plaisir de
                    la victoire. Pour moi, je me tiens déjà à demi battu, quand je considère à quel
                    illustre ennemi j’ai à faire : mais au moins j’aurai toujours un avantage, qu’il
                    n’est pas en votre pouvoir de me contester ; c’est celui, Monsieur, d’être avec
                    plus de respect et de dévouement que personne, Votre très humble, et très
                    obéissant serviteur.</p>
<dateline>De Cosme, ce 2 Octobre 1797.</dateline>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
