<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’un théologien</title>
        <author key="Caffaro, Francesco (1650?-1720)"
          ref="https://data.bnf.fr/fr/12466648/francesco_caffaro/">Francesco Caffaro</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Goursolas</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/caffaro_lettre-theologien-illustre_1694/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2016
              Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de
              la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique
              protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
              est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon
              les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation
              Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution
              : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
              ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de
              la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté
              scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification :
              l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en
              intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de
              cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Francesco Caffaro, « Lettre d'un théologien », in <hi rend="i">Pièces de théâtre de Mr
            Boursault</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Jean Guinard</publisher>, 694,
            <biblScope>p. 1-62</biblScope>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="frontispiece">
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center">PIECES<lb/>DE THEATRE<lb/>DE M<hi rendition="sup">r</hi>
          BOURSAULT<lb/><lb/>[…]<lb/>Avec une Lettre d'un Théologien illustre<lb/> par sa qualité et
          son mérite, consulté par l'Au-<lb/>teur, pour savoir si la Comedie peut estre<lb/>
          permise, ou doit estre absolument deffenduë.<lb/><lb/>A PARIS, AU PALAIS<lb/>Chez <hi
            rend="sc">Jean Guignard</hi> à l'entrée<lb/> de la grand' Salle, à l'Image S. Jean<lb/>M
          DC XCIV<lb/><hi rend="sc">avec privilege du roy.</hi></p>
      </div>
      <div type="letter">
        <head>Lettre d'un théologien<note resp="editor" place="bottom">[NDE] : Nous avons incorporé
            avec le sigle [NDUL] les notes de Ch. Urbain et E. Levesque, <hi rend="i">L'Eglise et le
              théâtre</hi>, Paris, Grasset, 1930. <lb/>[NDUL] Dans l’édition de 1725, le titre est
            « Lettre d’un homme d'érudition et de mérite consulté… »</note></head>
        <pb n="1" xml:id="p1"/>
        <salute>Monsieur,</salute>
        <p>Je m’étais toujours défendu de vous donner par écrit mon sentiment sur la Comédie, et
          j’avais tâché d’éviter ce coup, en vous apportant pour excuse et la délicatesse de la
          matière, et le peu de capacité de celui qui la devait traiter ; mais je ne puis plus tenir
          contre l’obstination et l’importunité de vos prières (si jamais cependant un Ami tel que
          vous est capable d’importuner) et pour vous guérir de la crainte scrupuleuse où vous estes
          que votre conscience ne soit intéressée<note resp="editor" place="bottom">[NDUL]
            Intéressé, blessée, endommagée. De sorte que votre conscience n’y soit point intéressée,
            ni la paix altérée (Bossuet, <hi rend="i">Œuvres oratoires</hi>, édit. Urbain et
            Lévesque, t. VI, p.371 ; t. VII, p.192).</note> dans les Ouvrages de votre esprit, je
          passe aujourd’hui par dessus ces deux difficultés, voulant bien m’exposer en votre faveur
          à <pb n="2" xml:id="p2"/>ne pas répondre à la haute idée que vous avez conçue de mon peu de mérite, et
          m’engager pour vous tirer de peine, dans une des plus difficiles, mais des plus curieuses
          Questions qu’un Théologien puisse traiter. En effet, Monsieur, plus j’examine les Saints
          Pères, plus je lis les Théologiens, plus je consulte les Casuistes<note resp="author"
            place="margin"> Le Cardinal De turrecremata. Regnier de Pise. Jean Viguier. Le Cardinal
            Carjetan. Armilla. Tabienna. Medina. Sylvester. Comitolus. Megalius. Henriquez. Sanchez.
            Emmanuel Sa. Scartfella Bonadoa. Diana, etc.</note>, et moins je sais à quoi me
          déterminer : à peine ai-je trouvé quelque tempérament en faveur de la Comédie dans les
          Scolastiques, qui presque tous sont d’avis de lui faire grâce, que je me sens accablé par
          un torrent de Passages des Conciles et des Pères, qui depuis le premier jusqu’au dernier,
          ont tous fulminé contre les spectacles, et ont employé la ferveur de leur zèle et la
          vivacité de leur éloquence pour en donner une si grande horreur aux fidèles, que les
          consciences faibles et timorées ne veulent pas même qu’il soit permis d’en disputer, et
          traitent de pernicieux et de relâcher, les Docteurs qui ont l’indulgence de les tolérer.
          Si je m’abandonne à la rigueur avec les Pères de l’Eglise, et que j’invective contre la
          Comédie comme contre une des plus pernicieuses inventions du Démon, je ne puis lire nos
          Théologiens, ces grands hommes si distingués par leur piété et par leur doctrine, que je
            <pb n="3" xml:id="p3"/>ne me laisse adoucir par la droiture de leur raisonnement, et plus encore par
          la force de leur autorité. Vous m’avouerez, Monsieur, qu’on serait embarrassé à moins, et
          que ce n’est pas une petite affaire de décider une Question dont les sentiments sont si
          partagés : Car dites-moi, je vous prie, de quel côté se tourner ? Laisserons-nous là les
          Pères et les Conciles pour suivre le sentiment des Modernes ? Nous croirions, vous et moi,
          faire un crime, surtout après la décision d’un grand Pape, qui ne veut pas que dans la
          morale on se serve d’autres règles que de celles que nous ont laissé les Saints Pères<note
            resp="author" place="margin"><quote>« Sancterum Patrum etc. »,<bibl> Alexand.III. Epitre
                19, ad Upsal. Episc.</bibl><note place="bottom" resp="editor">[NDUL]
                  <bibl>Epist.479, dans Migne, t.CC, col.853-860.</bibl></note></quote></note>.
          Serons-nous obligés de dire que ce qu’il y a eu d’habiles Théologiens, plus recommandables
          encore par la sainteté de leurs mœurs que par l’éclat de leur science, ou se soient
          trompés eux-mêmes, ou ayant eu le dessein de nous tromper ? Cela serait bien violent : et
          quand saint Augustin nous a recommandé d’avoir de la vénération pour l’autorité de nos
            Pères<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Veneranda quide etc »<bibl>lib. III. contra Academic. cap. 20.</bibl></quote></note>, il n’a pas entendu que ce fut
          aux dépens de ceux qui les auraient suivis.</p>
        <p>Nous aurions bientôt décidé la Question, si l’Ecriture Sainte s’en expliquait de quelque
          manière que ce pût être : mais, comme a fort bien remarqué <pb n="4" xml:id="p4"/><note resp="author"
            place="margin">
            <quote>« Plane nusquam, etc. »<bibl>lib. I. <hi rend="i">De spectac.</hi> cap. 16.</bibl></quote></note>Tertullien, nous n’y
          trouvons nulle part, que, de même qu’elle défend, en termes exprès, d’adorer les Idoles,
          ou de commettre des homicides, des trahisons, et des adultères, elle commande aussi
          expressément de n’aller point au Cirque et au Théâtre, de ne point voir les combats des
          Gladiateurs, enfin de n’assister à aucun Spectacle. Lisez et relisez l’Ecriture, vous n’y
          trouverez point de précepte formel et particulier contre la Comédie. Les Pères assurent
          qu’on n’y peut pas assister, les Docteurs Scholastiques soutiennent le contraire. Tâchons
          donc de nous servir de cette Règle de saint Cyprien<note resp="author" place="margin">
            « Praeceptorum loco, etc. » lib.I , <hi rend="italic">de Spect</hi>. in princip.</note>,
          que la raison doit expliquer ce que l’Ecriture a voulu taire, et faisons nos efforts pour
          concilier les conclusions des Théologiens avec les décisions des Pères de l’Eglise.</p>
        <p>Mais parce que c’est quelque chose d’assez délicat, et que le point de la Question
          consiste à les bien accorder ensemble, je veux bien ne vous rien avancer de moi-même, et
          vous faire parler en ma place l’incomparable saint Thomas, lequel étant d’un côté un Père
          très religieux et un très saint Docteur de l’Eglise, et de l’autre l’Ange de l’Ecole, le
          Maître et le Chef de tous les Théologiens, me paraît tout-à-fait propre pour rassembler
          les sentiments <pb n="5" xml:id="p5"/>partagés des uns et des autres, et pour nous tracer le chemin
          que nous devons suivre sans avoir peur de nous égarer.</p>
        <p>Si j’avais à parler à quelque moins habile homme, ou bien à quelque faux dévot, qui pour
          se donner des airs de réforme, aurait la témérité de rejeter la doctrine de saint Thomas
          comme opposée à la Morale des Pères, et peu conforme en quelques endroits aux maximes les
          plus pures de la Religion ; je n’aurais pas de peine à lui fermer la bouche, et à lui
          apprendre à porter à la doctrine de ce saint Docteur toute la vénération qu’elle mérite,
          et que les Conciles, les Souverains Pontifes, et tous les grands hommes qui l’ont suivi
          n’ont pu lui refuser. Si vous trouvez jamais quelqu’un de ces Sages à la mode en votre
          chemin, vous n’avez qu’à leur faire lire ce qu’en ont dit les Souverains Pontifes, Urbain
          V, dans la Bulle qu’il donna à Montefalcone en 1370 pour la Translation des Reliques de ce
          grand Saint : Clément VIII, dans le bref In quo nos Pastoralis, expédié en 1603. Jean XXII
          dans la Bulle de sa Canonisation : le Bienheureux Pie V, dans la Bulle Mirabilis Deus, en
          1567, Paul V, dans une qu’il écrivit aux Napolitains en 1605. Tous ces Papes<note
            resp="author" place="margin">
            <quote>« Cum sacrum et venerabile corpus B. Thomæ de Aquine »<bibl>Cujus doctrinae, etc.
                Hic siquidem honor, etc. Idem, ibid.</bibl></quote>, etc. </note> qualifient la
          Doctrine de saint Thomas de <pb n="6" xml:id="p6"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Vix quispiam enarrare »<bibl>in notis ad Martyr., die 7 Mart.</bibl></quote>,
            etc. </note>célébre par tout le Monde, de glorieuse au nom Chrétien et d’avantageuse à
          l’Eglise. L’illustre Baronius, dont le témoignage est d’un si grand poids, dit qu’on ne
          peut expliquer combien au Concile de Trente la Doctrine de ce grand Docteur, reçut de
          louanges et d’acclamations de la part des Pères et des Théologiens qui y assistèrent ; et
          si vous en voulez davantage, je vous renvoie à Jean de saint Thomas et à Gonet,
          Théologiens célèbres de l’Ordre de saint Dominique, qui vous fourniront une infinité
          d’approbations pour autoriser la Doctrine de saint Thomas.</p>
        <p>Apres l’avoir ainsi supposée<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Supposer, poser en
            principe. Ces choses étant ainsi supposées, passons outre maintenant (Bossuet, ibid., t.
            I, p. 429 ; t. VII, p. 218).</note>, ou, pour mieux dire, solidement établie contre tous
          ceux qui la voudraient disputer<note resp="editor" place="bottom">[NDUL]
          contester.</note> ; lisez, je vous en prie, avec attention ce que ce grand Docteur
          enseigne de la Comédie, dans la Seconde partie de sa Somme<note resp="author"
            place="margin"> 2. quaest. 168.</note>, où il explique bien des choses que les personnes
          scrupuleuses devraient savoir pour assurer du repos à leur conscience. Il demande<note
            resp="author" place="margin"> article 2.</note> entre autres ce que l’on doit croire des
          jeux et des divertissements ; et il se répond lui-même que quand ils sont modérés, non
          seulement il n’y croit point de mal, mais encore qu’il y trouve quelque bien, et cette
          vertu qu’Aristote appelait Eutrapelie (c’est une vertu, comme vous savez, qui <pb n="7" xml:id="p7"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Volo tandem tibi parcas, etc. »<bibl>Aug. In 2 de Musica. At ista remissio animi, etc ubi sup.</bibl></quote></note>sait mettre
          un juste tempérament dans les plaisirs). La raison qu’il en apporte est, que l’homme
          fatigué par des actions sérieuses a besoin d’un agréable repos, qu’il ne trouve que dans
          les jeux ; et pour fortifier son sentiment, saint Thomas y joint celui de saint Augustin,
          dont il rapporte ces propres paroles : <quote>« Je veux enfin que vous vous ménagiez, car
            il est de l’homme sage de relâcher quelquefois son esprit trop appliqué à ses
            affaires »</quote>.</p>
        <p><quote>« Comment, <seg type="exquote">continue saint Thomas,</seg> comment se fait ce
            relâchement de l’esprit, si ce n’est par des paroles ou par des actions divertissantes ?
            Ce n’est donc point un mal ni rien d’indigne de l’homme Sage et Vertueux, de ne se point
            refuser des plaisirs innocents et honnêtes »</quote>. Ce saint Docteur veut même qu’il y
          ait quelque sorte de péché à ne point prendre de divertissement ; <quote>« Parce<seg
              type="exquote">, dit-il<note resp="author" place="margin"><quote>« Quia omne quod est,
                  etc. », <bibl>article 4.</bibl></quote></note></seg>, que tout ce qui est contre
            la raison est vicieux ; or il est contre la raison qu’un homme veuille être à charge aux
            autres, qu’il s’oppose à leurs innocents plaisirs, qu’il ne veuille jamais être de la
            partie, ni contribuer par ses paroles ou par ses actions à leur divertissement commun.
            C’est donc avec beaucoup de raison <seg type="exquote">que Sénèque dit à ce
            sujet</seg> : Comportez-vous dans les compagnies avec tant de sagesse <pb n="8" xml:id="p8"/>et de
            discrétion que personne ne vous trouve fâcheux, ou ne vous méprise comme un homme de
            rien qui ne saurait pas vivre, car c’est un vice d’être fâcheux à tout le monde, et l’on
            s’attire avec sujet le nom de sauvage et de grossier<note resp="editor" place="bottom"
              >[NDUL] Voici la pensée telle que l’a citée Saint Thomas : « Sic ie geras sapienter
              quod nullus te habeat tanquam asperum, nec contemnat quasi vilem. » (Lib. De quatuor
              virtulibus, cap. De Continentia, circa medium). Cet ouvrage aussi intitulé : Formula
              honestae vitae, a été faussement attribué à Sénèque. On le trouve dans la <hi
                rend="italic">Patrologie latine</hi> de Migne, t. LXXII, et il a pour auteur saint
              Martin de Dume, qui fut évêque de Braga et mourut en 580. (Ul. Chevalier, Répertoire
              des sources du moyen-âge ; B. Hauréau, Académie des Inscriptions, 16 nov.
              1888).</note>. »</quote></p>
        <p>De ces paroles de saint Thomas, il vous est aisé de juger, Monsieur, que sous le nom de
          jeux, il comprend aussi la Comédie, quand il dit : <quote>« Que ce relâchement de
            l’esprit, qui est une vertu, se fait par des paroles et par des actions
            divertissantes »</quote>. Qu’y a-t’il de plus propre et de plus particulier à la
          Comédie, qui ne consiste qu’en des paroles et en des actions risibles et ingénieuses qui
          font plaisir et qui délassent l’esprit ? Je ne pense pas qu’en tout autre divertissement
          on trouve unies ensemble et les paroles et les actions : mais écoutez encore un peu ce
          grand Docteur, il achèvera de vous convaincre par une objection qu’il se fait à lui-même,
          et vous verrez comme il y répond. L’objection est forte et délicate, et contient presque
          tout ce qu’on peut dire contre les Comédies et contre les autres Spectacles.</p>
        <p><quote>« Il semble<seg type="exquote">, dit saint Thomas<note resp="author"
                place="margin"><bibl>Hystriones in ludo, etc., article 3.</bibl></note></seg>, que
            les Comédiens passent les bornes du divertissement, eux qui ne destinent toute leur vie
            qu’à jouer. Si l’excès du divertissement <pb n="9" xml:id="p9"/>est donc un péché (comme on n’en
            peut douter) les Comédiens sont en état de péché, comme aussi tous ceux qui assistent à
            la Comédie pèchent, et ceux qui leur donnent quelque chose sont comme les fauteurs de
            leur péché, ce qui semble être faux ; car nous lisons dans la Vie des Pères qu’il fut un
            jour révélé à saint Paphnuce qu’il n’aurait pas dans l’autre vie un plus haut degré de
            gloire qu’un certain Comédien<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] <bibl>Vitae
                Patrum, lib. II, cap.XVI, et lib. VIII, cap. LXIII.</bibl></note>. »</quote></p>
        <p>Si l’objection que se fait saint Thomas est subtile, sa réponse n’a pas moins de
          délicatesse et de solidité. Vous en allez juger par ses propres paroles, auxquelles je me
          ferais un scrupule de rien changer, tant elles sont justes et expressives : je me
          contenterais de les pouvoir bien rendre, et de ne vous rien dérober de leur beauté.
            <quote>« Le divertissement<seg type="exquote">, répond cet excellent Docteur<note
                resp="author" place="margin"><quote>« Quod sicus dictum est, etc. »<bibl>Ibid.</bibl></quote></note></seg>, étant donc nécessaire pour la consolation de la vie
            humaine, on peut destiner à cette même fin certains emplois qui soient permis. Ainsi
            l’emploi des Comédiens établi pour donner aux hommes une recréation honnête, n’a rien,
            selon moi, qui mérité d’être défendu, et je ne les crois pas en état de péché, pourvu
            qu’ils n’usent de cette sorte de jeu qu’avec modération, c’est-à-dire qu’ils ne disent
              <pb n="10" xml:id="p10"/> ou ne fassent rien d’illicite ; qu’ils ne mêlent point, <seg
              type="exquote">comme on dit,</seg> le sacré au profane, et qu’ils ne jouent point en
            un temps défendu. Et quoique dans la vie (ce sont toujours les paroles de saint Thomas)
            ils n’aient point d’autre emploi à l’égard des autres hommes, ils en ont toutefois de
            fort sérieux à leur égard, et par apport à Dieu, comme quand ils le prient, quand ils
            règlent leurs passions, quand ils donnent l’aumône aux pauvres. De là, je conclus <seg
              type="exquote">(poursuit ce grand homme)</seg> que ceux qui les paient et qui les
            assistent avec modération ne pèchent point, et qu’ils font même une action de justice,
            puisque c’est leur donner la récompense de leur ministère : mais si quelqu’un dissipait
            tout son bien après eux, ou bien qu’il entretint des Comédiens qui jouassent d’une
            manière scandaleuse et illicite, je ne doute point qu’il ne péchaient comme s’il les
            entretenait dans le péché, et c’est dans ce sens que se vérifie cette parole du grand
            saint Augustin : Que donner son bien aux Comédiens, c’est moins une vertu qu’un
              vice. »<note resp="author" place="margin"><bibl>Aug. sud. Joan.</bibl><note
                resp="editor" place="bottom">[NDUL] <bibl>tract.100, circa med. [Migne, t.XXXV,
                  col.1891]</bibl></note>.</note></quote></p>
        <p>Eh bien, Monsieur, jusqu’ici ce sont les propres paroles de saint Thomas : peut-on mieux
          répondre qu’il le fait à cette grande Objection ? Et ne vous est-il pas <pb n="11" xml:id="p11"/>le
          plus aisé du monde de tirer trois consciences de toute sa Doctrine. La première, que sous
          le nom général de jeux et de divertissements il entend aussi la Comédie, et qu’il
          l’approuve en même temps, qu’il trouve de la vertu dans les premiers. La seconde, qu’il ne
          faut pas croire en état le péché les Comédiens qui passent toute leur vie sur le Théâtre,
          et moins par conséquent les Auteurs qui leur donnent des pièces à représenter, pourvu que
          les uns et les autres s’en acquittent avec modération et avec prudence, et qu’ils fassent
          d’ailleurs des actions sérieuses de piété et de dévotion. La troisième enfin, que non
          seulement il n’y a point de péché à les assister avec discrétion, mais encore que c’est
          une action de justice de leur donner, comme on y est obligé, la récompense de leur emploi
          et de leur travail. Ainsi vous voyez bien que l’Ange de l’Ecole, et après lui les
          Théologiens, admettent la Comédie, et que s’ils en condamnent quelque chose avec les
          Pères, ce n’en peut être que l’excès.</p>
        <p>Pour prouver que ce n’est que l’excès qu’il faut condamner dans tous les jeux et les
          plaisirs, et que les Saints Pères n’ont point eu d’autre intention en se déchaînant contre
          la Comédie, saint Thomas <pb n="12" xml:id="p12"/>explique ce qu’il entend par « Excès », et suppose
          comme un principe incontestable<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Quod in omni eo quod est dirigibile », <bibl>art.3. in
            corpore.</bibl></quote></note> : qu’en tout ce qui peul être réglé selon la raison, l’on
          doit appeler superflu ce qui passe cette règle, et défectueux ce qui ne l’égale pas.
            <quote>« Or est-il, <seg type="exquote">continue ce saint Docteur,</seg> que les paroles
            et les actions divertissantes peuvent être réglées par la raison : il s’y trouve donc de
            l’excès quand elles ne suivent plus cette règle et qu’elles sont outrées en elles-mêmes,
            ou défectueuses par les circonstances que l’on y doit apporter »</quote>. C’est sur ce
          principe que devons répondre aux autorités des Pères de l’Eglise, puisque, selon saint
          Thomas, ils n’invectivent que contre l’excès de la Comédie, et nous ne ferons rien en cela
          qu’à l’exemple de ce grand Docteur qui, selon sa coutume, appliquant à tous les Pères la
          réponse qu’il donne à un seul, répond de cette manière à S. Chrysostome. Cette bouche d’or
          de la Grèce avait dit<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Homil., VI in Matthieu,
            aliquant. Ante finem.</note> que ce n’est pas Dieu qui est l’Auteur des jeux, mais le
          Démon, et pour donner de la force à ce qu’il avait avancé, il avait apporté ce passage de
          l’Ecriture : <quote>« Le peuple s’assit pour manger et pour boire, et il se leva pour
              jouer<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] <bibl>Exode, XXXII,
            6.</bibl></note>. »</quote> Mais S. Thomas veut que ces paroles du grand Chrysostome
          s’entendent des jeux excessifs peu modérés, et <pb n="13" xml:id="p13"/><note resp="editor"
            place="bottom">[NDUL] Gregoire, <hi rend="italic">Moral</hi>., lib. XXXI, cap.
            XVII.</note>il ajoute que l’excès dans jeu tient d’une folle joie, appelée par S.
          Grégoire la fille de la gourmandise et du péché, et que c’est en sens qu’il est écrit :
            <quote>« Que le peuple s’assit pour manger et pour boire et qu’il se leva pour jouer. »
          </quote>C’est une réponse que nous devons donner à tout ce qu’on nous objecte des Saints
          Pères, avec d’autant plus de raison qu’à les examiner sans prévention et à peser toutes
          leurs paroles, il est aisé de voir que s’ils sont tant déchainés contre la Comédie, ça a
          été parce que de leur temps, l’excès en était criminel et immodéré, et que s’ils l’avaient
          trouvée, comme elle est aujourd’hui conforme aux bonnes mœurs et à la droite raison, ils
          ne l’auraient pas tant décriée, et auraient crû, comme saint Thomas, qu’il n’y avait point
          de mal à y assister, mais c’était quelque chose de si horrible et de si infâme que la
          Comédie, comme la jouait du temps de nos pères, qu’il n’y a personne à l’heure qu’il est,
          (je parle des gens du monde et de ceux encore qui sont les moins retenus) qui ne les
          condamna comme ont fait les Pères, et ce n’est pas une chose étonnante que ces saints
          Personnages aient employé toute la force de leur zèle contre la chose la plus scandaleuse
          qui fut dans l’Eglise. N’est-ce pas contre l’excès de <pb n="14" xml:id="p14"/><note resp="author"
            place="margin">
            <quote>« Hoc igitur modo, etc. » <bibl>lib. <hi rend="italic">De spectac</hi>.
                Cap.17.</bibl></quote></note>la Comédie, par exemple, que se récrie Tertullien,
          lorsqu’il dit : <quote>« N'allons point au Théâtre, qui est une assemblée particulière
            d’impudicité, où l’on n’approuve rien que ce que l’on improuve ailleurs ; de sorte que
            ce qu’on y trouve de plus beau est pour l’ordinaire ce qui est de plus vilain et de plus
            infâme, de ce qu’un Comédien, par exemple, y joue avec les gestes les plus honteux et
            les plus naturels ; de ce que des femmes oubliant la pudeur de leur sexe, osent faire
            sur un Théâtre, et à la vue de tout le monde, ce qu’elles auraient honte de commettre
            dans leurs maisons, où elles ne sont vues de personne ; de ce qu’on y voit un jeune
            homme s’y bien former, et souffrir en son corps toutes sortes d’abominations, dans
            l’espérance qu’à son tour il deviendra maître en cet art épouvantable. On y fait
            paraître jusqu’à des filles perdues, victimes infâmes de la débauche publique, d’autant
            plus misérables en cela qu’elles sont exposées sur le Théâtre à la vue des femmes qui
            ignorent le libertinage. Elles y sont le sujet de l’entretien des jeunes gens : l’on y
            apprend le lieu de leur prostitution : l’on y compte le gain qu’elles y font ; et l’on y
            fait leur éloge devant ceux qui ne devraient rien savoir de toutes ces choses. Je ne dis
            rien, <pb n="15" xml:id="p15"/><seg type="exquote">ajoute ce Père,</seg> de ce qui doit demeurer
            caché dans les ténèbres, de peur d’être coupable de ces crimes par le seul récit que
            j’en ferais. »</quote></p>
        <p>Que serait-ce donc que nous dirait Tertullien, s’il voulait révéler tous ces mystères
          d’iniquité qu’il renferme dans un éternel oubli, puisque ce qu’il nous en dit est si impie
          et si infâme ! Mais les autres Pères ne sont pas si retenus que lui, et ne font point de
          difficulté de découvrir tout ce qu’ils en savent. Ne croyez pas que j’ai envie de vous les
          rapporter tous : outre que j’aurais plutôt fait de vous citer toute la Bibliothèque des
            Pères<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Bibliothèque des Pères, nom que portaient
            plusieurs collections des ouvrages des Pères : Bilioteca veterum Patrum et antiquorum
            Scriptorum ecclesiasticorum, latine, par Margurin de La vigne, Paris, 1575, 8
            vol.in-folio, Appendix, sive tomus nonum, 1579, in-folio ; nouvelle édit., Paris, 1589,
            9 vol. in-folio ; Magna bibliothéca Patrum et scriptorum ecclesiasticorum, Paris, 1644,
            17 vol. in-folio ; Maxima bibliotéca veterum Patrum, Lyon, 1677, 27 vol. – Caffaro
            désigne l’une ou l’autre de ces collections, à moins qu’il ne parle en général des
            ouvrages des Pères.</note>, ces matières délicates traitées hardiment dans une langue
          qui souffre tout, ne pourraient se rendre dans la nôtre sans blesser les oreilles tant
          soit peu chastes, et je me contenterai de vous laisser à connaître ce qu’ils en ont dit de
          fort, par ce que je vous choisirai dans leurs écrits de plus faible.</p>
        <p>Salvien se défendait d’en rien dire, par la peine qu’il aurait eue d’en parler… <quote>«
            Qui pourrait traiter<seg type="exquote">, dit-il<note resp="author" place="margin">
                <quote>« Quid enim integro, etc. » <bibl>lib. 1. de gub. Dei.</bibl><note
                    resp="editor" place="bottom">[NDUL] <bibl>Migne, t. LIII,
                  col.III.</bibl></note></quote>
              </note></seg>, de ces représentations honteuses, de ces paroles deshonnêtes, de ces
            mouvements lascifs, et impudiques, dont on peut connaître l’énormité et le crime par la
            défense que ces choses imposent elles-mêmes de les rapporter ? »</quote></p>
        <p><pb n="16" xml:id="p16"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Hystrionum quoque, etc. »<bibl>lib. 1. cap. 22.</bibl></quote>
          </note>Lactance n’est pas si réservé : voici ce qu’il en dit de plus tolérable. <quote>«
            Ces mouvements pleins d’impudence que l’on voit dans la personne des Comédiens, quel
            autre effet produisent-ils que d’enseigner le mal à la jeunesse ? Leurs corps efféminés
            sous la démarche et sous l’habit de femme représentent les gestes les plus lascifs des
            plus dissolues. »</quote> Et plus bas : <quote>« Après la licence des paroles on en
            vient à celle des actions : on dépouille en plein Théâtre, à la prière du peuple, des
            femmes débauchées, etc. »</quote><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Pater verborum , etc. » <bibl>lib. 1. de ludis c. 20.</bibl></quote></note> »
          Jugez si le reste que dit ce Père peut être quelque chose de fort beau.</p>
        <p>Saint Cyprien<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Sed ut ad scaenae, etc. » <bibl>Cyprianus lib.I . <hi rend="italic">de
                  spectaculis</hi>. Delectatio nimis, etc. Idem. Epist.ad Donatum. Hieron. lib. I.
                advers. Jovinianum. Aug.2. <hi rend="italic">de civ. Dei</hi>. cap. 26. Chrys. hom.
                I.in Psalm. Idem ho. 6.in 26. Mathaei.</bibl></quote></note> qui a composé, Ex
          professo, un Livre des Spectacles, décrit bien au long toutes les infamies qui s’y
          pratiquaient. On peut lire aussi quelque chose de cette abominable coutume de paraître nu
          sur le Théâtre, dans les Œuvres de saint Chrysostome, de saint Jérôme, et de saint
          Augustin : le premier ne fait point de difficulté de comparer ceux qui de son temps
          allaient à la Comédie, de les comparer, dis-je, à David, prenant plaisir à regarder
          Bethsabée toute nue dans son bain, et de dire que le Théâtre est le rendez-vous de tous
          les crimes, que tout y est plein d’effronterie, d’abomination et d’impiété. Un Auteur plus
          moderne, nous <pb n="17" xml:id="p17"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Quae sacrae, etc. »</quote> Alexander ab Alexandro 166 dierum genit.</note>
          décrivant les spectacles des Anciens, et surtout leurs Bacchanales, fait des peintures si
          horribles de leurs infamies et de leurs prostitutions publiques, que je ne puis me
          résoudre à vous les rapporter. Imaginez-vous, Monsieur, si ce pouvait être de belles
          choses, puisque 1’Infâme Héliogabale en était l’Auteur. De peur que vous ne croyez que les
          Saints Pères exagèrent, et que la Comédie n’était pas autre dans ce temps-là qu’elle est
          aujourd’hui, mais que pour en détourner les Fidèles, les Prédicateurs de l’Evangile et les
          Auteurs Ecclésiastiques, la dépeignaient avec de si affreuses couleurs ; je veux bien que
          vous ne vous en rapportiez pas seulement à ceux-ci, mais que vous consultiez les Auteurs
          profanes. Valère Maxime<note resp="author" place="margin"> In <hi rend="italic"
              >Floralibus</hi>, lib.II [Valer. Max., lib.II, cap.X, 7].</note> ne vous sera
          peut-être pas suspect ; parlant toutefois de cet usage détestable qu’avaient les Romains
          d’exposer sur le Théâtre les corps nus des filles débauchées, et ceux des jeunes garçons,
          rapporte de M. P. Caton qu’assistant un jour à ces spectacles, et apprenant de Favonius
          son favori, que par le respect qu’on lui portait, le peuple avait honte de demander que
          les Comédiens parussent nus sur le Théâtre, ce grand homme se retira, pour ne pas empêcher
          par sa présence une chose qui <pb n="18" xml:id="p18"/><note resp="author" place="margin"> Epître
            97.</note>était passée en coutume. Sénèque rend le même témoignage à Caton, et le loué
          de n’avoir pas voulu voir nues ces femmes débauchées ; et je n’ose vous rapporter les
          paroles de Lampridius<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Lampridius, un des
            écrivains de l’Histoire auguste Héliogabale, V (Collection Nisard, t.XIX,
          p.437).</note>, parce qu’elles sont trop peu honnêtes, quand il dit que l’Empereur
          Heliogabale, qui dans une Pièce représentait Vénus, se fit voir tout nu sur le Théâtre
          avec une impudence extrême. Mais qu’ai-je affaire de vous rapporter des exemples tirés de
          l’Histoire Profane, à vous qui la savez à fond : c’est à vous que je m’en rapporte
          moi-même. N’est-il pas vrai, Monsieur, que ce qu’on lit des Spectacles des Anciens, est
          quelque chose d’épouvantable, tant pour le libertinage que pour l’impiété dont ils étaient
          partagés ? car ne vous imaginez pas qu’on n’y dit que des ordures. <quote>« On y
            blasphémait le Nom de Dieu, <seg type="exquote">dit saint Chrysostome,<note
                resp="author" place="margin"><quote>« Blasphemabatur praeterea, etc. » <bibl>homélie
                    6 ad c. 2. Matthieu.</bibl></quote>
              </note></seg> et lorsque les Comédiens avaient prononcé quelque blasphème, c’était
            alors que l’on y riait de tout son cœur. »</quote>. C’est ce qui obligea le troisième
          Concile de Carthage à condamner par ce Canon les Comédiens comme blasphémateurs : <quote>«
            Que les Laïques mêmes n’assistent point aux Spectacles, car il a toujours été défendu à
            tout Chrétien d’aller où il y a des blasphémateurs.<note resp="author" place="margin">
              <quote>« A spectaculo, etc. » <bibl>Canon 2.</bibl></quote></note>.  »</quote></p>
        <p><pb n="19" xml:id="p19"/>Après des choses si criminelles, qui pourrait ne pas condamner la Comédie,
          s’il est vrai qu’elle fût remplie de tant d’ordures et d’impiété ? Il n’est pas besoin
          d’être saint Père pour se déchainer là-contre, il suffit d’être Chrétien : je dis trop, il
          ne faut qu’avoir un peu d’honneur et de bon sens. Car, comme dit justement saint Cyprien,
            <quote>« comment un Chrétien, auquel il n’est pas même permis de penser aux vices,
            pourra-t-il souffrir des représentations impures, où après avoir perdu la pudeur on
            s’enhardit à commettre les plus grands crimes ? »</quote><note resp="author"
            place="margin">
            <quote>« Quid inter hac, etc. »<bibl>Cypr. lib. de spect.</bibl></quote></note> » Il n’est donc
          besoin que des lumières de la raison pour condamner de si grands excès. Aussi lisons-nous
          dans saint Chrysostome<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Barbari quidem ipsi, etc. »<bibl>homélie 8 ad cap. 11 Matthieu.</bibl></quote></note>, que
          « certains Barbares ayant entendu parler de ces jeux de Théâtre, et du plaisir que
          prenaient les Romains à les voir représenter, dirent ces paroles dignes des plus grands
          Philosophes (Il faut que les Romains, quand ils ont inventé ces sortes de voluptés, se
          soient gardés comme des personnes qui n’avaient ni femmes ni enfants) » et on loue
          Alcibiades, entr’autres choses, d’avoir fait jeter dans la Mer un Comédien trop libre,
          appelé Eupolis, pour avoir récité en sa présence des vers infâmes, ajoutant à ce châtiment
          ce beau mot qui perdrait de sa force s’il était rendu <pb n="20" xml:id="p20"/>en notre langue : Tu me
          in Scena sæpe mersisti, et ego te semel in mari<note resp="editor" place="bottom">[NDUL]
            Eupolis d’Athènes appartenait à la comédie ancienne, comme Cratinus et Arstophane. Notre
            auteur ne reproduit pas fidèlement le récit de la mort du poète, qui se lit dans
            plusieurs écrivains de l’antiquité et qui d’ailleurs, au témoignage de Cicéron (ad
            Atticum, lib.VI, 1), a été révoqué en doute par Eratosthène. Eupolis, dans une pièce
            intitulée ʙάππαι (<hi rend="i">Les Efféminés</hi>), ayant flétri les mœurs infâmes
            d’Alcibiade, celui-ci, pour se venger, l’aurait, au cours d’une traversée, précipité
            dans la mer, non sans accompagner ce châtiment d’un jeu de mots qu’on n’aperçoit plus
            dans la traduction :<lb/>ʙάπτεϚ μ ευ θυμέληστν, έλѽ σέ σε ϰύμαστ πόντον<lb/>ʙάπττҀѡν
            όλέσѡ ναμαστ πτϰροτέροτζ<lb/>(Voir les Comicorum Graecorum fragmenta, collection Didot,
            p.157 ; Notae selectae ad satyram II Juvenalis, à la suite de l’édition du satirique
            latin donnée par Henninius, Utrecht, 1685, in-4).</note>.</p>
        <p>Vous voyez bien, Monsieur, que tous ces passages des Pères, et mille que je ne vous
          rapporte pas contre Comédie, à force de trop prouver contre elle ne prouve rien contre
          celle d’aujourd’hui. Ce serait perdre temps que de faire comparaison de l’une à l’autre :
          Je vous prie seulement de remarquer que bien loin d’affaiblir la doctrine de saint Thomas,
          tout cela au contraire ne sert qu’à la confirmer ; car ce n’est que contre l’excès de la
          Comédie que s’arment les Saint Pères, au lieu que si de leurs temps ils l’avaient trouvée
          dénuée des malheureuses circonstances qui l’accompagnaient, ils auraient été du sentiment
          de saint Thomas, et s’ils ne l’avaient pas approuvée, du moins l’auraient-ils jugée
          indifférente.</p>
        <p>J’ai été bien aise de vous rapporter toutes ces choses avant que de vous découvrir
          précisément mon sentiment sur ce sujet ; et sur les principes incontestables que j’ai
          posés : je dis que, selon moi, les Comédies de leur nature, et prises en elles-mêmes
          indépendamment de toute circonstance, bonne ou mauvaise, doivent être mises au nombre des
          choses indifférentes. Vous ne vous attendez peut-être pas, <pb n="21" xml:id="p21"/>Monsieur, en lisant
          du premier abord cette proposition, que je vous la veuille prouver par l’autorité des
          Saints Pères : cependant à la bien examiner, c’est leur propre sentiment, et celui même de
          Tertullien et de saint Cyprien, qui sont les deux qui semblent s’être le plus déchainé
          contre la Comédie. Pour commencer par Tertullien : en même temps qu’il déteste l’horreur
          et l’infamie des Spectacles, il se fait cette objection. <quote>« Dieu<seg type="exquote"
              >, dit-il,</seg> a établi toutes choses et les a données aux hommes, et par conséquent
            elles sont toutes bonnes, comme le Cirque, les Lions, les Voix, etc. Quelles sont donc
            celles dont il n’est pas permis d’user ? »</quote>
          <note resp="author" place="margin">
            <quote>« Omnia sunt a Deo, etc. »<bibl>liber <hi rend="italic">De spectaculis</hi>,
            chapitre 10.</bibl></quote></note> Et ce grand homme répond : <quote>« qu’il est vrai que toutes choses
            ont été instituées de Dieu, mais qu’elles ont été corrompues par le Démon : Que le fer,
            par exemple, est autant l’ouvrage de Dieu que les herbes et que les Anges ; que
            toutefois Dieu n’a pas fait ces créatures pour servir à l’homicide, au poison et à la
            magie, quoi que les hommes les y emploient par leur malice : et que ce qui rend bien des
            choses mauvaises, qui de soi seraient indifférentes, c’est la corruption et non pas
            l’institution. »</quote> D’où appliquant ce raisonnement aux Spectacles et à la Comédie,
          il s’ensuit que considérée <pb n="22" xml:id="p22"/>en elle-même, elle n’est pas plus mauvaise que les
          Anges, les herbes et le fer, mais que c’est le Démon qui la change, l’altère et la gâte.
          Vous voyez que Tertullien a mis les Comédies parmi les actions indifférentes, et que ce
          n’est pas les condamner que d’en reprendre l’excès.</p>
        <p>Saint Cyprien<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Quod David, etc. »<bibl>lib. <hi rend="italic">De spectaculis</hi>.</bibl></quote></note>
          en parlant de David qui dansa devant l’Arche au son des flûtes, des tambours et des autres
          instruments, avoue que ce n’est point un mal de danser et de chanter ; mais il prétend que
          cela n’excuse point les Chrétiens qui assistent à des danses lascives, et à des chants
          impurs, qui font retentir les louanges des Idoles. D’où il vous est facile de juger que ce
          saint Docteur ne condamne pas absolument les Danses, les Chants, les Opéras et les
          Comédies, mais seulement les Spectacles qui représentaient les fables en la manière
          lascive des Grecs et des Romains, et qui se célébraient en l’honneur des Idoles. C’est
          aussi le sentiment de S. Bonaventure<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Dico quod Ludus, etc. »<bibl>in 4. Dist. 16. 1. 1. dub. 13.</bibl></quote></note>, qui dit
          formellement : <quote>« Que les Spectacles sont bons et permis s’ils sont accompagnés des
            précautions et des circonstances nécessaires. »</quote> Le Bienheureux Albert le Grand
          son Maître lui avait appris cette Doctrine : et les paroles que je lis à ce sujet dans
          saint Antonin Archevêque de Florence, <pb n="23" xml:id="p23"/>sont trop précises pour ne pas vous les
          rapporter : <quote>« La Profession de Comédien<seg type="exquote">, dit-il,</seg> parce
            qu’elle sert à la récréation de l’homme, qui est nécessaire pour sa vie, n’est pas
            défendue d’elle-même : de là vient qu’il n’est pas non plus défendu de vivre de cet
            art<note resp="author" place="margin"><bibl>Histrionatus Ars, etc. in 3. p. summ. it.
            8. cap. 4. seff. 12. scenicus ludus, etc. 2. p. sum. cap. 23. seff. 1.</bibl></note> »</quote>, etc. Et
          dans un autre endroit : <quote>« La Comédie est un mélange de paroles et d’actions
            agréables pour son divertissement ou pour celui d’autrui ; si l’on n’y mêle rien de
            déshonnête, ni d’injurieux à Dieu, ou de préjudiciable au prochain, ce jeu est un effet
            de la vertu d’Eutrapélie, car l’esprit qui est fatigué par des soins intérieurs, comme
            le corps l’est par les exercices du dehors, a autant besoin de repos que le corps en a
            de nourriture. Ce Repos se procure par ces sortes de paroles ou d’actions divertissantes
            que l’on appelle Jeux. »</quote> Se peut-il rien, Monsieur, de plus fort en faveur de la
          Comédie ? Cependant c’est un grand Saint qui parle : d’où vient donc qu’il ne se déchaîne
          pas tant que les plus anciens ? C’est que la Comédie<note resp="author" place="margin">
            Cette remarque est de moi, je ne la trouve pas méchante.</note> se corrige et se
          perfectionne tous les jours, et j’ai remarqué en lisant les Saints Pères, que plus ils
          s’approchaient de nous, plus ils s’adoucissaient à l’égard de la Comédie, parce
          qu’apparemment la Comédie se reformait, au lieu qu’aux siècles <pb n="24" xml:id="p24"/>éloignez, ils
          déclamaient avec plus de ferveur contre les abominations dont elle était accompagnée. Ce
          n’est pas pour cela que les derniers le cèdent en science et en sainteté aux premiers,
          c’est que la Comédie se change<note resp="author" place="margin"><hi rend="italic">
              Introd. ad vit. devot.</hi></note> : aussi voyons-nous qu’elle n’est pas défendue par
          le Saint de nos jours, le grand François de Sales<note resp="editor" place="bottom">[NDUL]
            « Je dis donc, Philothée, qu’encore qu’il soit loisible de jouer, danser, se parer, ouïr
            des honnêtes comédies, banqueter, si est-ce que d’avoir affection à cela, c’est chose
            contraire à la dévotion et extrêmement nuisible et périlleuse. » (<hi rend="italic"
              >Introduction à la vie dévote</hi>, I, 23).</note> Evêque de Genève, qui peut sans
          contredit servir de modèle à tous les Directeurs dans la conduite des ânes à la véritable
          dévotion : et Fontana de Ferrare<note resp="author" place="margin"> Instit.fol.45. <note
              place="bottom" resp="editor">[NDUL] Il s’agit ici de Jean Fontana, qui fut évêque de
              Ferrare en 1590, et mourut le 5 juillet 1611.</note></note> rapporte dans son
          Institution que l’illustre saint Charles Borromée permit les Comédies dans son Diocèse par
          une Ordonnance de 1583, à condition néanmoins qu’avant d’être représentées elles seraient
          revues et approuvées par son Grand Vicaire, de peur qu’il ne s’y glissa quelque chose de
          déshonnête. Ce pieux et savant Cardinal approuva donc les Comédies modestes, et ne
          condamna que les déshonnêtes et les impies, comme on le voit par le troisième Concile
          qu’il tint à Milan en 1572. Outre cette foule de témoignages qui sont en ma faveur, je
          puis encore former une forte preuve tirée des paroles et de la conduite des Saint Pères en
          général, et vous faire remarquer que ceux qui ont parlé si fortement contre les Comédies,
          ne <pb n="25" xml:id="p25"/>l’ont pas fait avec moins de force contre les jeux de Cartes, de Dés, etc.
          Ils ont crié contre les banquets et contre les festins, contre le luxe et contre les
          parures, contre les bâtiments superbes, contre magnificence des maisons, la richesse des
          ameublements, la rareté des peintures, etc. On en trouve des Homélies tout entières dans
          saint Chrysostome : on en voit un détail particulier dans le Pédagogue de saint Clément
            d’Alexandrie<note resp="author" place="margin"> Clément d’Alexandrie, <hi rend="italic"
              >Le peédagogue,</hi> livre 2 et 3.</note> : saint Augustin en parle fort au long dans
          la plupart de ses Ouvrages, et surtout dans la Lettre qu’il écrit à Possidonius<note
            resp="author" place="margin"> Ep. 73. ad Possid. Doctr. christ. I. 4c. 21. Hom. 6.i n
            Evangiles.</note> : saint Cyprien cité par le même saint Augustin, saint Grégoire, en un
          mot tous les Saints Pères ont vivement déclamé contre le luxe et contre la richesse des
          habits ; tantôt intimidant les Chrétiens par l’exemple du mauvais Riche, tantôt les
          menaçant des Anathèmes prononcés par saint Paul, et tantôt les excitant à suivre l’exemple
          du grand Jean Baptiste, qui par l’austérité de sa vie a mérité tant de louanges de la
          bouche même du Sauveur. On ne fait pas cependant tant les scrupuleux sur ce chapitre que
          sur celui de la Comédie, et l’on ne fait point de difficulté de s’habiller selon sa
          condition, et de vivre à son aise, pourvu qu’on le fasse avec une honnête modération : <pb n="26" xml:id="p26"/>pourquoi donc n’étendrons-nous pas cet adoucissement aux Spectacles, et ne
          dirons-nous pas que comme on applique les reproches des Docteurs de l’Eglise au luxe, à
          l’intempérance, à la dissipation des biens et non pas à leur usage innocent et modéré,
          l’on peut aussi interpréter leurs paroles des Comédies impies et déshonnêtes, et non pas
          de celles où l’on ne trouve rien que de conforme aux règles de la sagesse et de
          l’honnêteté ?</p>
        <p><quote>« Pour preuve que l’Ecriture Sainte ne condamne point les Jeux, les Danses et les
            Spectacles, pris en eux-mêmes et dépouillés des circonstances fâcheuses qui les peuvent
            faire condamner (ce sont les propres paroles du Bienheureux Albert le Grand). Ne
            lisons-nous pas dans l’Exode<note resp="author" place="margin"> <quote xml:lang="en"
                >« Sumpsit ergo, etc. »<bibl>in 4.dist.16 art. 43.</bibl></quote></note> que Marie<note
              resp="editor" place="bottom">[NDUL] <bibl>Exode, XV, 20.</bibl></note> sœur d’Aaron dansa au son
            des tambours, et qu’elle mérita même par cette action ? Le Roi Prophète ne dit-il pas
              que Benjamin était au milieu
            des jeunes filles qui jouaient du tambour ? Dieu ne promet-il pas aux Juifs par la
            bouche de Jérémie<note resp="author" place="margin"> Jérémie, 31, 13.</note> qu’après
            leur retour de la Chaldée, ils danseront et joueront des tambours ? Les danses et les
            plaisirs, conclut Albert le Grand, ne sont donc mauvais que par les circonstances
            criminelles qu’on y ajoute : et je n’obligerais pas un Pénitent à s’en <pb n="27" xml:id="p27"/>abstenir, puisque Dieu non seulement les permet, mais les promet lui-même. »<note resp="author" place="margin"> <bibl>Psaume 67, 28.</bibl></note></quote>
          En effet, ôtez l’excès qui se peut glisser dans la Comédie, je ne sais pas ce qu’il peut y
          avoir de mauvais. Car c’est un tableau où sont représentées des histoires ou des fables
          pour divertir, et plus souvent pour instruire les hommes en les divertissant et en les
          délassant de leurs occupations sérieuses. C’est un caractère que vous savez mieux attraper
          que personne ; et l’on ne peut nier que l’incomparable Esope que vous m’avez fait
          l’honneur de m’envoyer, ne soit d’une grande instruction pour la morale, et ne fasse, si
          je l’ose dire, beaucoup plus d’impression que n’en feraient les leçons les plus sérieuses.
          Je dois lui rendre cette justice, qu’il n’y a que des gens peu savants ou passionnés qui
          lui puissent refuser, qu’il est fait selon toutes les lois et la première institution de
          la véritable Comédie, qui ne fut inventée des Grecs qu’elle reconnaît pour ses
            Auteurs<note resp="author" place="margin"> Scalinger <hi rend="italic">de
            poetica</hi>.</note>, que pour reprendre librement les vices des plus grands Seigneurs
          et pour les en corriger. Je sais bien que comme elle était un peu trop hardie, les
          Athéniens eurent raison de lui ôter cette liberté et de l’empêcher de s’attaquer
          immédiatement à personne ; mais on lui permit de s’attacher <pb n="28" xml:id="p28"/>généralement à
          reprendre les mœurs, et ce n’a été que par un abus, dont les choses même les plus saintes
          ne sont pas exemptes, que depuis, au lieu de les reformer elle a pu contribuer à les
          corrompre. Je ne trouve donc rien que de fort bon dans le premier dessein de la Comédie,
          où l’on doit peindre le vice avec les plus noires, mais les plus vives couleurs, pour le
          faire craindre : où l’on doit mettre la vertu dans le plus beau jour, et l’élever par les
          plus grands Eloges pour la faire pratiquer. Qu’y a-t-il là-dedans que de conforme au
          sentiment de tous les fidèles et à l’usage de tous les pays et de Rome même ? où le
          Souverain Pontife assiste quelquefois en personne à des Comédies qui se représentent chez
          les Religieux les plus réguliers et les plus austères, ou dans des Collèges pour exercer
          la jeunesse et la délasser en même temps, après une année de fatigues dans l’étude
          sérieuse des belles Lettres.</p>
        <p>Jusqu’ici je ne vois rien de mauvais dans l’institution de la Comédie. Ah, disent ses
          ennemis, elle n’est que trop mauvaise, puisqu’elle est défendue. Jusqu’à présent je
          l’avoue, je croyais qu’on défendit les choses parce qu’elles étaient mauvaises, et non pas
          qu’elles fussent mauvaises <pb n="29" xml:id="p29"/>parce qu’elles étaient défendues. Mais il est bon
          de détruire entièrement cette raison, et pour en venir aisément à bout, voyons les
          autorités de l’Ecriture Sainte, qui semblent défendre la Comédie et semblables spectacles,
          et tâchons de les expliquer, non pas à nôtre fantaisie, mais par les paroles des plus
          grands Docteurs. Albert le Grand qui a recueilli tous ces Passages les expliquera
          lui-même. Le premier qu’il rapporte est de saint Paul, qui semble avoir réduit tous ces
          jeux à l’impudicité ; car l’Apôtre exhortant les hommes à fuir ce péché, dit ces
            paroles<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Sicut quidam, etc. »<bibl>Corinthiens, chapitre 10.</bibl></quote></note> : <quote>«
            Comme quelques-uns d’eux sont tombés dans l’impureté desquels il est écrit : Le peuple
            s’assit pour manger et pour boire, et ils se levèrent pour se jouer. »</quote> Le second
          est de l’Exode<note resp="author" place="margin"> <bibl>Exode, 32.</bibl></note>, où l’on voit que les
          danses furent premièrement inventées devant les Idoles, et l’on prouve par là qu’elles ont
          été instituées par l’idolâtrie pour exciter les hommes à l’impudicité. Le troisième est
          d’Isaïe, qui de la part de Dieu fait de grandes menaces contre ces sortes de jeux.
            <quote>« Parce que<seg type="exquote">, dit-il,</seg> les filles de Sion se
            sont élevées, et qu’elles ont marché avec mesure et cadence, etc. Le Seigneur rendra
            chauve la tête des filles de Sion, etc. »<note resp="author" place="margin"
                  ><quote>« Pro eo quod, etc. »<bibl>Isaïe, 3.</bibl></quote></note></quote> Et l’on prétend enfin que saint Paul a
          renfermé <pb n="30" xml:id="p30"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Abstinete vos etc. », <bibl>Thess.v, 22.</bibl></quote></note>les Spectacles dans ces
          célèbres paroles : <quote>« Abstenez-vous de la moindre chose qui ait l’apparence du
            mal. »</quote> Mais Albert le Grand répond à tous ces Passages que les danses, etc.,
            <quote>« qui, de soi ne sont pas mauvaises pouvaient le devenir par les malheureuses
            circonstances dont saint Paul entend parler : Qu'il est faux qu’on ne dansa toujours que
            devant les Idoles, et qu’on le faisait en d’autres occasions, témoin Marie sœur d’Aaron
            et de Moïse, dont nous venons de parler : Que Dieu, par la bouche de son Prophète ne
            reprend que les gestes infâmes dont les danses des Juifs étaient accompagnées : et que
            saint Paul enfin défend jusqu’à l’apparence du <hi rend="i">vrai</hi> mal, et non de ce
            qui ne le devient que par accident et par de mauvaises circonstances.  »</quote> Ces
          autorités de l’Ecriture, dont on fait tant de bruit, ne prouvent donc rien, selon Albert
          le Grand, contre les spectacles.</p>
        <p>Mais, me direz-vous, si les Comédies sont bonnes en elles-mêmes, pourquoi ceux qui la
          jouent sont-ils notés d’infamie par le Digeste de Justinien<note resp="author"
            place="margin"> Lib. III. Tit. De his qui notantur infamia.</note> ? Si ce n’était pas
          un crime de jouer la Comédie, on n’aurait pas traité les Comédiens d’infâmes. Mais
          souffrez que je vous demande à mon tour, s’il y a péché à un Soldat <pb n="31" xml:id="p31"/><note
            resp="author" place="margin">
            <quote>« Lege, qui ait Praetor ». <bibl>Lege, Genero. Ibid, § 5 et 1.8.</bibl></quote></note>qui
          craint les coups de s’enfuir du combat, ou bien si une jeune Veuve qui ne s’accommoderait
          pas du Célibat, ferait un péché mortel de passer en de secondes Noces avant l’année de son
          veuvage ? Cependant le même Digeste de Justinien met l’un et l’autre au nombre des
          personnes infâmes, et mille autres gens dont les actions ne sont point criminelles. C’est
          donc une assez faible conséquence que de prouver la méchanceté d’une action parce qu’elle
          est notée d’infamie. S’il était vrai que les Comédiens fussent infâmes pour monter sur le
          Théâtre et pour jouer la Comédie, je voudrais savoir en vertu de quoi les jeunes gens dans
          les Collèges, les personnes les plus sages, et quelquefois les plus qualifiées, les
          Princes mêmes et les Rois, les Prêtres et les Religieux, qui tous pour se divertir, et
          sans scandale, représentent des personnages dans des Comédies, ne sont point infâmes ; et
          que les Comédiens le sont, eux qui ne font pas autre chose ? Qu’on ne me dise point que
          c’est parce que les derniers jouent par intérêt, et pour en retirer du profit, au lieu que
          tous les autres ne le font que pour leur divertissement ; car cette raison fait pitié.
          S’il est vrai que l’action soit mauvaise en soi, qu’importe qu’elle se fasse avec <pb n="32" xml:id="p32"/><note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Pierre Balde, dit Ubaldus ou de
            Ubaldis, célèbre jurisconsulte italien du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, enseigna le
            droit de Pavie, où il mourrut en 1400. Il compta parmi ses élèves le pape Grégoire XI
            (P. Taisand, Vies des plus illustres jurisconsultes, Paris, 1737, in-4,
          p.48-50).</note>gain ou sans profit ? elle sera toujours mauvaise : une circonstance de
          plus, ou de moins, ne saurait rendre bonne une action essentiellement méchante ; et de
          même qu’un parjure, ou un calomniateur, notés d’infamie par la Loi que vous me citez,
          seront toujours infâmes, quelque circonstance dont vous les accompagniez, aussi la Comédie
          ne peut être représentée dans quelque occasion, ou pour quelque motif que ce soit, sans
          encourir la tache d’infamie, qui, selon vous, y est attachée. D’ailleurs pour entendre ce
          que veulent dire les Lois, il faut s’en rapporter aux Docteurs qui les ont expliquées.
          Voici ce que le fameux Balde dit sur celle dont il s’agit<note resp="author"
            place="margin">
            <quote>« Joculatores, etc. »<bibl>Lege II., ff. de his qui notantur infamia.</bibl></quote></note> :
            <quote>« Les Comédiens qui jouent d’une manière honnête, ou pour se divertir, ou pour
            délasser les autres, et qui ne font rien contre les bonnes mœurs, ne sont point réputés
            infâmes. »</quote> Vous voyez donc bien que selon ce Commentateur, l’infamie ne tombe
          que sur les Comédiens qui jouent d’infâmes Comédies, et non pas sur ceux qui n’en
          représentent que d’honnêtes.</p>
        <p>Comme le temps qui change fait tout changer avec lui, les gens équitables doivent
          regarder les choses dans le temps où elles sont. Il ne faudrait pas remonter bien haut
          pour voir que la plus infâme de toutes <pb n="33" xml:id="p33"/>les conditions était celle des
          Cabaretiers : ils n’étaient reçus ni en témoignage, ni même à intenter aucune Action pour
          le payement de ce qui leur était dû, tant on craignait de salir les Tribunaux en y parlant
          d’une profession si honteuse ; cependant ils ont aujourd’hui la qualité de Marchands de
          Vin, et travaillent à se faire incorporer parmi les Marchands que par distinction on
          appelle Honorables hommes, et dont on fait les Consuls et les Echevins, qui sont les
          premiers grades de la Bourgeoisie. Les Médecins mêmes, dont les enfants remplissent des
          places considérables dans l’Eglise, dans l’Epée et dans la Robe, n’ont-ils pas été chassés
          de Rome comme infâmes ? Et dans l’élévation où ils sont, reste-t-il le moindre vestige de
          leur infamie ? Pourquoi donc y en aura-t-il dans une Profession toute pleine d’esprit ; et
          qui est aujourd’hui, par les soins que tant d’habiles Gens se sont donnés, moins l’Ecole
          du Vice que celle de la Vertu ? La grande Raison, et, pour ainsi dire, l’unique qui a fait
          autrefois déclarer les Comédiens infâmes, était l’infamie qui régnait dans les Comédies
          qu’ils représentaient, et celle qu’ils y ajoutaient eux mêmes par la manière honteuse dont
          ils accompagnaient ces coupables représentations : <pb n="34" xml:id="p34"/>Maintenant que cette Raison
          est anéantie, il est indubitable que ses conséquences ne subsistent plus ; et s’il y en a
          quelques-unes à tirer, c’est, Monsieur, que la Comédie étant devenue toute honnête, ceux
          qui la représentent, et qui vivent honnêtement d’ailleurs, doivent sans difficulté être au
          nombre des honnêtes Gens. Ils y sont si bien que la Comédie ne fait point dégénérer la
          Noblesse, Floridor<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Josias de Soulas, sieur de
            Primefose, dit Floridor, était fils d’un ministre protestant qui s’était converti à la
            religion catholique après avoir été attaché à la maison de Catherine de Navarre,
            duchesse de Bar et sœur de Henri IV. Josias suivit d’abord le parti des armes, fut garde
            du corps de Louis XIII et enseigne au régiment de Rambures. Il entra ensuite au théâtre
            et fit partie de la troupe du Marais, puis passa à l’Hôtel de Bourgogne. Il épousa, par
            contrat du 2 février 1638, Marguerite Baloré, fille d’un maître tailleur d’habits. Ses
            enfants furent présentés au baptême par des personnes de haute naissance, et l’un d’eux
            fut prêtre habitué à Saint-Sauveur. Floridor quitta le théâtre peu de temps avant sa
            mort, qui survint le 14 août 1671. Le 10 septembre 1668, au temps où l’on recherchait
            les usurpateurs de noblesse, il avait obtenu du Conseil du Roi un délai d’un an Sour
            rapporter ses titres restés en Allemagne, d’où sa famille tait originaire. On en conclut
            que, s’il avait dérogé eu paraissant sur la scène, il n’y aurait pas eu lieu de lui
            accorder ce délai. (Le Mazurler, Galerie historique des acteurs du théâtre jrancois,
            Paris, 1810, 2 vol. in-8 ; Jal, Dictionnaire critique; Ëmife Campardon, Les Comédiens du
            Roi, Paris, 1879, in-8).</note>, dont j’ai ouï parler comme du plus grand Comédien que
          la France ait eu, étant né Gentilhomme, n’en fut point jugé indigne par la Profession dont
          il était : et dans la recherche que l’on fit de la fausse Noblesse, il fut reçu par le Roi
          et son Conseil à faire preuve de la vérité de la sienne, qui par droit héréditaire a passé
          à sa postérité. L’Académie de Musique<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] L’Académie
            royale de Musique (théâtre de l’Opéra.) fut fondée par lettres patentes enregistrées le
            28 juin 1667, et accordées à l’abbé Perrin. Il y était spécifié que les personnes
            appartenant à la noblesse pourraient monter sur cette nouvelle scène sans
            déroger.</note>, qu’il a plu à Sa Majesté d’établir pour diversifier les plaisirs de ses
          Sujets, n’a-t’elle pas le privilège de conserver la qualité de Nobles à ceux qui ont
          l’avantage de l’être ? Y a-t’il des prérogatives pour les uns qui ne soient pas pour les
          autres ; et si l’on met de la différence entre eux, tous les Siècles n’ont-ils pas décidé
          qu’elle doit être en faveur de la Comédie, puisque du consentement de toutes les Nations,
          la Poésie est la sœur ainée de la Musique ? C’est donc une erreur <pb n="35" xml:id="p35"/>aussi
          grossière que ridicule, de croire les Comédiens moins honnêtes gens que d’autres, supposé
          leur conduite aussi exempte de blâme que leur Profession.</p>
        <p>Des Docteurs, dites-vous, ou du moins qui se piquent de l’être, vous ont montré certains
          Rituels, qui défendent aux Confesseurs d’administrer les Sacrements aux Comédiens, ce
          qu’ils confirment par plusieurs Conciles. Je réponds à cela qu’il est constant que ces
          Rituels et les Canons de ces Conciles n’en veulent qu’aux Comédiens qui jouent des Pièces
          scandaleuses, ou qui ne les représentent pas assez honnêtement. Mais vous me ferez plaisir
          de prier ceux qui vous apportent ces sortes d’arguments, de vous dire la différence qu’ils
          mettent entre les autres Jeux et les Comédies, car pour les Rituels, les Canons, les
          Conciles, etc., il n’y en mettent aucune, défendant également toute sorte d’autres Jeux.
          Je ne finirais point si je voulais vous rapporter tout ce qu’ils en disent. J’aime mieux
          vous renvoyer aux Livres qui en parlent, et vous en citer les endroits. Le Concile des
            Apôtres<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Episcopus aut Presbyter, etc ». <bibl>Can. 42. apud grat. D. 35. cap.
            Episcopus.</bibl></quote></note>, par exemple, excommunie les fidèles, et suspend les Ecclésiastiques
          qui joueront aux Jeux de hasard. Celui d’Eliberis, celui de Constantinople ne se récrient
          pas moins contre <pb n="36" xml:id="p36"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Si quis fidelis, etc. »<bibl>Con. Eliberi. Can. 79. Trullau. Syn. Can. 50.
            Justin novell. Cod. Episc. et Cleric. lib. 17. In <hi rend="italic">Le
            Pédagogue</hi>.</bibl></quote></note>tous les Jeux que contre la Comédie : et j’ai remarqué dans le
          second tome des Conciles, que dans celui de Poitiers une Abbesse fut accusée par ses
          propres Religieuses pour avoir joué aux Dés dans son Monastère. Les Lois des Empereurs y
          sont formelles ; et l’on en trouve non seulement contre les Clercs qui jouent, mais encore
          contre ceux qui les regardent jouer, ou qui s’intéressent dans leur jeu. Saint Clément
          d’Alexandrie donnant des règles pour les mœurs en bannit entièrement les Jeux de hasard :
          saint Cyprien ne peut souffrir que la même main qui a l’honneur de servir aux Sacrés
            Mystères<note resp="author" place="margin"> Livre 3 chapitre 1.</note> se prostitue
          jusqu’à toucher des Cartes et des Dés : et l’on n’a qu’à feuilleter les Saints Pères et
          les Auteurs Ecclésiastiques, il n’y a guères de pages où l’on ne trouve quelque chose
          contre les Jeux. Cependant vos Docteurs qui font sonner si haut les Pères et les Conciles,
          n’en suivent pas si scrupuleusement les décisions contre les Jeux. Nous voyons que ce
          qu’il y a d’Abbés, de Prêtres, d’Evêques et d’Ecclésiastiques, ne font point de difficulté
          de jouer, et qu’ils prétendent que toutes ces Censures des Pères de l’Eglise se doivent
          entendre de l’excès du jeu, et non pas de celui qui est modéré, sans attache, et seulement
          pour passer un <pb n="37" xml:id="p37"/>peu le temps. Pourquoi donc ne pas dire la même chose de la
          Comédie, et refuser de justes adoucissements en sa faveur, puisqu’on en trouve si
          facilement à l’égard des autres Jeux ? D’ailleurs, quand on demande aux Evêques et aux
          Prélats ce qu’ils pensent de la Comédie, ils protestent que quand elle est honnête, et
          qu’il n’y a rien dedans qui blesse les mœurs et le Christianisme, ils ne prétendent point
          la censurer : et quand ils ne le diraient pas même, on peut le conjecturer de leur
          conduite, puisque dans les Diocèses où l’on se sert de ces Rituels rigoureux dont nous
          avons parlé, on ne laisse pas d’y jouer la Comédie, qui y est soufferte et peut-être
          approuvée. Si elle était mauvaise, pourrait-on la tolérer ? L’illustre et sage Prélat qui
          gouverne avec tant de succès ce grand Diocèse, et qui ne laisse rien échapper à ses soins
          et à son zèle, n’emploierait-il pas toute son autorité pour ôter cette pierre de scandale
          du milieu de son troupeau, s’il était vrai que la Comédie fut scandaleuse ? De la manière
          qu’on la joue à Paris, je n’y vois rien de criminel : Il est vrai que je n’en puis porter
          un jugement bien décisif, puisque je n’y suis jamais allé, et qu’étant Prêtre et devant
          l’exemple aux fidèles, je ferais autant de scrupule de <pb n="38" xml:id="p38"/>m’y trouver, que dans
          aucune autre assemblée de grand monde dont notre état nous doit éloigner : mais il y a
          trois moyens fort aisés de savoir ce qui s’y passe ; et je vous avoue que je me suis servi
          de tous les trois. Le premier est de s’en informer à des personnes de poids et de probité,
          lesquelles avec l’horreur qu’elles ont du péché, ne laissent pas d’assister à ces sortes
          de Spectacles. Le second moyen est encore plus sûr, c’est de juger par les Confessions des
          Fidèles du mauvais effet que produisent les Comédies dans leur cœur ; car il n’est point
          de plus grande accusation que celle qui vient de la bouche même du coupable. Le troisième
          enfin, est la lecture des Comédies, qui ne nous est pas défendue comme en pourrait être la
          représentation ; et je proteste que par aucun de ces Chefs, je n’ai pu trouver dans la
          Comédie la moindre apparence des excès que les Saints Pères y condamnaient avec tant de
          raison. Mille gens d’une éminente vertu et d’une conscience fort délicate, pour ne pas
          dire scrupuleuse, ont été obligés de m’avouer qu’à l’heure qu’il est, la Comédie est si
          épurée sur le Théâtre Français, qu’il n’y a rien que l’oreille la plus chaste ne put
          entendre. Tous les jours à la Cour, les Evêques, les Cardinaux et les <pb n="39" xml:id="p39"/>Nonces
          du Pape, ne font point de difficulté d’y assister ; et il n’y aurait pas moins d’impudence
          que de folie, de conclure que tous ces grands Prélats sont des Impies et des Libertins,
          puisqu’ils autorisent le crime par leur présence. C’est bien plutôt une marque que la
          Comédie est si pure et si régulière, qu’il ne peut y avoir de honte ni de scrupule à s’y
          trouver. J’ai fait encore quelquefois une réflexion qui me paraît assez judicieuse en
          jetant les yeux sur les Affiches qu’on lit au coin des rues, où l’on invite toutes sortes
          de personnes à venir à la Comédie et aux autres Spectacles qui se jouent avec Privilège du
          Roi, et par des troupes entretenues par Sa Majesté. Quoi, disais-je en moi- même, si l’on
          invitait les gens à quelque mauvaise action, à se trouver en des lieux infâmes, ou bien à
          manger de la viande les jours qui nous sont défendus, etc. Il est constant que les
          Magistrats, bien loin de permettre la publication de ces sortes d’Affiches, en puniraient
          sévèrement les Auteurs qui abuseraient de l’autorité d’un Roi très-Chrétien et
          très-Religieux, pour inviter les fidèles à commettre des crimes si énormes. Il faut donc,
          concluais-je aisément, que la Comédie ne soit pas si mauvaise, puisque les Magistrats ne
          la <pb n="40" xml:id="p40"/><note resp="author" place="margin"> Homélie 5.i n cap. 2.
          Matthieu.</note>défendent point, que les Prélats ne s’y opposent en aucune manière, et
          qu’elle se joue avec le Privilège d’un Prince qui gouverne ses Sujets avec tant de sagesse
          et de piété, qui n’a pas dédaigné d’y assister lui-même, et qui ne voudrait pas par sa
          présence autoriser un crime dont il serait plus coupable que les autres ; puisque, selon
          saint Chrysostome, celui-là ne pèche pas tant qui fait le mal, que celui qui lui commande
          de le faire, ou qui l’autorise par ses applaudissements. C’est une marque assurément que
          ni l’Eglise, ni la Cour, n’ont rien reconnu dans les Comédies, telles qu’on les représente
          aujourd’hui, qui puisse empêcher en conscience les Chrétiens d’y assister.</p>
        <p>A l’égard des Confessions, je n’ai jamais pu par leur moyen entrevoir cette prétendue
          malignité de la Comédie. Car si elle était la source de tant de crimes, il s’ensuivrait
          qu’il n’y aurait que les riches et ceux qui ont le moyen d’y aller qui fussent les plus
          grands pécheurs, et nous voyons cependant que cela était bien égal, et que les pauvres qui
          ne savent pas ce que c’est que la Comédie ne tombent pas moins dans les crimes de colère,
          de vengeance, d’impureté et d’ambition. J’aime donc mieux conclure avec plus de <pb n="41" xml:id="p41"/>vraisemblance que ces péchés sont des effets de la malice ou de la faiblesse humaine,
          qui de toutes sortes d’objets indifféremment prennent occasion de pécher.</p>
        <p>Quant à la lecture des Pièces que l’on imprime après qu’on les a jouées, je suis obligé
          d’avouer qu’il ne n’en est jamais tombé aucune sous les mains où j’ai trouvé rien
          d’indécent ni de déshonnête qui pût en quelque manière blesser le Christianisme ou la
          pureté des mœurs. Le plus grand mal qu’on y puisse trouver, c’est que la plupart des
          Sujets sont tirés de la Fable ; et encore quel mal est-ce là ? <quote>« Ce sont des Fables
            dont on peut tirer des moralités fort instructives capables d’inspirer aux hommes de
            l’amour pour la vertu et de l’horreur pour le vice.  »</quote> Ce sont les propres
          paroles un grand homme<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Nam de fabularum, etc. »<bibl>Pet. Bloesensis Ep.</bibl></quote></note>, qui soutient qu’il
          est permis de tirer des vérités du sein des Fables Païennes, et que ce n’est au plus que
          recevoir des armes de ses propres ennemis. Vous voyez par là qu’aucun des moyens que j’ai
          pu employer pour découvrir ce qu’il pouvait avoir de mauvais dans les Comédies, n’a servi
          qu’à me faire connaître, que de la manière qu’on les joue Paris elles sont sages,
          modestes, et bonnes en quelque manière.<lb/>Salvien de son temps, reprochait aux <pb n="42" xml:id="p42"/>Chrétiens qu’on ne pouvait se souvenir de ce qui se disait aux Comédies<note
            resp="author" place="margin">
            <quote>« Talia sunt quae, etc. »<bibl>lib. 6. de Provident.</bibl></quote></note>, que l’on ne tombât
          dans quelque péché d’impureté. Apparemment que ce saint homme n’en parlait pas par
          expérience, et qu’il n’allait pas aux Spectacles qu’il condamnait. Il faut donc qu’il se
          fut servi d’un des trois moyens dont nous venons de parler, et qu’il eut reconnu que ces
          sortes de Comédies faisaient une si grande impression sur ceux mêmes qui les lisaient,
          qu’elles causaient toujours en eux quelque désordre. Or est-il qu’en lisant les Comédies
          d’aujourd’hui, nous ne nous sentons excités à rien de contraire à la pudeur, qu’elles ne
          sont propres qu’à faire rire, et incapables de laisser dans l’esprit de ces idées
          fâcheuses dont Salvien ne pouvait se débarrasser. Il faut donc conclure que la Comédie ne
          contient rien qu’on ne puisse réciter, ou lire, sans s’exposer à tomber dans aucun
          péché.</p>
        <p>Mais permettez-moi, Monsieur, de passer les bornes d’une simple Lettre, et pour ne rien
          laisser d’irrésolu dans la Question dont il s’agit, d’examiner les précautions avec
          lesquelles les Docteurs permettent que l’on aille à la Comédie. Saint Thomas<note
            resp="author" place="margin"> Ubi sup. artic. 2. in corpora </note>, saint Bonaventure,
          saint Antonin, et avant eux tous, Albert le Grand <pb n="43" xml:id="p43"/><note resp="author"
            place="margin">
            <quote>« Unum genus jocandi est illiberale, petulans flagitiosum
            obscanum. »</quote></note>avait dit que dans les Jeux il faut prendre garde à trois
          choses : La première et 1a principale est, que l’on ne cherche pas le plaisir dans des
          paroles, ou dans des actions déshonnêtes, comme on faisait du temps des Anciens ; Coutume
          malheureuse que Cicéron déplorait par ces paroles : <quote>« Il y a une manière de se
            jouer basse, insolente, criminelle et honteuse. »</quote> La seconde chose à laquelle il
          faut prendre garde, dit le Docteur Angélique, est, qu’en voulant donner quelque relâche à
          l’esprit, on ne perde entièrement la gravité de l’âme, ce qui faisait dire à saint
            Ambroise<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Caveamus ne dum relaxare animum volumus solvamus omnem harmonis quasi concentum
              quemdam honorum operum. »</quote></note> : <quote>« Prenons garde qu’en voulant un peu
            relâcher notre esprit, nous ne perdions l’harmonie de notre âme, où les vertus forment
            un agréable concert. »</quote> Et la troisième condition que l’on demande dans nos Jeux
          aussi bien que dans toutes les actions de la vie, est qu’ils conviennent à la personne, au
          temps, au lieu, et qu’ils soient réglés par toutes les autres circonstances qui les
          peuvent rendre honnêtes. Il m’est fort aisé de vous faire voir qu’aucune de ces conditions
          ne manque à la Comédie, telle qu’elle est aujourd’hui ; après quoi, vous devez conclure
          qu’elle est bonne et entièrement permise.</p>
        <p>Après tout ce que je viens d’avoir l’honneur de vous dire de l’approbation qu’on <pb n="44" xml:id="p44"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Qua nos fugere, etc ». <bibl>Homélie 6 in cap.2 Matthieu.</bibl></quote></note>donne aux
          Comédies, vous ne pouvez pas douter qu’elles ne soient châtiées et exemptes de toute
          action ou parole déshonnête. Vous m’avez dit vingt fois vous-même, que les Comédiens
          étaient fort circonspects sur cette matière, et qu’ils ne voulaient pas souffrir, quand
          ils acceptaient une Pièce qu’il y eut rien d’indécent ou de libre, pas même une équivoque,
          ni la moindre parole sous laquelle on put cacher du poison ; comme de fait on n’en trouve
          point dans les Comédies qu’on imprime, ce qui prouve de soi que cette première condition
          se garde exactement dans nos Comédies, où l’on ne se sert point de ces paroles déshonnêtes
          ou impies, que l’Apôtre saint Paul, et après lui saint Chrysostome, nous ordonne de fuir,
          lorsqu’il nous exhorte, <quote>« de dire ni écouter avec plaisir ces sortes de paroles
            folles et impudentes, qui bien loin de nous devoir exciter à rire, ont de quoi nous
            obliger à pleurer »</quote>.</p>
        <p>Il y a des Lois terribles dans ce Royaume contre les blasphèmes : on leur perce la
          langue ; on les condamne même au feu : Entretiendrait-on les Comédiens, et leur
          donnerait-on des Privilèges s’ils étaient Blasphémateurs, Libertins ou Impies ?</p>
        <p><pb n="45" xml:id="p45"/>Nous avouons, disent nos Réformateurs, qu’ils n’osent ouvertement rien dire
          d’impie, ni faire sur la Scène les infamies qui s’y commettaient autrefois ; mais il reste
          toujours quelque chose de cette première corruption déguisée sous de plus beaux noms.
          Joue-t-on aujourd’hui une Pièce où il n’y ait quelque intrigue d’amour ? où les passions
          ne soient dans tout leur éclat ? Et où l’on ne parle d’ambition, de jalousie, de vengeance
          et de haine ? Ecole dangereuse pour la jeunesse, qui s’accoutume avec autant de plaisir à
          laisser croitre dans son cœur de véritables passions, qu’à en voir représenter de feintes
          sur le Théâtre ! Le premier devoir d’un Chrétien, ou plutôt, tout le Chrétien lui-même
          doit s’appliquer à réprimer ses passions, et non pas s’exposer à les faire naître : et par
          une fuite nécessaire il n’est rien de plus pernicieux que ce qui est capable de les
          exciter.</p>
        <p>Belles paroles pour un Orateur austère, mais peu solides pour un équitable Théologien !
          Quelle différence n’y a-t-il point d’une action et d’une parole qui peuvent par hasard
          exciter les passions, ou bien qui les excitent en effet ?</p>
        <p>Les dernières sont absolument défendues et criminelles ; et quoi qu’il puisse <pb n="46" xml:id="p46"/>arriver que quelqu’un n’en soit point ému, on est obligé cependant (malgré ce que disent
          certains Théologiens) de les éviter, sous peine de péché mortel, parce que ce n’est que
          par accident qu’elles ne produisent point leur effet, leur nature étant toujours d’avoir
          des suites très mauvaises et très pernicieuses. Mais pour les premières, pour ces actions
          et ces paroles qui peuvent par hasard exciter les passions, il n’y aurait rien de plus
          outré et de plus injuste que de les condamner. Et comment le pourrait-on faire à moins que
          de fuir dans les déserts pour les éviter ? On ne peut faire un pas, lire un Livre, entrer
          dans une Eglise, enfin vivre dans le monde, sans rencontrer mille choses capables
          d’exciter les passions. Faut-il que parce qu’une femme est belle, elle n’aille jamais à
          l’Eglise, de peur d’y exciter la passion d’un Libertin ? Que les Grands de la Cour et les
          Magistrats quittent un éclat qui leur est de bienséance et peut-être de nécessité, de peur
          de faire naître de l’ambition ou du désir pour les richesses ? Qu’on ne porte jamais
          d’épée, de peur qu’il ne se commette un homicide ? Cela serait ridicule : et bien que par
          malheur il arrive un scandale, et qu’on en prenne occasion de pécher, c’est un scandale
          passif et non pas un scandale <pb n="47" xml:id="p47"/>actif, (pardonnez-moi ces termes de l’Ecole)
          c’est une occasion prise et non pas une occasion donnée, qui est la seule qu’on ordonne
          d’éviter ; car pour l’autre il est impossible de s’y opposer, et quelquefois même de la
          prévoir. Telles sont les paroles de passions dont on se sert dans la Comédie : leur nature
          n’étant pas de les exciter, malheur à celui qui s’en sert pour un si mauvais usage.</p>
        <p>Toutes les Histoires (sans excepter même l’Histoire Sainte) ne se servent-elles pas de
          paroles qui expriment les passions, et qui rapportent des actions éclatantes dont elles
          ont été la cause. Sera-ce un crime de lire l’Histoire, parce qu’on y peut trouver une
          occasion de tomber ? en aucune manière ; à moins que ce ne fût une Histoire scandaleuse,
          impie, libertine, qui immanquablement remue les passions ; et pour lors ce n’est plus une
          occasion prise, elle est donnée ; de même que je n’aurais pas permis, avec les Saints
          Pères, d’assister aux Comédies de leur temps, parce qu’elles étaient si scandaleuses,
          qu’elles produisaient toujours de mauvais effets, et qu’on ne pouvait même s’en souvenir
          sans ressentir quelque désordre. Ce n’est pas de ce dernier caractère que sont nos
          Comédies ; car bien que l’on y parle d’amour, de <pb n="48" xml:id="p48"/>haine, d’ambition, de
          vengeance, etc. on ne le fait pas pour exciter dans les Auditeurs ces sortes de passions,
          et on ne les accompagne pas de circonstances assez scandaleuses pour produire
          infailliblement de mauvais effets dans leur cœur. Mille gens y assistent sans éprouver la
          moindre émotion dans leur âme, et sans qu’elles fassent plus d’impression sur eux, qu’en
          fait un Vaisseau en fendant les eaux. J’avoue qu’il se peut trouver des personnes qui sont
          touchées de semblables choses, eh bien, qu’elles n’y retournent pas. <quote>« Faut-il <seg
              type="exquote">(disait le sage Licurgus)</seg> arracher toutes les vignes, parce qu’il
            se trouve des hommes gui boivent trop de leur vin ? »</quote> Faut-il aussi faire cesser
          la Comédie qui sert aux hommes d’un honnête divertissement, parce qu’on y représente des
          Fables avec bienséance et modestie, et qu’il se trouve quelqu’un qui ne peut pas les voir
          sans ressentir en soi les passions qu’on y représente ?</p>
        <p>Mais, continuera-t-on de me dire avec de grands cris, Qu’importe que les Comédies ne
          nuisent que par accident, n’est-ce pas toujours nuire ? On défend bien de lire la Bible en
          langue vulgaire, de peur que toute sainte qu’elle est, elle ne soit une occasion de
          scandale à quelques particuliers : à plus forte raison devrait-on pb n="49"/>interdire la
          Comédie, puisqu’elle cause des effets si dangereux sur quelques-uns, quand même ce ne
          serait que par accident.</p>
        <p>S’il était vrai qu’on dut défendre toutes les choses qui pourraient avoir des suites
          fâcheuses, on ne devrait pas lire l’Ecriture Sainte (pour me servir du même exemple que
          vous apportez :) on ne devrait pas, dis-je, lire l’Ecriture Sainte, en latin même,
          puisqu’elle est la cause innocente de toutes les hérésies, qui, selon saint Jérôme,
          naissent pour l’ordinaire d’une parole mal entendue, ou malicieusement expliquée. Si l’on
          peut faire un mauvais usage des choses les plus Saintes, telle qu’est la Bible, à plus
          forte raison des plus indifférentes et des moins sérieuses, telle qu’est la Comédie ; et
          l’on aurait tort pour cela de défendre les unes et les autres, parce que cette défense
          devrait s’étendre sur toutes choses dont on peut faire un mauvais usage. Passons à la
          seconde condition que saint Thomas exige dans les jeux, qui est de ne pas dissiper
          l’harmonie de l’âme par l’excès et la longueur des plaisirs.</p>
        <p>Il n’est rien de plus juste ni de plus nécessaire que de relâcher un peu l’esprit,
          fatigué par des affaires sérieuses : sans cela il succomberait au travail, et pour se trop
          appliquer, il ne pourrait plus rien faire ; <pb n="50" xml:id="p50"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Sumitur ergo relaxatio etc. »<bibl>Cassianus, coll. 24. c. 21. Arcum non
            semper tendit Apollo. Lib. 10. Ethicor. cap. 16.l ib. 4. cap. 8.</bibl></quote></note>semblable, dit un
          Père de l’Eglise, à un arc qui pour être trop bandé se rompt, au lieu qu’après avoir été
          un peu relâché il frappe avec plus de force : ce qui a donné lieu à ce Proverbe, <quote>«
            Apollon ne tient pas toujours son arc bandé. »</quote> Aristote en rend la raison,
          lorsqu’il dit qu’il est impossible que l’homme subsiste dans un travail continuel, et
          qu’il est nécessaire que le repos, les plaisirs et les jeux succèdent à ses soins, à ses
          travaux et à ses veilles ; ce qui a fait dire à un Ancien<note resp="author"
            place="margin">
            <quote>« Opsimus laborum medicum », <bibl>Pyndar. Odyr.4.</bibl></quote></note> <quote>« Que le repos
            et la joie étaient des Médecins à tous les maux. »</quote> Cette vérité est si
          constante, tant dans l’exercice des vertus que dans celui de l’esprit que les Saints Pères
          en ont parlé en mêmes termes que les profanes. Saint Grégoire de Nazianze, l’homme du
          monde le plus mortifié et le moins indulgent, ne faisait point de difficulté de dire dans
          ces Oraisons<note resp="author" place="margin"> <bibl>Orat. 19.</bibl></note> éloquentes qui lui
          attiraient toujours une foule d’Auditeurs, qu’après s’être un peu relâché l’esprit la
          Campagne, il revenait rendre aux Martyrs les honneurs qu’ils méritaient. Je vous
          ennuierais peut-être si je voulais vous rapporter tout ce qu’en disent les Pères. Mais,
          s’il est permis et louable d’user quelquefois de récréations et de divertissements, rien
          n’est plus illicite, ni même plus <pb n="51" xml:id="p51"/>criminel que d’en jouir toujours, sans
          modération et sans mesure ; d’y avoir une attache désordonnée ; et de ressembler à
          certaines Gens dont il est parlé ans le Livre de la Sagesse, qui croyaient que la vie même
          n’était qu’un jeu.</p>
        <p><quote>« La nature<seg type="exquote">, dit Cicéron,<note resp="author" place="margin"
                  ><quote>« Æstimaverunt esse ludum vita nostra. » <bibl>.c.18.</bibl></quote><quote><hi rend="i"
                    >« Non ita generati</hi> », <bibl>etc. lib. I. de Officiis.</bibl></quote></note></seg> ne nous a
            pas fait naître uniquement pour les jeux et pour les passe-temps, mais plutôt pour une
            vie sérieuse et pour des occupations plus importantes : aussi ne doit-on prendre du jeu
            que ce qu’il en faut pour se délasser l’esprit, sans s’y attacher davantage que les
            Chiens d’Egypte aux eaux du Nil, qu’ils boivent en courant »</quote> ; et il est bon
          d’avoir toujours devant les yeux cet avis de saint Augustin : <quote>« Souvenez-vous que
            vous n’avez pas encore fini tout votre travail, et qu’il le faut reprendre : vous ne
            l’avez pas quitté pour l’abandonner, mais pour y mieux travailler dans la
            suite »</quote><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Memento peregisse te, etc. »<bibl>Psalm.34.</bibl></quote></note>. </p>
        <p>Il est constant que ni ceux qui vont à la Comédie, ni ceux qui la composent, ni ceux qui
          la jouent, ne relâchent point leur esprit jusqu’à la dissolution de l’harmonie de l’âme.
          Car pour les premiers, il leur est libre d’y aller ou de n’y point aller : on ne force
          personne d’y assister contre sa conscience ; et après une journée de travail, ce n’est pas
          trop qu’une heure ou deux <pb n="52" xml:id="p52"/><note resp="author" place="margin">
            <quote>« Quam vis in rebus humanis, etc. ». <bibl>D.Th ubi sup.</bibl></quote></note>de plaisir et de
          relâche. Pour les Auteurs et les Comédiens, dont la Profession paraît être un continuel
          divertissement, ils ne croient pas que toute leur vie soit un jeu, puisqu’ils ont d’autres
          occupations sérieuses dans leur famille ; qu’ils joignent à leur devoir d’honnêtes Gens
          celui de véritables Chrétiens, qu’ils vont à l’Eglise ; qu’ils fréquentent les
          Sacrements ; occupations toutes Saintes, et les plus sérieuses, ou plutôt les seules
          sérieuses qu’on puisse avoir dans la vie ! Je ne leur rends justice qu’après le grand
          saint Thomas, qui dit expressément en leur faveur : <quote>« Que, quoique dans la vie
            civile, ils n’aient point d’autre emploi, à l’égard des autres hommes, que celui de
            jouer, ils en ont toutefois à l’égard de Dieu et par rapport à eux-mêmes de plus
            sérieux : comme de prier Dieu, de régler leurs passions, de donner l’aumône aux pauvres,
            de s’appliquer a des œuvres de charité, etc. »</quote></p>
        <p>Enfin la troisième condition que S. Thomas veut qu’il y ait dans nos jeux, consiste à
          prendre garde aux circonstances des temps, des lieux et des personnes.</p>
        <p>La première de ces circonstances est tout-à-fait gardée dans la Comédie à Paris, et par
          toute la France, où l’on ne la joue qu’à l’heure qu’il faut la jouer. Une des choses
          contre <pb n="53" xml:id="p53"/>laquelle les Saints Pères se gendarmaient le plus, était le temps
          auquel on jouait autrefois la Comédie. Elle durait tout le jour ; et à peine trouvait-on
          un moment pour aller dans les Eglises. C’est ainsi que S. Chrysostome se plaignait<note
            resp="author" place="margin"><quote>« Isti qui non simpliciter, etc. »<bibl>Hom.3. de
            David et Saül.</bibl></quote></note> : <quote>« que les Chrétiens de son temps et de son Diocèse
            n’allaient pas simplement à la Comédie, mais qu’ils y étaient si attachés qu’ils
            demeuraient des jours entiers à ces infâmes Spectacles, sans se mettre en peine des
            Divins Offices, ni d’aller un moment à l’Eglise rendre leur devoir à leur
            Créateur. »</quote> S. Jean de Damas condamnait aussi le même excès en ces termes<note
            resp="author" place="margin">
            <quote>« Civitates quaedam, etc. »<bibl>3.parall.c.47.</bibl></quote></note> : <quote>« Il y a
            certaines Villes où les habitants sont depuis le matin jusqu’au soir repaître leurs yeux
            de toutes sortes de Spectacles, et à entendre, sans se lasser, des Chansons déshonnêtes,
            qui ne peuvent faire naître en leurs cœurs que de mauvais désirs. »</quote> Trouve-t-on
          rien de pareil dans nos Comédies ? Elles commencent à cinq ou six heures, quand l’Office
          Divin est achevé, Prières terminées, le Sermon fini ; quand les portes des Eglises sont
          fermées, et qu’on a eu assez de temps à donner à ses affaires et à ses exercices de
          dévotion ; et elles finissent à huit heures qui n’est pas un temps trop long, mais
          raisonnable, pour divertir, non pas à entendre <pb n="54" xml:id="p54"/>des Chansons déshonnêtes, comme
          on faisait autrefois, mais à voir des actions divertissantes et tournées avec esprit ;
          autant pour le profit des hommes que pour leur récréation.</p>
        <p>Il est vrai<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Cet alinéa et le suivant ont été
            ainsi modifié en 1725 : Il est vrai que l’on joue en des temps de piété, et c’est ce
            qu’il y a de plus blâmable, comme pendant tout le Carême, temps consacré à la pénitence,
            temps de larmes et de douleurs pour les Chrétiens, et pour me servir des termes de
            l’Ecriture, temps où la Musique doit être importune, et auquel les Spectacles paraissent
            peu propres et devraient être défendus. Tout ce qu’on peut répondre à cela, c’est que,
            dans un temps si saint, aussi bien que les jours de Dimanche, c’est la Police publique
            qui fait ouvrir les Théâtre pour y rassembler et y occuper une foule de gens oisifs, que
            le loisir et l’inaction jetteraient dans mille excès infiniment plus dangereux. Mais,
            malgré cette tolérance, il est certain que les vrais Chrétiens ne devraient point
            fréquenter les Spectacles dans les jours consacrés à la Religion ou à la Pénitence ; et
            qu’en faveur de ceux mêmes qui n’ont pas la piété de s’en abstenir tout à fait, le
            Théâtre, dans les jours saints, ne doit être ouvert au Public, qu’après que toutes les
            Eglises lui auront été fermées ; pour ne pas donner lieu encore aujourd’hui aux tristes,
            mais justes reproches des Saints Pères, qui se plaignaient qu’on abandonnait sans
            scrupule les plus Saints Mystères de la religion pour courir avec scandale aux
            Spectacles de la dissipation et de la vanité mondaine.Pour ceux qui regarde la
            circonstance des lieux.</note> que l’on joue en des temps Saints, comme les jours de
          Fête et de Dimanche, et pendant tout le Carême, temps consacré à la pénitence, temps de
          larmes et de douleurs pour les Chrétiens, ou, pour me servir des termes de l’Ecriture,
          temps où la Musique doit être importune, et auquel les Spectacles et la Comédie paraissent
          peu propres et devraient ce semble, être défendus. Je réponds à cela avec les propres
          paroles de saint Thomas<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Musica in luctu importuna narration. »</quote></note> : <quote>« Que dans ces
            sortes de jeux le pénitent doit se comporter autrement que les autres, lui qui doit
            chercher les larmes de la pénitence : qu’il peut toutefois en user modérément comme
            d’une honnête récréation de l’esprit, ou pour entretenir la société entre ceux avec qui
            l’on est obligé de vivre. »</quote> D’où l’on peut inférer, qu’à la vérité les Chrétiens
          doivent moins fréquenter ces sortes de Spectacles pendant le Carême, non pas qu’ils soient
          défendus, mais parce que leur état les oblige à se mortifier en ce temps ; de plus que les
          Comédiens qui jouent tous les jours ne <pb n="55" xml:id="p55"/>pèchent point, parce qu’étant dévoués
          au public, c’est moins pour leur divertissement qu’ils jouent que pour celui des autres ;
          et qu’ils peuvent jouer tous les jours, parce que tous les jours il se peut trouver des
          particuliers qui veulent prendre une récréation modérée.</p>
        <p>A l’égard des Dimanches, remarquez, je vous prie, que bien que les Saints Jours nous
          aient été donnés pour les sanctifier et pour vaquer plus particulièrement qu’aux autres au
          service de Dieu, ils ont encore été institués pour prendre du repos, afin qu’à l’exemple
          de Dieu même qui se reposa le septième jour après le grand ouvrage de la Création du
          Monde, nous puissions aussi nous reposer en quelque manière après avoir travaillé durant
          la semaine. Or est-il que, selon saint Thomas, les jeux honnêtes sont permis ce jour-là
          même pour soulager l’esprit et lui donner du repos, qui n’est autre chose, comme ajoute le
          même Père, que le plaisir qu’on prend à ces sortes de jeux : il s’ensuit donc par une
          conséquence nécessaire que la Comédie étant du nombre des plaisirs honnêtes, comme nous
          l’avons assez prouvé, elle ne doit pas être plus défendue le Dimanche, que les plaisirs
          qui en tel jour ne sont pas défendus ; surtout puisqu’elle ne se joue que <pb n="56" xml:id="p56"/>dans
          in temps propre, et que, grâce au zèle des Evêques, à la vigilance des Pasteurs, à la
          piété du Prince, et à la dévotion des Fidèles, les Théâtres ne s’ouvrent qu’après que les
          Eglises sont fermées, et qu’on ne peut plus abandonner les saints Mystères pour courir aux
          Spectacles : d’où je conclus que ce n’est point un péché d’aller le Dimanche à la
          Comédie.</p>
        <p>Pour ce qui regarde la circonstance des lieux, je trouve que jadis on représentait des
          Jeux de Théâtre dans des Eglises mêmes, où l’on faisait paraître des figures épouvantables
          sous des marques. On ne peut nier que ces sortes de fêtes ne blessent assurément la pureté
          des lieux consacrés à la sainteté même. Il était beau de voir les Prêtres, les Diacres et
          les Ministres des Autels représenter des personnages, à quoi je ne puis donner d’autres
          noms que ridicules, en l’honneur de saint Estienne, de saint Jean, ou des saints
          Innocents ! Ce désordre donna lieu à un Décret<note resp="author" place="margin"> « <quote
              xml:lang="it">Interdum ludi fiunt, etc. »<bibl>in 3.Decret cap. 12 cit. I. cum
            decorem domus Dei.</bibl></quote></note> du Saint Siège, qui défendait aux Prêtres, Diacres, etc. de se
          plus émanciper à représenter ces momeries, et à souiller la majesté des Saints lieux par
          une coutume si infâme, à laquelle il ne fait point de difficulté de donner le nom
          d’horrible Prostitution. On ne contrevient point en <pb n="57" xml:id="p57"/>France aux Canons qui
          défendent de dresser des Théâtres dans les Eglises, et l’on aurait horreur de jouer des
          Comédies dans ces Lieux Saints : on a des Théâtres publics propres à cet usage, et la
          circonstance des lieux y est gardée, aussi bien que celle des personnes.</p>
        <p>Les Acteurs qui les jouent ne sont point des personnes consacrées ni vouées au Seigneur,
          ce qui serait indécent je l’avoue, et si cela était, je le condamnerais absolument et sans
          restriction ; car, comme disait S. Bernard : <quote>« Les bagatelles dans la bouche d’un
            Séculier ne sont que des bagatelles, mais, dans celle d’un Prêtre ou d’un Religieux, ce
            sont des blasphèmes.<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] <bibl>Saint Bernard, de
              Considerat., I. II, cap. XIII.</bibl></note>.  »</quote> Ceux donc qui jouent la Comédie sont
          d’honnêtes Gens qui se sont destinés à cet emploi, et qui s’en acquittent sans scandale et
          avec toute sorte de bienséance, à moins que parmi eux il ne s’en trouve de malhonnêtes, de
          même qu’en toute autre Profession ; alors leur malice nait de leur propre corruption, et
          non pas je leur état ni de la Profession dont ils se mêlent, puisque tous ne leur
          ressemblent pas. J’en ay confessé et connu assez particulièrement, qui hors du Théâtre et
          dans leur famille, menaient la vie du monde la plus exemplaire : et vous m’avez dit
          vous-même que <pb n="58" xml:id="p58"/>tous en général prenaient sur la Masse de leur grain de quoi
          faire des Aumônes considérables, dont les Magistrats et les Supérieurs des Couvents
          pourraient rendre de bons témoignages. Je doute qu’on puisse dire la même chose les
          personnes zélées qui parlent si haut contre eux.</p>
        <p>A l’égard de ceux qui vont à la Comédie, il y en a quelques-uns qu’il serait indécent et
          scandaleux d’y voir assister, comme sont les Religieux, et surtout les plus Reformés ; et
          je vous avoue que j’aurais de la peine à les sauver de péché mortel, aussi bien que les
          Evêques, les Abbés, et tous les gens constitués en dignité Ecclésiastique : non pas qu’ils
          assistassent à des Spectacles mauvais, mais parce qu’étant consacrés à Dieu, ils doivent
          se priver des divertissements du siècle ; outre que leur présence en ces sortes de lieux
          pourrait causer du scandale, et que pour me servir des paroles de saint Augustin<note
            resp="editor" place="bottom">[NDUL] <hi rend="italic">De vera religione</hi>, cap. LI
            (Migne, t.XXXIV, col.166)</note>, ils doivent mépriser tous les vains amusements du
          monde pour ne se nourrir l’esprit que de la lecture et de la méditation des Saintes
          Lettres. Je ne trouverais pas qu’il y eut moins de mal pour eux que s’ils jouaient à la
          paume, aux cartes, aux dés, jeux qui sont contre la bienséance de leur état, quoi que pour
          les Séculiers, ils ne soient <pb n="59" xml:id="p59"/>pas criminels. J’en excepte les Comédies qui se
          jouent en certains Pays, comme à Rome, à Venise, et dans toute l’Italie, où il est si
          ordinaire de voir des Religieux assister aux Spectacles, que cela est passé en coutume, et
          qu’il n’y a plus de scandale à donner ni à recevoir : de même qu’il n’y a point de mal
          pour eux de se trouver aux Comédies qui se jouent dans les Maisons Religieuses, ou dans
          les Collèges pour exercer la jeunesse, puisque c’est aussi un usage d’y voir sans scandale
          les Religieux des Ordres les plus austères.</p>
        <p>Voilà, Monsieur, ce que sans trahir la vérité, et sans croire blesser ma conscience, je
          puis vous répondre pour mettre la vôtre dans un plein repos. Tant qu’on ne donnera au
          public que des Comédies comme celles que vous m’avez fait l’honneur de soumettre à mon
          jugement, il n’y aura ni crime à les faire, ni crime à les représenter, ni crime à les
          voir, avec la modération et les autres circonstances que nous avons remarquées. Ce serait
          ici l’endroit de vous dire ce que je pense de vos Ouvrages ; et vous jugez bien que je ne
          vous en pourrais rien dire qui ne fut à votre gloire ; mais vous m’avez prié de vous
          donner des Instructions touchant la conduite de votre âme, et <pb n="60" xml:id="p60"/>non des Eloges
          sur la beauté de votre génie ; et vous me rendez assez de justice pour croire qu’un
          Théologien n’est pas obligé d’être bel Esprit.</p>
        <p>A tout hasard pourtant je vais m’émanciper à vous dire qu’il y a peu d’hommes dans le
          Monde qui écrivent de tant de manières différentes, et avec tant de succès que vous. Nous
          avons vu des Génies excellents dans le Sérieux, qui, pour ainsi dire, n’étaient bons à
          autre chose ; d’autres merveilleux pour le Comique, qui ne pouvaient faire une Scène
          Sérieuse : mais vous passez du Sérieux au Comique, du Comique à la Morale, de la Morale à
          la Poésie Lyrique sans être étranger en aucun endroit ; et dans quelque genre que vous
          écriviez, c’est toujours celui qui vous est propre. Ce qui me surprend, et qui paraît
          incroyable à tout le monde, c’est que vous fassiez de si beaux vers, et que vous possédiez
          la Langue Françoise dans sa plus exacte pureté, sans avoir aucune connaissance de la
          Latine : ce qui serait un malheur dans un autre, est ce que je trouve de plus heureux en
          vous : on ne peut vous reprocher que votre travail soit celui d’un autre ; et je ne sais
          rien de plus avantageux pour vous que d’écrire aussi bien que les Grecs et que les Latins,
          sans <pb n="61" xml:id="p61"/>jamais avoir été à l’emprunt chez eux.</p>
        <p>Il est temps de finir une Lettre à laquelle je devrais plutôt donner le nom de Livre
          entier. Elle est si longue que je tremble que vous ne me reprochiez avec un bel Esprit de
          ce Siècle<note resp="editor" place="bottom">[NDUL] Notre auteur a sans doute en vue
            Pascal, qui, à la fin de sa XVI<hi rend="sup">e</hi> Provinciale, a écrit : « Je n’ai
            fait celle-ci plus longue que parce que je n’ai pas eu le loisir de la faire plus
            courte. » Ce mot se trouve aussi dans Balzac (Socrate chrétien, X<hi rend="sup">e</hi>
            discours, au début) ; et le cardinal du Perron l’avait auparavant appliqué à un ouvrage
            de Coeffeteau.</note>, que je n’ai eu ni le temps ni l’esprit de la rendre plus courte :
          mais souffrez, Monsieur, que je vous réponde avec un Ancien<note resp="author"
            place="margin"> <bibl>Pline lib. 5. épître.</bibl></note>, que ce n’est pas ma Lettre qui est
          excessive, mais la matière que je traite qui n’a point de bornes. Je n’ay dit que ce que
          j’ai cru absolument nécessaire pour vous satisfaire sur vos doutes, et pour vous découvrir
          mon sentiment sur la Comédie, et sur les autres Spectacles de la sorte. Ce n’est point mon
          sentiment ni ma doctrine particulière ; mais la doctrine<note resp="author" place="margin">
            <quote>« Doctrina mea non est mea. »</quote></note> et le sentiment des Saints Pères,
          que j’ai lus et relus, et dont j’ai tiré ce qu’il pouvait y avoir de favorable ou de
          contraire aux Spectacles. D’autres que vous me feront peut-être un crime d’avoir suivi
          l’opinion la plus favorable, et m’appelleront Casuiste relâché, parce qu’aujourd’hui c’est
          la mode d’enseigner une Morale austère et de ne la pas pratiquer ; mais je vous jure,
          Monsieur, que je ne me suis point arrêté à la rigueur ou à la douceur <pb n="62" xml:id="p62"/>de
          l’opinion, mais uniquement à la vérité ; souhaitant de tout mon cœur suivre la Règle que
          nous donne saint Benoit, <quote>« De former nos actions sur les opinions les plus sévères,
            et notre doctrine selon les plus favorables</quote><note resp="author" place="margin"
              ><quote>« Actiones vestras, etc., apud Caramuel », <bibl>Theol. fundamental., n.
            1542.</bibl></quote></note>. <lb/>Je suis, Monsieur, etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
