<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Des Bals et Comedies </title>
                <author key="Chalucet, Armand Louis Bonnin de (1641-1712)" ref="https://data.bnf.fr/14323134/armand-louis_bonnin_de_chalucet/">Armand Louis Bonnin de
                    Chalucet, eveque de Toulon</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/chalucet_ordonnances-synodalles_1704</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Armand Louis Bonnin de Chalucet, évêque de Toulon, « Des Bals et Comedies », in <hi rend="i">Ordonnances synodalles du
                        dioceze de Toulon, par Monseigneur Armand Louis Bonnin de Chalucet par la
                        Patience Divine Evesque de Toulon. Publiées dans son Synode le
                        vingt-neuviéme d'Octobre 1704</hi>, <pubPlace>Toulon</pubPlace>,
                        <publisher>Veuve de Pierre-Loüis Maillard</publisher>, <date>1704</date>,
                        p. 31-33. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96146426/f37"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1704"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">Ordonnances<lb/> synodalles<lb/> du
                    dioceze<lb/> de Toulon,<lb/> par<lb/> Monseigneur<lb/> Armand Louis<lb/> Bonnin de Chalucet</hi><lb/> Par la
                    Patience Divine<lb/> <hi rend="uc">Evesque de Toulon.</hi><lb/> <hi rend="i">Publiées dans son Synode le
                        vingt-neuviéme<lb/> d'Octobre</hi> 1704.<lb/><lb/> <hi rend="uc">A Toulon</hi><lb/> Chez la Veuve de <hi rend="sc">Pierre-Loüis Maillard,</hi><lb/>Imprimeur du Roy, de Monseig. l'Evêque<lb/> et de la Ville. 1704.</p>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="31" xml:id="p31"/>
                <head><hi rend="i">Des Bals et Comedies.</hi></head>
                <p><hi rend="big">T</hi>Ous les Chrêtiens ensemble ne sont, qu'un corps dont
                    Jésus-Christ est le chef, et le St. Esprit l'âme, vouloir donc que les
                    Comédies et les Opéra puissent être l'occupation des Chrêtiens, c'est vouloir
                    que <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi> s'y plaise, et que le St. Esprit les y
                    conduise, ce qui est un blasphème dont personne ne peut être capable, quelque
                    passion que l'on puisse avoir pour la Comédie, et l'Opéra ? On ne sait
                    que trop que ces lieux de spectacle sont les écoles du Démon, où il n'a pas
                    moins de Sectateurs, que de <pb n="32" xml:id="p32"/>spectateurs. Rien n'étant donc plus
                    contraire, non seulement à l'esprit du Christianisme, mais à la profession,
                    et aux protestations solennelles que nous faisons au Baptême de renoncer au
                    Démon, à ses pompes, et à ses œuvres. Nous exhortons tous les Fidèles que la
                    Providence nous a confiés de s'abstenir de ces faux et malheureux plaisirs du
                    Siècle, où quand on s'abuserait assez pour croire que l'on n'y fait aucun mal,
                    on ne saurait se défendre de celui qu'y font les autres, et comme les
                    complices du péché selon St. Paul, ceux qui y consentent, et à plus forte
                    raison ceux qui y contribuent ne méritent pas moins d'être punis, que les
                    auteurs. Nous enjoignons à tous Confesseurs de refuser l'absolution à ceux qui
                    après en avoir été avertis, et repris, ne voudront pas cesser de fréquenter
                    la Comédie et l'Opéra, <pb n="33" xml:id="p33"/>et Nous défendons à tous Prêtres,
                    Bénéficiers, et ecclesiastiques de ce Diocèse, ou y résidents, d'assister aux
                    bals, Opéra, ou Comédies à peine d'excommunication encourue <hi rend="i">ipso
                        facto</hi>.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
