<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Comédie </title>
                <author key="Collet, Pierre (1693-1770)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12490355/pierre_collet/">Pierre Collet</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>Saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Anne-Laure Huet</name>
                    <resp>Contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/collet_comedie_1764</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Pierre Collet, « Comédie », in <hi rend="i">Abrégé du Dictionnaire des cas de
                        conscience, de M. Pontas, Dans lequel on trouve un grand nombre de Remarques
                        et de nouvelles Décisions ; On y a joint les Résolutions latines imprimées à
                        Ferrare, avec la Critique ; Par M. Collet, prêtre de la Congrégation de la
                        Mission et Docteur en Théologie</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, chez les
                        <publisher>Libraires associés</publisher>, <date>1764</date>, tome I,
                    col. 252-254. PDF : <ref target="http://books.google.fr/books?id=kik-AAAAcAAJ"
                        >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1764"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="frontispiece">
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"> <hi rend="uc">Abrégé<lb/> du Dictionnaire<lb/> <hi rend="i">des cas de
                    conscience,</hi><lb/> de M. Pontas,</hi><lb/><hi rend="i">Dans lequel on trouve un grand nombre de Remarques<lb/>
                        et de nouvelles Décisions ;</hi><lb/> On y a joint les Résolutions latines imprimées à
                    Ferrare,<lb/> avec la Critique ;<lb/> <hi rend="i">Par <hi rend="sc">M. Collet,</hi> Prêtre de la Congrégation de la
                        Mission<lb/> et Docteur en Théologie.</hi><lb/><hi rend="sc">tome premier.</hi><lb/><lb/>A PARIS,<lb/>CHEZ LES LIBRAIRES ASSOCIES.<lb/>M. DCC.LXIV.<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">avec approbation et privilege du roy.</hi></hi></p></div1>
            <div1 type="section">
                <pb n="252"/>
                <head>Comédie.</head>
                <p><hi rend="big">L</hi><hi rend="sc">a</hi>
                    <hi rend="i">Comédie</hi> est un Poème Dramatique qui représente une action, qui
                    d’une manière ingénieuse et plaisante corrige les défauts des hommes, et
                    divertit par la <pb n="253"/>peinture naïve qu’elle fait de leurs différents
                    caractères. De sorte qu’on appelle <hi rend="i">Comédien ;</hi> celui qui monte
                    sur un théâtre, et qui par le rôle dont il s’est chargé, aide aux autres à y
                    représenter publiquement quelque Pièce Dramatique, afin de divertir le peuple,
                    et de gagner par là de quoi subsister. Il n’est point ici question de son
                    origine, qui sûrement vient des Païens : il s’agit uniquement de savoir ce
                    qu’il en faut penser. On va le voir dans les cas suivants.</p>
                <p/>
                <p><hi rend="sc">Cas</hi> I. Un mari et une femme, gens de qualité, vont à la
                    Comédie. Le mari, parce qu’il se rendrait ridicule à ses amis, s’il refusait d’y
                    aller avec eux : la femme, parce que son mari veut qu’elle y aille. Tous deux,
                    parce qu’ils ne font que s’y délasser, que les Comédies d’aujourd’hui sont fort
                    châtiées, que c’est une coutume reçue dans les pays policés, et même à Rome,
                    qui est le centre de la Religion. Leur Confesseur ne peut-il pas leur passer cet
                    article ?</p>
                <p>R. Il ne le peut, 1°. Parce que tous les SS. Pères ont condamné les spectacles,
                    et ceux mêmes qui avaient été réformés, et que S. Chrysostome appelle des
                    écoles d’adultère et de libertinage. 2°. Parce que si un seul regard jeté
                    sur une femme, même dans l’Eglise, est capable d’avoir des suites criminelles ;
                    que doit-on penser de ceux qui se font avec une pleine liberté dans ces lieux,
                    où l’immodestie triomphe impunément. 3°. Parce que l’Eglise qui après tout doit
                    être la grande règle d’un Chrétien, condamne les spectacles, et regarde comme
                    excommuniés ceux qui montent sur le théâtre. Que si on les souffre à Rome et
                    ailleurs, (quoiqu’ils y soient fort différents de ce qu’ils sont en France, soit
                    pour les Acteurs, soit pour les Pièces, qui toutes subissent l’examen avant que
                    d’être jouées,) ce n’est que comme on tolère un moindre mal pour en éviter de
                    plus grands, selon ce mot de S. Augustin : « <quote>Tolle meretrices, et
                        omnia replesti libidinibus.</quote> »</p>
                <p>&#x261E; On peut lire sur cette matière l’ouvrage de M. le Prince de Conti, de M.
                    Bossuet, et l’Ecrit si connu de M. Rousseau de Genève, contre un article de
                    l’Encyclopédie. De ces principes, j’ai conclu ailleurs qu’on ne peut pas même
                    permettre d’assister à la première représentation d’une Comédie. 1°. Parce qu’il
                    n’est jamais permis de coopérer à un exercice au moins très dangereux. 2°. Parce
                    que l’exemple d’un homme réglé, qu’on verrait au spectacle, autoriserait une
                    infinité de personnes d’une vertu plus que médiocre, à y assister. Voyez ma
                    Morale, Tome VI, c. 3, art. 7.</p>
                <p><hi rend="sc">Cas</hi> II. <hi rend="i">Licinius,</hi> Comédien, connu pour tel,
                    s’étant présenté à Pâques à la Communion, à la vue de tout le monde, son Curé la
                    lui a refusée. L’a-t-il pu en conscience ?</p>
                <p>R. Puisque ce Comédien est connu publiquement pour tel, son Curé a dû lui refuser
                    la Communion, après néanmoins lui avoir demandé publiquement s’il s’était
                    confessé et avait renoncé pour toujours à sa profession. Car autrement, comme
                    dit S. Cyprien en son Epître à Eucratius, c’est profaner la sainteté et la
                    gloire de l’Eglise, <pb n="254"/>et violer les regles de l’Évangile, que de
                    permettre qu’elles soient souillées par la communication de personnes aussi
                    infâmes.</p>
                <p><hi rend="sc">Cas</hi> III. <hi rend="i">Philométor,</hi> Comédien, étant au lit
                    de la mort, et n’ayant pas voulu promettre de renoncer à sa profession, est
                    mort sans recevoir les Sacrements, et a été privé de la sépulture
                    Ecclésiastique. Le Curé qui a fait l’un et l’autre, n’est-il point
                    coupable ?</p>
                <p>R. Puisque les Comédiens sont excommuniés, infâmes, attachés à une profession
                    criminelle, le Curé de Philométor a fait son devoir en lui refusant les
                    Sacrements, à cause de l’opiniâtreté où il était de vouloir persévérer dans sa
                    profession, et par conséquent il a dû refuser à son corps la sépulture
                    Ecclésiastique ; puisqu’elle n’est due qu’à ceux qui meurent dans la Communion
                    de l’Eglise, et que le Rituel Romain défend de la donner aux pécheurs
                    publics.</p>
                <p>&#x261E; L’Auteur pense et parle différement, v. <hi rend="sc">Pécheur
                        public</hi>.</p>
                <p><hi rend="sc">Cas</hi> IV. On demande si des Communautés Religieuses peuvent
                    représenter en particulier des Pièces de théâtre sur des sujets de piété, avec
                    les habits dont on se sert à la Comédie et à l’Opéra, en n’y admettant point
                    de personnes de dehors.</p>
                <p>R. On ne peut excuser ce genre de récréation d’un péché grief, 1°. Parce que c’en
                    est un de prendre d’autres habits que ceux de son sexe. 2°. Parce qu’il est
                    défendu à un Religieux de quitter son habit, même pour un peu de temps. 3°.
                    Parce qu’on ne peut emprunter des habits de théâtre, sans que bien des gens le
                    sachent, et en soient scandalisés. * Ajoutez que pour apprendre une Pièce,
                    pour s’exercer à bien faire son rôle, etc. il faut bien du temps, dont on
                    peut assurément faire un meilleur usage. Au reste, on ne prétend pas ici blâmer
                    les Tragédies qui se représentent dans plusieurs Colleges, 1°. Parce que ce ne
                    sont pas des Religieux qui font les différents personnages ; mais des Ecoliers
                    séculiers. 2°. Parce que cet exercice est très utile aux jeunes gens, tant pour
                    fortifier leur mémoire que pour les rendre plus hardis à parler un jour en
                    public, soit dans la Chaire ou au Barreau. 3°. Parce qu’on n’y voit point de
                    garçons travestis en femmes, et que tout s’y passe dans la modestie, et
                    sans que personne s’en scandalise.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
