<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teipub/xsl/tei2html.xsl"?>-->
<!--odt2tei: 2014-07-02T21:30:28+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="conti_traite-de-la-comedie_1666">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la comédie et des spectacles</title>
        <author key="Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)">Conti</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
        <respStmt>
          <name/>
          <resp/>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure quantity="13" unit="page"/>
        <measure quantity="85" unit="paragraph"/>
        <measure quantity="6603" unit="word"/>
        <measure quantity="42840" unit="character"/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <date when="2014"/>
        <idno/>
        <availability status="restricted">
          <licence target=""/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1666"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="titre1">
        <head>TRAITÉ DE LA COMÉDIE ET DES SPECTACLES</head>
        <p>La critique ordinaire de la Comédie fonde ses jugements sur l’application qu’elle fait des règles de la poétique aux ouvrages des particuliers dont elle prétend découvrir les défauts, ou les beautés. Elle considère le choix du sujet, soit qu’il soit historique, fabuleux, ou mêlé. Elle en regarde le commencement, la suite et le dénouement ; si les passions y sont traitées avec délicatesse, ou avec force et véhémence selon leur nature, ou selon leur degré ; si les caractères et les mœurs des nations, des âges, des conditions, des sexes et des personnes y sont gardées ; si l’action, le temps, et le lieu sont conformes aux règles que les poètes se sont prescrites pour faire que l’esprit de l’auditeur n’étant point partagé soit plus susceptible du plaisir, ou de l’instruction qu’on prétend lui donner ; si la versification en est belle et pure, et si les vers aident, par leur tour, par leur justesse, par leur son, par leur gravité, par leur douceur, par leur richesse et leur magnificence, par leur agrément, par leur langueur ou par leur vitesse, à la fidélité de la peinture que les pensées qu’ils expriment doivent faire dans les esprits, ou à l’émotion du cœur qui doit être excité par les sentiments qu’ils représentent. Selon que ces choses se trouvent ou manquent dans la composition d’un poème dramatique, il est reçu avec applaudissement, ou avec mépris.</p>
        <p>La critique que j’entreprends aujourd’hui n’est pas de cette nature ; elle laisse à la poétique toute sa juridiction, mais aussi elle lui est beaucoup supérieure, elle a droit de corriger ce qui est même selon les lois les plus étroites, et les plus sévères de cet art. Comme c’est la religion de Jésus-Christ qui la guide, elle suit des règles infaillibles, et pourvu qu’elle les applique avec justesse et avec fidélité, elle ne se trompe point dans ses jugements.</p>
        <p>Je n’écris pas ici pour ceux qui, ne croyant point à la religion chrétienne, encore qu’ils la professent extérieurement, ne doivent être regardés que comme des païens baptisés, qui désavouent, par leur irréligion et par leur impiété, l’offre que leurs parents ont fait [sic] d’eux à l’Église, et rétractent les promesses les plus solennelles de leur baptême. L’abîme de leur aveuglement et de leur misère leur fait rejeter avec mépris les vérités les plus certaines du christianisme, et comme elles sont les principes et les fondements de ce discours, ils sont assez malheureux pour n’en tirer aucun fruit. Elle n’est donc que pour ces chrétiens qui partagent en quelque façon l’Évangile, en reconnaissant ses mystères, parce qu’ils n’en sont pas incommodés ; et ne reconnaissant pas ses maximes (au moins dans la pratique) parce qu’elles condamnent leur vie et leur libertinage, comme ils veulent s’abandonner aux désirs de leur cœur, ils corrompent les plus solides vérités, ils cherchent à trouver innocent ce qu’ils ne veulent pas cesser de faire, ils obscurcissent leurs esprits par des ténèbres volontaires, pour suivre sans remords la coutume qu’ils ne veulent pas surmonter : et la peur qu’ils ont de découvrir des vérités qui les empêcheraient de pécher en repos fait qu’ils demeurent dans des erreurs communes, sans vouloir examiner si ce sont en effet des erreurs. Ils y sont même fortifiés, parce qu’ils les voient autorisées par l’exemple, ou par l’approbation, de beaucoup de personnes qui ont une piété feinte, ou peu éclairée, et qui accommodent les maximes de l’Évangile au relâchement de leurs mœurs, au lieu qu’ils devraient former leurs mœurs sur les vérités de l’Évangile.</p>
        <p>Comme ces personnes ne sauraient nier les principes de notre religion, c’est à elles que j’adresse particulièrement cet ouvrage. J’espère leur prouver que la Comédie, en l’état qu’elle est aujourd’hui, n’est pas un divertissement innocent comme ils se l’imaginent, et qu’un chrétien est obligé de la regarder comme un mal. Pourvu qu’on veuille être de bonne foi, on en sera facilement persuadé, si on veut examiner la nature de la Comédie, son origine, ses circonstances et ses effets, et si on veut s’instruire de la tradition universelle de l’Église sur ce sujet, par les sentiments des Pères qui en ont parlé, et par ceux de l’Eglise assemblée dans un très grand nombre de conciles. Il me semble que voilà la meilleure manière et la plus sûre de trouver la vérité, et que cet ordre est le plus naturel, et le plus régulier que je puisse garder.</p>
        <p>Je ne prétends pas, en parlant de la Comédie, traiter seulement de cette sorte de poème qui a premièrement, et plus proprement, porté ce nom par l’institution des hommes. Mais comme ce nom d’une espèce particulière est devenu en France un nom général qui convient à toutes les pièces de théâtre, soit qu’elles soient effectivement des comédies, soit aussi que ce soient des tragédies, ou des tragi-comédies, c’est sous ce nom que j’ai prétendu examiner toutes sortes de poèmes dramatiques, et en général, par ce qu’ils ont de commun, et en particulier, par ce qui fait leurs espèces différentes.</p>
        <p>L’idée générale qu’on peut former de la Comédie, c’est-à-dire du poème dramatique, n’est autre chose que la représentation naïve d’une action, ou pour mieux dire d’un événement, dans sa substance et dans ses circonstances. C’est une véritable peinture : les paroles y peignent les pensées ; et l’action, les actions et les choses. Et si cette définition peut convenir en quelque sorte à l’histoire et à la fable, le poème dramatique a cela de différent d’elles, qu’outre qu’elles ne lui servent que de matière, il nous fait voir les choses comme présentes, que l’histoire et la fable nous racontent comme passées ; et qu’il les représente d’une manière vive, animée, et pour ainsi dire personnelle, au lieu que l’histoire et la fable ne nous les font voir que d’une manière morte et sans action. Par l’histoire, nous rappelons les choses passées jusques à nous, et par le poème dramatique, ce sont pour ainsi dire les choses qui nous font remonter jusques à elles. Dans cette idée générale, il n’est ni bon ni mauvais ; il est susceptible de toutes sortes de sujets et de toutes sortes de circonstances. Et tant qu’il demeure dans cette indétermination, qui n’a d’être que dans l’esprit des hommes et dans les livres de Poétique, il n’est digne ni d’approbation, ni de blâme. Ce n’est pas aussi par cet endroit que je prétends examiner la Comédie : le discours que j’ai entrepris appartient à la morale et non pas à la métaphysique : je veux parler de la Comédie comme on la joue, et point du tout comme on ne la joue pas. C’est pour cela qu’il est nécessaire d’en venir à un plus grand détail ; et après avoir dit ce qui est de commun à toutes les Comédies, et qui compose comme leur genre, il faut faire voir ce qui est de particulier dans chaque espèce, et discourir de sa nature et de son origine, en y joignant ses circonstances et ses effets comme je me le suis proposé.</p>
        <p>Les espèces du poème dramatique sont la tragédie, la tragi-comédie, et la comédie. Cette dernière a encore ses subdivisions : car, si elle est entre des personnes communes, elle retient simplement le nom de comédie ; et si elle a pour sujet une aventure de bergers et de bergères, elle s’appelle pastorale. Je laisse la dérivation de leurs noms à ceux qui ont traité de la poétique. On la peut voir dans Jules-César Scaliger, si on a besoin d’en être instruit. L’idée qui y est attachée par l’institution des hommes est ce qui nous en peut faire connaître la nature. Car, ce qu’on entend par le mot de comédie n’est autre chose que la représentation d’une aventure agréable et gaie, entre des personnes communes. Ce qu’on entend par le terme de tragédie est la représentation sérieuse d’une action funeste et considérable, par l’imitation réelle des malheurs de quelques personnes de grande qualité, ou de grand mérite ; et celui de tragi-comédie signifie la représentation d’une aventure dans laquelle les principales personnes sont menacées de quelques grands malheurs, qui sont effacés à la fin par un événement heureux.</p>
        <p>On ignore l’origine de la tragédie, et on sait seulement que ça a été le poète Thespis qui a commencé à la mettre dans un ordre plus régulier, encore que la manière dont les acteurs se gâtaient le visage, pour leur tenir lieu de masques - dont on n’avait pas encore l’invention - nous montre que le siècle, les poètes et les spectateurs étaient fort grossiers.</p>
        <p>Pour la tragi-comédie, elle a été inconnue aux Grecs, et c’est aux Romains et à ceux qui les ont suivis, qu’il en faut attribuer et l’invention et le progrès.</p>
        <p>À l’égard de la comédie, Scaliger en rapporte amplement l’origine dans le premier livre de sa <hi rend="i">Poétique</hi>, et l’on y voit qu’elle a commencé par les débauches des jeunes gens.</p>
        <quote>
          <p><quote>Juventus ergo vacui temporis otio atque licentia noctis abusa, secura imperiorum, vel heri, vel patroni, vel parentum, perpagos (nondum enim in urbes convenerant) discurrere : legimus enim apud Livium comessationes, qui mos cum ipso nomine simul ad nos deductus est, unde hi lusus quos vicatim exercerent, para tôn ôdôn kai tas kômas, apte comœdiam dixere.</quote> </p>
        </quote>
        <p>Les pastorales ont commencé par les amours des bergers et des bergères, ce qui est rapporté dans le même Scaliger d’une manière peu honnête. Il est vrai que les satyres, qui y jouent un rôle presque nécessaire, ne contribuent pas à les rendre plus modestes. Le Tasse, qui est l’auteur de la pastorale la plus belle et la plus délicate qui fût jamais, n’a pas cru se pouvoir dispenser d’introduire un satyre dans son <hi rend="i">Aminte</hi>, se faisant en cette occasion une espèce de religion de son immodestie.</p>
        <p>Si l’on veut regarder la simple comédie dans son progrès et dans sa perfection, soit pour sa matière et pour ses circonstances, soit pour ses effets, n’est-il pas vrai qu’elle traite presque toujours des sujets peu honnêtes, ou accompagnés d’intrigues scandaleuses ? Les expressions même n’en sont-elles pas sales, ou du moins immodestes ? Peut-on nier ces vérités des plus belles comédies d’Aristophane, et de celles de Plaute et de Térence ?</p>
        <p>Les Italiens, qui sont les premiers comédiens du monde, n’en remplissent-ils pas moins leurs pièces ? Les farces françaises sont-elles pleines d’autre chose ? Et même de nos jours, ne voyons-nous pas ces mêmes défauts dans quelques-unes des comédies les plus nouvelles ? Les Espagnols n’y ajoutent-ils pas l’application des choses saintes à des usages ridicules ? Et si les comédies qu’on a jouées depuis trente ans en France sont exemptes de ces vices, ne sont-elles pas dignes du même blâme que nos tragédies et tragi-comédies, par la manière d’y traiter nos passions ?</p>
        <p>Quels effets peuvent produire ces expressions accompagnées d’une représentation réelle, que de corrompre l’imagination, de remplir la mémoire, et se répandre après dans l’entendement, dans la volonté, et ensuite dans les mœurs ? Il y aura en cet endroit beaucoup de personnes qui assureront qu’ils n’ont jamais reçu aucune impression mauvaise par la comédie, mais je soutiens, ou qu’ils sont en petit nombre, ou qu’ils ne sont pas de bonne foi, ou que la seule raison par laquelle la comédie n’a pas été cause de la corruption de leurs mœurs, c’est parce qu’elle les a trouvés corrompus, et qu’ils ne lui ont rien laissé à faire sur cette matière.</p>
        <p>Il n’y a rien dans la nature de la tragédie, ni de la tragi-comédie, qui puisse nous les faire désapprouver ; il paraît même que le but des premiers tragiques a été bon, et qu’ils ont voulu instruire les peuples d’une manière qui fût capable de les frapper davantage, que la simple exposition des choses qu’ils leur voulaient insinuer n’aurait pu faire. La tragédie considérée par cet endroit ne paraît pas plus mauvaise que les paraboles des Hébreux, les hiéroglyphes des Égyptiens, et les emblèmes. Les tragédies même des premiers poètes sont toutes morales, et pleines de sentences ; et s’il y en a quelquefois qui soient contraires à la vérité, il s’en faut prendre à la morale des païens, et non pas à la tragédie, qui rapporte comme vertueux ce qui passait pour vertueux en son temps, quoiqu’il eût le vice général de toutes les vertus païennes. Les anciens, voulant donc instruire les peuples, et la forme de leur culte n’admettant que des sacrifices, et des cérémonies sans aucune exposition, ni interprétation de leur religion, qui n’avait point de dogmes certains, ils les assemblaient dans les places publiques (car ils n’avaient pas encore l’usage des théâtres, qui ne furent même inventés qu’après qu’on se fut servi quelque temps de chariots pour faire que les acteurs fussent vus de plus loin) et ils leur inspiraient par le moyen des spectacles les sentiments qu’ils prétendaient leur donner, croyant avec raison qu’ils étaient plus susceptibles de recevoir une impression forte, par l’expression réelle d’une personne considérable, que par toutes les instructions qu’ils eussent pu recevoir d’une autre manière plus simple et moins vive. La plupart des tragédies de Sophocle et d’Euripide sont de cette nature, et si les siècles suivants n’avaient pas ajouté plus de corruption dans le choix des sujets et dans la manière de les traiter, il serait bien difficile de blâmer la Comédie dans les païens, quoiqu’elle fût toujours très blâmable dans les chrétiens dont la vocation est si sainte et si relevée, que les Pères nous témoignent que les spectacles profanes leur ont toujours été interdits. Mais outre cela, il est très certain que c’est à tort qu’on prétend justifier celles de ce temps par l’exemple des anciennes, rien n’étant si dissemblable qu’elles le sont. L’amour est présentement la passion qu’il y faut traiter le plus à fond ; et quelque belle que soit une pièce de théâtre, si l’amour n’y est conduit d’une manière délicate, tendre et passionnée, elle n’aura d’autre succès que celui de dégoûter les spectateurs, et de ruiner les comédiens. Les différentes beautés des pièces consistent aujourd’hui aux diverses manières de traiter l’amour, soit qu’on le fasse servir à quelque autre passion, ou bien qu’on le représente comme la passion qui domine dans le cœur. Il est vrai que l’<hi rend="i">Hérode</hi> de Monsieur Heinsius est un poème achevé, et qu’il n’y a point d’amour ; mais il est certain aussi que la représentation en serait fort ennuyeuse. Car il faut avouer que la corruption de l’homme est telle depuis le péché, que les choses qui l’instruisent ne trouvent rien en lui qui favorise leur entrée dans son cœur. Il les trouve sèches et insipides, au lieu qu’il court, pour ainsi dire, au-devant de celles qui flattent ses passions et qui favorisent ses désirs. Ce n’est donc plus que dans les livres de poétique que l’instruction est la fin du poème dramatique. Cela n’est plus véritable, ni dans l’intention du poète, ni dans celle du spectateur. Le désir de plaire est ce qui conduit le premier, et le second est conduit par le plaisir d’y voir peintes des passions semblables aux siennes ; car notre amour-propre est si délicat, que nous aimons à voir les portraits de nos passions aussi bien que ceux de nos personnes. Il est même si incompréhensible, qu’il fait, par un étrange renversement, que ces portraits deviennent souvent nos modèles, et que la Comédie en peignant les passions d’autrui émeut notre âme d’une telle manière, qu’elle fait naître les nôtres, qu’elle les nourrit quand elles sont nées, qu’elle les polit, qu’elle les échauffe, qu’elle leur inspire de la délicatesse, qu’elle les réveille quand elles sont assoupies et qu’elle les rallume même quand elles sont éteintes. Il est vrai qu’elle ne fait pas ces effets dans toutes sortes de personnes ; mais il est vrai aussi qu’elle les fait dans un grand nombre, qu’elle les peut faire dans toutes, et qu’elle les doit faire même plus ordinairement, si on considère de bonne foi quel est l’empire naturel d’une représentation vive, jointe à une expression passionnée, sur le tempérament des hommes. Il est tous les jours ému par l’éloquence des orateurs, il le doit être à plus forte raison par la représentation des comédiens : ils y ajoutent même tout ce qui les peut aider à ce dessein, leur déclamation, leur port, leurs gestes et leur ajustement. Les femmes ne négligent rien pour paraître belles : elles y réussissent quelquefois, et s’il y en a quelqu’une qui ne la soit pas, il ne faut pas s’en prendre à la Comédie ; rien n’est plus contre son intention, puisqu’elle lui fait tenir la place d’une personne qui a été l’objet d’une passion violente, qu’une comédienne sans beauté ne représente pas fidèlement. Mais ce qui est de plus déplorable, c’est que les poètes sont maîtres des passions qu’ils traitent, mais ils ne le sont pas de celles qu’ils ont ainsi émues ; ils sont assurés de faire finir celles de leur héros et de leur héroïne avec le cinquième acte, et que les comédiens ne diront que ce qui est dans leur rôle, parce qu’il n’y a que leur mémoire qui s’en mêle. Mais le cœur ému par cette représentation n’a pas les mêmes bornes, il n’agit pas par mesures : dès qu’il se trouve attiré par son objet, il s’y abandonne selon toute l’étendue de son inclination ; et souvent, après avoir résolu de ne pousser pas les passions plus avant que les héros de la Comédie, il s’est trouvé bien loin de son compte : l’esprit, accoutumé à se nourrir de toutes les manières de traiter la galanterie, n’étant plein que d’aventures agréables et surprenantes, de vers tendres, délicats et passionnés, fait que le cœur dévoué à tous ces sentiments n’est plus capable de retenue ; et quand même ces effets que je n’ose faire entrevoir ne s’ensuivraient pas, n’est-ce pas un terrible mal que cette idolâtrie que commet le cœur humain dans une violente passion, n’est-ce pas en quelque sens le plus grand péché qu’on puisse commettre ? La créature y chasse Dieu du cœur de l’homme, pour y dominer à sa place, y recevoir des sacrifices et des adorations, y régler ses mouvements, ses conduites et ses intérêts, et y faire toutes les fonctions de souverain qui n’appartiennent qu’à Dieu, qui veut y régner par la charité, qui est la fin et l’accomplissement de toute la loi chrétienne. Ne voyez-vous pas l’amour traité de cette manière si impie dans les plus belles tragédies et tragi-comédies de notre temps ? N’est-ce pas ce sentiment qu’Alcionée, mourant par sa propre main, dit à Lidie :</p>
        <quote>
          <l>Vous m’avez commandé de vaincre, et j’ai vaincu,</l>
          <l>Vous m’avez commandé de vivre et j’ai vécu :</l>
          <l>Aujourd’hui vos rigueurs vous demandent ma vie,</l>
          <l>Mon bras aveuglément l’accorde à votre envie,</l>
          <l>Heureux et satisfait dans mes adversités,</l>
          <l>D’avoir jusqu’au tombeau suivi vos volontés.</l>
        </quote>
        <p>Rodrigue ne parle-t-il pas de même à Chimène, lorsqu’il va combattre Dom Sanche.</p>
        <quote>
          <l>Maintenant qu’il s’agit de mon seul intérêt,</l>
          <l>Vous demandez ma mort, j’en accepte l’arrêt ;</l>
          <l>Votre ressentiment choisit la main d’un autre,</l>
          <l>Je ne méritais pas de mourir de la vôtre ;</l>
          <l>On ne me verra point en repousser les coups,</l>
          <l>Je dois trop de respect à qui combat pour vous,</l>
          <l>Et ravi de penser que c’est de vous qu’ils viennent,</l>
          <l>Puisque c’est votre honneur que ses armes soutiennent,</l>
          <l>Je vais lui présenter mon estomac ouvert,</l>
          <l>Adorant en sa main la vôtre qui me perd.</l>
        </quote>
        <p>En vérité, peut-on pousser la profanation plus avant, et le faire en même temps d’une manière qui plaise davantage et qui soit plus dangereuse. Quoiqu’on veuille dire que le théâtre ne souffre plus rien que de chaste, et que les passions y sont traitées de la manière du monde la plus honnête, je soutiens qu’il n’en est pas moins contraire à la religion chrétienne. Et j’ose même dire que cette apparence d’honnêteté et le retranchement des choses immodestes le rend beaucoup plus à craindre. Il n’y aurait que les libertins qui pussent voir les pièces déshonnêtes : les femmes de qualité et de vertu en auraient de l’horreur, au lieu que l’état présent de la Comédie ne faisant aucune peine à la pudeur attachée à leur sexe, elles ne se défendent pas d’un poison aussi dangereux et plus caché que l’autre qu’elles avalent sans le connaître, et qu’elles aiment lors même qu’il les tue. Mais pour pousser encore davantage cette matière sans sortir pour cela des bornes de la vérité, peut-on appeler tout à fait honnêtes des ouvrages dans lesquels on voit les filles les plus sévères écouter les déclarations de leurs amants, être bien aise d’en être aimées, recevoir leurs lettres et leurs visites, et leur donner même des rendez-vous ? J’avoue que nonobstant tout cela elles sont tout à fait honnêtes, puisqu’il l’a plu ainsi au poète. Mais en vérité y a-t-il personne de tous ceux qui sont les plus zélés défenseurs d’une si mauvaise cause qui voulût que sa femme, ou sa fille, fût honnête comme Chimène, et comme toutes les plus vertueuses princesses du théâtre ? Je pense qu’il souffrirait assez impatiemment dans les unes ce qu’il respecte tant dans les autres, et que dès qu’il verrait cette sévérité tant vantée dans un sujet auquel il prendrait quelque intérêt, il reconnaîtrait bientôt ces fausses vertus pour ce qu’elles sont, c’est-à-dire pour des vices véritables.</p>
        <p>Mais avant que de faire voir plus à fond quelle est l’opposition qui est entre la Comédie et les plus solides fondements de la morale chrétienne, je dois répondre à deux objections que les défenseurs de la Comédie font pour l’ordinaire. J’y satisfais avec exactitude et avec ordre tout ensemble. Ils disent qu’il est vrai que la Comédie est une représentation des vertus et des vices, parce qu’il est de la fidélité des portraits de représenter leurs modèles tels qu’ils sont, et que les actions des hommes étant mêlées de bien et de mal, il est par conséquent du devoir du poème dramatique de les représenter en cette manière ; mais que bien loin qu’il fasse de mauvais effets, il en a de tous contraires, puisque le vice y est repris, et que la vertu y est louée, et souvent même récompensée. Je ne puis mieux faire voir la faiblesse de cette objection qu’en répondant avec un savant prélat de notre siècle.</p>
        <quote>
          <p><hi rend="i">Le remède y plaît moins que ne fait le poison.</hi><note n="1" place="bottom"><hi rend="color_FF0000">Citation reprise du Sonnet contenu dans les Lettres de M. Desprez de Boissy sur les spectacles, Boudet, Paris, 1777, tome I<hi rend="sup">er</hi>, VI<hi rend="sup">e</hi> édition.</hi></note> </p>
        </quote>
        <p>Telle est la corruption du cœur de l’homme, mais telle est aussi celle du poète, qui après avoir répandu son venin dans tout un ouvrage d’une manière agréable, délicate et conforme à la nature et au tempérament, croit en être quitte pour faire faire quelque discours moral par un vieux roi représenté, pour l’ordinaire, par un fort méchant comédien, dont le rôle est désagréable, dont les vers sont secs et languissants, quelquefois même mauvais, mais tout du moins négligés, parce que c’est dans ces endroits qu’il se délasse des efforts d’esprit qu’il vient de faire en traitant les passions. Y a-t-il personne qui ne songe plutôt à se récréer en voyant jouer Cinna, sur toutes les choses tendres et passionnées qu’il dit à Émilie, et sur toutes celles qu’elle lui répond, que sur la clémence d’Auguste, à laquelle on pense peu, et dont aucun des spectateurs n’a jamais songé à faire l’éloge en sortant de la Comédie.</p>
        <p>La seconde chose qu’ils objectent est qu’il y a des Comédies saintes, qui ne laissent pas d’être très belles, et sur cela on ne manque jamais de citer <hi rend="i">Polyeucte</hi>, car il serait difficile d’en citer beaucoup d’autres. Mais en vérité, y a-t-il rien de plus sec et de moins agréable que ce qui est de saint dans cet ouvrage ? Y a-t-il rien de plus délicat et de plus passionné que ce qu’il y a de profane ? Y a-t-il personne qui ne soit mille fois plus touché de l’affliction de Sévère lorsqu’il trouve Pauline mariée, que du martyre de Polyeucte ? Il ne faut qu’un peu de bonne foi pour tomber d’accord de ce que je dis. Aussi Dieu n’a pas choisi le théâtre pour y faire éclater la gloire de ses martyrs ; Il ne l’a pas choisi pour y faire instruire ceux qu’il appelle à la participation de son héritage. Mais comme dit le grand évêque que je viens de citer :</p>
        <quote>
          <l>Pour changer leurs mœurs et régler leur raison,</l>
          <l>Les Chrétiens ont l’Église, et non pas le théâtre.</l>
        </quote>
        <p>L’amour n’est pas le seul défaut de la Comédie, la vengeance et l’ambition n’y sont pas traitées d’une manière moins dangereuse. Comme ces deux passions ne passent dans l’esprit de ceux qui ne se conduisent pas par les règles de l’Évangile que pour de nobles maladies de l’âme, surtout quand on ne se sert pour les contenter que des moyens que le monde trouve honnêtes, les poètes se rendant d’abord esclaves de ces maximes pernicieuses, en composent tout le mérite de leurs héros. Rodrigue n’obtiendrait pas le rang qu’il a dans la Comédie s’il ne l’eût mérité par deux duels, en tuant le Comte, et en désarmant Don Sanche ; et si l’histoire le considère davantage par le nom de Cid, et par ses exploits contre les Mores, la Comédie l’estime beaucoup plus par sa passion pour Chimène et par ses deux combats particuliers. Le récit même de la défaite des Mores y est fort ennuyeux, et peu nécessaire à l’ouvrage, étant certain qu’il n’y avait nulle rigueur en ce temps-là contre les duels, et n’y ayant pas d’apparence que la sévérité du Roi de Castille fût si grande en cette matière contre la coutume de son siècle, qu’il n’en pût bien pardonner deux par jour, même sans le prétexte d’une victoire aussi importante que celle-là. La vengeance n’est-elle pas encore représentée dans Comélie comme un effet de la piété et de la fidélité conjugale jointes à la force et à la fermeté romaines, au troisième acte de <hi rend="i">La Mort de Pompée</hi>, scène quatrième, lorsqu’elle dit à César.</p>
        <quote>
          <l>C’est là que tu verras sur la terre et sur l’onde Le débris de Pharsale armer un autre monde,</l>
          <l>Et c’est là que j’irai pour hâter tes malheurs Porter de rang en rang ces cendres et mes pleurs.</l>
          <l>Je veux que de ma haine ils reçoivent des règles,</l>
          <l>Qu’ils suivent au combat des urnes au lieu d’aigles,</l>
          <l>Et que ce triste objet porte à leur souvenir Les soins de me venger, et ceux de te punir.</l>
        </quote>
        <p>On ne peut pas dire qu’en cet endroit le poète ait voulu donner de l’horreur de la vengeance, comme il a voulu en donner de celle de Cléopâtre dans <hi rend="i">Rodogune\</hi> au contraire, c’est par cette vengeance qu’il prétend rendre Comélie recommandable, et la relever au-dessus des autres femmes, en lui faisant un devoir, et une espèce même de piété, de sa haine pour César, qui attire le respect, et qui la fasse passer pour une personne héroïque. Mais il ne croit pas que sa vertu soit dans un degré assez haut s’il ne fait monter sa piété vers Pompée jusques à l’impiété et au blasphème vers les dieux de l’antiquité, car il la fait parler, dans la première scène du cinquième acte, aux cendres de son mari, en cette manière :</p>
        <quote>
          <l>Moi, je jure des dieux la puissance suprême,</l>
          <l>Et pour dire encor plus, je jure par vous-même,</l>
          <l>Car vous pouvez bien plus sur ce cœur affligé Que le respect des dieux qui l’ont mal protégé.</l>
        </quote>
        <p>Et sur la fin de la scène quatrième du même acte :</p>
        <quote>
          <l>J’irai, n’en doute point, au partir de ces lieux,</l>
          <l>Soulever contre toi les hommes et les dieux.</l>
          <l>Ces dieux qui t’ont flatté, ces dieux qui m’ont trompée,</l>
          <l>Ces dieux qui dans Pharsale ont mal servi Pompée,</l>
          <l>Qui la foudre à la main l’ont pu voir égorger ;</l>
          <l>Ils connaîtront leur crime, et le voudront venger.</l>
          <l>Mon zèle à leur refus, aidé de sa mémoire,</l>
          <l>Te saura bien sans eux arracher la victoire.</l>
        </quote>
        <p>Ce serait une fort méchante excuse à cette horrible impiété de dire que Comélie était païenne. Car cela prouve seulement <pb n="208" xml:id="p208"/><pb n=" "/>qu’elle se trompait, en attribuant la divinité à des choses qui ne la possédaient pas, mais cela n’empêche pas que, supposé qu’elle leur attribuât la divinité, elle n’eût pas des sentiments effroyablement impies. Cette estime pour Comélie que le poète a voulu donner en cet endroit aux spectateurs, après l’avoir conçue lui-même, vient du fonds de cette même corruption qui fait regarder dans le monde comme des enfants mal nés et sans mérite, ceux qui ne vengent pas la mort de leur père, ou de leurs parents, en sorte que le public attache souvent leur honneur à l’engagement de se battre contre les meurtriers de leurs proches ; qu’on les élève dans de si horribles dispositions, et qu’on mesure leur mérite à la correspondance qu’on trouve en eux aux sentiments qu’on prétend leur donner, que ces sortes de représentations favorisent encore d’une manière pathétique, et qui s’insinue plus facilement que tout ce qu’on pourrait leur dire d’ailleurs.</p>
        <p>Pour l’ambition, qui est proprement la fille de l’orgueil, elle est trop honorée dans le monde pour ne l’être pas dans la Comédie. Il faudrait un volume pour tous les exemples qu’on en pourrait donner presque dans toutes les pièces, comme il en faudrait un autre pour combattre cette passion autant qu’elle mérite de l’être.</p>
        <p>Il est donc vrai que le but de la Comédie est d’émouvoir les passions, comme ceux qui ont écrit de la poétique en demeurent d’accord ; et au contraire, tout le but de la religion chrétienne est de les calmer, de les abattre et de les détruire autant qu’on le peut en cette vie. C’est pour cela que l’Écriture nous apprend que la vie de l’homme sur la terre est un combat continuel, parce qu’il n’a pas plus tôt terrassé un ennemi, que cette défaite en fait naître un autre dans lui-même, et qu’ainsi la victoire n’est pas moins à craindre pour lui que ses pertes ; c’est avec ces armes que la chair fait cette cruelle guerre à l’esprit qui ne peut vivre qu’en mortifiant les passions de la chair : elles appartiennent à cette loi de mort qui s’oppose continuellement à la loi de l’esprit, et c’est pour cela qu’on ne peut être parfait chrétien, que ce corps de péché ne soit détruit, que l’homme céleste ne règne, et que le vieil homme ne soit crucifié. Voilà la religion chrétienne, voilà quelle doit être l’application de ceux qui la professent, voilà la doctrine de l’apôtre saint Paul, ou plutôt celle du Saint-Esprit. Et comme les exemples ont un grand pouvoir sur les hommes, dans le même temps que la Comédie nous propose ses héros livrés à leurs passions, la religion nous propose Jésus-Christ souffrant, pour nous délivrer de nos passions. Ceux qui courent après les premiers regardent Jésus-Christ crucifié comme une folie, et comme une occasion de scandale ; mais ceux qu’il appelle à la participation de sa gloire par le renoncement à leurs désirs et à leur cupidité, le regardent comme la force et la sagesse de Dieu. Si donc la Comédie, en l’état qu’elle est présentement, est si opposée aux maximes du christianisme, n’est-ce pas encore ajouter crime sur crime, que de choisir le saint jour du dimanche pour la jouer ? C’est le jour du Seigneur, il lui appartient tout entier, et si la faiblesse de l’homme ne lui permet pas de le lui donner absolument par une application actuelle, au moins ne doit-on prendre que les divertissements nécessaires ; encore faut-il qu’ils ne soient contraires ni à la sainteté du jour, ni à celle à laquelle les chrétiens sont obligés. Mais les comédiens font céder toutes ces considérations à leur avarice, et les mauvais chrétiens à leur plaisir. Saint Augustin assure que celui qui danse le dimanche fait un plus grand péché que celui qui laboure la terre. Je ne pense pas que selon cette règle on puisse justifier celui qui va à la Comédie, ni celui qui la joue. Il déplore comme un grand égarement de ce qu’il pleurait la mort de Didon, et qu’il ne pleurait pas celle de son âme ; et les chrétiens, dont la vie est si courte, au lieu d’employer les jours saints à racheter leurs péchés par des fruits dignes de pénitence, les donnent à des divertissements défendus. Y a-t-il rien de pareil à cet aveuglement ? Si ce discours peut ouvrir les yeux à quelqu’un, je serai parvenu à la fin que je me suis proposée ; pour ceux qui sont remplis des maximes de la chair et du monde, et que Dieu, par un juste mais terrible jugement, a abandonnés aux désirs de leur cœur, je ne m’étonne pas qu’ils trouvent de la faiblesse dans mes raisonnements : ils en trouvent dans l’Évangile. Ils n’ont pas accoutumé d’examiner les choses par les règles que j’ai suivies. Car, comme dit l’Apôtre, <quote>l’homme qui est tout charnel n ‘est point capable des choses qu’enseigne l’Esprit de Dieu. Elles lui passent pour folies, et il ne les peut comprendre, parce que c ‘est par une lumière spirituelle qu’on en doit juger.</quote></p>
      </div>
      <div type="titre1">
        <head>LA TRADITION DE L’ÉGLISE SUR LA COMÉDIE ET LES SPECTACLES
<lb/>Les conciles
<lb/>Avertissement</head>
        <p>On doit remarquer trois choses dans la lecture des canons des conciles sur le sujet de la Comédie.</p>
        <p>La première est la sévérité de l’Église contre les comédiens et contre ceux qui assistaient à ces spectacles, et le grand soin qu’elle prend pour empêcher qu’on ne contraigne les chrétiens à y assister, ou à en être les acteurs - ce qui nous doit faire voir qu’elle n’a pas regardé cela comme un crime médiocre.</p>
        <p>La seconde est que les canons qui sont en général contre les spectacles sont aussi contre la Comédie, parce qu’ils comprennent tous les spectacles, et que la Comédie en était un chez les anciens, et même le plus divertissant pour les honnêtes gens ; et qu’ainsi on ne peut pas dire que ces canons ne sont faits que contre les autres spectacles. Car, si cela était vrai, l’Église y aurait fait quelque différence, en marquant à ses enfants quels sont les spectacles qui leur sont permis, et quels sont ceux qui leur sont défendus. Et ce qui marque encore plus clairement que les canons qui sont contre les spectacles en général comprennent aussi la Comédie, c’est qu’il y a des canons qui la condamnent en particulier, l’Église ayant soin d’expliquer en de certains temps plus expressément les choses qu’elle se contente d’ordonner aux chrétiens seulement en général en d’autres rencontres.</p>
        <p>La troisième chose qu’il faut remarquer, c’est que quoiqu’un concile d’Afrique, tenu l’an 424, se soit contenté de demander aux empereurs qu’ils défendissent tous les spectacles à de certains jours plus particulièrement destinés au culte de Dieu et aux exercices de piété, cela ne signifie pas qu’il prétendît les approuver et les permettre les autres jours. La raison qui le porte à demander cette défense aux Empereurs en est une preuve manifeste. Car il marque que c’est parce que ces spectacles étaient contraires aux commandements de Dieu. Mais comme en ce temps-là il y avait encore un très grand nombre de païens sur lesquels l’Église n’avait point de juridiction, et que d’ailleurs l’attachement du peuple à ces spectacles était si grand, qu’il avait été presque impossible, même aux empereurs, de les abolir, l’Église, par une extrême prudence, se contente de faire trois choses : la première, de demander que par le respect qui était dû à la véritable religion, qui était aussi dès ce temps-là la religion des empereurs, les spectacles cessassent absolument lorsque l’Église était occupée à honorer Dieu, pendant les grandes solennités ; la seconde, de demander que les chrétiens ne fussent point contraints à être, ni les acteurs, ni les spectateurs de ces jeux défendus ; et la dernière, de lancer ses foudres sur ceux d’entre ses enfants qui désobéiraient à ses ordres et à sa discipline. De sorte que, bien loin de tirer aucune conclusion de ce concile en faveur de la Comédie, c’est des résolutions de cette célèbre assemblée que nous tirons de plus fortes armes pour la détruire.</p>
      </div>
      <div type="titre1">
        <head>SENTIMENTS DES PÈRES DE L’ÉGLISE SUR LA COMÉDIE ET LES SPECTACLES
<lb/>Avertissement</head>
        <p>Les passages des Pères qu’on emploie dans cet ouvrage pour montrer que la Comédie est un divertissement défendu à ceux qui font profession de la religion chrétienne, sont de trois sortes : ou ils sont contre les spectacles en général, dans lesquels la Comédie est comprise ; ou ils entrent dans le détail des différentes sortes de spectacles, et ils n’y oublient jamais la Comédie ; ou bien ils sont particulièrement contre la Comédie, sans parler des autres spectacles.</p>
        <p>Ceux qui défendent les spectacles en général condamnent le théâtre aussi bien que l’amphithéâtre et le cirque, parce qu’ils comprennent tous les spectacles. Ceux qui entrent dans le détail mettent très peu de différence entre la vanité du cirque, les fureurs de l’amphithéâtre, et les désordres du théâtre. Et ceux qui attaquent le théâtre en particulier sont en si grand nombre, si exprès et si étendus, qu’ils ne laissent rien à dire ou à penser sur ce sujet, parce qu’ils épuisent la matière. Il est certain qu’il n’y a rien dans toute la doctrine des mœurs que les Pères aient traité plus à fond, ni où ils se soient mieux précautionnés contre tous les faux raisonnements dont on se devait servir dans la suite des siècles pour justifier la Comédie, de sorte qu’ils n’ont laissé aucun moyen à ses défenseurs de donner à ce qu’ils en ont écrit des interprétations à leur mode, ni aucun lieu de douter de leurs sentiments à ceux qui cherchent la vérité dans la tradition de l’Église, dont ils sont les dépositaires.</p>
        <p>Personne ne nie que les désordres de la Comédie, contre lesquels les Pères ont employé leur zèle et leur éloquence, ne fussent des désordres véritables. Mais beaucoup de gens prétendent qu’il n’y a rien de si différent que la Comédie des siècles passés, qui a été l’objet de leur colère et de leur indignation, et la Comédie moderne : que la première était pleine d’idolâtrie, de superstition et d’impureté ; et que la dernière est exempte de tous ces vices, contre lesquels les Pères se sont principalement étendus. Or il faut avouer de bonne foi que la Comédie moderne est exempte d’idolâtrie et de superstition. Mais il faut qu’on convienne aussi qu’elle n’est pas exempte d’impureté ; qu’au contraire cette honnêteté apparente, qui avait été depuis quelques années le prétexte des approbations mal fondées qu’on donnait à la Comédie, commence présentement à céder à une immodestie ouverte et sans ménagement, et qu’il n’y a rien par exemple de plus scandaleux que la cinquième scène du second acte de l’<hi rend="i">École des Femmes</hi>, qui est une des plus nouvelles Comédies.</p>
        <p>Il faut qu’on convienne encore que, si l’idolâtrie et la superstition en sont bannies, l’impiété leur a succédé. Y a-t-il une école d’athéisme plus ouverte que le <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>, où après avoir fait dire toutes les impiétés les plus horribles à un athée, qui a beaucoup d’esprit, l’auteur confie la cause de Dieu à un valet, à qui il fait dire, pour la soutenir, toutes les impertinences du monde ? Et il prétend justifier à la fin sa Comédie si pleine de blasphèmes, à la faveur d’une fusée, qu’il fait le ministre ridicule de la vengeance divine. Même pour mieux accompagner la forte impression d’horreur qu’un foudroiement si fidèlement représenté doit faire dans les esprits des spectateurs, il fait dire en même temps au valet toutes les sottises imaginables sur cette aventure.</p>
        <p>Mais comme ces choses sont si claires et si évidentes qu’elles n’ont pas besoin de preuves, et que le dessein de cet ouvrage a été principalement de montrer que la Comédie moderne, revêtue même de toute son honnêteté prétendue, est un mal, et que les Pères l’ont condamnée par les endroits qui paraissent les plus innocents à ceux qui ne savent pas assez quelle est la sainteté de la morale chrétienne, il faut faire voir dans cet avertissement les sentiments de ces grands hommes sur ce sujet, recueillis en peu de paroles, afin que ceux qui liront les traductions suivantes aient moins de peine à les remarquer lorsqu’ils les trouveront répandus dans leurs ouvrages.</p>
        <p>Tatien défend la Comédie aux chrétiens, parce qu’elle est pleine de choses frivoles et inutiles.</p>
        <p>Tertullien la défend, parce que les chrétiens ignorent toutes sortes de réjouissances.</p>
        <p>Que l’Écriture sainte condamne toute sorte de concupiscence et de volupté ; que l’esprit de l’homme n’est pas assez insensible pour</p>
        <p>n’être pas agité de quelque passion secrète, même dans l’usage le meilleur, et le plus modéré des spectacles ; que quand même on assisterait à la Comédie sans affection et sans plaisir, on ne laisserait pas d’être coupable du péché de vanité ; que la vanité et l’occupation à des choses inutiles est un péché ; que le monde est l’ouvrage de Dieu, mais que les œuvres du monde sont l’ouvrage du diable, et que la Comédie doit être mise au nombre des œuvres du monde ; que la Comédie en elle-même nous éloigne de Dieu et de l’esprit chrétien ; qu’en l’état même le plus honnête où on la puisse mettre, c’est une volupté interdite aux chrétiens ; mais surtout, dans les chapitres 28, 29 et 30 de son traité contre les spectacles, il établit merveilleusement quels doivent être les plaisirs des chrétiens, par opposition à ceux dont il prétend leur défendre l’usage.</p>
        <p><hi rend="sc">Clément d’Alexandrie</hi> ne lui est pas plus favorable par les mêmes raisons, et surtout par le danger dans lequel se mettent les hommes et les femmes qui vont dans ces assemblées pour se regarder ; et par l’inutilité et la vanité de ce divertissement.</p>
        <p><hi rend="sc">Minutius Félix</hi> compare les fureurs de l’amphithéâtre aux passions qu’un comédien émeut, lorsqu’il feint d’en être ému lui-même.</p>
        <p><hi rend="sc">St Cyprien</hi> dit qu’en y représentant des parricides, on y enseigne ce qu’on peut faire par l’exemple de ce qu’on a fait ; que les comédiens émeuvent les sens, qu’ils flattent les passions, et qu’ils abattent la plus forte vertu ; que quelque innocente que fût la Comédie en elle-même, elle ne serait toujours qu’un dérèglement de vanité, qui ne convient pas à ceux qui font profession du christianisme.</p>
        <p><hi rend="sc">Lactance Firmien</hi> y condamne le changement d’habits d’un sexe à l’autre ; il nous avertit aussi que le sens de l’ouïe nous est donné pour entendre les enseignements de Dieu, et pour ouïr chanter ses louanges.</p>
        <p><hi rend="sc">St Ambroise</hi> condamne la Comédie en plusieurs endroits par sa seule vanité.</p>
        <p><hi rend="sc">St Jean Crysosthome</hi> veut qu’on se consulte soi-même, et qu’on remarque la différence de l’état auquel on se trouve lorsqu’on revient de l’Église, et de celui auquel on est lorsqu’on revient de la Comédie.</p>
        <p><hi rend="sc">St Augustin</hi>, qui a mieux connu la corruption du cœur de l’homme qu’aucun Père de l’Église, déplore dans ses <hi rend="i">Confessions</hi> l’amour qu’il avait avant sa conversion pour les Comédies, et le plaisir qu’il sentait à y être ému de douleur. Il dit que ce plaisir vient d’une étrange maladie d’esprit, et qu’on est d’autant plus touché de ces aventures poétiques, qu’on est moins guéri de ses passions. Il reconnaît devant Dieu, comme un grand mal, le sentiment qui le portait, lorsqu’il voyait représenter des amants qui étaient contraints de se séparer, à s’affliger avec eux.</p>
        <p>Je ferais un volume, et non pas un avertissement, si je voulais rapporter les sentiments de tous les Pères des autres siècles ; on les verra dans les traductions suivantes, et on les trouvera conformes à ceux des premiers siècles. Ils désapprouvent tous la Comédie, par tous ces endroits qui se trouvent dans celles de ce temps d’une manière encore plus délicate, et par conséquent plus dangereuse que dans les Comédies anciennes.</p>
        <p>Si quelqu’un persiste après cela à préférer son jugement particulier à celui de l’Église, qui a toujours suivi comme une de ses plus importantes règles le consentement unanime des Pères, et qu’il continue à approuver un divertissement qu’ils condamnent, il ne faut pas essayer de lui prouver davantage une vérité si certaine, mais il suffit de lui dire ce que dit saint Athanase à un évêque de Corinthe : vos sentiments ne sont point ceux de l’Église orthodoxe, et nos ancêtres ne les ont point eus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
