<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cordier_famille-sainte_1666" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>La famille sainte</title>
          <author key="Cordier, Jean (1597-1673)">Jean Cordier</author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>OBVIL</edition>
          <respStmt>
            <name>François Lecercle</name>
            <resp>Responsable d’édition</resp>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <name>Clotilde Thouret</name>
            <resp>Responsable d’édition</resp>
          </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
          <date when="2018"/>
          <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/cordier_famille-sainte_1666</idno>
          <availability status="restricted">
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
              <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
              <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
              <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
              <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
              <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
            </licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <author>Jean Cordier</author>, 
            <title>La Famille sainte, ou il est traitté des Devoirs de toutes les personnes qui composent une Famille. Par le R.P. Jean Cordier de la Compagnie de Jesus</title>, 
            <pubPlace>Paris</pubPlace>, 
            <publisher>Denys Bechet</publisher>, 
            <date>1666</date>, 
            <biblScope unit="t. 2"></biblScope>
            <biblScope>p. 409-504</biblScope> 
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
        <creation>
          <date when="1666"/>
        </creation>
        <langUsage>
          <language ident="fr"/>
        </langUsage>
      </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <div type="book">
          <head>La famille sainte</head>
          <div type="chapter">
            <pb n="409"/><head>DES DIVERTISSEMENTS<lb/>CHAPITRE ONZIEME.</head>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Il est quelquefois nécessaire de se divertir. §. 1.</hi></head>
              <p>Bien que le travail ait de grandes utilités, et qu’il ne manque pas de plaisirs : néanmoins comme il est ordinairement plus pénible qu’il n’est agréable, il ne serait pas bien supportable, s’il n’était quelquefois interrompu. C’est pourquoi Dieu qui n’a pas fait ce monde comme une galère, et qui ne traite pas les hommes comme des forçats, nous a fait des heures et des jours de divertissement, pour tempérer le dégoût que nous pourrions prendre de la continuation du travail.</p>
              <p>Il a fait comme une bonne mère, laquelle reconnaissant que son fils ne peut guérir qu’en usant d’une drogue amère, et que si on lui présente toute crue, il la rejettera, elle la détrempe dans un peu de sucre fondu, et la lui fait avaler sans résistance. Le travail nous est nécessaire, mais il en faut <seg resp="wordpro">adoucir</seg> l’amertume par le mélange du repos et du divertissement.</p>
              <p>Nos faiseurs de fables qui ont rendu toutes les vérités mystérieuses pour nous les faire entendre d’autant mieux, qu’il nous aurait plus coûté à les deviner, nous ont représenté celle dont je parle sous l’alliance du Dieu du travail, et de la Déesse du plaisir. Ce mari était d’un naturel rude qui n’avait que sa besogne en teste, et ne pouvait être arraché sans violence de son enclume et de son marteau : La Dame au contraire était d’une humeur enjouée, et avait toujours un pied en l’air pour danser ; on crut qu’on ne les pouvait mieux réduire à un juste tempérament qu’en les mariant ensemble. La rencontre en fut heureuse, car comme il fallait une femme <pb n="410"/>à ce mari qui le pût tirer quelquefois de sa boutique et de cette activité opiniâtre qui lui gâtait la santé ; aussi fallait-il un mari à cette maîtresse du plaisir qui la pût arrêter et lui mettre les fers aux pieds, quand il serait besoin : A peine le mariage était-il conclu du consentement des parties, que tous le Dieux le signèrent, et chacun l’estima si bien fait, qu’il n’en fut pas un qui n’en voulut être estimé l’Auteur. Depuis ce temps-là, disent les Poètes ; les choses se sont accommodées : Le travail a commencé d’être moins mélancolique, et le plaisir s’est vu comme forcé de bien faire avec lui.</p>
              <p>Certainement<note resp="author" place="margin">Nullum violentum est perpetuum. <hi rend="i">Arist. l. 5. de gen. anim. c. 8.</hi></note> il en fallait user de la sorte : car comme il n’est point de corps si robuste, qui ne se ruine sous un travail continu ; de même il n’est point d’esprit qui ne s’épuise dans une trop longue application : et comme ce serait une espèce d’inhumanité de ne vouloir point accorder de sommeil à un homme de peine ; il y aurait aussi bien de la dureté de refuser un honnête divertissement après le travail d’esprit : Nos forces sont limitées, et si on ne les ménage avec adresse, on en voit bien tôt le bout. Il est vrai que notre âme, qui est destinée pour les plus nobles fonctions de la vie est moins attachée à la matière pour ses opérations, mais elle n’agit point sans le secours des facultés corporelles qui se lassent dans l’excès : Les organes se blessent, quand ils sont trop tendus, les esprits se consomment, notre attention se perd, et pour vouloir trop faire, nous nous mettons en état de ne faire pas assez.</p>
              <p>Les<note resp="author" place="margin">Labor spiritum exhaurit, et inhabilem intentioni, et studijs acrioribus reddit. <hi rend="i">Senec. ep. 15.</hi></note> emportements ne sont pas moins à craindre dans les efforts de l’esprit, que dans les fatigues du corps : On nous donne ordinairement la comparaison de l’Arc qu’il faut parfois débander, si on le veut garder long temps : Toute contrainte qui est de durée, laisse toujours de mauvais restes, dont on se sent tout à loisir : Quelque nerveux que soit un porte-faix, il ne laisse pas de souffrir quand il passe au de-là de ses forces, et nous voyons que ces Atlas de nos jours <seg resp="wordpro">acquièrent</seg> peu à peu des incommodités qui les mènent au tombeau. Les diminutions de santé ne sont pas toujours si sensibles aux personnes qui travaillent de l’esprit, mais elles <pb n="411"/>n’en sont pas moins certaines, et s’ils ne souffrent pas des douleurs si cuisantes, leur vie n’en est pas plus assurée : Les uns et les autres meurent avant le temps, et qui en jugera sainement, il conclura que si le repos est dû aux uns, le divertissement est nécessaire aux autres.</p>
              <p>Je mets quelque différence entre le repos et le divertissement : celui-là est une cessation du travail, celui-ci n’est pas une simple inaction ; c’est plutôt un emploi de plaisir, qui nous détachant pour un temps d’une occupation sérieuse, donne une honnête relâche à notre esprit, lui permet de s’égayer et de se défaire de cette morne mélancolie, qui est inséparable de la solitude et des affaires épineuses.</p>
              <p>Celui-là ne donnerait que la moitié de ce qu’il faut à un homme d’esprit, qui ne lui voudrait accorder que le repos, ou l’interruption de son travail : c’est <seg resp="wordpro">suffisamment</seg> soulager le corps, de lui permettre de ne pas continuer son ouvrage, et de n’agir point ; mais c’est trop peu pour l’esprit. Sa nature qui est de toujours agir, ne le peut laisser oisif sans danger : car comme il a plus de pente pour le mal que pour le bien, si on le laisse dans une pleine liberté de se porter où il veut, il tournera plutôt du côté du vice que de la vertu : Le repos dont il a besoin, est de ne pas toujours faire ce qu’il fait avec trop de contention, et de se donner à quelque légère exercice, lequel quoi qu’il soit bon, ou du moins indifférent, ne l’occupe qu’avec plaisir, et autant qu’il veut.</p>
              <p>Si cela ne se passait ainsi nos plus grands hommes et nos meilleurs esprits seraient les plus sauvages, et les moins polis dans la vie civile : La mélancolie qui ne se nourrit, que de pensées abstraites et de rêveries, leur donnerait une humeur farouche, et les écarterait de la société : Le monde ne serait plein que d’extravagants et d’hypocondriaques, qui seraient aussi bizarres dans leurs façons d’agir, qu’ils auraient de mépris pour les autres, et de bonne estime pour eux.</p>
              <p>On<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Cælius Rodiginus lib. 8. c. 7.</hi></note> dit que les Arcadiens se prenants garde, qu’ils passaient auprès des autres hommes pour les plus incivils de tous leurs voisins, à cause que leur <seg resp="wordpro">naurel</seg> était rude et mal plaisant, voulants s’exempter de ce reproche, <pb n="412"/>donnèrent entrée aux jeux et aux divertissements ; cela leur réussit d’abord, comme ils le pouvaient désirer ; on commença à estimer leur amitié, et à rechercher leurs alliances : ils visitaient, ils étaient visités ; mais comme les choses forcées ne sont pas perpétuelles, la mauvaise habitude, qui avait fait chez eux comme une seconde nature, les fit bientôt retourner à leur première rusticité : Les autres Grecs qui avaient plus de politesse que tout le reste du monde en furent si vivement piqués, qu’ils leur défendirent d’approcher de leurs villes, et ne parlaient plus d’eux, que comme on ferait des Anthropophages, et des ennemis déclarés, non seulement de l'état, mais encore de toute humanité.</p>
              <p>Selim<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Paulus Ionius in vita Selimi.</hi></note> ce grand Empereur des Turcs, qui semblait avoir une âme de fer et d’acier, et s’être fait que pour la guerre, se voulait mal de s’être pas bien affable aux occasions, et reconnaissant que les affaires le rendaient plus chagrin, qu’il n’était bien-séant à un Prince qui avait un petit monde à gouverner, mangeait souvent quelques grains d’une herbe qui est assez commune parmi les Turcs qu’ils appellent Nepenthé, pour polir son humeur barbaresque, et lui donner de la complaisance : On dit que cette herbe a la vertu d’effacer pour un temps de l’esprit les images des choses fâcheuses, et de ne laisser rien dans notre âme que ce qui la peut réjouir : il en usait une ou deux fois le jour, mais particulièrement lors qu’il avait à recevoir des Ambassadeurs, ou à se trouver dans le Conseil.</p>
              <p>Nous avons tous besoin de cultiver notre naturel, et de le former à tous les devoirs de la société : L'étude et les affaires nous jettent insensiblement dans une humeur un peu dédaigneuse, et si nous ne veillons sur nous-mêmes, nous trouverons que plus nous sommes retirés, moins nous sommes hommes.</p>
              <p>Cette<note resp="author" place="margin">Omnibus quidem prodest subindè animum relaxare, excitatur enim otio vigor ; et omnis tristitia, quæ continuation pertinacis stud adducitur, feriarum hilaritate discutitur. <hi rend="i">Senec. in præm. controu.</hi></note> raison étant pesée comme elle mérite, persuade nettement que les hommes de lettres et de cabinet ont besoin de quelque relâche pour donner plus de pointe à leur esprit, et ne se laisser point surprendre à ces indispositions fâcheuses, qui leur ôtent la douceur de la conversation, et les rendent quelquefois insupportables à eux-mêmes : et c’est la <pb n="413"/>vraie fin, qui donne de la bonté au divertissement, qui dans son indifférence même est toujours louable, quand il est pris selon les lois de l’Eutrapélie.</p>
              <p>On appelle ainsi la vertu qui préside aux satisfactions innocentes, que nous donnons à notre esprit : C’est-elle qui en mesure le temps, qui leur assigne les lieux, et qui marque jusqu’où elles peuvent aller pour être bonnes : Elle en coupe les excès, elle en bannit les insolences, et fait ainsi notre fort de nos faiblesses : Elle les offre à Dieu de si bonne grâce, que non seulement il les agrée, mais promet encore de les récompenser, comme si nous reposants, nous travaillons pour lui.</p>
              <p>Aussi les grandes âmes ne s’abaissent jamais jusqu’à prendre leur divertissement pour s’arrêter au plaisir, ils le prennent, comme ils feraient une médecine dans la vue de la nécessite, et pour ne se point rendre inhabiles aux fonctions de leurs charges. Theodoric n’était pas Prince à faire de sa vie, une Morale Chrétienne ; c’était un grand politique, mais qui ne regardait pas le haut point où l’excellence du Christianisme nous peut porter ;<note resp="author" place="margin">Sit ergo et pro republica cum ludere videmur : nam ideo voluptuosa quærimus, vt per ipsa seria compleamus. <hi rend="i">Cassioder. l. 1. variar. ep. 45. ad Boetium.</hi></note> néanmoins si on lui eut demandé ce qu’il recherchait dans ses divertissements, comme faire des horloges, aligner un parterre, pousser une boule et cent autres de cette nature, il aurait répondu par la bouche de son sage Chancelier, qu’il avait la même fin dans ces menus emplois, que dans les plus pressantes affaires de son gouvernement, qu’il n’avait point d’autre vue ni dans les uns, ni dans les autres, que le service du public, et que ces recréations n’étaient que de petits ragoûts pour lui faire entreprendre les soins de son Empire avec plus d’activité.</p>
              <p>Qui<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Cassianus collat. 24. c. 20. et 21.</hi></note> eut interrogé S. Jean l'Evangéliste, lors qu’il jouait avec sa perdrix, et qu’il lui faisait pratiquer toutes les gentillesses, dont ce petit oiseau est capable, qu’il lui faisait contre-faire l’aile rompue, comme il arrive, quand il veut <seg resp="wordpro">tromper</seg> le chasseur, et le tirer à soi pour l'éloigner de sa chère couvée, qu’il le faisait rouler sur son dos, comme il le sait bien faire, quand il se veut rendre à son nid, et ne point laisser aucune trace sur la terre ou sur la neige, qui puisse découvrir au <pb n="414"/>Veneur le lieu de sa petite retraite, qu’il l’obligeait à faire mille caracoles parmi l’air, et puis revenir sur son poing, qu’il ajustait ses plumes, qu’il lui passait la main sur le dos ; qu’il l'appelait pour venir manger dans le creux de sa main, qui eut dis-je interrogé ce grand Apôtre, pour savoir de lui quelle intention il avait en toutes ces caresses, il n’aurait point eu d’autre réponse, sinon qu’il préparait son esprit à quelque chose de meilleur, qu’il prenait des forces pour mieux vaquer à la prière, qu’il se divertissait pour être plus recueilli au temps de l’oraison, qu’il réparait les faiblesses de la nature pour la faire servir aux occupations de la grâce.</p>
              <p>Et c’est l’unique but que se doit proposer la Famille Sainte en ses petites recréations. Un pauvre père a tant de choses qui le fâchent, et tant de pensées qui le gênent : Une bonne mère est sujette à tant de petits chagrins, dont les occasions sont aussi fréquentes que toutes les heures du jour ; ne serait-ce pas une rigueur bien fâcheuse, s’il ne leur était jamais permis de choisir une heure pendant le jour, qui leur fut un peu moins ennuyeuse que les autres ? Dieu ne l’entend pas ainsi, ils peuvent justement rechercher quelque <seg resp="wordpro">adoucissement</seg> à leur peine, et s’ils en usent comme il faut, non seulement ils n’y perdront devant Dieu ; mais ils y gagneront beaucoup.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Quels doivent être les divertissements ? §. 2.</hi></head>
              <p>Une chose m’oblige à faire une recherche un peu plus exacte, des bonnes qualités et des circonstances du divertissement, c’est qu’il est mal-aisé de ne rien gâter en une matière si délicate, et de si bien prendre ses mesures, que la vertu n’en souffre, et que le vice n’en profite.</p>
              <p>Pour l’éclaircissement de cette vérité, et de plusieurs autres de pareille nature, il faut se souvenir qu’il y a deux sortes de bontés dans les choses d’ici-bas ; l’une qu’on appelle physique ou naturelle, parce qu’elle regarde la nature <pb n="415"/>de chaque chose ; l’autre morale, qui concerne les mœurs et les actions des hommes.</p>
              <p>La bonté naturelle n’est pas d’une production si difficile que la morale : Peu de causes y sont nécessaires, et comme elles agissent d’un mouvement extrêmement réglé, les défectuosités n’y sont pas bien ordinaires ; de cent petits animaux qui viennent au monde, il n’y en a souvent pas un qui soit monstrueux : Il n’y faut point une vigilance particulière pour observer les temps, les lieux, ou les personnes. Un bâtard qui n’entre en cette vie que par la porte du des-honneur, n’est pas moins homme qu’un enfant légitime : Le des-ordre de sa naissance ne lui ôte rien ni de la beauté du corps, ni de la bonté de l’esprit. Une vigne cultivée le Dimanche ne donnera pas de plus mauvais vin, que si elle avait été façonnée un jour ouvrier ; les hirondelles ne naissent point dans nos Eglises, qu’avec une petite espèce de sacrilège et de profanation d’un lieu sacré ; elles n’en sont pas pourtant plus noires, ni moins légères pour voler.</p>
              <p>Il n’en est pas de même de la bonté morale, elle est si tendre que le moindre incident la blesse : Tant de choses lui font besoin, que c’est un petit miracle quand toutes s’y retrouvent.</p>
              <p>On pourrait comparer la bonté physique, à une statue qui se jette en fonte par un maître ouvrier, dont la main est si assurée, qu’elle ne manque jamais son coup, et la bonté morale à une peinture, où on ne touche qu’avec crainte et du bout d’un pinceau, trait à trait, couleur sur couleur ; tantôt du blanc, tantôt du noir, et après tout quelque beau qu’en soit le crayon, une ombre mal appliquée, un jour mal pris, une ligne hors d’œuvre fera une image que les bons maîtres ne voudront pas regarder.</p>
              <p>Voila où en est réduite la vertu ; ce n’est pas assez que cette sage ouvrière travaille sur un bon fond, il faut que son intention soit droite, qu’elle ne fasse rien hors d’un temps favorable, elle doit choisir le lieu où elle veut faire son travail ; elle doit connaître les personnes, qu’elle y <pb n="416"/>emploie ; car toute sorte de mains n’est pas propre pour son ouvrage : Il est encore nécessaire que la bien-séance y soit gardée en tous ses points, et même si la grâce ne descend du Ciel pour y régler tout, et y donner les derniers traits, toute cette production ne sera qu’une ébauche grossière qui ne gagnera pas le cœur de Dieu.</p>
              <p>De toutes ces raisons on peut recueillir qu’il est nécessaire de veiller sur toutes les circonstances du divertissement, lequel n’ayant ordinairement rien de vertueux que ce que la bonne intention lui donne, a besoin d’une vigilance particulière qui l’observe par tout : Disons donc que</p>
              <p>La première qualité du divertissement est qu’il soit licite ; c’est à dire qu’il soit bon, ou du moins indifférent, ou si vous voulez qu’il n’approche ni du vice, ni de la licence. La vertu qui a été établie de Dieu pour être la directrice aussi bien de notre loisir que de nos occupations, peut bien donner du lustre à une bonne action ; elle peut même donner de la bonté à une action indifférente en la rapportant à une bonne fin, mais elle ne donnera jamais ni lustre, ni bonté à une action mauvaise. Comme elle embellit les choses qui sont sous sa direction, de même elle ne touche point à celles qui lui sont contraires que pour les <seg resp="wordpro">anéantir.</seg></p>
              <p>Cette vérité n’a jamais été bien connue des libertins, qui sont prêts à recevoir tous les divertissements qui se présentent ; car ils se soustraient à la direction de la vertu, sans laquelle il ne se peut rien faire qui soit digne d’un homme d’honneur. Ils prennent pour guide la licence, qui est une pauvre aveugle qui leur fera faire autant de fautes, qu’ils feront d’actions, ou qu’ils diront de paroles.</p>
              <p>Ajoutez<note resp="author" place="margin">Quomodo diuinæ particeps erit Pacis, cui ea placent, quæ Deo displicent, et ijs appétit delectari, quibus illum nouit offendi ? Non est iste animus filiorum, etc. <hi rend="i">S. Leo. serm. 6. de Natinitate.</hi></note> que c’est une insulte qu’ils font à Dieu, de vouloir se réjouir à ses dépens : C’est lui cracher au visage, et comme lui reprocher qu’il nous devait faire bêtes et non pas hommes, quand nous quittons les divertissements des hommes pour jouir des plaisirs des bêtes. Les uns noient leur raison dans le vin ; les autres l’ensevelissent dans leur ventre pour s’être plus obligés à lui obéir ; ils se croient plus qu’hommes, quand ils viennent à des excès de malice et de brutalité, où les bêtes ne peuvent arriver.</p>
              <p><pb n="417"/>Mais quelques efforts qu’ils fassent, elle est si bien plantée au fond de leur cœur, qu’ils ne l’arracheront jamais ; elle leur reprochera tous leurs crimes, et toutes les feuilles de cette plante divine se tourneront en langues pour les accuser.</p>
              <p>C’est ici où ces hommes de graisse et de plaisir montrent leur faiblesse, ils pensent se divertir d’autant plus pleinement que plus ils se prostituent aux dérèglements de leur volonté, et ils ne prennent pas garde qu’ils se privent de la meilleure et de la plus sincère partie du contentement.<note resp="author" place="margin">Dedit hoc natura hominibus munus, vt honesta magis iuuarent. <hi rend="i">Quintilian. lib. 1. cap. vlt.</hi></note> Pour faire un plaisir parfait, il faut que le corps et l’esprit y aient leur satisfaction, et cela ne leur arrive jamais : Comme ils ne recherchent que des divertissements illicites, plus le corps y est flatté, plus l’esprit s’en offense ; de sorte que leurs passe-temps ne vont jamais jusqu’au fond de l’âme ; il y a toujours quelque remords au dedans qui distille du fiel sur leurs plus agréables délices. La pointe de l’esprit les pique sans cesse, et ses menaces vont quelquefois si avant, que les plus résolus se rendent et <seg resp="wordpro">s’abattent</seg> sous la crainte de ses châtiments.</p>
              <p>Ainsi il est indubitable que les méchants ne se divertissent qu’à demi, la plus saine partie leur sert de bourreau, tandis que la plus sotte les caresse. Leur cœur est comme un champ de bataille, où le vice et la vertu se donnent combat ; quelle paix, où la guerre est domestique et perpétuelle ?</p>
              <p>De plus c’est abuser du nom de divertissement de le vouloir prendre avec péché, tant s’en faut qu’il ait été institué pour y prendre un plaisir criminel, qu’il n’est proprement que pour rasséréner nos esprits, et les tirer du trouble des occupations pressantes qui leur donnent la gêne ; le contraire arrive aux libertins, au lieu de trouver quelque calme dans leurs recréations honteuses, ils n’en rapportent que du chagrin et de l’inquiétude dans leurs maisons ; ils y retournent comme des demi-désespérés à qui tout déplaît, et qui portent déjà une partie de leur Enfer avec eux ; on les voit le lendemain de leurs des-ordres entrepris, songeards, hébétés : Le souvenir du précédent, et les images de leurs folies qui leur semblaient si belles, ne se présentent à eux que comme des furies qui les <seg resp="wordpro">veulent</seg> déchirer.</p>
              <p>Là où les hommes sages qui font élection d’un divertissement <pb n="418"/>honnête et chrétien, ne sont point obligés de rougir pour leurs fautes passées, ni de désavouer quantité de choses qui ne se peuvent approuver : Comme ils se sont toujours possédés dans leurs gaietés, il ne leur en peut rester aucune confusion : ils retournent au travail avec de nouvelles forces et avec un esprit reposé : Ce petit entre-deux de leurs occupations, tant passées que futures, fait qu’ils ne trouvent pas le rebut dans les affaires, que la lassitude et le dégoût leur faisaient craindre.</p>
              <p>Quelque<note resp="author" place="margin">Ludo et ioco vti quidem licet, sed sicut somno, et quietibus cæteris. <hi rend="i">Cicero l. 1. off.</hi></note> bon et honnête que soit le divertissement, il doit être modéré : il en faut user comme d’un remède, et se persuader qu’il y a autant à craindre des médecines à qui en prend sans nécessite, que des maladies mêmes : Elles ruinent la santé, et l’expérience nous en donne des exemples tous les jours en ces personnes, qui se droguent souvent ; outre qu’elles ne sont jamais robustes, elles sont encore extrêmement sensibles à tous les petits accidents de la vie.</p>
              <p>D’autres<note resp="author" place="margin">Parum delectationis sufficit ad vitam, sicut parum salis sufficit ad condimentum cibi. <hi rend="i">Arist. 4. Eth. c. 2. et 3.</hi></note> ont dit que le divertissement doit être comme un sel, qui donne du goût et de la saveur aux viandes, mais il en faut peu, il ne peut venir à l’excès qu’il ne gâte plus qu’il ne profite : C’est une espèce de sommeil, qui répare les faiblesses de notre nature, lequel étant pris sans mesure, nous charge de mauvaises humeurs, et nous appesantit pour tous nos emplois raisonnables.</p>
              <p>Comme celui-là passerait pour ridicule-qui ne voudrait vivre que de médecines et de bolus, ou qui en voudrait prendre à toutes les heures du jour : comme on dirait qu’un homme a perdu le goût et la cervelle, qui ordonnerait à son cuisinier, que tout son manger nageât dans le sel ; comme un gros dormeur qui voudrait tenir le lit une grande partie du jour, serait tenu pour une pièce de chair : De même il faudrait prononcer contre nos libertins, qui n’ont point de plus sérieuse pensée à leur lever, que de voir comme ils passeront la journée, et les condamner à porter le nom honteux de fainéants et de bouches inutiles : Ce sont des humeurs peccantes, qui ne sont bonnes à rien, et qui font toujours quelque ravage sur quelque partie du corps qu’elles se jettent.</p>
              <pb n="419"/><p>Chaque<note resp="author" place="margin">Caueamus itaque, ne dum relaxare animum volumus, soluamus omnem harmoniam, quasi concentum quendam bonorum operum. Vsus enim citò inflectit naturam. <hi rend="i">D. Ambros. 1. Offic. c. 20.</hi></note> chose a sa bonté, mais elle doit être prise en saison : et c’est où se montre la vraie sagesse d’user des choses pour la fin, pour laquelle elles sont faites : Nous ne travaillons pas pour nous divertir ; mais nous nous divertissons pour travailler : ainsi le divertissement ne doit point être considéré que comme un moyen qui nous aide à passer outre : ce n’est ni une demeure, ni un emploi où on se doive arrêter ; c’est un lieu de passage et de rafraîchissement pour aller plus loin : Je le comparerais volontiers à ces petites huttes de ramées qu’on dresse sur les chemins des foires ou des pèlerinages, où les passants peuvent boire un coup, et prendre le frais pour une demie-heure, afin d’arriver plus gais et moins harassés au terme de leur négoce ou de leurs dévotions : Ce serait un indiscret qui demanderait à y loger et à y faire séjour ; outre qu’il n’y aurait pas de quoi le bien faire, ce serait agir contre la nature du lieu qui n’est que pour passer.</p>
              <p>Si nous prenons le divertissement, comme un petit secours contre notre faiblesse, nous n’en userons jamais que dans les termes d’une juste modération : Nous y regarderons plus la nécessite que le plaisir, et pour une heure que nous y donnerons, nous emploierons un jour pour le travail.</p>
              <p>Ce n’est pas assez que le divertissement ne soit ni illicite, ni excessif ; il ne doit point faire de des-honneur à la personne qui le veut prendre : Les conditions des hommes ont je ne sais quelle bien-séance qui ne peut être blessée sans offenser la raison ; Tout ce qui serait permis à un Clerc de Palais, ne serait pas approuvé en un Président :<note resp="author" place="margin">Cum ludendum est, regiam sequestrat tantisper seueritatem, hortatur ad ludum, libertatem, communionemque. <hi rend="i">Sidon. Apoll. l. 2. ep. 2. de Theodorico.</hi></note> Ce n’est pas que je veuille obliger les hommes de robe à garder la même posture dans leurs divertissements, qui s’observe sur les fleurs de lys, ou à porter par tout leur habit de cérémonie et les marques de leurs offices. On sait bien qu’un Chevalier de l’Ordre peut mettre bas son Cordon bleu pour s’être pas lié à une excessive retenue : mais il est aussi certain que les qualités des hommes étant comme inséparables de leurs personnes, il y a toujours quelque plus grande obligation d’honneur pour les uns que pour les autres.</p>
              <pb n="420"/><p>Un homme qui est à Dieu par son état, soit Ecclésiastique, soit Religieux, quelque besoin qu’il ait de se divertir, ne pourra pas se donner la même liberté, ni d’actions, ni de paroles qu’un homme laïc pourrait prendre sans déshonorer sa condition. Personne ne dira que tout ce qui n’est point répréhensible en un homme puisse être pratiqué avec approbation par une femme ou par une fille : Il y a des lieux et des temps ; il y a des compagnies où un homme se pourrait trouver sans aucun blâme, et qui néanmoins devraient être évitées par une femme, qui aurait quelque soin de sa réputation.</p>
              <p>Si vous me demandés des instructions là dessus, et des règles de toute la bien-séance, qui doit être gardée en pareilles rencontres. Je vous renverrai à la raison qui parle assez haut, quand on la veut écouter ; à la coutume des pays, qui peut passer pour loi, à l'état, à l’âge et à la condition d’un chacun : C’est de-là qu’il faut prendre ses mesures pour ne se rien permettre, que le bien et l’honneur nous pût défendre.</p>
              <p>Il n’était rien de plus sérieux, que la déesse Minerve, elle ne laissait pas quelquefois de quitter le casque et la lance pour passer une heure de temps avec ses compagnes : elle était la première à mettre les autres en humeur ; mais c’était avec tant de réflexion, que s'étant une fois pris garde qu’elle enflait les joues en jouant de la flûte, elle la jeta par terre, et ne pût jamais être persuadée de reprendre un exercice qui lui ôtait quelque chose de sa bonne grâce.</p>
              <p>Alexandre<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Plut. in Alex.</hi></note> qui ne perdait point d’occasions de se familiariser, sut bien néanmoins se défaire d’une invitation qui lui fut faite de courir ; car soit qu’il jugeât que cette action était basse pour une teste couronnée, soit qu’il pensât qu'étant petit de corps, il n’aurait pas l’avantage à la course. Je ne refuse point de courir, dit-il, mais trouvez-moi des Rois avec qui je le puisse faire : Les autres virent bien qu’ils avaient passé la ligne, et qu’il ne fallait plus aller si avant.</p>
              <p>Cela<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Fulgosu, lib. 8. c. 8.</hi></note> n’empêche pas qu’une chose ne soit permise dans certaines conjonctures, qui ne le serait point en d’autres : <pb n="421"/>La maladie de Louis XI. qui lui fit garder la chambre si longtemps, et qui lui donna tant d’ennuis, était une suffisante excuse pour justifier le divertissement qu’il prenait dans son cabinet à la chasse des chats et des souris, hors du besoin qu’il avait de charmer ses douleurs ; cette petite comédie était plus propre d’un enfant que d’un Roi, qui avait fait trembler l’Europe sous la prudence de ses résolutions ; mais les incidents d’une si fâcheuse langueur, qui ne le quitta point qu’avec la vie, accuseraient de dureté tous ceux qui l’en voudraient blâmer.</p>
              <p>Si la tendresse de père a excusé Agesilaus d’avoir été à cheval sur un baston pour ne pas mécontenter son petit fils qui le pressait de faire comme lui : si elle en excuse tous les jours tant d’autres qui bégayent avec leurs enfants, qui complotent avec eux pour des desseins qui ne se doivent jamais faire, qui leur promettent cent choses, qu’ils ne leur veulent pas donner, pour les porter à leur devoir, toute autre considération raisonnable pourra faire approuver une action de nature indifférente, quoi qu’elle semble heurter en quelque façon la personne qui la fuit : C’est à la prudence à en ordonner, quand elle a parlé, tous les Censeurs et tous les Syndics se doivent taire.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">De l’entretien et de la société. §. 3.</hi></head>
              <p>Le plus commun de tous les divertissements, c’est l’entretien, ou le commerce des discours, que les hommes peuvent avoir les uns avec les autres : Pour être le plus commun, il n’est pas le pire, et bien qu’il coûte peu, il a néanmoins de très grandes utilités. C’est un change ou un trafic que l’avarice n’a point encore trouvé : On y donne sans rien perdre, et on y reçoit avec profit : Tous les biens d’esprit ont cet avantage, qu’ils enrichissent ceux qui les reçoivent, et n’appauvrissent point ceux qui les donnent, parce qu’ils peuvent être à plusieurs maîtres tout à la fois.</p>
              <p>Ce divertissement est commun, aussi n’est-il pas de l’invention des hommes ; mais il nous vient du secret mouvement de <pb n="422"/>la nature, qui ne butte qu’à nous unir tous par les devoirs de la société. Chacun en use comme il veut et autant qu’il veut, il n’est point de condition si misérable dans le monde qui n’y puisse avoir part : La justice qui met des fers aux pieds et aux mains des criminels, ne leur a point encore attaché de cadenas à la bouche, et ne leur a pas ôté la liberté de parler et de se plaindre dans leur mal-heur.</p>
              <p>Chaque animal a de l’inclination pour tous ceux de son espèce ; tous se regardent comme des membres détachés d’un même corps, qui tachent de se réunir ; il n’est que les bêtes farouches, et les oiseaux de rapine qui ne se joignent point. Outre ces premières impressions de la nature, que l’homme a de converser et de se voir volontiers avec son semblable, il a des dispositions à la société que les autres choses n’ont point ; il a l’usage de la langue, il a les signes des mains, des yeux et de toute la teste pour exprimer ses pensées, et pour découvrir son cœur. Tout parle en un homme ; s’il y a quelque chose qui nous empêche de goûter la douceur de la conversation, c’est qu’elle est commune, et que les viandes communes ne piquent point notre appétit ; il en est comme de la santé, nous ne connaissons jamais bien ce qu’elle vaut, que quand elle nous manque ; on la sait estimer après une longue solitude. Les vieillards qui survivent à leurs compagnons, se trouvent bien entrepris, n’ayant plus personne de leur âge pour s’entretenir.</p>
              <p>Mais qui n’estimerait l’entretien qui nous donne deux des plus douces satisfactions de la vie ? Nous sommes pressés de deux désirs contraires, l’un est de savoir, l’autre est de produire et de débiter ce que nous savons : Comme le premier veut toujours acquérir, le second est d’inclination à toujours donner ; l’un n’est jamais plein, l’autre n’est jamais vide. Tous deux néanmoins ont de quoi se contenter dans l’entretien.</p>
              <p>La curiosité ou la passion de savoir y recueille abondamment pour s’enrichir : A peine est-il un homme quelque ignorant qu’il soit, de qui nous ne puissions apprendre quelque chose, et si nous savons faire élection des personnes, nous ne trouverons rien que la conférence ne nous puisse enseigner. C’est une étude de plaisir où nous devenons savants sans peine et sans mélancolie. Nous y profitons de toutes les connaissances <pb n="423"/>que les autres ont au dessus de nous ; les paroles qui sortent de leurs bouches sont des rayons de lumière qui nous éclairent, et qui chassent les ténèbres de nos esprits, les uns nous développent les plus beaux secrets de la Philosophie, les autres de la Théologie. Celui qui est savant aux Mathématiques fait gloire de nous en déclarer les plus belles opérations ; un autre apporte les décisions du Droit et du Code : Il s’en trouve qui discourent très ingénieusement des Aphorismes de la Médecine. D’autre-fois un voyageur nous débitera si bien ses aventures, et nous déclarera ses allées et ses venues avec un si bel ordre, que si nous voulons l’écouter avec application nous apprendrons à l’aise, et avec plaisir tout ce qu’il n’a su qu’avec peine et beaucoup de dangers.</p>
              <p>D’autre côté un homme désireux de paraître n’a point de plus agréable rencontre qu’une bonne compagnie : Sa science et toutes les richesses de son esprit ne lui sont rien qu’autant qu’elles le peuvent faire estimer auprès des personnes d’honneur. Une belle assemblée lui tient lieu de théâtre, sur lequel il faut faire montre de tout ce qu’il a jamais lu de plus curieux ; il se produit tantôt parle récit naïf de quelque jolie Histoire qu’il fait venir à propos ; tantôt par quelque point de Chronologie, dont il a fait une étude particulière, tantôt par un compliment bien ajusté, tantôt par une repartie ingénieuse, tantôt par une heureuse défaite de quelque pointille qui <seg resp="wordpro">embarrasse</seg> un autre, tantôt par la subtilité d’un accommodement qu’il trouve à deux contrariétés : Si ce désir de paraître peut être encore persuadé, que ce qu’il a dit dans l’entretien a été goûté, il croit que toutes ses veilles et toutes les mauvaises nuits de ses études, lui sont bien payées.</p>
              <p>Les profits de ce divertissement vont encore bien plus loin ; nous y perdons notre première rusticité qui n’a point d’autre règle que l’impétuosité et la boutade ; nous y apprenons à vivre en hommes. C’est là que nos passions perdent leur humeur sauvage, et n’osent se produire avec leur brutalité ; car qui voudrait avoir tant d’honorables témoins de ses extravagances ? Il faut de nécessite que ces mouvements brutes s’apprivoisent et se rangent à la raison. La crainte de passer pour violents ou pour étourdis, nous fait tenir la bride haute à nos promptitudes, et les réduit à une juste médiocrité.</p>
              <pb n="424"/><p>Aussi voyons-nous qu’il n’est guère de personnes plus polies, et j’ose quasi dire plus raisonnables, que celles qui hantent les meilleures compagnies, soit qu’elles tirent cet avantage du bon exemple, qui les oblige à faire des réflexions utiles et sérieuses sur elles-mêmes, soit que le respect qui ne se perd point parmi les honnêtes gens, les tienne dans une plus grande réserve, soit que le désir que chacun a d’y faire sa réputation, leur donne une contrainte volontaire de mesurer toutes leurs actions et de peser toutes leurs paroles, il est certain que le fruit en est toujours très grand. Ce qu’on y pourrait reprendre ce serait peut être une complaisance trop molle, ou quelque manquement de sincérité, qu’un autre appellerait hypocrisie ; mais c’est à chacun de s’en défendre, et à composer son intérieur sur la belle apparence du dehors.</p>
              <p>Quoi qu’il en soit il est toujours vrai que l’entretien est une honnête relâche de notre esprit ; car les choses dont il s’y parle ordinairement ne sont ni si sérieuses, ni d’une si haute élévation, qu’elles demandent une attention bien pénible. Il faudrait être un peu Philosophe, ou homme d’école pour y porter des spéculations toutes crues et mal digérées : Même si cela lui arrivait par mégarde, ou il ne retournerait pas une seconde fois, ou il ne ferait pas la même faute. La politesse qu’il y aurait reconnue, lui aurait donné du sens commun : Quelques subtiles que soient les pensées qu’on y apporte, on les énonce de si bonne grâce et avec des termes si clairs qu’on ne travaille point à les concevoir ; on les revêt de tant de jolies comparaisons, qu’à moins d’être massif plus que du plomb, on les entend avec plaisir ; elles ne s’y débitent point dans cet air de dispute qui va de blanc en blanc sans donner le loisir de parer au coup, on les tourne, on les retourne, et on leur fait prendre tant de nouveaux jours qu’on peut dire qu’elles nous sont présentées comme un agréable tableau, et que nous n’avons qu’à ne point fermer les yeux pour les voir.</p>
              <p>De plus en un honnête entretien la même personne ne parle pas toujours, chacun y vient à son tour, et cette aimable variété fait comme une espèce de Comédie imprévue, où il y a autant de personnages qu’il y a d’hommes qui <seg resp="wordpro">veulent</seg><pb n="425"/>parler. Pas un n’y parle s’il ne veut ; les uns y parlent plus, les autres moins : Un homme sage y parle quand il faut ; si quelqu’un parle hors d’œuvre, on l’écoute ; car on ne se gêne pas à ne point sortir d’un sujet, mais c’est à la prudence de chaque particulier de ne point passer du coq à l’âne sans s’être fait quelque chemin, et sans avoir mis quelque espèce entre deux ; on ne peut désavouer que cette diversité bien pratiquée ne soit très délicieuse.</p>
              <p>A quoi on peut ajouter que si notre esprit se plaît à la nouveauté, il y a toujours de quoi se contenter ; car les pensées des autres sont nouvelles pour nous ; on en peut dire autant de la façon de les expliquer, comme chacun a la sienne qui lui est propre, chacun a de quoi nous divertir.</p>
              <p>Je ne dis rien de la multitude des choses qui se traitent dans la conversation ; ni de la rencontre de tant de divers esprits qui font une espèce de concert très divertissant : Les uns s’élèvent dans leurs discours, les autres s’abaissent. Celui ci se retire, l’autre le pousse ; mais avec une modération si bien ménagée que l’autre peut revenir à la charge, quand il lui plaît, l’un est pour un parti, l’autre pour un autre, l’un attaque, l’autre défend : Celui ci gagne, celui-là perd. Comme tout se termine en un combat d’honneur, chacun fait gloire de céder ; tous disent qu’ils sont vaincus pour laisser la victoire aux autres, lors que tout cela est traité avec accortise, il donne quasi la même satisfaction que ces recréations publiques, et ces somptueux carrousels qu’on ne fait que de siècle en siècle pour en éviter la dépense.</p>
              <p>Enfin l’entretien a tant de douceurs mêlées les unes dans les autres, que nous ne recherchons quasi point les autres divertissements que pour l’amour de lui ; on se plaît à manger ensemble, c’est <seg resp="wordpro">plus</seg> pour se voir et pour s’entretenir, que ce n’est pour contenter sa faim, si on joue on veut compagnie : La chasse, quoi que ce soit un exercice qui a beaucoup d’agrément, serait bientôt abandonnée s’il y fallait garder le silence. La Comédie nous semble belle à cause de ses péripéties et de ses événements surprenants, mais si vous lui ôtiez la parole, vous lui ôteriez toute sa grâce : La lecture même qui est naturellement muette, quoi qu’elle parle toujours, <pb n="426"/>n’aurait que la moitié de sa beauté, si elle n’était entrecoupée de quelques demandes et de quelques réponses : il faut que plusieurs y parlent à diverses rencontres ; d’autant qu’un discours continu est toujours ennuyeux : Je ne dis rien de la musique : on sait que tout y parle jusqu’à l’air.</p>
              <p>Cela me fait dire qu’il n’est point d’entretien, si ce n’est des Anthropophages ou des Lamies, qui n’ont que des discours de meurtre et de carnage, qui ne nous tire de nos pensées ordinaires, et ne nous laisse dans une plus grande liberté d’esprit, qui est ce que nous prétendons du divertissement.</p>
              <p>Mais quelque agréable et quelque util que soit l’entretien, comme il est de même nature avec toutes les autres relâches de notre esprit, il en faut user sobrement ; car s’il est excessif, il est répréhensible : L’excès y peut être de trois sortes, en se voyant trop souvent, trop long-temps, ou en y mêlant des discours qui blessent la bien-séance.</p>
              <p>La trop grande familiarité et la trop fréquente conversation, découvre nos faiblesses, et engendre le mépris : il n’est pas avantageux à plusieurs personnes de se faire tant connaître : L’estime qu’on en avait prise, déchoit à mesure que leurs défauts paraissent ; le respect qui n’est qu’un témoignage de la bonne opinion que nous avons de quelqu’un, se diminue : On prend par après des libertés, qui sont peu respectueuses, et bien que la civilité nous arrête pour un temps, il est comme impossible que quelque signe ne nous échappe de la mésestime que nous avons dans le cœur : Sitôt que l’autre s’en prend garde, voila une rupture.</p>
              <p>Quand ce manquement ne se rencontrerait point, l’inconstance des hommes ne leur permet pas de parler souvent, et long-temps sans faire quelque faute. Notre langue est trop frétillante pour ne pas prévenir quelquefois les règles de la conscience et de la raison : Vu même que si nous en croyons la Philosophie, les plus grands parleurs ne sont pas les plus judicieux :<note resp="author" place="margin">Quòd deterior potiori, insidiari <seg resp="wordpro">fol. 2.</seg><hi rend="i">Philo.</hi></note> L’homme sage ne jette pas ses paroles à la foule ; c’est comme un maître Tailleur qui sait si bien couper un habit, qu’il n’y met ni plus ni moins d’étoffe qu’il en faut. Il sait que nos paroles sont comme des vêtements, dont nous couvrons nos pensées pour les faire entrer dans l’oreille <seg resp="wordpro">de</seg><pb n="427"/>celui qui nous écoute : Pour être proprement vêtu, il faut que l’habit soit juste ; c’est à dire qu’il ne soit ni trop court, ni trop long : il en est de même de nos discours ; combien se trouve-t-il de discoureurs qui donnent un habit de géant à un nain ?</p>
              <p>Le troisième excès est encore plus dangereux que les deux autres ; car sitôt que l’entretien tombe de la bien-séance dans la raillerie, ou dans le libertinage, il fait plus de mal que de bien : Otez-moi ces personnes qui ne peuvent rien dire qui ne pique, et qui sont capables de faire autant de querelles, qu’ils disent de mots : Ces gens-la doivent être comparés à Cadmus ; lequel ayant semé des dents de serpent, en fit aussitôt naître des hommes armés, qui se tuèrent au même moment qu’ils commencèrent à vivre : L’entretien serait insupportable, s’il fallait s’y commettre, ou à soutenir un combat, ou à souffrir les piqueures d’une langue qui tranche de tous côtés ; aussi les craint-on comme des bêtes farouches qui font des solitudes par tout où elles se trouvent, et on évite aussi soigneusement leur conversation que la rencontre d’un serpent : Qui pourrait s’aimer en une compagnie où on déclare la guerre à Dieu et à ses Saints ? Où il n’est point de vertu, de qui on me médise ? Où les Mystères de notre Foi, ne sont guère moins maltraités que ceux de l’Alcoran ? Qui voudrait exposer sa réputation à la censure de quelques railleurs, dont les brocards valent pis, que des libelles diffamatoires ? Nous toucherons encore ce sujet au traité de la conversation.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">De la Promenade. §. 4.</hi></head>
              <p><seg resp="wordpro">Quelqu’un</seg> pourrait penser que la promenade n’étant qu’une pièce et une dépendance de l’entretien, elle ne devrait point avoir un chapitre à part, et que d’en user autrement, c’est la séparer de son tout : J'avoue que leur alliance est très grande, mais bien que la promenade ne soit guère sans l’entretien, elle n’en est pas pourtant inséparable : L’entretien <pb n="428"/>ne se lie ni à la promenade, ni au repos : comme il ne se trouve point mal de l’un, il n’a point d’aversion de l’autre : Allés, demeurés, l’entretien n’est ni pire, ni meilleur : Il est vrai que la promenade seule n’a pas toute la douceur qu’elle pourrait avoir quand l’entretien lui manque : néanmoins elle s’en peut passer ; Les solitaires ne laissent point de se divertir, pour être seuls, ils n’en sont pas moins joyeux : Une solitude est plus aisée à souffrir qu’un discoureur importun : On ne manque point de quoi se tirer de la presse de ses pensées dans la promenade, la diversité des objets qui s’y présentent, suffit toute seule pour donner une honnête liberté à notre esprit.</p>
              <p>Galien<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lib. 3. de vsu partium.</hi></note> se plaint avec raison de la cruauté d’un certain voleur de Pamphilie, qui coupait les pieds à tous ceux qu’il rencontrait : C’était, dit-il, leur trancher la moitié de la vie en leur ôtant le mouvement : A combien de choses les rendait-il <seg resp="wordpro">inutiles ?</seg> A combien de mal heurs les exposait-il ? De combien de douceurs leur ôtait-il la jouissance ? Il leur laissait leur âme ; mais il la tenait comme en une prison perpétuelle, puis qu’il la privait de la liberté d’agir et de se produire au dehors : La mort leur eut été moins onéreuse, qu’une vie sans action ; si la mort n’a point de bien, elle n’a point de mal ; et une vie estropiée a du mal, et n’a point de bien : C’est une exercice fort pénible de ne pouvoir rien faire, d’avoir le principe du mouvement, et de ne pouvoir faire un pas, d’être homme et d’être contraint de demeurer immobile, comme un tronc de bois ou un quartier de pierre.</p>
              <p>Toutes les opérations de notre corps sont des relâches pour notre esprit, et plus le corps est doucement occupé, moins l’esprit travaille : Notre âme qui les met en œuvre leur distribue des forces selon leur application, et comme la vertu qu’elle leur peut donner pour leurs fonctions n’est pas inépuisable, il est nécessaire qu’elle en retranche autant à l’esprit qu’elle en donne au corps : Elle est comme une source qui se divise en deux ruisseaux, moins elle en donne à l’un, et plus elle en donne à l’autre : Elle va toujours où le besoin est plus grand : si l’emploi du corps est pressant, elle y fournit un plus grand secours, et pour le pouvoir faire, elle retranche une partie de l’application qu’elle donnait à l’esprit : Cela <pb n="429"/>se voit à l’œil : Proposés quelque haute spéculation ou quelque beau raisonnement à un homme qui travaille du corps, quand il aurait l’esprit aussi délié qu’Aristote, il ne le concevra jamais si bien que s’il était dans le repos, il vous avouera qu’il ne se possède point assez, et que pour en pouvoir juger pleinement il a besoin d’y penser une autre fois.</p>
              <p>Entre les opérations du corps qui débandent notre esprit, et le retirent de cette trop forte <seg resp="wordpro">application,</seg> qui nous chagrine et épuise notre vigueur, les unes le font plus agréablement que les autres : celles qui ne se font point qu’avec quelque violence, ne méritent pas bien le nom de divertissement, qui dit toujours je ne sais quoi de délicieux : mais la promenade a des charmes si doux pour faire sortir notre esprit de sa trop sérieuse attention, qu’elle l'enlève avec facilité : elle lui représente l’interêt de sa santé, l’altération de son tempérament, la diminution de ses forces, le danger de ne pouvoir pas continuer une exercice où il faut tant de contention sans un peu respirer :<note resp="author" place="margin">>Nascitur ex assiduitate laborum, animorum hebetatio quædam et languor. <hi rend="i">Senec. de tranquill. c. 15.</hi></note> elle l’assure, que ce n’est que pour un temps, que l’interruption ne fera aucun tort, qu’elle ne répare avec avantage : Elle lui montre que de tous les remèdes, il n’en est point de plus innocent, qu’il ne coûte rien, qu’il se peut prendre à toute heure, qu’il ne lui faut aucun appareil, elle promet de le rendre plus capable d’affaires à son retour, de donner une nouvelle pointe à toutes ses pensées, de rétablir ce que la trop grande application avait endommagé : non seulement elle le promet, mais elle le garde : elle nous fait comme un nouveau corps, et pour nous avoir éloignée pour quelques moments d’une exercice qui nous était onéreuse, elle nous le fait reprendre avec un nouveau goût, et nous fait aimer le travail que nous avions en horreur.</p>
              <p>Les<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Vitrunius, lib. 5. c. 9.</hi></note> Romains qui avaient reconnu les utilités très considérables, qu’on peut recueillir de ce divertissement, avaient dressé en leur ville de très belles allées, les unes à l’air, les autres couvertes, afin que quelque temps qu’il fit, cette honnête exercice ne manquât point à qui le voudrait prendre. Pompée dont l’esprit populaire et magnifique cherchait toutes les occasions de plaire à ses Concitoyens, fit bâtir une galerie publique, où il mit de si riches embellissements, que <pb n="430"/>l’Orateur Romain lui a voulu donner place dans ses ouvrages pour en conserver la mémoire.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Cicero l. 3. de Oratore.</hi></note> Beaucoup d’autres pays n’en ont pas moins fait pour soulager les ennuis de leurs habitants, et leur faire oublier leurs peines domestiques sans qu’il leur en coûtât rien : De-là sont venus ces petits bois si bien alignés, ces jars, ces palle-mailles, ces promenoirs, où toutes sortes de gens se vont divertir, et chasser leurs mauvaises pensées : Ce remède est très-utile quand il est pris en saison, et qu’on ne fait point un lieu d’insolence d’une recréation publique.</p>
              <p>Mais qu’il y ait des allées au pays où nous sommes, qu’il n’y en ait point ; la campagne en est toujours ouverte à qui en veut user. Chacun peut avoir la clef des champs quand il lui plaît : Nous pouvons aller où nous voulons sans craindre que la terre nous manque : Les grands chemins nous mènent toujours plus loin que nous n’avons de forces et de loisir pour marcher ; nous en prenons tant que nous voulons sans en être obligés à personne ; nous y respirons un air beaucoup plus pur que dans le logis.<note resp="author" place="margin">In ambulationibus apertis vagandum vt cælo libero et multo spiritu augeat, attollatque se animus. <hi rend="i">Senec. de tranquillitate animi. c. 15.</hi></note> Nos pensées noires ont moyen de s’évaporer et de s’en aller en fumée, nous nous y déchargeons de notre pesanteur qui ne vaut guère mieux qu’une petite maladie ; notre esprit revient de la fatigue et nous retournons à la maison, comme des hommes nouveaux.</p>
              <p>Ne faut-il pas avoir perdu le goût des bonnes choses pour n’aimer point la promenade, qui a de si bons effets ? elle n’est guère longue dans la campagne, qu’elle ne nous présente une ravissante diversité composée de tant de belles pièces que notre esprit semble sortir par nos yeux pour en approcher de plus prés, et mieux considérer les très riches ouvrages de la nature ; ou la portée de notre vue est bien courte, ou nous voyons des bois, des vignes, des prairies, des maisons, des terres labourées, des montagnes, des vallées ; ici un champ reuêtu de moisson ou de verdure, là un autre tout nu ; on voit ici un ruisseau, un peu plus haut une fontaine, si bien qu’il faut ne se toucher de rien, ou il faut prendre plaisir à la rare diversité que la campagne nous met devant les yeux ; on loue les Palais des Rois pour leur belle et somptueuse structure, on ne les <pb n="431"/>voit qu’avec admiration, on estime leurs maîtres heureux d’être si superbement logés : Est-il ouvrage plus beau et mieux travaillé que le monde ? pouvait-il avoir un fondement, ou un plancher plus solide que la terre ? pouvait-il être plus richement couvert que du Ciel ? La campagne nous découvre l’un et l’autre ; elle nous montre au doigt le lieu de notre dernier rendez-vous, et nous inspire fortement d’en prendre le chemin.</p>
              <p>On disait du temps des Païens que de toutes les divinités il n’en était point de plus aisée à contenter que la Déesse Ygie, c’est à dire la santé ; elle ne recherchait point qu’on lui dressât des Eglises à grands frais, ni des Autels pompeux ; elle se trouvait aussi facilement dans une pauvre grotte, qui n’était couverte que de mousse, que dans un Temple de marbre et de porphyre. Il s’en peut dire autant de la promenade qui a toujours été d’une grande alliance avec la santé ; elle peut être recherchée à toutes les heures du jour. Prenez-la le matin, prenez-la le soir ; faites-la longue, faites-la courte ; que ce soit pour peu, que ce soit pour long temps ; allés lentement, allés vite ; montés, descendez ; allés de plein pied : Si vous aimez l’air sortez, si vous le craignez ne sortez pas, prenez la promenade dans une salle, prenez-la au jardin, prenez la à la campagne, elle est utile par tout.</p>
              <p>Elle n’est pas de ces remèdes chagrins, comme la diète et la purgation, qu’on ne peut prendre utilement qu’avec des précautions fâcheuses, des ordonnances de Médecins, des temps et des heures limitées qui ne permettent rien qu’avec poids et mesure, qui vous tiennent dans une si étroite captivité ; que vous n’oseriez respirer qu’un air fait d’artifice. La promenade ne gêne personne, on en use avec liberté, elle nous laisse l’usage des choses comme la nature les a produites ; si vous en prenez peu, ce peu vous profite ; si vous en prenez beaucoup, cela fait encore mieux ; il n’y a point de dose certaine qu’on n’en puisse prendre d’avantage sans se faire mal : Il ne faut ni balance, ni trébuchet, pour dire il n’en faut que tant ; elle passe au de-là des dragmes et des scrupules, et ne craint point d’aller à l’excès.</p>
              <pb n="432"/><p>La meilleure et la plus naturelle est celle qui se fait à pied ; elle n’y oblige néanmoins ni les sains, ni les malades : Faites-la en <seg resp="wordpro">carrosse,</seg> vous vous en trouuerés bien, si vous la faites à cheval vous en serés mieux ; faites-la sur les bras d’autrui comme les petits enfants qui ne peuvent encore marcher, faites-la sur des crosses comme les estropiats, vous en receurés du soulagement ; le matin est le temps le plus favorable, le soir n’est pas mauvais. Prenez votre heure, c’est la sienne : Votre loisir sera le sien ; en quelque quantité que vous la preniez, pourvu que vos forces la puissent souffrir avec facilité, vous ni pouvez faire de fautes ; elle n’a qu’une seule ennemie, c’est l’indiscrétion.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">De la Musique. §. 5.</hi></head>
              <p>Pour nous faire aimer la Musique ce nous devrait être assez que la sagesse de Dieu y prend plaisir. Le jeu dont elle dit qu’elle fait son divertissement en ce monde n’est autre chose que le bel ordre et la riche harmonie qu’elle observe dans la production, et dans la conservation des créatures ; elle a tout fait, dit le Sage, en poids, en nombre et en mesure ;<note resp="author" place="margin">Omnia in mensura, et numero, et pondere disposuisti. <hi rend="i">Sapient. c. 11. 21.</hi></note> il n’en faut pas d’avantage pour un excellent concert : Les voix n’y doivent pas être seulement comptées pour faire nombre, elles y doivent être encore pesées ; car si toutes étaient légères, la Musique ne serait pas solide, et si toutes étaient pesantes, elle ne serait pas délicate ; il faut qu’elle soit pleine et achevée en toutes ses parties pour être parfaite. Outre le poids des voix le nombre n’y doit point manquer, ni une, ni deux ne rempliraient pas l’oreille : Ces deux choses sont nécessaires, et néanmoins elles ne suffisent pas ; il est besoin que toutes les voix s’accordent et soient réglées par une même mesure. Tout cela se rencontrant dans l’ouvrage de Dieu, il est aisé de conclure que tout ce monde ne fait qu’un chœur, où toutes les créatures tiennent leur partie pour rendre continuellement un Cantique de louanges, et d’actions de grâce à leur Créateur. Les Etoiles y font le dessus, les Eléments et tout le reste savent le rang qu’ils y doivent avoir.</p>
              <pb n="433"/><p>Cette belle et savante harmonie se fait pour tous les hommes, il en est peu pourtant qui se donnent le loisir d’y prester l’oreille ; car qui est-ce qui se veut tirer de la presse des affaires pour entrer dans la solitude ? et néanmoins c’est là seulement qu’elle s’entend. En est-il qui veuillent écouter ce que le bel ordre du monde leur dit ?</p>
              <p>Comme il est peu d’hommes qui aient l’oreille assez délicate pour entendre la Musique de Dieu, qui est le plus doux divertissement qui puisse entrer dans une âme bien faite, il s’en est formée une seconde, qui bien qu’elle ne vaille pas la première, dont elle n’est qu’un crayon bien grossier, elle ne laisse pas pourtant d’avoir d’excellents effets pour la satisfaction de nos esprits, et c’est de celle-ci, dont nous devons parler.</p>
              <p>Ceux qui n’en font pas l’estime qu’elle mérite, et qui ne savent pas juger du pouvoir qu’elle a sur l’esprit des hommes, nous font entendre que la Musique, soit des voix, soit des instruments, n’est qu’un air battu et poussé entre deux corps, qu’il n’entre que par les oreilles qui n’est pas le sens le plus subtil de l’homme, qu’il lui faut de grands détours devant que d’arriver où il prétend, et que sa pointe est émoussée au moment qu’elle est pour se faire sentir.</p>
              <p>Quoi que ses ennemis aient apporté, pour lui ôter la gloire qui ne lui peut être refusée sans injustice, elle n’a pas laissé de subsister avantageusement depuis ses premiers commencements, elle a passé de siècle en siècle, comme de triomphe en triomphe, et a toujours régné dans les plus belles bouches et les plus illustres maisons ; elle a fait le divertissement des plus grands Princes, et l’occupation des langues les plus délicates. Les Auteurs sacrés s’en sont servi pour coucher par écrit l’Histoire Sainte, et David n’a jamais eu de meilleurs sentiments que ceux qu’il a chantés sur son Luth ;<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">D. Hieronym. in præfat. in Isaïam. Iosephus l. 2. antiq. c. 16.</hi></note> elle a donné de l’air et de la majesté aux plus augustes louanges qui se devaient à Dieu ; il ne s’est point fait de cérémonies tant soit peu considérables, où la Musique n’ait été appelée, quand elle s’y est trouvée, elle a toujours eu place prés du Sanctuaire.</p>
              <p>On peut bien accorder à ses envieux que c’est un air battu et pressé entre deux corps, mais il faut ajouter que cela se <pb n="434"/>fait par art et par une direction de sagesse : Tout air battu ne fait pas musique, autrement on pourrait conclure que le brayement d’un âne, le grognement d’un porc, et le bruit d’une <seg resp="wordpro">charrette</seg> mal graissée est musical ; et c’est pour cela même que je prise la musique, que l’invention des hommes ait été assez subtile, pour ménager l’élément de l’air, et lui donner tel son et telle forme qu’il lui plaît : Nous estimons la Sculpture, qui peut faire un homme d’un quartier de marbre ; néanmoins elle n’a pas grande subtilité ; elle a sa matière devant soi qu’elle coupe et qu’elle tranche : elle voit de ses yeux où elle porte son ciseau, elle sait jusqu’où elle le doit piquer : La musique n’a pas la même facilité en ses ouvrages : L’air qui est le fond sur lequel elle travaille, ne se voit point, elle n’a quasi point d’autre outil que sa langue. Ses yeux ne jugent point de ses coups, il faut qu’elle s’en rapporte à ses oreilles : et néanmoins quoi qu’elle agisse en aveugle, elle sait si bien presser ou étendre l’air qui n’est que du vent, qu’elle en fait telle figure qu’elle veut ; elle le fait parler haut, elle le fait parler bas, et lui fait dire tout ce qu’elle veut, et de quel ton elle veut.</p>
              <p>Elle n’a pas seulement cet empire sur l’air, qu’elle manie et qu’elle tourne à son gré, elle l’a encore sur les esprits, qu’elle surprend ou par la douceur de ses charmes, ou par l’impression de son pouvoir, elle leur fait prendre les mouvements et les passions qu’elle se propose : elle fait une si puissante révolution sur les corps et sur les esprits, qu’en un moment on voit des hommes changés, elle en fait des Anges, elle en fait des Démons.</p>
              <p>Que ne peuvent pas les tambours et les trompettes avant un combat ? Cela remue toute une armée, c’est comme un nouveau feu qui entre dans les veines de tous les soldats : cette musique fait autant de lions qu’il y a d’hommes qui l’entendent : La couleur leur monte au visage, et le courage dans le cœur : Les pieds et les mains s’en ressentent : Tout le corps est dans une nouvelle posture, et les plus timides ont peine de se tenir : Nous lisons dans les histoires que les chevaux et les éléphants qui ne sont qu’une masse de chair, sont sensibles aux fanfares, et en prennent une chaleur qui <pb n="435"/>les pique et les pousse dans la mêlée.</p>
              <p>Elle n’est pas seulement pour faire des furieux ; c’est le moindre de ses ouvrages, et ne le fait que dans la nécessite : Son grand emploi est de calmer les esprits, et les remettre en leur assiette naturelle, quand quelque disgrâce ou quelque passion violente les en a tirés : Son but principal est de nous inspirer des affections civiles, et de nous arracher de la mélancolie, qui nous ruine la santé, et détruit nos plus beaux jours : C’est de nous donner des inclinations de société, et nous délivrer de ces altérations malignes, qui ne nous remplissent que de fiel et d’amertume : C’est de nous élargir le cœur, et de nous faire vivre en hommes.</p>
              <p>Quand on demandait au Philosophe Philolaus, pourquoi la Musique nous était agréable, il répondait, que telle est la nature des choses sympathiques, et que notre âme n’étant faite que d’harmonie, il ne se pouvait faire qu’elle ne se laissât toucher à la variété des sons, et que plus ils étaient doux, plus sa joie était délicieuse.</p>
              <p>Platon<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">In Timæo.</hi></note> poussait sa pensée bien plus avant, il s’imaginait que par tout il y avait de la Musique ; mais qu’elle n’était entendue que des oreilles savantes : A son dire, tout ce monde n’était qu’un grand corps plein de vie, tout ce que nous voyons en étaient les membres, et l’esprit qui l’animait n’était qu’une grande âme harmonieuse, qui tenait toutes les parties dans le ton et dans la mesure, qui lui était propre ; et pour donner plus de fondement à son opinion, il ajoutait, que chaque chose en particulier faisait sa petite Musique, laquelle était sub-ordonnée à la Musique générale de tout l’Univers. Il reconnaissait l’homme comme la voix principale de ce grand concert, il assurait que non seulement son âme était toute d’harmonie, mais que tout ce qui était en lui jusqu’à un cheveu de sa teste était encore musical.</p>
              <p>Je sais bien que nous ne sommes point obligés de recevoir les belles rêveries de Philolaus et de Platon pour des vérités ; mais on ne peut désavouer que la Musique ne cause des mouvements très doux et très sensibles en l’homme : <pb n="436"/>elle charme ses ennuis ; elle l’encourage dans les difficultés ; elle efface les mauvaises pensées de son esprit ; elle leve les ombrages qui le tenaient dans la défiance et dans la tristesse : elle le remplit d’espérance, et en bannit la crainte : L’esprit n’en est pas seulement plus libre, mais le corps en vaut mieux.</p>
              <p>Saül<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lib. 1. Regum c. 16. et c. 19.</hi></note> ne trouva point de plus puissant remède pour chasser son Démon, que le luth : Ce pauvre Prince faisait compassion à tous ses amis ; car dans toutes les réjouissances de sa bonne fortune qui l’avait fait Roi, il était tourmenté d’un esprit malin qui le rendait de si mauvaise humeur qu’il devenait furieux, et sa furie le portait souvent jusqu’à la cruauté : il faisait aussi dangereux de se trouver devant lui pendant son accès que devant un lutin : il eut aussitôt tué son ami que son ennemi : Les fumées de sa rate qui lui montaient au cerveau, lui démontaient tellement la raison qu’il faisait armes de tout ce qu’il rencontrait pour se défaire de tous ceux qui étaient prés de lui. David y courut risque de sa vie, et n’eut été qu’il était assez agile pour faire une démarche dans le danger, il n’eut jamais évité d’être percé d’outre en outre de la lance de cet enragé ; mais comme il le vit venir à soi, il gauchit, et lui fit porter le coup dans la muraille.</p>
              <p>Dans le plus fort de son mal, un Page prenait le luth, le premier fredon qui frappait l’oreille de Saül, lui frappait aussi le cœur : De-là il commençait à être mieux et à mesure que l’harmonie continuait, sa manie le laissait ; au bout de quelque temps il était aussi calme, et aussi raisonnable, que s’il n’eut rien souffert : Son Démon l’avait quitté.</p>
              <p>Mais comme quoi me dirés-vous, se pouvait-il faire, que l’harmonie d’un seul instrument eut un tel effet ? Une chose matérielle, comme le son, peut-elle agir sur un pur esprit, comme était celui, qui tourmentait Saül ? La cause la plus probable qu’on puisse apporter sur ce sujet, c’est de dire que le Démon de Saül n’avait aucun pouvoir sur son esprit, que quand il était dans la violence de son humeur atrabilaire, qui était comme le lien qui attachait ce lutin avec ce misérable <pb n="437"/>Prince : C’était pour lors que cet avorton d’enfer empoignait Saül, et le poussait à des emportements horribles, et à de si cruelles vengeances, qu’elles n’étaient excusables qu’en un possédé : Mais la même Musique qui modérait sa mélancolie, le délivrait encore de son Démon ; elle rompait la chaîne qui les tenait attachés : Saül revenait à soi, et son lutin était contraint de s’enfuir.</p>
              <p>Il<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Guill. Paris. p. 3. 2. partis de uniuerso c. 20.</hi></note> serait à souhaiter que la bonté de ce remède fut mieux connue, et qu’on en usât plus souvent dans l’occasion ; il ferait bien autant sur les corps que sur les esprits : Ce serait un antidote pour toutes les maladies cachées, où la médecine ne voit goutte : Il préviendrait toutes nos indispositions qui ne proviennent que d’un amas d’humeurs corrompues, il guérirait nos corps en réjouissant nos esprits : Il est certain que nous ne tombons malades que par quelque excès d’une bile échauffée, d’un sang pourri, d’un flegme trop abondant, ou d’une mélancolie brûlée : Ce sont-là les sources de nos fièvres, de nos coliques, de nos abcès, qui mettent en des-ordre toute la belle économie de notre corps : Là-dessus nous nous plaignons, tantôt de la teste, tantôt de l’estomac, ou de quelque autre partie, qui en souffre.</p>
              <p>Quelques-uns croient que si les Médecins avaient étudié la Musique, et qu’ils en eussent connu tous les secrets, il ne leur faudrait ni bolus, ni médecines pour chasser nos maladies : Un petit fredon bien délicat, ou si le mal était opiniâtre, un mélodieux concert l’apaiserait, et nous ferait recouvrer notre premier tempérament.</p>
              <p>Il n’y a que peu d’année qu’une personne qui est encore en vie, et qui travaille très utilement pour la gloire de Dieu dans le pays des Turcs, fut guérie de la sorte : Cet homme retournant de la campagne où il avait beaucoup fatigué à instruire le pauvre peuple, fut accueilli d’une fièvre très violente, qui le réduisit en quinze jours à la dernière extrémité : Il avait reçu tous ses Sacrements : On avait fait la <seg resp="wordpro">recommandation</seg> de l’âme plus d’une fois : Enfin on l’avait tenu pour mort : Les Médecins l’avaient si bien condamné, <pb n="438"/>qu’ils ne lui donnaient plus aucune visite ; il n’avait rien pris depuis trente six heures, qu’il empirait visiblement. Une parole agréable suivie d’une petite chanson le réveilla et lui fit ouvrir les yeux ; on lui donne une cuillerée de vin, il la prend ; on redouble la chanson, il jette un petit souris. Que dirai-je plus ? il reçut de la nourriture et passa la nuit où il devait mourir, avec beaucoup de tranquillité. Le lendemain matin on alla donner le bonjour à son Médecin, il n’attendit pas ce qu’on avait à lui dire, il avance : Hé bien à qu’elle heure est-il mort ? on lui répond qu’il se porte mieux ; il le peut bien faire, dit-il, car je suis assuré qu’il est guéri de tous ses maux. Quoi qu’on lui dit, il ne put être persuadé, et se tenait si ferme dans ses pensées qu’il ne voulut point venir voir le malade, que sur le soir, de peur de paraître trop crédule ; on lui confirma cela de tant d’endroits qu’il y vint avec la même curiosité, que s’il eut dû voir un miracle.</p>
              <p>Quelle plus grande difficulté y a-t-il à chasser une humeur irritée qui nous mène peu à peu aux abois, que le venin d’une couleuvre qui nous emporte en deux ou trois jours ?</p>
              <p>Quelques corrompues que soient les humeurs qui font nos maladies, elles ne sont point plus malignes que le poison. Certainement leur effet n’est pas si prompt ; on résiste plus long-temps aux atteintes d’une fièvre, qu’à l’activité du venin, et nous voyons même que les fièvres pourprées qui sont les sœurs de la peste, n’exercent leur violence qu’à cause d’un air envenimé que nous avons respiré : Il faut donc dire que le venin fait tout une autre altération dans nos corps ; puis qu’il ruine notre tempérament d’une si prodigieuse vitesse, qu’à peine a-t-on le loisir de lui opposer le contre-poison. De plus quand on guérit d’une fièvre, on retourne à sa première santé ; mais il arrive que quand on a pris du poison, quoi qu’on en guérisse, il nous en demeure souvent de mauvais restes qui ne nous laissent point, quelques remèdes qu’on y apporte ; d’où je tire cette conséquence claire et nette, qu’il y a moins de malignité dans nos maladies, que dans les morsures des serpents et des basilics. Et néanmoins il faut donner cette gloire à la Musique, qu’elle a délivré du venin des <seg resp="wordpro">couleuvres,</seg> et des aspics, ou toute l’Histoire nous trompe ; si elle peut le <pb n="439"/>plus, pourquoi ne pourra-t-elle pas le moins ?</p>
              <p>Ce qui se passe en la Tarantole tiendrait lieu de miracle s’il n’était commun. Personne ne conteste à la Musique, qu’elle n’ait pouvoir de guérir ceux que ce petit animal, qui est tout de venin, a piqués, et que tout autre remède est <seg resp="wordpro">inutile :</seg> La piqueure de cette bestiole, qui n’est guère plus grosse qu’une araignée, est si contagieuse qu’il n’y a ni simple, ni composé dans les liures des Galénistes, ni dans le laboratoire des Chimistes qui puisse exempter un homme de la mort, après qu’il en est mordu. Le venin qu’elle inspire monte aussitôt à la teste, et cause un assoupissement mortel, dont on ne peut revenir que par la Musique : Toute sorte de Musique n’a pas cet effet, il faut un ton particulier ; car le ton qui guérit l’un n’est pas assuré d’en guérir un autre : Comme les Tarantoles sont différentes en grosseur, en couleur, en venin, il est aussi nécessaire que les tons soient différents, parce que les indispositions qui naissent des Tarantoles différentes, sont d’une diverse malignité ; si ce ton qui a une directe antipathie avec le mal, ne se rencontre pas, le malade dort jusqu’à ce que la mort le délivre du sommeil, mais s’il se rencontre comme il est arrivé très souvent, et en des occasions où les incrédules ne pouvaient douter, le malade ouvre doucement les yeux, un peu après il remue la teste, il preste l’oreille, il sourit, la parole lui retourne, il quitte le lit, et se met à danser. L’expérience en est si bien confirmée, qu’il faut ne rien croire, ou il ne la faut point disputer. Autant que ce divertissement est agréable et puissant, autant l’abus en est-il répréhensible.</p>
              <p>De combien de crimes celui-là est-il coupable, qui abuse d’une chose qui nous a été donnée de Dieu pour de si admirables effets ? Dieu nous a accordé la Musique pour nous faire prendre goût à ses louanges, et nous faciliter le moyen de lui rendre nos gratitudes avec plus de respect, qui est le premier et le plus saint usage que nous en devrions faire. Il nous l’a accordée pour donner du lustre aux actions vertueuses, et nous en inspirer le désir par la douceur de son harmonie ; il nous l’a accordée pour nos recréations innocentes, et pour donner quelque relâche à nos esprits, qui sont quelquefois accablés sous le poids du travail ; il nous l’a accordée pour <pb n="440"/>la réparation de nos corps, et la guérison de nos maladies ;<note resp="author" place="margin">Magni viri post magnas curas, relaxandi animi gratiâ, moderatissimè ab ijs aliquid voluptatis assumunt, quam interdum sic capere modestissimum est ; ab ea verò capi vel incerdum turpe et indecorum est. <hi rend="i">D. August. tom. 1. lib. 1. Musicæ c. 4.</hi></note> et il se trouve des hommes qui profanent une si sainte institution, on la fait servir aux débauches et aux ivrogneries, on en chante les amours impures d’une Cinthie et d’une Cloris ; on l’emploie à médire et à déchirer la réputation des gens de bien ; on met le vice en rythme et en note pour le faire passer plus promptement dans le cœur. Méritons nous que Dieu nous continue ses faveurs ; puis qu’il n’est pas un de ses bien-faits, dont nous ne fassions des armes pour le combattre ?</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Des Bals et des Danses. §. 6.</hi></head>
              <p><seg resp="wordpro">Quelques-uns</seg><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Introduction à la vie dévote. c. 33. p. 3.</hi></note> se sont voulu autoriser des écrits de Saint François de Sales, pour se persuader que l’usage des Bals et des Danses était innocent. Certainement c’est faire injure à la mémoire d’un des plus saints de notre siècle, et à la plume la plus discrète qui ait écrit de nos jours ; il a parlé de cette matière avec tant de circonspection, que la licence n’en peut tirer aucun avantage, et que les consciences les plus délicates ne se peuvent plaindre qu’il les ait gênées. Mais nous sommes en un temps si peu raisonnable, que quand un Auteur n’a point dit qu’une chose nous mène droit en Enfer, c’est assez pour croire qu’on la peut pratiquer sans scrupule. N’a-t-il pas beaucoup dit quand il a déclaré que la Danse était très dangereuse, et qu’elle ouvrait la porte à plusieurs péchés ? fallait-il qu’il mit un Démon à la porte de chaque salle où se fait le bal, qui tordit le col à tous ceux qui y entreraient, pour en donner de la terreur ? Pouvait-il mieux comparer ce divertissement qu’à des potirons qui pour bien apprêtées qu’ils soient, ne se mangent quasi jamais sans péril ? Ils n’ont point de mauvaises qualités qui leur soient naturelles et n’en sont point exempts ; car leur nature songeuse attire à soi tout le mauvais suc du voisinage ; si un serpent ou quelque autre bête venimeuse en approche, ils en boivent l’infection et le venin ; on les purifie tant qu’on peut, on les assaisonne avec beaucoup d’appareil : Le danger n’en sort pas pourtant ; <pb n="441"/>plusieurs y ont trouvé leur mort, et c’est toujours le plus sûr après qu’ils sont apprêtées, de les jeter par les fenestres, que de les faire descendre dans son estomac : Il ajoute que si l’occasion nous contraint d’en manger, que ce soit rarement et en très petite quantité, et qu’incontinent après nous usions de vin fort et précieux. C’est à dire qu’il faut aussitôt
              prendre un contre-poison pour faire mourir un ennemi, que volontairement nous avons fait entrer dans notre corps.</p>
              <p>Appliqués tout cela aux Danses et vous connaîtrez quel sentiment en avait cet illustre Prélat. Si la nécessite pressante ne vous permet point de vous en dispenser, ni allés point qu’avec toutes les précautions qui vous peuvent prémunir contre les dangers du péché, que ce ne soit que pour une petite fois et pour peu de temps ; qu’à votre retour, vous vous mettiés entre les mains de la dévotion pour vous purifier, et que pour une heure que vous aurez donné au bal, vous en donniés deux à la prière : Ce sera cette précieuse liqueur qui vous fortifiera contre toutes les mauvaises impressions qui vous en pourraient rester. Après tous les remèdes pris et à prendre croyés que vous y aués plus perdu que vous n’y aués gagné.</p>
              <p>Le Bal et la Danse ont tant de rapports et de dispositions au péché, que les saints Pères de l’Eglise qui sont nos Oracles et les plus pures sources de la Morale Chrétienne ne nous en ont parlé que comme d’une invention diabolique, et comme d’un exercice où le Diable fait sa grande moisson.<note resp="author" place="margin">Vbi saltus lasciuus ibi Diabolus certè adest. <hi rend="i">Chrysost. homil. 49. in Matth.</hi></note> Saint Chrysostome et saint Ephrem disent nettement que c’est l’Ecole du Démon, que le vieil serpent en a marqué tous les tours et les retours avec sa grande queue, et qu’il ne s’y fait un seul pas, où il n’ait laissé son venin.<note resp="author" place="margin">Choreas non Petrus, non Ioannes, sed draco antiquus suis voluminibus docuit. <hi rend="i">S. Ephrem. lib. de interr. et resp.</hi></note></p>
              <p>On sait ce qu’il répondit autrefois à l’occasion d’une femme possédée. Comme on l’en voulait chasser à force d’exorcismes, et qu’on employait toute la puissance du Christianisme pour lui faire quitter prise ; je n’en ferai rien, dit-il, elle est à moi, elle s’est trouvée dans mes filets :<note resp="author" place="margin">In meo illam inueni. <hi rend="i">Tertull. Apolog.</hi></note> pourquoi venait elle au théâtre ; je ne l’ai prise que sur mon fond, vous ne me l’a pouvez enlever sans injustice. Ne disait-il pas vrai ? Il est encore plus vrai, qu’il possède plus d’âmes <pb n="442"/>que de corps et que de toutes les embûches qu’il dresse aux hommes, il n’en est point où il fasse de si grands profits que dans la danse.</p>
              <p>Clangius<note resp="author" place="margin">Chorea est circulus cuius centrum est diabolus, circumferentia omnes angeli eius. <hi rend="i">Conradus Clangius de loci, Theologicis cap. de Chorea.</hi></note> nous en fait la peinture en deux traits de pinceau. Qu’est-ce que la danse, dit-il ? C’est un cercle dont le Diable fait le centre, et ses suppôts font la circonférence : Pour faire un cercle, on pose un pied du compas au milieu, et de l’autre on forme le rond ; il me semble que je vois ce vilain Démon au milieu de la danse comme une infâme araignée au milieu de sa toile, qui n’attend que son coup pour arrêter sa proie : Peu en échappent, et tel pense retourner bien sain en son logis, qui porte le poison dans le cœur.</p>
              <p>Si ce n’est point le Démon qui est l’auteur de la danse, qui est-ce donc ? Nommés-le moi, dit saint Ephrem ? Est-ce saint Pierre ? Est ce saint Paul ? A-ce point été saint Jean Baptiste ? Qui est-ce donc ? Ne voyés-vous pas, qu’un si mauvais métier n’a pu avoir d’autre maître que l’ancien dragon ? Il ne se fait aucune danse, que les Anges n’en pleurent, et que les Diables n’en fassent la fête.<note resp="author" place="margin">Vbi cythara, et chori, ibi Angelorum tristitia, et diaboli festum. <hi rend="i">S. Ephrem serm. quod <seg resp="wordpro">ludieris</seg> sit abstin.</hi></note></p>
              <p>Pour savoir la pensée de saint Augustin sur ce sujet, il ne faut que lire ce qu’il en a écrit sur le Psaume 91. Que c’est un moindre mal d’aller à la charrue un jour de Dimanche, que de danser.<note resp="author" place="margin">Meliùs est die Dominico arare quàm choreas ducere. <hi rend="i">D. Aug. in Ps. 91.</hi></note> Proposés-luy deux personnes, dont l’une a cultivé la terre un jour de fête, l’autre est allée au bal : Demandés-lui laquelle est la plus coupable, il vous répondra que la seconde a fait un plus grand péché que la première.</p>
              <p>Saint<note resp="author" place="margin">Comes deliciarum est extrema saltatio. <hi rend="i">3. de virg.</hi></note> Ambroise ne parle point de la danse, que comme du dernier aiguillon de la vie licencieuse : elle se plaît dans les festins somptueux, elle se divertit volontiers dans les jardins de plaisir, elle cherche les douces et agréables compagnies, mais le plus dangereux de ces appas, c’est la danse, qui fait la grande et la plus universelle corruption de la jeunesse.<note resp="author" place="margin">Intempestiui conuiuij, amœni loci, multarum deliciarum comes est extrema saltatio. Ita saltationem necesse est esse omnium vitiorum cumulum. <hi rend="i">Viues de <seg resp="wordpro">fæmina</seg> Christian. l.</hi> 1.</note></p>
              <p>A lire saint Basile, on dirait qu’il a encore je ne sais quoi de plus serré et de plus pénétrant que tous les autres. Si nous entrons dans sa pensée, nous devons dire avec lui, que vouloir être de la danse, et vouloir donner son âme au Diable, <pb n="443"/>c’est quasi la même chose : C’est vouloir percer son cœur, d’autant de flèches qu’il s’y jette de regards lascifs, qu’il se dit de mauvais mots, qu’il se voit de gestes qui peuvent porter à l’impureté : Et cela est aussi vrai des hommes que des femmes, et encore plus des garçons et des filles :<note resp="author" place="margin">Viri ac fœminæ communes constituentes choros, maloque Dæmoni miseras tradentes animas sese inuicem libidinum telis confodiunt atque lacerant. <hi rend="i">D. Basil. homil. 14. in ebriet. et luxum.</hi></note> Personne ne s’y trouve qui n’y recueille dans son sein les principes de sa damnation : quel divertissement où chacune donne la mort à son ami, et plus l’amour est grand, plus le coup est assuré.</p>
              <p>Quand je considère que tous ces grands hommes ont été d’un même concert et d’un même avis, pour condamner une recréation publique, je conclus dans mon petit raisonnement qu’il faut que l’esprit de Dieu ait manié leurs plumes, et leur ait inspiré les mêmes pensées, et que de ne vouloir point entrer dans leurs sentiments, c’est se bander les yeux pour ne point voir la vérité.</p>
              <p>Bien que nous ne soyons pas si savants qu’eux, et que nous n’ayons pas reçu les mêmes lumières du Ciel pour découvrir tous les dommages intérieurs que les Bals et les Danses causent dans les personnes qui les fréquentent, nous en savons assez pour prononcer qu’on n’y va point sans quelque péril de son salut : Quelle différence peut-on mettre entre aller au péril, et vouloir périr ? Il semble que l’un suit de l’autre ; du moins ils ont bien du rapport ; Nous ne sommes pas seulement obligés de fuir le mal, il en faut encore fuir le péril, et plus le mal est à craindre, plus le danger est à éviter : Le péril c’est l’approche du mal, qui craint la mort non seulement il ne l’approche point ; mais il s’en éloigne. Notre salut se perd par un péché mortel, pas un n’en doute, du péché à l’enfer, il n’y a qu’un pas à descendre : Qui est ce qui va au bal qui ne se mette en péril de faire quelque péché ? Tout ce qui est au bal est péril.</p>
              <p>Nos<note resp="author" place="margin">Alia crimina singulas sibi vindicant portiones, vt cogitationes sordidæ animum, impudici aspectus oculos, auditus improbi aures ; Ita vt cum unum <seg resp="wordpro">ex</seg> his aliquod errauerit, reliqua possint carere peccatis. In theatris nihil horum reatu vacat. <hi rend="i">Saluian. l. 6. de gubern.</hi></note> sens qui sont les entrées par lesquelles les vices se glissent dans nos âmes, y sont tous ouverts et tous y ont des objets très charmants du péché : Les yeux qui ont leur opération très prompte et très subtile, ne se peuvent porter que sur des beautés charnelles, que l’amour et la vanité ont parées de leurs mains pour leur donner plus d’empire sur nos cœurs : Les nudités, les gestes, les œillades, les mouvements du corps sont <pb n="444"/>autant de dards qui nous portent le coup de la mort, et personne ne s’en défend : Après cela viennent les voix ou les instruments, qui frappent l’oreille d’un air si doux, que tout le corps s’émeut et s’amollit, et notre âme semble sortir hors de soi. L’odorat n’y respire que des vapeurs d’eau d’ange ou d’essence de rose : On donne encore au goût tout ce qui le peut contenter : L’hypocras, la limonade, les confitures y manquent moins que chez les Apothicaires ; le sens du toucher, qui est le plus brutal et le plus violent y est comme dans un plein pouvoir. On se prend par la main, on se baise, on s’embrasse. Se peut il faire qu’une pauvre âme qui est assaillie au dehors par de si puissants ennemis, qui est battue de tant d’endroits, qui est trahie au dedans par ses officiers infidèles, je veux dire les sens qui la sollicitent et l’emportent au plaisir, soit sans danger ? Je veux qu’elle se défende des actions mal-séantes, et qu’elle ne permette pas à sa bouche de proférer une seule parole trop libre, se peut-elle promettre qu’elle n’aura ni consentement, ni complaisance pour aucune mauvaise pensée ? ou qu’elle ne rapportera rien au logis qui lui puisse donner
              occasion de tomber au péché ? Tant de mauvaises idées viennent à la foule, elles se représentent à notre esprit sous des préceptes si spécieux :<note resp="author" place="margin">Quando redeunt, et quando veniunt, et cum adsunt, animo fornicantur. <hi rend="i">Saluian. l. 6.</hi></note> le mauvais exemple en couvre si bien la laideur, qu’il n’est point de vertu dans le monde qui n’eut sujet de craindre : Ajoutez à tout cela le feu de la jeunesse, qui se fait sentir jusques dans les moelles : l’obscurité de la nuit, qui sert de voile au crime ; le délaissement de Dieu, qui veut punir notre témérité, qui nous jette dans les hasards : l’expérience qui nous assure qu’une infinité de filles et de garçons s’y sont perdus ; et puis promettés-vous que vous y pouvez aller sans péril ?</p>
              <p>Mais comment cette âme est-elle sans péril ? puisqu’au moment qu’elle entre dans le Bal toutes les vertus l’abandonnent, et tous les vices l’entreprennent ?<note resp="author" place="margin">Quid enim ibi verecundiæ potest esse, vbi saltatur, etc. <hi rend="i">D. Ambros. l. 2. de Virg.</hi></note> Les vertus la quittent, parce qu’elles ne vont point en un lieu, où elles ne trouvent point leur sûreté : Les vices la reçoivent, parce qu’elle se jette entre leurs bras ; ils y sont les plus forts, parce que tout les favorise ; n’attendés point que la pudeur en approche, elle fuit comme la mort les nudités et les prostitutions du corps. Si la modestie y entrait, elle n’y trouverait point de voile pour se couvrir : car c’est une loi du Bal de mettre bas et coiffe, et crèpe, et mouchoir <pb n="445"/>de col ; de plus il s’y jette souvent de mots que ses oreilles ne pourraient souffrir :<note resp="author" place="margin">Fœminæ lasciuæ Dei timoris oblitæ capita impudicè retegentes, diffusæ comas, tunicarum luxum ostentantes, pedibus gestientes, risu lasciuo, etc. <hi rend="i">D Basil. hom. 14. in ebriet. et luxum.</hi></note> ne disons rien des gestes et des postures qui lui porteraient la mort dans le cœur. La pureté Virginale, qui est le plus bel ornement de la jeunesse, s’en retire le plus loin qu’elle peut, car outre qu’elle ne va point qu’en compagnie de ses bonnes sœurs, la Pudeur et la Modestie, elle est d’une complexion si délicate, qu’un seul regard lascif la ferait épanoui ; elle aimerait mieux être vue d’un basilic que d’un œil brutal. La vérité est trop franche pour y supporter toutes les cajoleries et toutes les vaines louanges qui s’y donnent. La diligence qui est la bonne ménagère du temps se garde bien de passer les nuits, ou à ne faire rien, ou à faire pis que rien. La charité n’y est point, la médisance et la jalousie y ont pris sa place. L’humilité n’y fut jamais qu’en fantôme et en <seg resp="wordpro">apparence :</seg> on y voit beaucoup
              de déférences et de cérémonies ; mais c’est la superbe qui les ordonne : C’est-là où elle paraît avec plus de pompe : C’est le plus illustre théâtre de la vanité des Dames : elles empruntent de leurs amis, elle dérobent leurs maris pour avoir de quoi l’emporter au dessus de leurs rivales ; si elles y donnent quelques témoignages de soumission, c’est pour cacher adroitement leur orgueil ; Elles y voudraient toutes luire comme des Astres, et y être considérées <seg resp="wordpro">comme</seg> des Souveraines ; si elles reconnaissent que l’éclat de leurs compagnes les met en éclipse, elles en prennent tant de chagrin, que toutes leurs influences sont mortelles. Si leur visage, si leur habit, si leur abord y reçoit de l’approbation, l’arrogance le possède si fort, qu’elles en sont insupportables : C’est assez d’avoir montré que les vertus ne se trouvent point au Bal pour conclure, que les vices y commandent et y tiennent le dessus.</p>
              <p>Après<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Krantzius lib. 4. Saxoniæ c. 33. Tritemius in chronico ait contigisse, anno Christi 1012.</hi></note> tout il ne s’en fera pas moins : je m’attends bien que toutes ces instructions ne seront pas plus heureuses pour détourner du Bal, que les commandements d’un Curé d’Allemagne, nommé Rupert : Quoi qu’il s’en fasse, je n’en viendrai point à l’imprécation qu’il fit sur quelques-uns de ses Paroissiens, bien que l’effet fit voir à l’œil qu’il avait parlé de la part de Dieu. L’histoire est étrange et rapportée par de très bons Auteurs. Quinze hommes et trois femmes dansaient au cimetière la nuit de Noël, et ne se <seg resp="wordpro">voulurent</seg> point débander, quoi <pb n="446"/>que le Curé qui allait dire la Messe les en fit avertir : Pour lors ce Prêtre tout échauffé de zèle ; ces profanes, dit-il, ne <seg resp="wordpro">veulent</seg> point quitter ? je prie Dieu qu’ils dansent toute l’année. La parole fut aussitôt ratifiée dans le Ciel, qu’elle fut prononcée en terre. Toute l’année se passa à danser jour et nuit sans aucune relâche, sans boire, sans manger, sans user leurs habits. L’an révolu saint Heribert Archevêque de Cologne venant sur les lieux les délivra de cette malédiction, et les réconcilia à l’Eglise : Je ne sais qui étaient les plus coupables, ou les femmes, ou les hommes ; mais les femmes moururent aussitôt après leur absolution. Quelques-uns des hommes ne tarderent guère à les suivre ; les autres vécurent un peu plus avec un continuel tremblement de toutes les parties de leur corps ; il serait plus avantageux à nos danseurs d’être punis de la sorte, que d’attendre leur châtiment en l’autre monde : Une mauvaise année est bien plutôt passée qu’une mal-heureuse éternité.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Défenses frivoles de ceux qui fréquentent le Bal. §. 7.</hi></head>
              <p>Pour faire voir que la conclusion de l’article précédent n’est point un jugement précipité, ni une sentence aveugle qui ait été portée sans connaissance de cause, je m’en vais renverser toutes les défenses qui se pourraient opposer pour la justification du bal. On sait assez que dans la corruption du siècle où nous vivons, les mauvaises causes ne manquent point de protecteurs ; mais la vérité qui est toujours victorieuse tire sa plus grande gloire des combats qu’il lui faut rendre.</p>
              <p>Qu’est-ce<note resp="author" place="margin">Socrates putabat saltationem ediscendam ad aptam corporis conformationem. <hi rend="i">Cælius Rhodig. l. 5. c. 5. A.L.</hi></note> qui se peut dire en faveur des Danses ; faisons parler leurs Avocats, entendons-les en leurs faits justificatifs. Que disent ils ? ils se plaignent qu’il y a beaucoup de rigueur à vouloir priver le public d’un divertissement qui est très utile au corps et à l’esprit : Le corps a besoin d’être formé et déchargé de temps en temps de ses mauvaises humeurs ; la Danse fait l’un et l’autre avec plaisir ; elle pousse ses remèdes jusqu’à l’esprit qu’elle arrache du chagrin et de la mélancolie <pb n="447"/>de la vie sédentaire, le tire de la gêne des affaires, dont notre vie est embrouillée pour lui faire goûter quelques moments de la douceur du repos. Cet exercice ne fait tort à personne, chacun y prend telle part qu’il veut ; la dépense en est si libre et si modique, que qui n’y veut rien mettre n’y met rien : C’est lui faire injure de le vouloir faire passer pour criminel, il ne se prouvera point que Dieu l’ait défendu. Les Païens l’ont permis. Les PP. du vieil testament l’ont pratiqué, et l’Eglise même qui est très exacte à tenir ses enfants dans le devoir n’en a point condamné l’usage que dans l’Aduent et le Carême ; le danger du péché, dont on fait tout son crime, n’est qu’imaginaire : Ce n’est point en si bonne compagnie où on fait le mal.<note resp="author" place="margin">Qui malè agit odit lucem. <hi rend="i">Ioan.</hi> 3. 20.</note> Ceux qui aiment la licence cherchent des lieux à l’écart ; ils ne se produisent pas devant les meilleurs yeux de toute une ville. Quel péril y peut-il avoir ? Les maris y accompagnent leurs femmes, les mères y mènent leurs filles ; il n’est point de maisons particulières qui ne soient plus exposées au des-ordre que la salle où se donne le bal ; on devait considérer qu’il a de très bons effets pour la vie civile ; c’est-là où on fait les projets des
              plus beaux mariages, c’est où se nouent les plus sincères amitiés, c’est où on met bas les vieilles défiances qu’on a prises l’un pour l’autre, et où on prend les sentiments d’humanité. Enfin s’il y a quelques petits défauts dont les meilleures actions des hommes ne sont pas exemptes, la bonne intention que les plus sages y apportent les purgera.</p>
              <p>A moins que de prendre toutes ces raisons une à une la réponse n’en sera pas bien nette. Détachons les donc les unes des autres, et donnons à chacune en particulier tout ce qu’elle peut valoir : La vérité en sera plus glorieuse, et les Danses paraîtront condamnées avec plus de justice.</p>
              <p>I. On oppose que le Bal est un divertissement public, plut à Dieu qu’il ne le fut pas tant, le des-ordre n’en serait pas si déplorable s’il était moins commun. Il forme le corps, dit-on, il débande l’esprit : Est-il besoin pour rendre une fille modeste et de belle taille de lui apprendre à sauter ? Cela leur donne une honnête hardiesse ; elles en prennent souvent trop, et l’assurance qu’on prétend leur donner, leur ôte le respect : Si quelqu’un en doute il n’a qu’à prester l’oreille aux justes plaintes <pb n="448"/>des pères et des mères qui se lamentent de ne trouver plus de déférence auprès de leurs enfants. Tous <seg resp="wordpro">veulent</seg> aller de pair avec leurs parents : La soumission n’est plus qu’une cérémonie, et vous leur faites apprendre un exercice qui leur fait perdre autant de la modestie, qu’il leur donne de faste et d’orgueil. S. Ambroise ne croit pas qu’on puisse enseigner la Danse, sans enseigner le vice, il dit bien plus, qu’il n’appartient qu’aux mères adultères de faire apprendre leurs filles à danser :<note resp="author" place="margin">Videtis quid docere, quid etiam dedocere filias vestras debeatis ? Saltat, sed adulteræ filia. Quæ verò pudica, quæ casta est, religionem doceat, non saltationem. <hi rend="i">D. Ambros. lib. 3. de Virgin.</hi></note> Quoi qu’on puisse dire, la Danse ne divertit pas l’esprit, elle le dissipe, elle ne le rend point capable des emplois sérieux qui est la vraie fin du divertissement, au contraire elle le remplit de sottises et de désirs de traiter l’amour, qui est la plus folle de toutes les passions. A quoi peut être propre un jeune homme qui retourne au logis à trois heures du matin après avoir dansé et ballé toute la nuit ? Quelle application peut-il faire de son esprit ? sur quoi se ruera-t-il, sera-ce sur le Code ? sera-ce sur le <seg resp="wordpro">Digeste ?</seg> il n’en faut guère moins penser des filles : Toute leur imagination n’est que de ce qu’elles ont vu. Au lieu d’un relâche
              d’esprit qu’elles voulaient prendre, elles remportent un bourreau intérieur qui leur donne la gêne jour et nuit.</p>
              <p>II. Cet exercice, dit-on ne fait tort à personne et la dépense en est très-modique. Que reste il après une si belle approbation, sinon de canoniser le bal, et lui donner un des premiers rangs parmi les vertus ? Je n’ai pu concevoir jusqu’ici à quoi il pouvait être bien util. Hippodides y perdit la plus riche et la plus illustre alliance que la bonne fortune lui pouvait présenter : Il fut appelé avec les autres jeunes Seigneurs du pays pour voir qui d’entre-eux aurait assez de bon-heur pour épouser la fille du Roi. D’abord il se présenta de si bonne grâce, et parut si sage en ses réponses qu’il gagna le cœur du père et de la fille, mais il ruina toutes ses affaires en dansant ; il y montra tant d’adresse, et mania son corps en tant de différentes figures, que le Roi en fut dégoûté.<note resp="author" place="margin">Desaltasti matrimonium. <hi rend="i">Herodot. in Erato.</hi></note> **Mon Gentil-homme, lui dit-il, vous pouvez penser à une autre femme, ma fille n’est point pour un Baladin : Vous sçauez trop bien <seg resp="wordpro">cabrioler</seg> pour porter une Couronne. Vostre corps est si leste qu’il vous mettroit au hazard de la laisser tomber : C’est à vous de vous pouruoir, i’ay un autre gendre dans ma pensée. Mais comment peut-on <pb n="449"/>dire en verité que la danse ne fait tort à personne puisqu’elle donne lieu à des ialousies diaboliques, et qu’elle fait naistre des vengeances qui portent les hommes à se coupper la gorge ? Ie ne mets pas la dépence dans les grands des-ordres du bal ; quelques petits qu’en soient les frais, ils sont assez souuent au dessus du pouuoir de ceux qui les font : il faudroit entendre là-dessus les personnes interessées ; le Marchand se plaint trois ans apres que les flambeaux ne sont pas encore payés : Les Violons sont obligés de ieûner faute de receuoir leur salaire, et les collations somptueuses qu’on y donne quelquefois ne sont pas mal acquitées, quand on n’en doit plus rien au bout de l’an.</p>
              <p>III. Quoy qu’il en soit, me dit-on, il ne paroist point que Dieu ait deffendu le bal ; ie ne m’en estonne pas, la chose parle, et se deffend d’elle-mesme : On m’estonneroit beaucoup, si on me montroit que Dieu l’a commandé. Quand il est question de faire une chose, dont les mauuaises suittes sont éuidentes, il ne faut que la raison pour nous dire, n’y touche pas. La lumiere que Dieu a imprimée sur le fond de nostre ame crie assez hautement qu’il faut fuïr le mal, et que c’est une imprudence d’en approcher ; elle nous menace que qui n’éuitera point le peril il y perira :<note resp="author" place="margin">Qui amat periculum peribit in illo. <hi rend="i">Eccl. 3. 27.</hi></note> cela ne suffit-il pas pour nous deffendre les danses, où il y a autant de dangers qu’il y a d’occasion de regards lascifs, de pensées impures et de complaisances illicites ? Est-il besoin d’une excommunication du Ciel pour nous faire quitter ce qui nous doit perdre ?</p>
              <p>IV. Les Payens ont permis les danses, il ne manquoit plus que cette piece pour les iustifier. N’est-ce point une preuue bien forte pour excuser un Chrestien que de se vouloir couurir de l’exemple des Payens ? Les Payens ont permis les danses ; ce n’est pas la seule faute qu’ils ont faite ; ils ont toleré bien d’autres choses, que la raison nous oblige de condamner. Quelques-uns ont permis aux enfans de manger les corps de leur pere et de leur mere apres la mort : D’autres de les faire mourir dans la caducité de leur âge pour les exempter de languir ; y a-t’il Chrestien qui en voulut faire autant ? Tous ont adoré le Demon pour le vray Dieu, il nous sera donc permis de nous ietter aux pieds des Idoles, et de leur donner de l’encens ? Quoy qu’ils l’ayent commandé sous peine de la mort, les veritables Chrestiens ont mieux aymé mourir que de leur obeyr.</p>
              <pb n="450"/><p>Si les Payens ont permis les Danses, on peut conclure auec de très bons Autheurs que la Danse est un reste d’Idolâtrie, et que les ennemis de Dieu en vsoient pour flatter leurs Idoles. On ne doute point que le peuple d’Israël fut si abusé que de danser deuant le Veau-d’or, il en avait vû des exemples en Egypte, qui était le pays le plus superstitieux qui fut au monde : Les Turcs rendent encore auiourd’huy cette honneur à leur faux Prophete Mahomet : Les Sorciers ne font point d’assemblées où il n’y ait des Danses : A quoy peut-on rapporter cette infame pratique, qui se trouue encore maintenant parmy les Chrestiens, que les ieunes hommes se mettent aux pieds des filles pour les adorer ? N’est-ce pas une marque irreprochable, que le Bal n’est demeuré parmy nous, que comme une piece de l’Idolâtrie ou des anciens Sabbats ?</p>
              <p>Quand<note resp="author" place="margin">Nulla ex castis romanis matronis saltasse legitur. <hi rend="i">Sallust. in Cat.</hi></note> on me dit que les Payens ont permis les Danses, me peut-on bien assurer qu’ils les ayent approuuées ? Il ne se lit point dans toute l’Histoire Romaine, qu’aucune femme sage ait dansé : Cela n’était que pour les courtisanes à qui rien n’est deffendu.</p>
              <p>Pour nous éclaircir sur ce point ; Nous ne deuons pas croire que les Payens fussent assez stupides, pour ne pas connoistre les dommages que les Danses apportent à la ieunesse ; ou assez negligens pour n’y point chercher de remede, ils n’ignoroient point que c’était comme une huile qu’on verse sur le feu ; neantmoins comme ils étaient moins éclairés que nous sur les pechés de pensées, qui ne se produisent point au dehors, ils souffrirent qu’il s’en fit de deux sortes ; mais ils les firent pratiquer par des personnes si viles et si rebutantes, qu’ils crûrent que les personnes de condition n’y voudroient point auoir part, et qu’ainsi la licence ne seroit que pour des faquins. La premiere sorte était de Satyres, qui representoient tous les des-ordres de la lubricité : ils étaient vestus en demy-boucs :<note resp="author" place="margin">Et pilosus clamabit alter ad alterum. 1. Dæmon specie hirci. <hi rend="i">Isai. 34. 14.</hi></note> cette vilaine figure, à ce qu’ils pensoient, deuoit faire prendre horreur de la Danse et de l’impureté : L’autre était de Silenus, et des yurognes, dont les gestes étaient si indécens, et les pas si mal-réglés, que c’était assez de les voir pour en faire mépris.</p>
              <p>Leur intention était droite ; elle ne visoit qu’à destourner <pb n="451"/>du vin et des femmes, qui sont les deux <seg resp="wordpro">pierres</seg> de scandale de la ieunesse, mais leur dessein ne fut pas si heureux qu’ils esperoient ; il se trouua des lubriques qui aimerent mieux faire les satyres, que de ne point suiure les mouuemens de leur brutalité ; comme ils n’avaient qu’une ame de beste sous le corps d’un homme, ils ne refuserent point d’en prendre la figure, pourueu qu’ils pussent iouyr de leurs plaisirs : l’autre ne fut gueres plus vtile. Plusieurs se déguiserent pour faire plus librement le peché : il leur sembloit que tout leur était permis en faisant la feste à Bachus : Voila où en sont les hommes, qui se laissent gourmander par leurs passions ; ils sont si chauds et leurs desirs sont si violens, qu’il en est qui aimeroient mieux porter la marotte, que de quitter un verre de vin.</p>
              <p>A<note resp="author" place="margin">Rex Alphonsus dicebat, saltatorem et stultum in eo tantum distingui, quòd iste totâ vitâ, ille dum saltat, stultescat ; cum hoc unum agat, vt ad numeros, et tibiarum sonos scitè insaniat. <hi rend="i">Drexelius lib. 3. Niceta. c. 7.</hi></note> dire les choses, comme elles sont, au iugement des sages, danser c’est faire le fol : Et neantmoins on ne laisse pas de voir des hommes qui pensent estre bien éclairés, qui donneront le Bal, et danseront toute la nuit pour complaire à une coquette ? Qu’en dites-vous ? Alphonse Roy d’Aragon, qui a merité le nom de Sage ne mettoit point de difference entre un fol et un danseur, parce que l’un et l’autre fait des actions de folie, il ne les distinguoit point, si ce n’était que le Danseur ne l’est que pour le temps qu’il danse, l’autre l’est pour tousiours : On leur pourroit donner un troisiéme, qui est l’yurogne : car qu’est-ce que l’yuresse ? Ne doit-on pas répondre, que c’est une folie de quelques heures : Si on me contraignoit à dire, qui est le plus blâmable ; ie serois obligé de donner le plus grand blâme au Danseur : Les autres ne peuuent pas quitter leur folie à tous les momens du iour. Le Danseur le peut ; il a la raison et ne s’en sert point : On a plus blasmé Charles IV. Duc de Sauoye, de ce qu’estant au Bal, lors qu’on luy apporta la nouuelle, qu’Henry le Grand était entré dans ses Estats, et s’était desia rendu Maistre de Chambery,<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Matthieu liu. 3. Henry IV.</hi></note> il ne voulut point quitter que la Danse ne fut acheuée, que s’il se fut trouué surpris de vin, et qu’il n’eut pû aller à la rencontre de son ennemy.</p>
              <p>Faisons maintenant une petite reflexion sur ce qui a esté dit. Le Danseur est un fol : mettés un fol ou un yurogne <pb n="452"/>dans une occasion de peché, y restera-t’il ? Non ; parce qu’il n’a que les fonctions de la vie animale qui soient libres : La raison est noyée à l’un dans le vin, à l’autre dans les noires fumées d’une ceruelle démontée, et vous croirés que si on y met un Danseur ou une Danseuse, ils en sortiront sans y faire aucun mauuais pas ? Il est bien difficile que ceux à qui la teste tourne, se tiennent fermes sur le panchant d’un precipice : On void par là que si les Payens n’ont point retranché les Danses, c’est qu’ils n’ont pû, et que le vice était trop puissant pour estre arresté.</p>
              <p>V. Ie ne veux point des-aduoüer que les Peres du Vieil Testament n’ayent quelquefois dansé ; mais quand nous aurons des causes aussi legitimes de le faire, nous n’en serons point repris. Marie sœur de Moyse commença la Danse, ou plûtost le triomphe de Pharaon submergé. Dauid dansa deuant l’Arche, lors qu’elle fut recouurée des mains des Philistins : C’était chanter les Victoires que Dieu remportoit sur ses ennemis ; c’était pour fouler sous les pieds le faste et l’arrogance des orgueïlleux ; c’était pour representer en terre qu’elle peut-estre la ioye des Bien-heureux dans le Ciel : Quand nous aurons les mesmes suiets, il nous sera permis d’en faire autant, et de le faire auec l’esprit qu’ils l’ont fait. Il ne se presente pas tous les iours des persecuteurs <seg resp="wordpro">abattus</seg> sous la puissante main de Dieu : On ne retire pas tous les mois l’Arche du sanctuaire du milieu de ceux qui la tenoient en captiuité. Si Dieu ruïnoit l’Empire du Turc en aussi peu de temps qu’il perdit Pharaon, s’il nous remettoit dans la possession de la Terre Sainte, et de tous les lieux sacrés, où <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> a operé les Mysteres de nostre Redemption, nous aurions les mesmes droits, et nostre réioüyssance deuroit passer pour vertu.</p>
              <p>VI. L’Eglise ne la condamne point hors des deux plus saintes saisons de l’année, qui sont l’Aduent et le Caresme ; c’est beaucoup qu’elle la deffende quelquefois : il faut bien dire qu’elle y craint du mal, puis qu’elle en veut exempter le quart de nostre vie ; elle a vsé d’indulgence pour le reste ; elle nous déclare assez par cette exclusion ce qu’elle desireroit, mais ne le pouuant esperer, elle prend une partie pour ne point perdre le tout.</p>
              <pb n="453"/><p>Qui<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Anno</hi> 364.</note> voudra voir le sentiment de l’Eglise, il le rencontrera dans le Concile de Laodicée, où les Danses des Nopces sont deffenduës par un article exprés ? Pourquoy mesler le saint auec le prophane ? Pourquoy des-honnorer le Mariage, qui est un des grands Sacremens du Christianisme par les allechemens du peché ? Il est vray que les Danses des Nopces sont plus excusables que les autres, elles arriuent plus rarement, elles se passent entre peu de personnes : Deux ou trois familles en font tout le nombre : Le respect que les parens ont les uns pour les autres en moderent la licence : C’est un peu de douceur qui se donne aux nouueaux mariés, qui leur oste la grande apprehension de la seruitude, où ils se vont mettre :<note resp="author" place="margin">Solatium modesti gaudij decet habere illos, qui ad vitam laboriosam matrimonij conuenerunt. <hi rend="i">Thom. Cantiprat. l. 2. c. 49. p. 12.</hi></note> On leur dore le premier iour de leur Mariage, comme on doroit les cornes aux Victimes qu’on alloit sacrifier : Toutes ces raisons pourtant n’ont pas empesché l’Eglise de les deffendre : et Saint Chrysostome parlant des Nopces d’Isaac et de Rebecca ne feint point de dire que cette coustume ne vient point de Dieu.<note resp="author" place="margin">Nusquam diabolica pompa, nusquam tymbala et tibiæ et choreæ. <hi rend="i">D. Chrysost. hom. 48.</hi></note></p>
              <p>Nous<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Hector Boece.</hi></note> pourrions appuyer son aduis de la punition extraordinaire, qui fut faite sur Alexandre troisiéme Roy d’Escosse. La magnificence de ses Nopces fut concluë par un Ballet general, où toute la <seg resp="wordpro">Noblesse</seg> du pays voulut auoir part : comme on était sur la fin de la derniere entrée : La mort parust, comme on a coustume de nous la dépeindre, et acheua la derniere cadence. Les Danseurs qui sçavaient bien que cet horrible spectre n’était point du ieu, s’arresterent tout court, et ne douterent point que ce personnage adiousté ne fut la prediction de quelque mal-heur : ils furent du moins aussi bons Prophetes qu’ils avaient esté bons Danseurs ; car à quelques iours de là on en vid l’effet. Le Roy mourut soudainement à la chasse au grand regret de tous ses suiets ; Si la Danse des Nopces est innocente ? pourquoy Dieu la punit-il auec tant de seuerité ? Vous dirés que cela n’est arriué qu’une fois ? Que seroit-ce s’il arriuoit tous les iours ? Où en seroit le monde ? Qui sçait si les Mariages qui sont si tost rompus par la mort de l’un ou de l’autre des mariés, ne sont point un chastiment de la Danse de leurs Nopces ? Quoy qu’il en soit, il est toûiours à craindre de se mettre dans le danger du peché, quand mesme Dieu ne nous en deuroit dire mot pendant cette vie.</p>
              <pb n="454"/><p>VII. Quand le bal n’auroit point d’autre bon effet que d’estre le pere des plus beaux mariages, il deuroit estre permis. I’aduoüe que les mariages sont necessaires à la conseruation du monde, et que le public est interessé à les faire subsister : Mais il ne se peut dire que le bal en soit le pere, ou il faut accorder qu’il est plus ieune que ses enfans, car les mariages sont plus âgés de trois mille ans que luy. Ce sont les mariages qui ont donné ce grand accroissement au genre humain, et qui l’ont répandu par toute la terre : Pendant tous les premiers temps il ne s’est point parlé de bal, qui n’est venu que depuis la corruption des siecles. On peut dire de luy qu’il a plus gasté de mariages qu’il n’en a faits ; on le peut nommer auec verité le pere des ialousies, des vains soupçons et des folles amours. Qui est le mary qui va au bal, qui ne trouue que les autres femmes sont plus belles que la sienne ? Qui est la femme qui ne s’y figure que les autres maris ont plus de complaisance que le sien ?</p>
              <p>Qu’on ne le vante point d’auoir noüé les plus sinceres amitiés ; il ne fait que des amourettes, et ne produit que de ces feux follets qui conduisent les personnes dans le precipice. Ce n’est point dans le bal où on peut prendre les veritables connoissances qui doiuent seruir aux mariages, tout y est trop dissimulé, et c’est une bien chetiue consideration pour s’attacher à une fille, d’auoir vû qu’elle a bien dansé, il la faut experimenter sur ce qu’elle deura faire, lors qu’elle sera mariée ; si elle aura assez de teste pour donner l’ordre dans une maison, si elle pourra conseruer ce qu’on espere d’acquerir, si elle gouuernera bien une famille ; et c’est ce qui ne se peut attendre prudemment de ces coureuses qui se trouuent dans toutes les assemblées : Les bonnes marchandises n’ont pas besoin d’estre exposées en tant de foires.</p>
              <p>VIII. La<note resp="author" place="margin">Nunquam cum iudentibus miscui me, neque cum ijs, qui in leuitate ambulant. <hi rend="i">Tobiæ c. 3. 17</hi>. Per ludum, choreas intelligo, quas peccatum esse manifestum est. <hi rend="i">Hugo Cardinalis ib.</hi></note> derniere deffence et la plus importante est, que personne n’a encore dit que les Danses soient criminelles d’elles-mesmes ; on ne les rend coupables qu’à cause du danger du peché, et ce danger n’est qu’imaginaire ; car le peché ne se fait qu’en secret. Responce. Les saints Peres r’apportant l’origine des Danses à l’inuention du Demon, nous font assez connoistre que leur naissance est corrompuë. Quand d’autres nous assurent que c’est un reste d’idolatrie, ils ne sont pas dans la pensée que les Danses ne soient mauuaises qu’à cause qu’elles <pb n="455"/>nous mettent dans l’occasion d’offencer Dieu. Mais accordons que cet exercice du corps, quoy qu’assez mal-séant ne souïlle point l’ame qu’autant qu’il la iette dans le peril d’offencer Dieu : n’a t’il pas de-la assez de malice pour nous le faire éuiter ? Quelle difference y a-t’il entre faire une chose qui est de soy-mauuaise, ou en faire une indifferente qui en tient une mauuaise si fortement attachée que qui fait l’une fait l’autre ? Il m’importe peu si ie suis percé d’une dague empoisonnée on non, ou si elle a receu le poison, lors qu’on la forgeoit sur l’enclume, ou si une main estrangere luy a appliqué, puis que de quelque façon que ce soit, elle me donne la mort.</p>
              <p>On a beau dire que ce n’est point dans les grandes compagnies où le peché se commet, que c’est un monstre qui fuit d’estre vû : Il est vray qu’il y a des pechés honteux qui n’oseroient paroistre dans les belles assemblées, mais les ialousies, les ambitions, les medisances ny trouuent-elles point de place ? mais quoy que les actions indécentes en soient bannies, les pensées qui sont les premieres semences de tous nos des-ordres, les complaisances interieures qui acheuent les pechés du cœur, se peuuent-elles toutes empescher ? La presence de la mere arrestera tout ce qui peut choquer l’honneur de sa fille ; ie l’aduoüe, mais elle ne la gardera pas des mauuais desirs qui se formeront dans son esprit ; ses yeux ne portent pas iusques-là : Elle ne la destournera pas de prendre de l’amour ny d’en donner.</p>
              <p>C’est encore une excuse plus ridicule, quand on dit qu’on ne va pas au bal à mauuaise intention. C’est flatter le vice de parler ainsi : Il n’est point necessaire d’auoir une mauuaise intention pour commettre un peché ; c’est assez que la chose que vous faites ne se deuoit point faire. On ne doute point que la bonne intention ne soit une belle forme, et que quand elle est appliquée sur une precieuse matiere, elle n’en fasse une très riche piece, mais le bal n’est point un fond sur qui elle puisse répandre sa beauté, il est engagé dans tant de circonstances vicieuses, qu’il n’est point d’intention qui luy puisse donner un seul grain de bonté.</p>
              <p>Mais qu’elle bonne intention peut conduire une personne au bal ? y va-t’elle pour y faire penitence de ses fautes passée ? Est-ce pour y gouster les choses du Ciel ? est ce pour se preparer à l’Oraison ? est-ce pour pratiquer la charité <pb n="456"/>enuers les pauures ? à quelle vertu peut-on rapporter, de faire de la nuict le iour, et du iour la nuict ? de peruertir l’ordre que Dieu a mis dans le monde ? d’abandonner la maison six heures entieres à la discretion des valets et des seruantes ? Si vous allés au bal pour y acquerir l’estime d’estre belle, gentile, de belle humeur, c’est vanité ; si c’est pour y voir, c’est curiosité ; si c’est pour y donner ou y receuoir de l’amour, c’est lubricité ; si c’est pour vous diuertir, c’est perdre le temps. Laquelle est-ce de toutes ces intentions qui peut dégager le bal de toutes les dispositions qu’il donne au peché.</p>
              <p>Ce Chapitre ne peut estre mieux fermé que par deux ou trois verités très constantes. La premiere est, qu’il n’est point de pechés qui ne nous disposent à l’Enfer. La seconde que quoy qu’il soit des pechés de bien des sortes ; la seule impureté en damne plus elle seule, que tous les autres ensemble : Quelques Docteurs d’une science très sublime passent bien plus auant, et tiennent pour certain que de quatre personnes qui perissent, trois sont perduës par leur impureté. La troisiéme, que l’impureté qui est le peché où on tombe le plus aisément, et dont on ne se retire que par un petit miracle, n’a point d’occasion qui luy soit plus fauorable, que le bal et la danse.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Se peut-on diuertir à la Comedie. §. 8.</hi></head>
              <p>Nostre<note resp="author" place="margin">Augustus morbo afflictus, amicis vocatis ridens dixit, vt plauderent, quemadmodum ab histrionibus fieri solet Mimo peracto : eoque pacto humanæ vitæ conditionem risit. <hi rend="i">Xiphilin. in Augusto. 55.</hi></note> vie à en parler dans la verité n’est proprement qu’une Comedie, dont nous sommes tous les Acteurs. Le monde est le theatre sur lequel chacun monte à son tour ; il en est de nous qui font deux ou trois personnages ; d’autres n’en font qu’un : C’est à dire que les uns viennent en diuers actes et en postures differentes, et que les autres comme ils n’ont qu’une condition, ne paroissent que sous un mesme habit ; on peut dire des uns et des autres que quand ils sont morts la Tragedie est ioüée ; de-là nous allons tous en l’autre monde pour y rendre compte si nous auons bien ou mal fait. Nostre Iuge n’a pas tant d’égard au personnage que nous auons representé qu’aux soins que nous auons apportés pour le bien faire, <pb n="457"/>c’est là-dessus que nostre peine ou nostre recompense se mesure ; on ne nous demande point si nostre employ était grand ou petit, noble ou roturier : moins encore si nous auons tenu long-temps la Scene ou non : Tout consiste à voir comme quoy nous nous sommes acquitté de nostre commission ; il arriue souuent que le valet l’emporte sur son maistre, et que le drap d’or est contraint de cedder à la burre.</p>
              <p>N’est ce point cette raison qui nous porte délicieusement à nous trouuer en ces actions publiques comme à une représentation de ce que nous faisons tous les iours ? Certainement l’amour de nous-mesmes nous fait prendre plaisir à nous voir, quand ce ne seroit que dans un verre. N’est-ce point plustost la curiosité qui nous y attire pour nous rendre iuges de ceux qui feront le mieux ! N’est-ce point aussi que nous nous plaisons à voir une chose bien imitée ? Il est bien des copies qui sont plus agréables que leur original : nous entendons plus volontiers un homme qui contre-fait le grognement d’un pourceau que si nous entendions la beste mesme. La peinture d’un homme pourry ou bruslé qui tombe par pieces et par morceaux, se void auec satisfaction, l’original ne se pourroit voir sans horreur ; si cela n’était point, pourquoy aurions nous tant d’ardeur pour aller repaistre nos yeux d’une misere feinte, ou passée depuis long temps, ou d’une felicité imaginaire ?<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">D. August. l. 3. confess. c. 2.</hi></note> Non seulement nous y allons, mais nostre cœur se plaist d’y estre touché des sentimens de compassion qui nous tire quelquefois des larmes, et bien que nous n’ignorons pas que la disgrace que nous pleurons, est d’une personne qui est morte il y a cinq ans, nous aymons nostre tendresse, et l’amertume que nous en conceuons nous est douce. Ce n’est pas que nous manquions en nos iours de veritables obiets de la bonne et de la mauuaise fortune : Pourquoy donc en aller chercher sur les theatres ? pourquoy quitter la verité pour des choses inuentées, et qui ne sont que de montre ? pourquoy y faire nostre ioye de nostre douleur ? pourquoy nous y réioüir en pleurant, et y pleurer en nous réioüissant. Tous les traits d’esprit nous plaisent, quand ce ne seroit qu’à bien déguiser un mensonge ; on le reconnoist tous les iours, nous dédaignons de voir ce qui se passe deuant nos yeux, et nous donnons <pb n="458"/>de
              l’argent pour assister à la représentation d’une fable.</p>
              <p>Mais le fait-on sans blesser sa conscience : Pour faire une iuste réponce à cette derniere demande ; il est besoin de sçauoir que le théatre peut seruir à trois sortes de représentations, soit fabuleuses, soit veritables, qu’on appelle Tragedie, Comedie et Tragi-Comedie. La premiere de son naturel est graue et austere, tant pour les personnes qu’elle employe, que pour les discours qu’elle leur fait tenir, elle ne leur permet rien que ce qui est de bien-séance ; si elle les laisse quelquefois échapper en quelque faute, elle leur en fait tousiours porter la peine : D’où vient que quoy que ses commencemens soient de faueur, sa fin n’est ordinairement que de disgraces. Autant que la Tragedie est modeste et serieuse, autant la Comedie est libre et enioüée ; elle ne produit que des gens de basse estoffe : Son parler est tellement negligé qu’il est tousiours ingenieux : S’il est familier, et s’il tient du vieil patois, ce n’est que pour mieux faire gouster ce qu’elle dit, elle a beaucoup de pointes en son discours, aussi pique t’elle souuent iusqu’au vif : comme son but n’est que de diuertir, elle ne finit point que par quelque adroite surprise, ou par quelque éuenement inesperé : On a adiousté une troisiéme espece d’action, qui est comme un temperament ou un milieu : Le nom qu’on luy a donné est Tragi-Comedie, parce qu’elle participe de l’une et de l’autre : On la pourroit appeller la Comedie reformée, ou la Tragedie mitigée : elle n’est pas si maiestueuse, que celle-cy, ny si railleuse que celle-la.</p>
              <p>Si toutes ces trois especes demeuroient dans leur nature, et qu’elles ne fussent point alterées par la fantaisie des Poëtes, la resolution de nostre cas ne seroit pas bien difficile : car il est hors de doute que la Tragedie seroit tres licite : ce seroit plustost une instruction pour la vertu, qu’une sollicitation pour le vice. Son but n’est que de nous faire faire des reflexions vtiles sur la vanité des biens, que plusieurs recherchent auec trop de chaleur : Tantost elle fait voir iusqu’où les ambitieux ont esté portés sur les aisles de leurs vains desirs, et puis elle les fait tomber si promptement que leurs cheûtes nous donnent plus d’épouuante, que leur éleuation ne nous <pb n="459"/>avait donné d’admiration : Tantost elle represente les passions honteuses et mesquines d’un auaricieux, qui n’a que des pensées pour s’enrichir ; elle nous en déclare si bien toutes les inquietudes de la vie, et le desespoir à la mort, qu’à moins d’auoir une ame de Griffon, elle nous fera resoudre à ne vouloir des richesses qu’autant qu’elles sont necessaires pour soûlager les besoins de nostre indigence. Quelquefois elle fait venir sur le théatre un amant passionné : mais elle en dépeint si naïfuement toutes les bassesses et toutes les folies, qu’il est aisé de conclure que l’amour des femmes nous fait oublier que nous sommes hommes : Elle nous imprime l’horreur d’un plaisir, qui nous fait deuenir bestes : D’autres fois elle fait montre d’un vindicatif, qui se consomme et se ronge en de vains efforts, et qui pense auoir de grands auantages sur son ennemy, quand il s’est couppé un bras pour luy faire perdre un doigt : Elle le tourne et le retourne en tant de façons, qu’il n’est point de Spectateur qu’il ne iuge qu’il vaut mieux accorder un pardon, que de poursuiure une vengeance.</p>
              <p>Bien que la Tragi-Comedie n’ait pas tant de retenuë, et qu’elle donne quelquefois lieu à de iolies inuentions ; elle ne peut estre condamnée, tandis qu’on ne la tire point hors de sa propre assiette ; et mesme il arriue assez souuent, que comme les matieres qu’elle traitte, sont plus populaires, le fruit en est plus uniuersel que de la Tragedie : On se les approprie plus facilement, et on profite des fautes d’autruy, qui ne nous sont representées que pour nous empescher de les faire.</p>
              <p>Tout le mal vient de la Comedie, laquelle estant d’une humeur bouffonne pour peu qu’on luy lâche la main, elle s’épanche en des libertés dangereuses ; elle rend le vice si ingenieux, elle le pare de si beaux habits, qu’au lieu de le faire fuïr, elle le fait aimer : Ce des-ordre ne luy est point naturel il ne luy vient que du dehors, mais elle semble en donner l’occasion, car ne se seruant que de personnes basses et contemptibles, qui n’ont point de cœur pour l’honneur, elle ne leur peut donner des actions bien releuées, elle les laisse agir, comme de petites gens, qui n’ont que des mots de raillerie, et qui se persuadent que plus elles font rire, plus elles font bien.</p>
              <pb n="460"/><p>C’est encore pis quand le déreglement se iette dans la Tragedie, et que des personnes illustres, dont la vie doit seruir de regle aux autres, s’abandonnent à la débauche : car pour lors ce n’est qu’une escole de dissolution, et une corruption publique. Le vice entre en estime et en authorité : on le pratique sans crainte, et on fait gloire d’estre meschans, parce qu’il y a double auantage à ce qu’on croit, il est doux de suiure ses inclinations, et il semble estre honnorable de faire ce que font les premieres personnes du monde.</p>
              <p>Voila<note resp="author" place="margin">Qui criminum desiderio possidentur, Deos exoptant habere criminosos. <hi rend="i">D. Petr. Chrysol. serm. 155.</hi></note> où en était venu le débordement des Tragedies de l’ancienne Rome ; elles faisoient faire à leurs Dieux toutes les indécences, que la Comedie la plus libertine auroit permis aux laquais et aux marmitons : Les gens de bien en gémissoient, mais le grand nombre, qui va tousiours à la licence avait le dessus : Les Poëtes qui se voyoient d’autant plus caressés, que plus leurs pieces étaient infames, n’épargnoient ny parole, ny pensée, qui pût flatter le vice. Ils ne feignoient point de faire venir sur le théatre toutes les impuretés de Mars, de Venus, de Iupiter, à qui ils donnoient les figures des bestes qu’ils avaient prises pour ioüyr plus librement de leurs plaisirs :<note resp="author" place="margin">Docent adulteria dum fingunt, et simulatis erudiunt ad vera : Quid iuuenes, et virgines faciant, cum hæc et fieri sine <seg resp="wordpro">pudore,</seg> et spectari libenter ab omnibus cernunt ? <hi rend="i">Lactan. l. 6. de diu. inst. c. 20.</hi></note> Il n’est rien de vilain dans les Metamorphoses, qui ne fournit la matiere à une action publique : Auiourd’huy le plus grand de leurs Dieux se changeoit en une pluye d’or pour auoir entrée dans la chambre de Danaë. Demain il prenoit la forme d’un Aigle pour enleuer Ganymede et se ioüer auec luy. Vne autre fois ils luy faisoient prendre la figure d’un Taureau blanc pour passer sur son dos la Princesse Europe, d’un bord de la riuiere à l’autre : on portoit au milieu de l’assemblée Mars et Venus engagés dans les fers et dans les secrets ressorts, que le Dieu Vulcain avait preparés pour les surprendre : On leur decernoit autant de triomphes qu’ils avaient trompé de filles.</p>
              <p>La<note resp="author" place="margin">Adulterium discitur, dum videtur ; fiunt et miseris delicta religiosa. <hi rend="i">Cyprian. l. 2. ep. 2. ad Donatum.</hi></note> consequence en fut si funeste, que les crimes les plus noirs passoient pour des gentillesses ; pourueu qu’un adultere fut ménagé auec esprit, il avait de l’approbation. Les incestes qui font rougir la nature, n’étaient comptés que pour des diuertissemens, que les Dieux et les Déesses prenoient <pb n="461"/>tous les iours : Cette grande Ville, qui était la Capitale du monde, était sur le panchant du precipice, si les Censeurs n’en eussent fait leurs plaintes, et n’eussent tasché d’arrester le cours d’un si honteux débordement. On tascha d’y trouuer quelque remede, mais soit qu’on eut peur d’irriter le peuple, qui ne respiroit qu’aprés de semblables exercices, et qui les vouloit conseruer comme des marques de sa liberté, soit que le party des vicieux dans le Senat fut plus puissant que celuy des gens de bien ; on ne pût obtenir que deux articles qui amoindrirent un peu le mal ; mais qui ne le guerirent pas. Le premier fut que les hommes de théatre seroient déclarés infames et incapables d’arriuer iamais ny à l’estat de Senateur, ou de Cheualier, ny à aucune Charge publique. Par le second, il fut conclud, que les théatres où se feroient les actions, seroient ruïnés et démolis au bout d’un mois, sans qu’il en restast aucun vestige, qui en pût faire reuenir la memoire.</p>
              <p>Quelques-uns qui ne connoissoient pas assez, comme le mal, s’il n’est exterminé, retourne auec plus de violence, aprés qu’il a esté chassé, étaient d’opinion que ces deux statuts suffisoient pour le tenir en bride, et qu’il ne se trouueroit personne, ou qui voulut faire des frais immenses, dont on ne se souuiendroit plus dans un mois, ou qui fut disposé à quitter toutes les esperances d’une honneste condition pour faire le iongleur sur un théatre : neantmoins il s’en rencontra de l’une et de l’autre sorte : Les uns firent le mestier de farceurs sans regarder à l’infamie qui leur en reuenoit : Les autres qui étaient possedés d’une sotte ambition de gagner les bonnes graces du peuple, de qui ils pouuoient esperer faueur pour entrer dans les premieres Charges de Rome, ne craignirent point de mettre une grande partie de leurs biens à ériger ces superbes machines, qui pouuoient loger tout le peuple Romain.</p>
              <p>Les<note resp="author" place="margin">Trecenteis sexaginta columnas M. Scauri ædilitate ad scenam theatri temporarij, et vix uno mense futuri in vsu, viderunt portari silentio legum. <hi rend="i">Plin. l. 36. c. 2. et c. 15.</hi></note> Histoires nous en rapportent, qui y ont employé plus d’un million : Elles taxent particulierement Marcus Scaurus, lequel sortant de l’Office d’Edile voulant se frayer le chemin à quelque chose de plus, fit dresser un superbe amphitéatre releué par tout de trois estages, et soustenu de trois ordres de colomnes très magnifiques : chaque ordre était composé de six-vingts <pb n="462"/>qui faisoient en tout trois cent soixante, auec leur bases, corniches, chapiteaux, traues, architraues excellemment bien trauaillées. Le premier estage ou celuy d’embas était porté par six-vingt colomnes de marbre ; le second d’un nombre pareil qui étaient de verre ; le troisiéme ordre était de bois doré : On y compta iusqu’à trois mille statuës de bronze qui avaient esté placées en l’entre-deux des colomnes pour y seruir d’ornement. Les murailles étaient reuestuës du haut en bas de tapisseries de haute lice, enchassées en des cartouches, et enuironnées de très riches termes, qui en distinguoient toutes les pieces, et les faisoient toutes voir une à une à qui les vouloit compter. Cet édifice était si vaste qu’il y avait assez de sieges pour y placer quatre-vingt mille personnes à leur aise, sans que pas un fit ombre à son compagnon : On adiouste que la prouision qu’on avait fait des ornements pour cet appareil, était si prodigieuse, qu’il y en eut une grande partie inutile, et que les valets de Scaurus estant comme desesperés de tant de porter et rapporter mirent le feu à sa maison des champs, où on avait reserré tout ce qui ne seruoit point, et que la perte fut estimée plus de cent mille escus.</p>
              <p>Tout cela fut rasé et ne s’y laissa pierre sur pierre apres trente iours. Celuy qui en avait fait les frais n’en eut autre loüange aupres des gens de bien, que d’auoir acheué de perdre la Ville de Rome : Il y eut tant de ieux et tant de danses : Les représentations en furent si lubriques et les prostitutions si honteuses, que dans l’estime des sages qui craignent plus la corruption des mœurs que la perte des biens. Les Gaulois firent moins de tort à Rome en la reduisant en cendres, que Scaurus ne fit en luy preparant auec tant de pompe des occasions de plaisir.</p>
              <p>Ces des-ordres qui étaient ordinaires dans les Comedies des Payens, ont donné lieu à toutes les inuectiues que nous lisons encore auiourd’huy dans les escrits des saints Peres contre les theatres. Ils crient contre cela auec autant de chaleur et d’indignation, qu’ils eussent fait contre un sabbath de Sorciers et de Magiciens ; ils parlent des Comediens comme des Lutins, et des supposts de Lucifer ; ils ne croient pas que les spectacles <pb n="463"/>fussent d’une moindre abomination, que les sacrifices qu’on faisoit auxidoles. A leur dire c’était la sinagogue d’impiété, et la chaire de Pestilence, dont personne n’approchoit qui ne fut piqué ;<note resp="author" place="margin">Etenim et Cathedram pestilentiæ, et incontinentiæ gymnasium, scholamque luxuriæ, et omnis impudicitiæ Orchestram, babyloniam fornacem, etc. <hi rend="i">D. Chrysost. tom. 1. hom. 56. de pœnitentia.</hi></note> il y avait tant de charmes pour les yeux, et pour les oreilles, qu’il n’était point de cœur assez ferme pour resister au peché. Quel plus puissant attrait y pouuoit-il auoir pour tirer un homme à la débauche, que de voir que les dieux faisoient gloire de leurs impuretés ? Quelle punition peut on craindre de son peché, quand on le void pratiquer par son iuge ?<note resp="author" place="margin">Tot illic Dæmones considunt, quot homines capit. <hi rend="i">Tertull de spectaculis. c.</hi> 10. <hi rend="i">Lib.</hi> 6. <hi rend="i">c.</hi> 7.</note> Qu’est-ce qui pouuoit retenir un ieune homme de faire mal deuant qui la diuinité était à mépris, et le vice en exemple ?</p>
              <p>Saint Augustin s’accuse dans ses Confessions, comme d’une faute bien considerable, de n’auoir pas fait tous ses efforts pour en donner du dégoust à Alipius, qui ne luy touchoit encore quasi de rien. Il regrette de ce que par une <seg resp="wordpro">condescendance</seg> trop molle, il ne luy en avait osé parler, quoy que pour lors il ne fut pas encore Saint Augustin : mais seulement un Heretique Manichean ; car depuis qu’il fut saint, il auroit passé par dessus tous les respects de la prudence humaine pour l’en arracher : on tenoit une si estroitte rigueur contre tous les premiers Chrestiens, qui s’étaient licentiés d’y aller, qu’ils n’étaient point receus aux exercices de l’Eglise, qu’ils n’eussent expié leur peché par une penitence exemplaire, et de plusieurs iours.</p>
              <p>Dieu mercy nous n’en sommes plus dans les mesmes termes. Les faux Dieux ne paroissent plus sur nos theatres, que comme des phantômes : Comme ils n’ont plus de credit parmy les hommes, leur vie desbordée ne peut seruir d’excuse à qui fait mal ; mais la Comedie n’est pas pourtant sans danger, elle n’est pas si pure que les bonnes mœurs n’en soient choquées ; on luy souffre quelquefois des farces qui feroient rougir des Payens, il s’y dit des mots que si l’Enfer pouuoit parler, il n’en diroit pas de plus mauuais.</p>
              <p>Ce n’est point que ie vueïlle retrancher aux Chrestiens les occasions d’une iuste réioüissance, ils sont hommes aussi bien que les autres, et les diuertissemens raisonnables ne leur doiuent point estre deffendus : Mais on m’aduoüera <pb n="464"/>que iusqu’icy la police à permis trop de licence aux Comediens, de qui, quoy qu’ils representent, on ne fait aucun chastiment ; il semble qu’ils sont suffisamment punis, quand la loy les a déclarés infames, et des hommes sans honneur. Ce n’est point remedier au mal, si on ne leur ferme la bouche autant de fois qu’ils sont pour mal parler : La honte de leur condition n’empesche pas que leur liberté de tout faire et de tout dire ne porte son coup, et ne perde la ieunesse qui les void et qui les entend.</p>
              <p>Pour moy ie ne conçois pas assez d’équité au traittement qu’on leur fait. La loy les décrie et les hommes les <seg resp="wordpro">caressent ;</seg> s’ils sont innocens pourquoy leur donne-t’on la mesme peine qui se donne aux faussaires et aux pariures ? s’ils sont pernicieux ? pourquoy leur rend-on plus d’assiduité pour les entendre, qu’on ne fait aux Prédicateurs de la verité ?<note resp="author" place="margin">Romani authores spectaculorum damnant ignominia, arcentes Curia, Equite, cæterisque honoribus ; quanta peruersitas, amant quos mulctant ; artem magnificant, artificem notant. Quale iudicium est ? imo quanta confessio malærei, cuius auctores, cùm acceptissimi sint, sine nota non sunt. <hi rend="i">Tertull. de spectac. c.</hi> 22.</note> On en fait comme des boucs d’Anatheme, et chacun les charge de fleurs ; on se persuade que le mal qu’on fait à leur prester l’oreille, retombe sur eux et qu’on peut voir innocemment ce qu’ils ne peuuent representer sans crime.</p>
              <p>Ie diray franchement que les Auditeurs sont les premiers coupables ; car si les autres sont meschans, ce n’est que pour leur plaire : Qu’il n’y ait point de spectateurs, il n’y aura point de Comediens, ils ne parlent pas pour eux-mesmes, il n’y eust iamais qu’un vieil fol qui se panadoit sur le theatre à l’enseigne de la Lune, dans la creance que les Dieux prenoient plaisir à ses demarches et à ses riches inuentions. Qu’on ne leur donne rien, et ils quitteront bien-tost le mestier ; on n’entendra plus d’histoires scandaleuses sur un théatre Chrestien, on n’ira plus déterrer les morts qui sont pourris depuis deux ou trois cent ans, pour mettre au iour leurs mauuaises actions.<note resp="author" place="margin">Numquam æui senio delicta moriuntur ; exempla fiunt, quæ iam esse facinora destiterunt. <hi rend="i">D. Cyprian. l. 2. ep. 2. ad Donatum.</hi></note> On ne fera point un scandal general de quelques sottises particulieres et inconnuës : Comme si une infamie pouuoit estre trop-tost oubliée, ou qu’il fut besoin que chacun sceut le vice pour auoir plus d’insolence à pratiquer le mal : Tant s’en faut qu’on exerce maintenant plus de rigueur en leur endroit, ou qu’on les tire en une iustice plus seuere quand ils ont excedé, on leur fait encore plus de faueur dans le Christianisme. Au lieu de renuerser leurs théatres aussi souuent qu’ils ioüent <pb n="465"/>pour leur faire voir que ce n’est que par violence qu’on les souffre : les Villes Capitales des Estats leur donnent des Palais, comme si le public était interessé à conseruer des personnes que les loix ne peuuent approuuer.</p>
              <p>La<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Chronicon Francorum.</hi></note> France sera éternellement obligée à Philippe Auguste, non seulement pour ses grandes et illustres Conquestes, mais encore pour les sages reglemens qu’il fit pour empescher les des-ordres qui alloient à la ruine du culte diuin et des bonnes mœurs ; elle tient de luy deux Ordonnances très chrestiennes, qui furent les premieres d’apres son Sacre qui fut fait du viuant de son pere, dont l’une est portée contre les blasphemateurs du nom de Dieu, l’autre contre les Comediens qu’il chassa honteusement de la Cour auec ce beau mot, que c’est sacrifier au Demon de leur donner quelque chose,<note resp="author" place="margin">Histrionibus dare, est Dæmonibus immolare. <hi rend="i">Vincent. inspeculobist. lib.</hi> 29. <hi rend="i">c.</hi> 41.</note> mais i’eusse bien desiré qu’apres auoir si bien commencé, il les eut poussés à bout, et les eut aussi bien bannis de son Royaume, qu’il fit les Iuifs, qui depuis ce temps-là n’ont point encore <seg resp="wordpro">trouué</seg> de porte pour y r’entrer.</p>
              <p>S’il<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lipsius monit. polit. l.</hi> 2. <hi rend="i">c.</hi> 20.</note> y eut iamais femme digne de manier un Sceptre ce fut Isabelle Reyne d’Espagne qui fit de sa maison une Académie d’honneur, où furent formés tous les grands hommes de son siecle et du suiuant, elle avait une haine particuliere contre les basteleurs, qu’elle consideroit comme des empoisonneurs publiques qui ostent la vie et la santé aux Estats, en tirant dans la mollesse et dans le vice, ceux que Dieu et la nature avaient fait naistre pour la vertu, il semble que c’est l’escole du Demon, d’où personne ne sort, que pour déclarer la guerre à toutes les actions honnorables.<note resp="author" place="margin">Histrio eneruis, dum amorem fingit, infligit. <hi rend="i">Minut. fælix in Octauio.</hi></note> C’est comme un mauuais frimat qui perd en fleur les esperances de plusieurs siecles : C’est un poison malin qui renuerse la ceruelle à tous ceux qui le respirent. La Comedie a fait des pouppins et des effeminés, mais elle ne fit iamais un honneste homme.</p>
              <p>Il est bien temps de conclure et de reuenir à nostre demande : Peut-on prendre le diuertissement de la Comedie sans blesser sa conscience ? Saint Augustin ne l’auroit pas fait, encore que le suiet fut indifferent et d’une simple curiosité ; on raconte de luy un beau mot. Quelques Acteurs s’étaient preparés à representer une Naumachie ou combat naual : La mer <pb n="466"/>y deuoit paroistre auec tous ses flots et toutes ses richesses :<note resp="author" place="margin">Isti crastina die habent mare in theatro, et nos habeamus Christum in portu. <hi rend="i">Pierre de l’ancre liu. du Prince p.</hi> 18.</note> Le bruit en couroit si fauorablement par la Ville, qu’un de ses Aumôniers prit enuie de s’y trouuer : Pour le faire auec bien-séance, il en donna aduis à son Maistre, et le sollicita doucement à y vouloir donner une heure de temps : Cette matiere est bien diuertissante, repliqua le Saint ; mais nous ne perdrons rien en demeurant à la maison. Si c’est une représentation curieuse de voir la mer sur un théatre ; c’est une heureuse possession d’auoir <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> dans le port : N’était-ce pas quasi dire, que bien que la Comedie n’eut rien de mauuais, ny en forme, ny en matiere, ce n’est point un lieu où on trouue le Fils de Dieu.</p>
              <p>Alphonse<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Panorm. l.</hi> 1. <hi rend="i">de gestis Alphonsi.</hi></note> Roy d’Arragon ne voulant point priuer ses suiets d’un passe-temps qui leur était très delicieux, ny donner occasion au vice en permettant les Comedies, faisoit tous les ans des ieux solemnels et magnifiques, dont les histoires étaient si Chrestiennes et si bien choisies qu’elles donnoient toute la ioye que des gens de bien peuuent receuoir, et ne laissoient rien dans l’esprit qu’un vif aiguillon pour la vertu.</p>
              <p>Si la Comedie est de mesme nature, si elle n’a rien dans son appareil, qui puisse déplaire à Dieu ; si elle n’a ny farce, ny danse qui tire au libertinage ou à la lasciueté ; on y peut donner un petit temps par maniere de recreation ; mais d’en faire coustume, c’est n’entendre pas ce que veut dire le mot de diuertissement.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">D’une autre espece de diuertissement, qui est la Lecture. § 9.</hi></head>
              <p>On me reprochera sans doute que ie fais fléche de tout bois, si ie veux faire passer la Lecture pour un diuertissement : On me dira qu’il n’est rien de si serieux, et que c’est l’occupation des hommes, qui a plus besoin de relasche : Peut-estre adioustera-t’on que si les plus penibles emplois prennent la place et le nom de diuertissement, il faudra desormais que pour faire la partie <seg resp="wordpro">égale ;</seg> les diuertissemens prennent <pb n="465 bis"/>le nom et la place des emplois, où on ne peut venir sans peruertir la nature et l’vsage des choses.</p>
              <p>Ceux qui parlent de la sorte, quoy qu’ils ayent l’apparence pour eux, ne sont pas encore arriués à la verité : Ils ne connoissent pas assez ce que c’est que se diuertir, et que pour le faire, il n’est besoin que de changer d’exercice : I’aduouë bien que le diuertissement est plus parfait, lors que nous quittons une action penible pour passer à une autre qui n’a rien que d’agreable ; mais bien que cela soit fauorable au diuertissement, il ne luy est point necessaire.<note resp="author" place="margin">Alit lectio ingenium, et studio fatigatum, non sine studio tamen, reficit. <hi rend="i">Senec. ep.</hi> 84.</note> Le seul changement d’ouurage nous peut diuertir. En un mot, c’est assez de faire autre chose. Vn homme qui s’est lassé à chanter peut se diuertir en escriuant, comme un autre qui aura beaucoup escrit, peut se diuertir en chantant : Nostre gesne et nostre chagrin viennent de la continuation de quoy que ce soit, nous nous dégoustons de tout : Le moindre changement nous soûlage : Vne personne à qui les yeux font mal pour auoir cousu en linge, trouuera la décharge de sa peine en cousant en drap ; C’est pourtant le mesme mestier ; mais l’obiet est changé. Pourroit-on dire auec verité, qu’un homme de. Palais qui a la teste pleine d’une confusion de procés, ou qu’un Marchand qui a esté fort occupé à liquider son trafic, ne pourroit trouuer aucun soûlagement à sa peine en lisant un beau liure ?</p>
              <p>Auant que de vouloir retrancher la lecture du nombre des diuertissemens, il en falloit considerer toutes les especes ; s’il en est de minces et de petite satisfaction, il en est aussi de delicieuses et bien fournies, où nostre esprit se repose aussi doucement qu’il pourroit faire en un beau et harmonieux concert : C’est au Lecteur d’en faire le choix. Est-il rien de plus diuertissant, qu’une Histoire bien déduite, qui nous fait voir, comme en une riche peinture, les faicts les plus notables, qui se sont passés dans le cours de plusieurs siecles ? Nostre curiosité qui est toûiours affamée de choses nouuelles s’y porte auec la mesme passion qu’un famelic sur une bonne viande.</p>
              <p>Il est de si beaux discours de l’Astrologie, qui nous enseignent en peu de mots ce que nous n’apprendrions de nous-mesmes <pb n="466 bis"/>qu’en plusieurs années ? N’est-ce pas une chose bien diuertissante de voir en petit volume tout le cours des Astres, la rencontre des Planettes ; les approches et les esloignemens du Soleil, et toute l’œconomie des corps célestes ? Il est de si iolies operations de Mathematique, dont les conclusions sont tout d’esprit et ne lassent point. Combien se découure-t’il de beaux secrets dans l’Optique, dans la Physique, dans la Chymie, et dans toute la science des métaux ? Qui ne sçauroit volontiers le nom et la nature des simples, leurs qualités occultes, leurs sympathies et leurs antipathies ? Cela se trouue sans peine, et la lecture en est si douce qu’il se faut faire violence pour s’en arracher.</p>
              <p>Que diray-ie de la Geographie, qui marche pas à pas sur toutes les traces, que la Sagesse de Dieu laissa dans le monde, quand elle en fit le tour pour voir si toutes les choses étaient en leur lieu : Elle donne toutes les mesures de la terre ; elle en montre la figure, elle loge chaque nation dans son quartier : Elle nous dit, les peuples qui approchent du pole de tant de degrés, n’ont que tant d’heures de iour pendant l’hyuer, à peine ont-ils de la nuit pendant l’esté : Ceux qui sont prés de la ligne, ne changent presque point, la nuit et le iour sont d’une mesme durée en toutes les saisons : Ceux-la sont tourmentés du froid : ceux-cy souffrent du chaud : En telle contrée naissent tels fruits, tels animaux ; on y fait tels ouurages : Vn tel Royaume a tant de Prouinces, il est arrousé de tant de riuieres, il est embelly de tant de Villes : Voila sa police et la façon de son gouuernement. La mer couure tant de terre, sa plus haute profondeur n’est gueres que d’une lieuë : Toutes les mers se communiquent, etc. Est-il rien en tout cela qui ne soit curieux, et capable de diuertir un homme, qui ne veut pas estre tout à fait ignorant.</p>
              <p>Qui voudra faire un agreable meslange de l’Histoire et de la Geographie, il n’a qu’à prendre un liure de voyages ; cela l’emportera doucement d’un pays à un autre, et luy donnera loisir d’arrester par tout où il trouuera quelque chose digne de sa curiosité : Il fera autant de poses et de gistes imaginaires, que celuy qui le conduit, il entrera auec luy dans <pb n="467"/>toutes les belles villes, il en remarquera toutes les raretés, il en découurira tous les secrets sans autre dépence que d’une heure de temps, et sans autre lassitude que de demeurer assis sur une chaire : il voguera à trauers des plus furieuses tempestes sans danger : il verra venir les Corsaires sans frayeur, et si vous voulés il fera naufrage sans rien perdre : Se peut-il trouuer un plus doux diuertissement que de ne voir les maux qu’en peintures, et de profiter des biens, comme s’ils étaient effectifs.</p>
              <p>La Chronologie n’est pas si gaye que la Geographie ; mais personne ne la consulte sans en receuoir de sages et d’agréables aduis ; elle nous fait passer de siecle en siecle depuis la creation du monde, et nous marque au doigt ce que chacun a eu de plus considerable : On reconnoist que les premiers temps n’étaient que comme une ébauche de ce qui s’est vû par apres. Le monde n’y paroist que comme un petit enfant, qui prend ses forces et ses accroissemens auec l’âge. On y acquiert une si éclatante lumiere que d’une seule veuë on peut penetrer la suite de toutes les années.</p>
              <p>On fait venir par ordre, et comme à diuers actes la naissance et la ruïne des plus illustres Monarchies, les entrées et les sorties des Sçauans, des Conquerans, des hommes d’Estat. Les inuentions des Arts, leur culture, leur perfection, leur décadence : On compare un temps auec l’autre ; il s’en trouue d’obscurs, où les belles lettres ont esté comme en éclypse, il en est de lumineux où tout brille en esprit, en science, en vertu : On tire des consequences du passé pour les affaires du present, et sans faire beaucoup de chemin nous rencontrons les remedes à nos maux, ou qui ont esté pratiqués en pareilles occasions, ou qui pour auoir esté negligés, ont esté cause de grands des-ordres : Tout cela ne donne pas seulement de l’instruction, il est encore capable de donner de la ioye à qui le sçait gouster.</p>
              <p>De<note resp="author" place="margin">Pharmacum immortalitatis et incorruptionis.</note> tout ce que i’ay dit, on peut conclure que ce n’était pas sans suiet qu’Hermes appelloit ses liures un bruuage, qui preseruoit de la corruption et de la mort, neantmoins il ne faut point croire que cette gloire soit si particuliere aux ouurages de cet homme, que les autres ne puissent et ne doiuent auoir part au mesme honneur. Comme il en est de bons de qui tout <pb n="468"/>le suc et la substance ne respirent que la vertu et l’instruction des hommes, il en est aussi de meschans qu’on pourroit comparer à la coupe de la Courtisane de l’Apocalypse ou à celuy de Circé, auquel pas un ne buuoit qui ne perdit le sens et la raison.</p>
              <p>Entre ceux qui sont plus à craindre, parce qu’ils sont au plus haut degré de malignité sont les Heretiques, parmy lesquels ie range tous ceux qui sont suspects de nouueauté en matiere de foy, et les Diaboliques ce sont ceux qui traittent du detestable commerce que les hommes peuuent auoir auec le Demon. Ie les mets ensemble ; car si nous recherchons leur origine nous trouuerons que l’Heresie et la Magie sont deux sœurs qui n’ont qu’un mesme pere, qui est le Diable ; elles sont sorties d’un mesme ventre ; c’est à dire, d’une curiosité trompeuse et illusoire. Les Magiciens se sont laissés gagner à l’esprit de mensonge pour sçauoir quelque chose plus que les autres, et pour auoir part aux secrets que Dieu nous avait cachés, ils se sont rendus les disciples de l’ancien serpent qui promettoit à nos premiers parens la science du bien et du mal :<note resp="author" place="margin">Fraudulentissima artium. <hi rend="i">Plin. l.</hi> 30. <hi rend="i">c.</hi> 1.</note> Comme si le pere des lumieres ne leur en eut osté la connoissance que par ialousie ; ils deuinent sur les choses de l’aduenir, et bien que ce ne soit que sur de legeres coniectures, par un iuste iugement de Dieu qui en veut aux superbes, les choses arriuent assez souuent comme ils les ont predites, afin que les Autheurs de semblables predictions, s’enfoncent tousiours plus auant dans leur vaine et diabolique curiosité, qu’ils entrent dans une plus haute presomption d’eux-mesmes, et donnent par ce moyen plus d’occasion à sa iustice de les punir.</p>
              <p>Le traittement que Dieu fait aux Heretiques est quasi tout le mesme : Il les abandonne à leur orgueïl qui leur trouble tellement la ceruelle, qu’ils pensent voir ce que les autres ne voyent pas. Cet esprit les enfle si fort de leur propre estime, qu’ils ne regardent les autres que comme des aueugles, ou des stupides qui se laissent mener sans résistance ; il n’y a qu’eux dans leur pensée qui sçachent où ils vont, plus on leur crie qu’ils s’égarent, plus ils se hastent d’auancer, et quoy qu’on les rappelle au bon chemin, ils ne daignent pas seulement tourner la teste. L’apparence les emporte, et la verité qui est très simple et sans aucun fard passe deuant leurs yeux comme une inconnuë.</p>
              <pb n="469"/><p>Le mesme esprit qui les anime, se trouue encore dans leurs liures, on le respire en les lisant, et le Lecteur en est plustost infecté qu’il n’y a pris garde : Ce qui cause la tromperie, c’est que le venin est meslé de tant de doux ingrediens qu’on le boit auec delices ; on le reconnoist à la presomption, il se découure encore d’auantage par l’opiniastreté, puis il fait passer iusqu’au mépris ; on tient teste à ses propres maistres ; on se mesure auec eux, et tel qui deuroit encore apprendre des autres, fait l’oracle et veut que tout ce qu’il dit soit respecté ; s’il accorde aux autres plus de lecture, il se donne un esprit plus delié, et qui d’un plein saut porte iusqu’à la derniere difficulté.<note resp="author" place="margin">Ille sapit solus, volitant alij velut vmbræ. <hi rend="i">Cate.</hi></note> Ainsi le mensonge tient le dessus, et parce qu’il est couuert de beaux mots, et de quelques riches sentences, il est receu des ignorans, comme la verité essentielle. Qui ne veut point estre trompé à semblables liures, il n’en doit voir ny le caractere ny la couuerture ; car tout y est contagieux, et personne ne touche sans danger la terre où le serpent à répandu son venin.</p>
              <p>Si on fait iustice aux Romans, et à tous ces beaux volumes d’amourettes, dont le nombre croist tous les iours à la confusion du Christianisme, on les placera presque dans le mesme ordre ; car si leur malice n’est pas si noire, elle est plus commune et se fait sentir à plus de personnes. Leur abord est d’autant plus malin, qu’il témoigne plus d’innocence et qu’il inspire le vice sous couleur de diuertissement et d’instruction : Ie n’en veux point d’autres guarends, que Messieurs les Euesques assemblés à Thessalonique ; ils deposerent l’Euesque Heliodore pour auoir mis au iour sa Chariclée, et le dépouïllerent de toutes les marques honorables de sa dignité :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Nicephorus. lib.</hi> 12. <hi rend="i">c.</hi> 34.</note> Ils n’en vinrent pas à une si haute seuerité, qu’apres auoir meurement pesé tous les dommages, que les curieux pouuoient receuoir d’un si mauuais liure : Ses iolies pensées et ses charmantes Ethopées ne le iustifierent point, il en fallut passer par toutes les rigueurs de la censure ; puis qu’il n’eust pas assez d’humilité pour donner un des-adueu de sa faute. Ces Messieurs iugerent très prudemment, que la ieunesse n’a desia que trop de chaleurs au dedans pour l’impureté, sans luy presenter au dehors de nouuelles flammes pour la brusler, et que quand un <pb n="470"/>pareil ouurage eut esté tolerable sortant de la main d’un Poëte prophane, il meritoit d’estre mis au feu venant de celle d’un Euesque.</p>
              <p>Tous ces ramas qui ne sont composés que d’histoires faites à plaisir, ont obtenu parmy nous le nom de Romans ; on les a ainsi appellés d’un fameux ouurage de la mesme nature, qui porte pour titre le Roman de la Rose. Il est comme le parain de tous les autres, à qui il a donné le nom et la malice : Son Autheur fut Iean de Melun, lequel pour auoir des compagnons de la passion infame qui le portoit à la lubricité, la coucha sur le papier sous des noms et des personnes empruntées, à qui il a fait prendre tous les sentimens de son cœur ; il ne se peut dire de combien de des-ordres il fut cause. Le Chancelier Gerson le compare auec Iudas pour l’énormité de ce crime, et ne feint point de nous assurer qu’il paye dans le feu d’Enfer ce qui est dû à un si execrable peché, si deuant que de mourir, il n’a effacé par ses regrets et par ses larmes, toutes les fautes, dont une composition si scandaleuse l’avait rendu coupable.</p>
              <p>C’est un grand mal-heur à un homme d’auoir donné occasion à une incendie qu’il n’esteint pas quand il veut. C’était le regret du grand Pape Pie II. lequel ayant donné trop de licence à sa plume pendant les boutades de sa ieunesse, cherchoit les moyens par aprés d’en arrester le mal, et ne les pouuoit trouuer : Il reuoquoit ce qu’il avait dit, il coniuroit tout le monde d’auoir plus de creance à un Pape qu’à un ieune estourdy, et de receuoir l’amende honorable qu’il faisoit estant en la premiere dignité de l’Eglise, pour obtenir le pardon des sottises de son enfance. Ce grand Pontife donnoit de la compassion à tous ceux qui l’approchoient, lors qu’il était sur ce discours : Qui m’assurera, disoit-il, que mes déplaisirs toucheront le cœur de Dieu ; puis que mes escrits continuent à faire du mal ? ie les deteste, et i’en suis la cause ; i’escrits mes retractations, ie tasche de les répandre par toute la terre, mais les ames qui sont perduës par ma faute, ne retourneront pas pourtant à la grace, mais les lira t’on ? mais ceux qui les liront en feront-ils profit ? mais ne les prendra-t’on point pour les songes d’un vieil radoteux ? Quelle <pb n="471"/>disgrace de se voir criminel, et de ne pouuoir faire une iuste penitence ? I’abhorre le peché et ie ne suis plus en estat de l’empescher. Est-il rien qui approche plus du desespoir ? Voila les fruicts que produisent les compositions licentieuses.</p>
              <p>Peut-estre me dira-t’on que tout est maintenant bien purifié, et que les Romans ne sont plus que des feintes agréables, où le fol amour y reçoit autant de mépris, que le sage y acquiert d’honneur ; on n’y parle plus de libertinage que pour le confondre. Par tout on y donne le haut bout à la modestie et à l’innocence : C’est tousiours l’une ou l’autre qui acheue le narré, si par rencontre quelque chose sort hors de la ligne, elle a aussi-tost sa correction, et le mal y trouue son remede, auant qu’il ait pû nuire.</p>
              <p>Quelque<note resp="author" place="margin">Phantasmata, vmbræ, imagines quæ citò pereunt, et soluuntur. <hi rend="i">D. Hieronym. in c.</hi> 18. <hi rend="i">Isaia.</hi></note> leniment qu’on apporte pour <seg resp="wordpro">adoucir</seg> les mauuais effets, qu’ont produits les Romans dans l’esprit de ceux qui en ont fait estime, on doit iuger que ce sont de très mauuais arbres, puis que les fruicts ont donné la mort à plusieurs, et n’ont rendu la santé à personne. Ce qu’on en peut dire de moins criminel, c’est qu’une telle lecture est une viande creuse qui éueille l’appetit et ne le nourrit point : Les vertus qui y sont descrites n’y sont qu’en couleur et les vices y sont en realité ; si on y lit du bien, il n’entre dans l’esprit que comme une fable, et le mal qu’on y remarque est consideré comme une verité : Vne fausse recherche et un plaisir imaginaire font les mesmes impressions dans l’ame et dans le corps du Lecteur que si la chose s’était passée auec toutes les circonstances, dont elle est embellie. Il n’en est pas de mesme d’un refus genereux ou d’une innocence bien deffenduë ; car outre que nous croyons plustost le mal que le bien, à cause de la corruption generale où nous viuons, il est assuré que les belles actions ne nous touchent pas sensiblement, comme les mauuaises, parce qu’elles sont au dessus des sens, et ne peuuent se faire sentir qu’à l’esprit ; lequel estant reflexif sur ses operations se corrige soy-mesme, et au lieu de dire voila un trait d’une haute probité, il me faut tascher de le suiure, il se dit, voila qui est ioliment inuenté, et bien qu’il en puisse dire autant de quelque lascheté, les sens pourtant qui ont gagné le deuant ne se des-abusent qu’apres un long-temps, et à force d’estre <pb n="472"/>rappellés par la raison : ainsi l’occasion du peché demeure, et la beauté de la vertu s’éuanoüit.</p>
              <p>D’où<note resp="author" place="margin">Illa seu sonora, seu canora, seu subtilia perindè habe, ac si stillicidia mellis de libacunculo venenato. <hi rend="i">Tertull. de spectac. c.</hi> 17.</note> vient que les Sages n’ont point consideré ces illustres fictions, que comme le poison de la ieunesse, et particulierement des filles qui se rendent trop sçauantes en des matieres qu’elles deuroient ignorer : Ie ne dis rien ny de la perte du temps, ny de leur deuotion, qui ne se peut maintenir contre tant de chimeres, dont elles se remplissent l’esprit ; ce m’est assez de faire connoistre, que c’est-là où sous pretexte d’apprendre quelques complimens et la politesse du langage, elles commencent à découurir et à aimer les intrigues de l’amour : C’est-là où elles prennent le premier feu qui les brûle ; car comme elles ont peu vû, tout leur paroist beau et surprenant : elles se figurent que ce qu’elles lisent, sont de veritables Histoires, et qu’il n’y a que les noms supposés : elles s’y attachent fortement, et parce que ces discours hyperboliques sont gentils, ils les engagent à continuer iusqu’au bout.</p>
              <p>Vn autre mal, c’est que ces personnes foibles, qui ont quelque teinture de science, quelque petite qu’elle soit, sont trop vaines pour ne s’en point preualoir dans l’occasion : Sitost donc qu’elles se peuuent persuader, qu’elles parlent poliment, et qu’elles sont capables de faire une replique ingenieuse, elles hantent volontiers les compagnies ; elles escoutent les offres de seruice, elles reçoiuent les <seg resp="wordpro">flatteries</seg> qu’on leur donne, elles font quelquefois des réponces, dont elles ne voyent pas bien les consequences, et s’enferrent si auant pour auoir auancé des paroles indiscretes, que la honte qui les empesche de se dédire, ne les empesche pas tousiours de mal faire.</p>
              <p>Quand elles n’en viendroient pas là, il est tousiours dangereux de leur laisser percer les nuits pour voir la fin d’une entreprise qu’elles ont entamée : cela leur iette un aiguillon dans le cœur, qu’elles n’arrachent pas quand elles veulent : Ces belles grotesques sont si bien liées par ensemble, qu’un esprit curieux ne les quitte point qu’auec le dernier fueillet.</p>
              <p>Faites maintenant repasser dans l’esprit d’une fille ou d’un ieune homme toutes les auantures d’un amant ou d’une amante, <pb n="473"/>qui porte le dart dans le cœur (car tout ce que nous auons lû, retourne et se represente à nostre imagination :) Rappellés dans leur memoire toutes les rencontres estudiées, toutes les paroles captieuses, tous les artifices impréueus, toutes les personnes apostées, toute la galanterie, tous les lieux d’assignation, tous les messages qu’un Adonis aura employés pour se mettre dans la possession de ce qu’il desiroit ; quel fruit en esperés-vous ? Le moindre qu’on en doit craindre : C’est premierement, la perte de la pieté ; car ces beaux songes les esloignent extremement de la pensée de Dieu, et ces Palais enchantés ont plus de charmes pour eux que les Eglises. Secondement, la dissimulation ; n’attendés point qu’une fille ait la mesme ingenuité à ouurir son cœur à sa mere, aprés tant de leçons de fourberie qu’elle avait en sa premiere innocence : Elle formera des desseins dans son esprit, et les déguisera si adroitement, qu’on ne les connoistra point, que quand il sera trop tard pour s’y opposer. Troisiémement, c’est qu’elle voudra faire experience de ce qu’elle aura vû sur le papier. O que c’est un excellent moyen pour éuiter le mal, que de l’ignorer ! Aussi a-t’on tousiours dit que le premier pas qui se fait pour aller au peché, c’est de sçauoir qu’il se peut faire.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Du Ieu. §. 10.</hi></head>
              <p>Le Ieu est-il le pere de la ioye, ou la ioye est-elle la mere du Ieu ? La correspondance de leurs noms nous fait croire qu’ils sont sortis d’une mesme origine ; mais qui est venu le premier ? est-ce la ioye ? est-ce le Ieu ? C’est trop releuer le Ieu de le mettre en <seg resp="wordpro">parallele</seg> auec la ioye, dont il n’est que le valet, et un valet qui n’est necessaire qu’à certaines occasions : S’il était le pere de la ioye, il ne la troubleroit pas, comme il fait souuent : par tout où il seroit, par tout il l’engendreroit ; où nous experimentons que ce seruiteur infidele luy fausse tous les iours la foy, et qu’au lieu de la deffendre, il la combat. Combien void-on de Ioüeurs à qui les larmes tombent de douleur au milieu du Ieu, qui creuent de regret de s’estre engagés dans leur perte, et qui voudroient qu’il n’eut iamais <pb n="474"/>esté parlé de Ieu pour eux ? Au plus, le Ieu n’a esté inuenté que pour seruir à la ioye : c’est seulement un petit secours qui luy vient pour l’aider à se défaire de la mélancholie, et qui mesme ne doit pas estre employé à tous coups ; car il gasteroit plus d’affaires qu’il n’en feroit : il doit estre prest, quand elle l’appelle ; mais c’est à la ioye de ne l’appeller que dans le besoin : Tant qu’elle se peut conseruer soy-mesme, elle le doit laisser : S’il arriue comme les armes sont iournalieres, et que tous les iours ne sont pas égaux, qu’elle soit contrainte de luy faire signe qu’il s’approche, il est de son deuoir de prendre les armes pour la secourir. Encore doit-elle bien prendre garde qu’elle sorte de Ieux, elle appelle : car quoy que tous soient d’un naturel assez leger et inconstant, il en est pourtant quelques-uns plus broüillons et plus traistres que les autres, et dont il vaut mieux se passer, que de se seruir.</p>
              <p>Pour les mieux démesler, et les faire discerner à l’œil, on a coustume de les partager comme en deux bandes : Les uns sont d’industrie ; Les autres sont d’hazard : Les premiers passent pour innocens : il n’en est pas de mesme des autres. Il est d’autant plus aisé de s’y tromper, qu’ils n’ont quasi qu’un mesme visage et une mesme liurée : Tous nous tient d’abord, et tous nous promettent une honneste relasche de nostre esprit : mais qui n’y veut point estre trompé, doit estre plus en défiance de ceux qui luy font meilleur mine.</p>
              <p>Si nous sçauions en faire une iuste estime, nous priserions plus les premiers, qui font d’autant mieux paroistre nostre addresse, que moins ils dépendent du sort et de la fortune : Nostre conscience n’y seroit point gesnée, et nostre ioye qui n’est iamais plus sincere, que quand nostre conscience est en repos, en seroit plus delicieuse :<note resp="author" place="margin">Nobis ridere, et gaudere non licet, nisi cum peccato, atque insaniâ gaudeamus. <hi rend="i">Saluian. l.</hi> 6. <hi rend="i">de gubern.</hi></note> mais comme la corruption de nostre nature nous oste le goust des bonnes choses, la pluspart preferent les Ieux où le sort peu tout, à ceux où nous pouuons donner des marques de nostre esprit : Et ie n’en voy point d’autre cause, sinon que c’est assez pour nous les faire aimer de sçauoir qu’ils sont deffendus : Ainsi les empeschemens qui ont esté apposés pour nous faire éuiter le mal, sont <pb n="475"/>les motifs qui nous le font rechercher, comme si nous faisions plus d’estat du peché que du plaisir.</p>
              <p>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">In l. fin. de religio. et sumptibus funer.</hi></note> bon chois des Ieux a semblé si important à l’Empereur Iustinien, qu’ayant deffendu très seuerement les Ieux d’hazard, il a eû assez de condescendance pour déclarer par dès constitutions particulieres, qu’il a marquées du Sceau de son Empire, les Ieux dont l’vsage est licite : Entr’autres il nomme la Balle, le Ballon, les Barres, les Eschets, etc. ausquels la coustume de plusieurs siecles a adiousté le Mail, la Boule, les Quilles, le Billard, et quelqu’autres que les plus rigoureux censeurs ne des-approuuent point, pourueu qu’ils ne soient point gastés d’aucune circonstance vicieuse du temps, du lieu, ou des personnes : car quelque honneste que soit le Ieu, il ne doit estre pris que comme un petit rafraischissement pour couper chemin aux maladies ; c’est à dire qu’il en faut vser autant de temps qu’il est necessaire et non plus.</p>
              <p>L’Eutrapelie<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">D. Thomas</hi> 2. 2. <hi rend="i">q.</hi> 168. <hi rend="i">a.</hi> 2.</note> qui est une vertu de la vie ciuile, est destinée de Dieu pour régler nos réioüyssances : Quand nous agissons sous sa conduite, nous ne pouuons faillir ; comme c’est-elle qui nous y pousse ; c’est-elle aussi qui nous dit, c’est assez, lors qu’elle a parlé, il faut tout quitter, autrement on tombe dans l’excés.</p>
              <p>La mesme vertu nous oblige à reuerer certains iours que la Sainteté du Christianisme demande de nostre deuotion : On n’y peut mettre la main que comme à une chose sacrée, et sans une petite espece de sacrilege : Ces iours sont les festes les plus solemnelles, où l’Eglise fait memoire de nos principaux Mysteres ? Qui oseroit ioüer un Vendredy S. le iour de Pasques, de Noël, de Pentecoste, etc. On diroit hautement que c’est un manquement de foy : Il est aussi deffendu de ioüer les Festes et les Dimanches pendant le Seruice diuin, et les Magistrats y doiuent auoir l’œil, s’ils ne veulent que la faute retourne sur eux.</p>
              <p>Comme l’Eutrapelie sçait rendre ses deuoirs à la vertu de Religion quant au temps, elle luy doit encore ce respect de ne rien permettre qui soit contre l’honneur des saints lieux. Ainsi elle ne souffre point qu’on iouë dans les Eglises, sur les Cimetieres, ny en quelqu’autre endroit que ce soit, qu’on ait consacré à Dieu.</p>
              <pb n="476"/><p>Pour l’acheuement entier de ce que l’Eutrapelie nous conseille, il faut encore que le diuertissement ne choque ny l’estat, ny la condition de la personne qui le veut prendre : Ie ne crois point qu’elle pust voir sans se fascher un Prestre et encore moins un Religieux au milieu d’un tripot la raquette à la main. Si un President ou un Conseiller de quelque Cour souueraine suiuoit ses aduis, il ne se trouueroit point dans la salle d’un Maistre d’Escrime pour y faire des armes : Vn Général d’armée refuseroit de danser un balet, si ce n’était quelque Pyrrique maiestueuse, comme fit Scipion, dont la démarche était si mesurée que quand ses ennemis l’eussent vû dans la danse, ils n’eussent rien perdu de la haute estime que ses belles actions luy avaient acquise.<note resp="author" place="margin">Scipio triumphale illud, et militare corpus mouit ad numeros non molliter se infringens, etc. Sed vt illi antiqui viri solebant virilem in modum tripudiare, non facturi detrimentum etiamsi ab hostibus suis spectarentur. <hi rend="i">Seneca de tranquill. c.</hi> 15.</note> Les Officiers de guerre ne deuroient quasi point auoir d’autres Ieux, que la bague, les ioustes, les tournois, l’exercice de leurs gens et de leurs cheuaux : Ils se rendent ridicules lors qu’ils s’abbaissent iusqu’à la muguetterie ; ils y laissent tousiours une partie de leur reputation. Les pouppins et les souris de la Cour l’entendront tousiours mieux : Qu’ils se persuadent que la generosité est au dessus de la galanterie, et que leurs pas sont des pas de Geants, un vaut mieux pour auancer dans un honorable fortune, que tous les efforts d’un petit Pigmée.</p>
              <p>Mais s’ils croyent que les ieux peuuent trouuer place chez eux auec quelque bien-séance, ie leur proposeray un exemple qu’ils ne pourront point refuser, et où les autres mesmes trouueront dequoy profiter. Ce fut un homme qui mania le fer en son temps, et qui eut assez d’addresse et de courage pour acquerir et pour conseruer la moitié de l’Empire du monde ; en un mot c’est Theodoric Roy des Gots :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Sidon. Apoll. l. 1. ep. 2. ad Agricolam.</hi></note> Son Panégyriste parle de luy, comme du plus beau ioüeur de son temps. Si ce Prince eut esté dans la pureté de nostre foy, et n’eut point souïllé sa pourpre royale du sang de quelques personnes qui meritoient mieux de viure que luy, nos Histoires auroient peu de choses à luy reprocher : Il est <seg resp="wordpro">tousiours</seg> vray qu’il a eû de très grandes parties pour la vie ciuile ; n’en disons rien que ce qui fait à nostre propos : ne regardons que ce qui peut seruir au Ieu, et ne dédaignons point de tirer un diamant du milieu de la bouë.</p>
              <pb n="477"/><p>Après que ce Prince avait donné le matin aux affaires de son Estat, il prenoit son repas sur le midy ; si par fois il se sentoit pressé du sommeil, ce qui n’arriuoit pas souuent, il baissoit la teste pour quelques momens, et aussi-tost il se leuoit de son siege, où pour rendre la iustice si l’occasion s’en presentoit, ou faute de quelque meilleur employ, il se diuertissoit une heure ou deux auec ses amis : A le voir attentif au Ieu, vous eussiez dit qu’il y alloit de son Royaume, il prenoit le Ieu d’une si belle main et d’un si bon biais, qu’à chaque coup qu’il faisoit on eut crû qu’il ne pretendoit rien moins que quelque illustre victoire ; ses délibérations étaient si promptes sur le Ieu qu’il n’ennuyoit personne, d’un <seg resp="wordpro">clin</seg> d’œil il iugeoit ce qu’il deuoit faire. Ses compagnons du Ieu n’en étaient pas pourtant plus mal-traittés quelques longs qu’ils fussent à se resoudre ;<note resp="author" place="margin">Mittit instanter, ioculanter compellat, patienter expectat. In bonis iactibus tacet, in malis ridet, in neutris irascitur, in vtrisque Philosophatur. <hi rend="i">Loco cit.</hi></note> car apres leur auoir dit un mot ou deux de bonne grace pour les releuer de leur lenteur, il les laissoit agir à leur liberté sans les presser. Bien qu’il n’eut pas tousiours du bon en son Ieu, il n’en changeoit point, ny d’humeur, ny de visage ; s’il avait fait un mauuais coup, il était le premier à rire, s’il avait bien rencontré, il n’en insultoit point ; au contraire il se tenoit dans le silence. Quelque bon ou quelque mauuais Ieu qu’il eut il ne s’emportoit point : Il demeuroit tousiours dans la mesme presence d’esprit, et raisonnoit sur tout auec autant de tranquillité, que s’il eut discouru de ce qui s’était passé il y avait cent ans ; on ne le pouuoit offencer qu’en se laissant perdre par respect. C’est pourquoy d’abord qu’il commençoit le Ieu, il mettoit bas la maiesté et la parole de Roy ; ainsi auec un peu de ioye il adoucissoit l’amertume
              des affaires fascheuses, qui viennent à la foule dans la Cour des plus grands Princes : Le Ieu finissoit du mesme air qu’il avait commencé : on ne le continuoit point au de là d’une iuste reioüissance. Tous le quittoient auec une si grande égalité d’esprit, qu’on ne pouuoit deuiner ny de leurs mines, ny de leurs discours qui avait perdu ou qui avait gagné.</p>
              <p>Ie refuis tant que ie peux de parler des Ieux de hazard ; ils sont suiets à des des-ordres si funestes que si les Demons se pouuoient diuertir dans la continuation de leurs peines, ils ne prendroient point d’autres reioüissances ; parce qu’il n’en <pb n="478"/>est point où il y ait tant de malice.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Plate in Phædro.</hi></note> Platon qui n’avait pas entendu les execrables blasphemes que les Chrestiens y commettent, qui vont au delà de tous les excés de l’impiété payenne, croyoit auoir assez de connoissance du mal-heur qui en reuient aux hommes pour asseurer qu’un Lutin nommé Theuth en était l’autheur.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Petrus Gregor. sintagm. Iuris l.</hi> 39. <hi rend="i">c.</hi> 2. 3. 4.</note> Toutes les loix ciuiles ont crié contre, comme elles auroient fait contre les plus grands crimes ; elles ont decerné de très rigoureuses peines contre ceux qui y porteroient les autres ; elles les condamnent à trauailler aux mines, comme les esclaues, à garder la prison, comme les voleurs, à estre attachés aux carquans et estre sacrifiés à la risée publique ; elles ont mis hors de leur protection tous ceux qui donneroient retraite aux ioüeurs, ou leur presteroient leurs maisons pour une si infame pratique ; elles ont déclaré que quelque tort qui leur fut fait en pareilles occasions, soit en leurs biens, soit en leurs personnes, la iustice n’en receuroit point leurs plaintes et n’y feroit aucun droit. Les deffences n’ont pas esté portées seulement contre les ioüeurs, à qui il n’est point permis de ioüer ny en public, ny en particulier ; mais encore contre tous les autres qui s’arresteroient pour les regarder ; on leur fait un crime d’y assister seulement des yeux.</p>
              <p>Les<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">C. inter dilectos de excess. prælat et Panorm. ib.</hi></note> sacrés Canons ont encore montré plus de seuerité contre les gens d’Eglise ; qui se laisseroient aller aux ieux d’hazard ; il ne leur est pas mesme permis de se trouuer en la compagnie des ioüeurs, quoy qu’ils ne soient pas de la partie. Vn homme ne peut estre pourueu legitimement d’un benefice, depuis qu’il a commencé de frequenter les Berlands ; s’il en était desia en possession auparauant, il en doit estre priué et déclaré incapable d’aucune fonction Ecclesiastique, s’il avait quelque ordre de Diacre ou de Soû-diacre, il le faut arrester-là et ne le laisser point passer plus auant. Quelques-uns adioustent que s’il ne se corrige, il le faut releguer en quelque Monastere à la campagne, et le contraindre d’y faire penitence.</p>
              <p>Quand tous les Legislateurs auroient vescu en mesme temps, ils n’auroient pas concouru plus uniuersellement à la ruine et à la destruction des ieux d’hazard. Quoy qu’ils ne <pb n="479"/>soient venus que les uns apres les autres, et qu’ils ayent escrit en diuers siecles, leurs déclarations sont si conformes, qu’on peut dire qu’ils ont tous esté d’un mesme aduis : Ce qui fait une preuue irreprochable, que les ieux d’hazard doiuent estre bannis de la societé des hommes comme des pestes, et une corruption generale des bonnes mœurs.</p>
              <p>Qu’on n’apporte point pour les iustifier, que le mot de ieu n’est point deffendu, car il en est de licites ; que le mot d’hazard n’est point un crime ; car il est permis en d’autres occasions de risquer quelque chose et de tenter la fortune, comme on dit : C’est assez que les plus sages testes du monde ont iugé, que bien que les parties ne fussent pas mauuaises, le tout n’en valloit rien.</p>
              <p>Tout le des-ordre du ieu vient originairement du desir de gagner : C’est luy seul qui est la cause de tous les fascheux accidens qui l’ont mis dans la haine et dans l’abomination. Tandis qu’on s’est contenté d’en vser pour le plaisir, il a passé comme un diuertissement commun, mais si tost qu’il fut soüillé des mains de l’auarice, il perdit toute la bonté qui luy était naturelle : Depuis ce temps là ce n’est plus qu’une semence de querelles et un negoce mercenaire.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Leco citato.</hi></note> Iustinian apprehendoit si fort les mauuaises suittes du gain, qu’il l’esloigna des ieux mesmes qui ne sont que d’industrie ; il ne voulut point qu’en aucun ieu de ceux qui étaient permis par les loix, on peut perdre plus d’un sol iugeant bien que si le gain y était le maistre, le vice ne tarderoit gueres à y trouuer place.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ioan. Cuspinianus lib. de institutis Turcarum.</hi></note> Pour ces mesmes raisons les Turcs ne souffrent point qu’on iouë à l’argent en quelque ieu que ce soit, si quelqu’un le fait, on le rend infame pour la premiere fois, s’il y retourne on le condamne à une grosse amande, s’il continuë on le punit au corps.</p>
              <p>Mais quoy que le gain soit tousiours dangereux en quelque ieu que ce soit, il ne fait neantmoins iamais tant de troubles que dans les ieux d’hazard. C’est-là où il se produit auec toute sa malignité : Comme il y va plus gros et qu’il y court plus viste, on y montre bien plus de chaleur, et parce qu’il est vray que qui perd son bien perd la raison, ceux qui y ont du desauantage, en deuiennent furieux et de petits demons.</p>
              <p>Quand il n’y auroit rien à craindre en cette sorte de ieux <pb n="480"/>que la passion violente qui y attache les hommes, elle suffiroit pour nous faire iuger qu’il y a un lien secret et diabolique qui les y attire, et dont ils ne se peuuent dépestrer, quand ils y sont pris : Ils ne peuuent ignorer qu’ils y perdent leur temps qui-leur seroit très precieux, s’ils le sçavaient priser, comme il merite, qu’ils abandonnent leurs affaires domestiques, qui fondent deuant leurs yeux, comme la cire deuant le feu, qu’ils quittent le soin de leurs femmes et de leurs enfans, qui sont les obligations les plus pressantes de la nature : ils voyent tout cela, et comme s’ils étaient enchantés, et qu’ils eussent perdu tout sentiment, ils ne s’en touchent point : Toute la maison va en des-ordre : les enfans sont tout nuds, et quelquefois n’ont pas du pain ; la femme s’arrache les cheueux de desespoir : les creanciers enleuent tout ; s’il y a cinq sols de reste, il les faut porter aux Ieux : Et ce qui est de plus déplorable en cette maladie, on n’en guerit point. Vn homme charmé ne l’est que pour un temps, un ioüeur l’est pour tousiours.</p>
              <p>Platon<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Laertius l. 3.</hi></note> le fit autrefois bien entendre à un ieune homme qui avait passé une heure de temps à ioüer aux Dés : Après l’en auoir repris très aigrement ; comme l’autre luy voulut faire excuse sur ce qu’il ne l’avait iamais fait que cette fois là. Platon repliqua vertement ; Ne deués vous pas sçauoir qu’il n’y a point de petite faute, où il y a danger d’une mauuaise habitude ? L’ardeur qu’on prend pour le Ieu est une peau qui ne se quitte point que dans le cercueïl.</p>
              <p>Comment se retireroit on du Ieu ? Si on gagne, on se figure qu’on est en <seg resp="wordpro">chance,</seg> et qu’elle ne changera point : Si on perd, on espere de reparer sa perte ; on se flatte que la bonne fortune qui du commencement nous tourne le dos, nous montrera son visage sur la fin, et qu’il ne faut qu’un coup pour se remettre : Si on a esté mal-heureux un iour, on croid qu’il n’en sera pas de mesme le lendemain : Ainsi les iours s’enfilent l’un dans l’autre, tantost on gagne, tantost on perd, et on se trouue aussi-tôt au dernier moment de la vie qu’au bout du Ieu. Grand Dieu, quelle vie ? Est ce là-dessus qu’un homme sortant de ce monde peut fonder les esperances du Paradis ? ils n’y songent gueres : comme ils n’ont point connû de plaisir plus charmant que le Ieu, ils ne veulent point de Paradis si on n’y iouë.</p>
              <pb n="481"/><p>Celuy-la<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Gilberins Cogn. lib. 1. narrationum.</hi></note> le montra bien, qui vint iusqu’à ce haut point de phrenesie, que faisant son testament et la déclaration de ses dernieres volontés, obligea ses suiets de luy faire tirer les os du corps aprés sa mort pour en faire des Dés, et de luy leuer la peau pour en couurir la table du Ieu ; comme si estant dans les Enfers, il deuoit quitter la douleur et la pensée de ses peines, en se souuenant que les Dés rouloient encore sur son dos !</p>
              <p>Il n’est point de bonne Ville en France qui ne puisse produire quelqu’un des meilleures familles, qui est l’opprobre de son nom et de sa parenté pour auoir tout consommé dans le Ieu : Ce sont de ces gueux volontaires, à qui personne ne porte de compassion, qui ne viuent que de mendicité, et qui pourtant sont tellement attachés à la source de leur mal-heur, que si sous couleur de leur nudité ou de quelqu’autre besoin, ils peuuent attraper de leurs freres ou de leurs sœurs quelque pistole, ils la vont aussi-tost porter à leur Idole, et ne pourroient reposer la nuit, s’ils ne l’avaient ioüée : A toute heure ils maudissent le Ieu, et à toute heure ils le recherchent. Quelle manie est-ce-là ?</p>
              <p>Où cela mene-t’il ? Quel est le port où ces gens-la ont coustume d’aborder ? Ils passent par la ruë des filoux pour se rendre au gibet.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">4. Ethic. c. 1.</hi></note> Aristote qui parle des choses assez sainement, et ne se plaist point à l’hyperbole, condamne les ioüeurs de l’arcin, il dit que leur gain est iniuste, et qu’il faut une grande bassesse de cœur pour se vouloir faire riche d’un si honteux mestier : Dans sa pensée il n’y a pas grande difference entre un ioüeur et un larron : Pour continuer dans le Ieu, il faut dequoy ; si on ne le trouue point chez soy, on est en danger de le chercher ailleurs : Si l’appetit du ieu cessoit aussi-tost que la bource est vuide, il ne seroit pas si dangereux ; mais il arriue tout le contraire ; plus on perd, et plus on a d’ardeur pour le ieu. Quand l’argent manque, on a recours au credit, au carrosse aux cheuaux, aux pierreries ; il s’en est trouué, qui n’ayant rien plus à y mettre, y ont mis leur teste.<note resp="author" place="margin">Hunni arma, seruitutem, mortem in alea ponunt. <hi rend="i">D. Ambros. de Tobia c. 11.</hi></note></p>
              <p>Aussi les Iapponnois, qui ont une horreur extrême du larcin, lequel n’est iamais moins puny parmy eux que de la corde, n’ont point voulu approuuer les ieux d’hazard :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Orlandinus lib. 9. histor. Soc. Iesu.</hi></note> Ils croyent que d’un ioüeur, il se fait aisément un larron : Tous desirent l’argent, <pb n="482"/>et n’attendent que l’occasion : Cette auidité ne s’arreste pas dans les personnes du commun, elle passe quelquefois iusqu’aux Princes et aux Empereurs ; le ieu les rend auares, et bien qu’ils possedent tout, ils n’en ont pas assez ; S’ils gagnent, ils voudroient qu’on les payast deux fois ; s’ils perdent, il semble qu’on leur arrache.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Suetonius in Caligula.</hi></note> Caligula qui était le premier homme du monde en biens et en pouuoir, n’en avait pas assez pour contenter son ieu. Il arriua un iour qu’aprés auoir ioüé quelques heures sans faire coup qui vaille, il quitta la chambre de dépit, et pour donner air à sa mélancholie, descendit deuant la porte de son Palais : D’abord qu’il y fut, voila deux des plus riches Cheualiers Romains qui passent par la ruë. Son auarice ne manqua pas de luy suggerer, que c’était un beau moyen de reparer sa perte : Aussi-tost il prit feu, les fit saisir au collet, et sur un crime imaginaire confisqua tous leurs biens : Là-dessus il remonte auec un nouueau visage, et se vante de son iniustice comme d’un coup de la bonne fortune : Il y a long-temps que ie iouë, dit-il, mais le hazard ne m’en a pas encore si bien dit.</p>
              <p>Si les Citadelles et les places d’armes pouuoient parler, comme les Soldats, elles accuseroient auec eux ce desir insatiable, qui tourmente les Officiers de Guerre, à qui le ieu dérobe tout : elles se presenteroient toutes nuës, et montreroient au doigt leurs Commandans, comme les voleurs qui les ont dépouïllées ; elles sont dégarnies d’hommes, d’armes, de munitions pour fournir au ieu de ceux qui les doiuent garder, et n’en font rien, puis qu’ils sont contraints de les rendre au bout de quelques iours de Siege à cause que tout y manque : La réponce d’un fantassin fut fort iolie : Son Lieutenant luy demandoit un iour qu’elle heure il était : Monsieur, luy dit-il, ie n’en sçay rien, vous aués ma montre.</p>
              <p>Tous ne le portent pas d’un si bel air, il en est qui s’en piquent si aigrement, qu’ils n’attendent que l’occasion de perdre ceux qui les ont volés : s’ils trouuent leurs Chefs à leur auantage, ils ne leur pardonnent point. Philibert d’Orange en fit l’épreuue en sa personne ; mais elle luy cousta bon : Il commandoit l’Armée de Clément VII. au Siege de Florence ; il avait receu l’argent pour la payer :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ionius l. 19. histor.</hi></note> Le Ieu l’emporta, et la ioüa <pb n="483"/>si mal-heureusement qu’il perdit tout. Les Soldats à qui la chose ne se pût dissimuler, ietterent bas les armes, et le contraignirent à faire une composition honteuse et de se retirer : Qu’on appelle cela comme on voudra ; mais il ne vaut pas mieux que de prendre la bource de son voisin.</p>
              <p>Entrons dans le Ieu, voyons ce qui s’y passe ; la dissimulation et le mensonge ne le quittent point : chacun s’y déguise pour surprendre son compagnon ; aprés y auoir fait un vol, on se réioüit de la mesme façon que s’il était arriué une bonne succession. De restitution il ne s’en parle point : le bien d’autruy demeure entre les mains du trompeur, et n’en sort point, quoy qu’il y aille du salut :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Sayrus l. 11. c. 12. et 13. De restitutione eorum quæ in ludo per dolum, et violentiam acquiruntur.</hi></note> Vn glisse de faux Dés ; l’autre suppose des Cartes : Deux s’entendent pour ruïner un troisiéme, et se reuestir de ses dépoüilles : celuy-cy complotte auec un second, à dessein de le fourber et de profiter de sa perte : En toutes ces supercheries on se couure du prouerbe, qui dit que le Ieu n’est point fait pour les aueugles, et sous cette maxime mal entenduë, on y fait couler toutes les finesses et la mauuaise foy.</p>
              <p>Quelques-uns<note resp="author" place="margin">Alea periurij, furti, sacrilegij mater est. <hi rend="i">Petrus Blesensis epist. 75.</hi></note> s’emportent bien plus auant ; du mensonge, ils vont au pariure : si on laisse la chose à leur serment, ils ont toûiours gagné, et bien que quelquefois ils puissent estre conuaincus de faux ; la mauuaise habitude ne laissera pas de leur faire prendre Dieu à témoin de ce qu’ils assurent contre leur conscience, comme si Dieu et les Saints se deuoient rendre coupables pour authoriser leur larcin.</p>
              <p>Mais l’extremité de tous les des-ordres, ce sont les blasphémes : le Ieu en a plus inuentés luy-seul, que le vin et la cholere ensemble. Il en forge tous les iours de nouueaux, plus ils sont execrables, plus ils sont à son goust : car il ne veut que des impietés estudiées, et qui disent des mots que le commun n’oseroit dire. C’est dequoy il fait gloire, et un homme ioüeur se persuade qu’il est bien vengé de sa perte, quand il a fait la nicque à Dieu : Certainement il n’est point d’occasion où il soit attaqué de tant d’iniures : comme on est dans la croyance qu’il preside aux éuenemens : ceux qui ne les ont point à leur gré, s’en prennent à luy, et au lieu d’accuser leur brutalité, qui les fait <seg resp="wordpro">meugler</seg> comme des Taureaux furieux, ils lancent contre <pb n="484"/>luy tous les traits de leur colere. Il leur semble que Dieu doit estre-là pour ne rien souffrir, qui choque leurs interests et pour destourner tous les coups qui sont portés contre eux : N’est-ce pas traitter Dieu de valet, et le reduire à la condition des esclaues ? Si Dieu ne le fait il sera renié et vilipendé ; on luy donnera un corps pour luy en déchirer toutes les parties ; on luy arrachera la barbe, on luy pochera les yeux, on le menacera de luy coupper le nés. Anges du Ciel en quel estat estes-vous, quand vous voyez qu’on traitte ainsi vostre Maistre ? Comment est-ce que l’amour que vous auez pour luy ne vous fait point ietter la foudre sur la teste de ces pariures ?</p>
              <p>Que ces brutaux ne considerent-ils qu’ils font une condition à Dieu, qu’ils ne feroient pas à leurs valets, à moins que d’auoir perdu le sens ? Qui est l’impertinent qui ait obligé son seruiteur à deux commandemens contraires pour estre executés en mesme temps, de monter et de descendre tout à la fois ? et neantmoins c’est ce qu’on exige de Dieu, sous peine d’estre foulé aux pieds. Proposez-vous deux ioüeurs qui noüent une partie : Il est de la nature du Ieu que l’un gagne et que l’autre perd. Tous deux pourtant <seg resp="wordpro">veulent</seg> gagner, et le <seg resp="wordpro">veulent</seg> si absolument, que si Dieu ne le fait, il faudra qu’il essuye tout ce que la rage d’un insensé pourra vomir contre luy.</p>
              <p>Quand il ne seroit iamais arriué qu’un blaspheme à l’occasion du Ieu de hazard, le respect que nous deuons à Dieu, nous deuroit estre si precieux et si cher, que nous aymassions mieux nous en priuer pour toute nostre vie, que de nous mettre dans le peril d’y tomber une seconde fois. Que les hommes ne ioüent point : dequoy y va-t’il ? mais que Dieu soit mal-traitté par un homme, c’est une chose que chaque homme en particulier deuroit éuiter plus soigneusement que la mort. Si Dieu n’avait une bonté et une patience infinie, la parole ne seroit pas plustost sortie de la bouche du blasphemateur, que la terre ouuriroit son sein pour l’engloutir.</p>
              <p>Il<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Thom. Cantiprat. l. 2. c. 49. p. 11.</hi></note> montra bien un iour cette patiente misericorde enuers un ioüeur : Cet auorton d’Enfer qui fut depuis changé en Ange du Paradis, ayant ioüé et perdu ce qu’il avait, prit <pb n="485"/>son arc et en décocha vers le Ciel, comme s’il eut voulu appeller Dieu au combat, et l’obliger à luy faire raison de sa mauuaise fortune ; elle retomba deuant ses yeux toute teinte de sang, qui n’était que pour luy dire de la part de Dieu : Cesse de m’outrager ; tu as ce que tu peux pretendre, tu as voulu auoir de mon sang, tu en as : Mets bas les armes, retournons en grace et soyons bons amis ; la chose se terminera à l’amiable. Cet homme fut si touché de l’horreur de son attentat et de la douceur de Dieu, qu’il passa le reste de ses iours à pleurer son peché.</p>
              <p>Que les impies ne pensent point se preualoir d’une si amoureuse condescendance ; car Dieu ne fait pas tous les iours des coups de grace. Il en fait par fois pour ne point nous desesperer : mais il frappe d’autres fois si rudement, qu’il fait assez connoistre aux insolens que toutes leurs rodomontades ne luy font point de peur.</p>
              <p>On ne peut se souuenir sans frayeur de la punition d’un ioüeur Italien, lequel se voyant dépouïllé de tout par sa mauuaise <seg resp="wordpro">chance,</seg> entra dans la premiere Eglise pour insulter Dieu en sa propre maison. Sa premiere saillie fut contre S. Albert à qui il reprocha qu’il n’était point du nombre des Bien heureux. Sa seconde fut contre la sainte Vierge ; on nous fait accroire, luy dit il, que tu es la Mere de la grace, et tu ne m’en as iamais fait.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Surius tom. 4. in vita S. Alberti. c. 24.</hi></note> Tes rigueurs enuers moy montrent bien que tu es sans pitié : Ie t’ay tant prié et si inutilement, que tu n’auras plus un mot de moy, et là dessus prend son poignard et en frappe les deux Images de Nostre-Dame et de saint Albert. Le sang en reiaillit aussi-tost : Vn enfant le vid et cria au sacrilege ; l’autre se met en fuite, mais au premier pas qu’il fit hors de l’Eglise, il fut reduit en cendres par un coup de tonnerre. La memoire en est encore toute recente au Bourg de Drepan lieu de la naissance de saint Albert.</p>
              <p>Mais ceux qui ne peuuent donner leur creance qu’à ce qui a paru deuant leurs yeux, peuuent encore auiourd’huy satisfaire à leur incredulité. La personne dont ie veux parler n’est pas morte : C’est un Lieutenant de Caualerie qui perdit la veuë pour ses blasphemes au dernier siege de Clermont ; son dépit l’emporta iusqu’à menacer le fils de Dieu de luy oster les <pb n="486"/>yeux de la teste : Pas un ne l’entendit qui n’en témoigna de l’horreur : C’était sur le soir où les ioüeurs sont plus auancés dans la perte ou dans le gain. Dieu iugea que pour lors il n’était point en estat de profiter de la correction que meritoit son crime ; il l’a differa au lendemain matin : Vn de ses camarades luy venant à la rencontre luy presenta le <seg resp="wordpro">pistolet</seg> par maniere de caresse et sans aucune pensée de luy faire mal ; il le lascha sans faire aucune reflexion qu’il était chargé ; de trois postes qui étaient dedans, deux se vinrent rendre dans les deux yeux de nostre Caualier, la troisiéme fut iettée à costé sans aucun mauuais effet. Personne ne douta que ce ne fut la punition de ses blasphemes du iour precedent : Luy mesme reconnut sa faute, et se soûmit au chastiment que Dieu en vouloit prendre ; il assuroit du depuis que dans plusieurs années de seruice il avait receu grand nombre de coups, mais qu’il n’en avait point receu de plus fauorable que ce dernier, lequel en blessant le corps avait guery son ame. Certainement il ne vid iamais plus clair aux choses de son salut, que depuis qu’il est aueugle : Toutes ses pensées vont à reconnoistre la misericorde de Dieu en son endroit, et à destourner ses amis du mauuais pas, d’où il est échappé.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">Des Masques et des Momons. §. 11.</hi></head>
              <p>Il ne faut pas estre grand Clerc en matiere de Palais, quand de trois criminels les deux moins coupables sont condamnés à la rouë, et que le procés du troisiéme est sur le bureau, pour iuger que s’il n’est pas plus mal-traitté que les autres, du moins il n’aura pas meilleure composition. Le ieu, le bal, et le déguisement font les trois ennemis iurés de l’innocence qui se doit trouuer dans les diuertissemens ; le deguisement est le plus malin de tous, car outre qu’il a toute la mollesse du bal, et l’insolence du ieu qu’il ioint souuent ensemble, et de qui il se fait seruir, quand il luy plaist, il a encore une malice qui luy est particuliere, qu’on peut nommer dissimulation. L’affaire du bal et du ieu estant desia expediée, et l’un et l’autre estant desia banny de la conuersation Chrestienne, il est aisé de conclure <pb n="487"/>que le deguisement en doit estre retranché tout à fait ; il en est de plusieurs sortes ; mais il n’en est point de bons : Les uns deguisent leur sexe, les autres leur visage, quelques uns leur parole, et tous leur habit et leur condition.</p>
              <p>Aussi à bien parler tout n’en vaut rien ; on ne cherche point d’estre méconnu pour faire de bonnes actions, où il n’y a rien à craindre, il n’y a rien à cacher ; si-tost qu’on prend un voile quel qu’il soit, on témoigne ou qu’on se veut donner une licence qui ne doit point auoir d’approbation, ou qu’on se veut deffendre d’une honte qu’on a meritée.</p>
              <p>Le<note resp="author" place="margin">Non inductur mulier veste virili : nec vir vtetur veste fœmineâ. Abominabilis enim apud Deum est, qui facit hæc. <hi rend="i">Deuteron. 22. 5. Diod. siculus. lib. 2.</hi></note> premier deguisement que l’Escriture appelle abominable, est celuy du sexe, il va directement contre les loix de la nature qui a mis de la difference entre l’homme et la femme ; on remarque que depuis le commencement du monde toutes les nations, mesme les plus barbares ont esté fort exactes à leur donner des habits differens. Entre tous les Legislateurs qui ont voulu former des reglemens, il n’y eut iamais qu’un Zenon qui dans le projet de sa republique, ordonna qu’il n’y auroit qu’une mesme espece de vestement pour tous : Ce qui rebutta tellement les esprits de ceux qui avaient quelque estime de sa Politique, qu’il n’y eut ny Bourg, ny Village qui la voulut receuoir.</p>
              <p>Quelques-uns<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Aristot. 2. polit.</hi></note> crûrent du depuis que dans la guerre où ils menoient leurs femmes, il y pouuoit auoir un habit commun pour oster aux ennemis la connoissance des personnes qu’ils avaient à combattre, et pour inspirer ie ne sçay qu’elle vigueur aux femmes, quand elles se verroient armées comme leurs maris. Les Lacedemoniens furent quelque temps dans cet erreur, disans que les femmes ayans les mesmes interests à la conseruation de tous les biens, elles deuoient estre de moitié par tout : Mais apres l’essay de quelques combats, ils reconnurent que les femmes n’étaient bonnes à la guerre que pour y faire plus de bruit, qu’elles amolissoient le cœur de leurs maris dans les rencontres, et qu’estans fort suiettes à tourner le dos, elles obligeoient les autres à en faire de mesme. C’est pourquoy il fut resolu dans leur Conseil, que les femmes dores-en-auant garderoient la maison, et que le mestier de la guerre ne seroit plus que pour les hommes.</p>
              <p><pb n="488"/>De très bons Interprettes croyent que la Loy du Deuteronome, qui deffend comme une abomination, que l’homme ne s’habille point en femme, ny la femme en homme, buttoit particulierement à esloigner les femmes de la guerre : A quoy ces sçauans hommes n’ont pas esté portés sans raison : car le mot grec σκέυη est aussi bon pour signifier des armes qu’un habit : Les autres qui sont en plus grand nombre, et dont l’opinion est receuë plus uniuersellement, prennent la deffence de Dieu, qui est faite par la bouche de Moyse, pour empescher que les hommes ne se trauestissent en femmes, ny les femmes en hommes, comme il ne se fait que trop souuent dans les masquarades ; et adioustent qu’une telle action est abominable deuant Dieu,<note resp="author" place="margin">r. <hi rend="i">2. q. 102. a. 6. ad. 6.</hi></note> pour les deux raisons qu’en apporte S. Thomas, tirées de deux solemnités honteuses, qui se pratiquoient parmy les Payens, et qui meritoient d’estre en abomination.</p>
              <p>En l’une les femmes s’habilloient en hommes, c’était en la Feste de Mars le Dieu des Batailles. En l’autre les hommes s’habilloient en femmes, c’était en la celebrité de la Déesse Venus : Toutes deux étaient suiettes à de si estranges des-ordres et à une si horrible confusion, qu’encore que toute sorte d’Idolâtrie soit une abomination deuant Dieu : ces deux neantmoins étaient remarquées, comme les deux plus criminelles.</p>
              <p>Mais<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Guillelm. Parisiensis de legibus c. 13.</hi></note> quand ces infames ceremonies n’auroient point donné occasion à Dieu, de deffendre aux hommes de prendre des robbes de femmes, ou aux femmes de prendre des habits d’hommes, il y avait assez d’autres motifs qui portoient Dieu à le faire. Il était des soins de ce grand et uniuersel Legislateur de retrancher aux hommes tous les pretextes de vouloir viure en femmes, et d’esloigner d’eux toute la tendresse que les femmes ont pour elles-mesmes : Et plus encore de ne point permettre aux femmes de faire les hommes aux dépens de la modestie, qui est le plus riche ornement de leur sexe : puis que leurs emplois sont differens, et que le mary ne doit point s’abbaisser iusqu’aux menus ouurages de la femme, ny la femme entreprendre sur les actions du mary, leurs habits ne deuoient point estre les mesmes.</p>
              <p>Certainement s’il était en la liberté d’un chacun de se vestir <pb n="489"/>à sa volonté et sans aucun discernement, il seroit impossible de parer aux attaques de l’impureté : Tandis qu’un homme est en son habit, et une femme dans le sien, l’un est en garde de l’autre ; chacun sçait ce qu’il doit craindre ; mais s’il n’y avait qu’une forme d’habits, personne ne seroit en défiance, et neantmoins c’est la mere de seureté. Les surprises sont très difficiles à éuiter, où rien n’est suspect. Clodius se trauestit en femme pour auoir l’entrée dans la Chappelle de la bonne Déesse, et y contenter sa brutale passion. Ses intentions étaient très lâches, il crût pourtant que le mesme habit qui les pouuoit couurir, luy donneroit encore la facilité de les pratiquer : C’était une assemblée où il n’y deuoit auoir que des femmes, mais rien n’est assuré quand le loup prend la peau de la brebis.</p>
              <p>L’Empereur<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Herodian. l. 1. Dio Cassius.</hi></note> Commodus courut risque de sa vie en une pareille feste. Menedemus qui en vouloit à son Diadéme, avait aposté des gladiateurs déguisés en femmes pour faire le coup ; et le mauuais dessein eut réüssi, comme on l’avait projetté, n’eut esté que la trahison fut découuerte. Menedemus y perdit la teste, comme il avait merité.</p>
              <p>Pas<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Iustin. l. 1.</hi></note> un peuple n’a pû aggréer un si détestable déguisement. Sardanapale, quoy qu’il fut Roy, est encore l’opprobre des Assyriens pour auoir vescu sous une robbe de femme, et d’auoir trauaillé de l’éguille et du fuseau en une compagnie de filles : C’est la marque d’un courage effeminé, et d’un cœur qui n’aime que l’ordure : Pour peu qu’on porte l’habit d’un autre sexe, on se sent changé. Le vestement d’un homme ne peut estre appliqué sur le corps d’une femme, ny celuy d’une femme sur le corps d’un homme sans y allumer quelque mauuais feu ;<note resp="author" place="margin">Quòd mulier induatur veste virili, aut è conuerso, incentiuum est concupiscentiæ. <hi rend="i">D. Thom. 1. 2. q. 102. a. 6. ad. 6.</hi></note> tost ou tard on en brûle, si ce n’est que la raison qui le fait faire, est d’une si haute necessité, ou d’une si haute vertu, qu’au lieu de seruir d’amorce au peché, elle en esteigne le desir.</p>
              <p>Plusieurs l’ont pratiqué innocemment ; mais c’était bien pour d’autres motifs que ne font les masques, dont le meilleur ne vaut gueres.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lipsius monita polit.</hi></note> Sanctia prit l’habit de son mary, mais ce fut pour le couurir du sien, et le tirer de la prison, d’où il ne fut point sorty que pour aller porter sa teste sur un eschaffaut.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Pallad. in Lausiac. c. 149.</hi></note><pb n="490"/>Theodora et une autre Vierge d’Antioche sont encore loüées auiourd’huy dans nos histoires pour s’estre sauuées du bordel où elles avaient esté condamnées par le Tyran, et de s’estre seruies d’habit d’hommes pour le faire plus seurement. Vne infinité d’autres filles ont dissimulé leur sexe pour conseruer leur pureté ;<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Raderus in Viridario. Tirinus in c. 22. Deutero.</hi></note> il s’en est trouué un assez bon nombre, lesquelles se sentant obligées de quitter le monde pour ne point demeurer dans le danger de se perdre, et ne rencontrant point de Monasteres de Religieuses où se retirer, sont entrées dans des Cloistres d’hommes, et y ont vescu inconnuës iusqu’aprés leur mort : Hors d’une semblable occasion, tous les déguisemens sont blâmables ; La pudeur d’une fille n’est point assurée sous un habit d’homme, et la fermeté que doit auoir un homme n’est iamais bien sous la robbe d’une fille ;<note resp="author" place="margin">Quem præstare potest mulier galeata pudorem ; Quæ fugit à sexu ? <hi rend="i">Iuuenal. in satyris.</hi></note> Quelle seureté y aura-t’il parmy les masques, où il n’y a que la seule insolence qui gouuerne ? Le saint Esprit, nous assure que c’est une abomination, quelqu’un l’osera-t’il contredire ?</p>
              <p>Quoy que les autres déguisemens de visage, de parole, de condition, soient un peu plus tolerables que celuy du sexe, ils ne laissent pas pourtant d’estre <seg resp="wordpro">reprehensibles ;</seg> et si les loix étaient dans leur vigueur, il n’y auroit pas seulement la conscience et la crainte du peché pour nous en retenir. Les punitions publiques qui s’en feroient, nous seruiroient encore d’une barriere ; on se persuade aisément qu’une chose n’est pas mauuaise, quand elle passe-sans correction. La France seroit le Paradis Terrestre si ses Ordonnances étaient bien gardées ? Combien y en a-t’il contre les masques ? En est-il une seule qui ne soit foulée aux pieds par la mauuaise coustume ? Tous les iours il s’en void des accidens funestes ; on se contente d’en murmurer, mais d’autre remede bien puissant il ne s’en trouue point.<note resp="author" place="margin">1539.</note> François premier ordonna des peines très rigoureuses contre les masques, qui alloient de Ville en Ville, il n’y alloit de rien moins que de la confiscation de tous les biens du delinquant, dont la plus belle moitié deuoit tourner au profit du délateur, l’autre deuoit estre adiugée aux coffres du Roy.<note resp="author" place="margin">1551.</note> Douze ans apres cette Ordonnance, le Parlement de Paris voulant arrester <pb n="491"/>les des-ordres qu’on en voyoit naistre, fit des inhibitions très expresses à tous les Marchands d’exposer en vente aucun masque ; Il n’est point d’année que le Parlement de Tholose ne renouuelle ses Arrests sur ce suiet, et neantmoins le Carnaual reuient tous les ans teste leuée, sans qu’on luy dise mot. S’il n’y a rien à craindre, pourquoy tant de deffences réiterées si solemnellement ? S’il est pernicieux, pourquoy ne le punit-on point ? S’il est ennemy des bonnes mœurs, que n’en fait-on iustice ? S’il ne l’est point, pourquoy le condamne-t’on.</p>
              <p>C’est montrer qu’on connoist le mal ; mais qu’on manque de-courage pour le corriger : Le pis est que ceux-la-mesmes qui font les loix les rompent, et n’ont garde d’en venir iusqu’à la punition, parce qu’ils sont les premiers coupables : Mon cher Lecteur à qui c’est assez de connoistre le mal pour l’éuiter ; iugés-en comme les Sages, et ne faites point comme les fols : il ne se fait point de loix que dans un esprit rassis, et lors que la raison est la plus pure : C’est pour lors que les hommes sont capables de iuger du bien et du mal, mais l’insolence agit dans la passion, et pour montrer que toute sotte qu’elle est, elle connoist son peché, elle choisit la nuit et les tenebres pour n’en point tant rougir.</p>
              <p>Au défaut du chastiment des hommes, Dieu prend quelquefois les verges, et en frappe si rudement, que ceux qui ont d’assez bons yeux pour remarquer la conduite de sa Sagesse iugent bien qu’il connoist une malignité dans les masques et dans les momons, que les hommes ne sçauent pas craindre. L’Allemagne vid une fois brûler trois Comtes dans une momerie sans que personne leur pût prester la main pour les guarentir de la mort ?<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Æmilius l. 9. Nicole Gilles in Carolo 6. anno 1392.</hi></note> Que s’en fallut-il que la France ne vid son Roy Charles VI. mourir de la mesme façon ? Ce Prince qui avait esté trauaillé d’une assez longue infirmité d’esprit, ayant quelque commencement de santé en voulut donner la ioye au public de l’aduis de ses meilleurs amis, y pouuoit-il auoir une intention plus legitime ? La momerie fut une chaisne de Sauuages. Le Roy en voulut estre : Leur habit était velu, de couleur de cheueux, bien gomé et bien poissé ; aprés auoir dansé iusqu’à <pb n="492"/>se lasser, comme tout alloit à la fin, un de leurs vestemens prit feu. Cet Element se trouuant attaché à une matiere combustible, car tout était de laine et d’estouppe, mit aussi-tost tout en flammes : Tout ce qu’on pust faire fut de sauuer le Roy ; deux des Momons y laisserent la vie, et si une Dame qui portoit un grand manteau, ne se fut aduisée d’en couurir le Roy pour estouffer le feu qui commençoit à se ietter sur luy, il était pour y demeurer auec les deux autres.</p>
              <p>On ne sçait pas encore au vray comme cela se fit. Quelques-uns disent que le Duc d’Orleans frere du Roy voulant connoistre qui ils étaient, approcha un peu trop son flambeau : D’autres ont crû qu’il y avait du dessein caché, il ne s’en découurit rien pourtant quelques enquestes qu’on en fit. Comme on ne sçavait à qui s’en prendre, on chargea la maison où cela s’était passé de toute la faute ; on la déclara criminelle, et par un iugement solemnel elle fut condamnée à estre <seg resp="wordpro">abattuë,</seg> et rasée sans que la consideration de la Reyne Blanche qui l’avait fait bastir, luy pust obtenir aucune grace.</p>
              <p>Dieu pouuoit-il donner un aduis plus pressant aux François pour leur faire entendre que la momerie ne luy plaist point, que de faire venir leur Roy, qui s’en était voulu mesler, sur le bord du precipice ? N’était-ce pas dire sans parler, France prends garde où tes desbauches te peuuent mener ? Contente-toy de la peur, pour empescher qu’il ne t’arriue pis.</p>
              <p>Ie ne veux point examiner icy s’il y avait du dessein de la part des hommes. Croyons que ce fut un cas fortuit à leur égard : Mais à l’égard de Dieu il n’y a rien de casuel, et ce qui nous semble un coup d’auanture, est un trait de prouidence, n’a-t’on pas reconnu que plusieurs personnes impudiques ont pris pretexte des masquarades pour iouïr de leurs infames plaisirs ? Ne sçait-on pas qu’une infinité de filles, et de femmes y ont esté violées ? que les larrons en ont fait une occasion de leurs brigandages ? que les vindicatifs y ont trouué lieu de se deffaire de leurs ennemis ?</p>
              <pb n="493"/><p>La vengeance est bien hardie pour faire un crime, quand elle espere de n’estre point découuerte : Que peut-on penser de cette momerie qui laissa le fils de la maison mort au milieu de la salle, comme si c’eust esté une partie du balet, pour donner temps aux masques qui avaient fait le coup de pouuoir échapper. L’Histoire, dont ie parle, deuroit faire trembler tous les peres et toutes les meres autant de fois que leurs enfans sont en des compagnies, où le mesme leur peut arriuer.</p>
              <p>Les<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Polydor. Virgil. l. 5. de inuent. rerum.</hi></note> François sont les plus indulgens de tous à souffrir ces déguisemens. La Loy d’Angleterre les punit de mort : D’autres peuples les condamnent à une bonne amende, mais sçait-on bien en France d’où est venu le nom de masque et ce qu’il signifie ? ie crois que si on le sçavait, on ne seroit pas si chaud à se masquer.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Petrus Gregor. sintagm. lib. 39. c. 2.</hi></note> Masque est un vieil mot de Lombardie qui se donne aux ames qui nous viennent troubler la nuict : aux bestes qui deuorent les petits enfans ; aux Diables follets à fort épaule, au Moine bourru, et à tous ces spectres nocturnes, dont on nous fait peur. Quel auantage y peut-il auoir à un homme de se déguiser en Demon ? Est-ce pour luy témoigner qu’il nous tarde que nous soyons de sa bande ? que nous voulons auoir part à ses artifices, et que nous faisons gloire dés cette vie de porter ses couleurs ? Pourquoy affecter une laydeur qui ne nous est point naturelle. N’est-ce pas en quelque façon renoncer à Dieu de nous voiler la face où reluit son image pour prendre la figure d’un Lutin ?<note resp="author" place="margin">Nonne isti amiserunt imaginem Dei ? similitudinem perdiderunt Christi ? <hi rend="i">D. Chrysol. serm. 155.</hi></note> Vous direz que c’est pour peu de temps, et que ce n’est que gaillardise : Mais est-il un seul moment de nostre vie qu’on puisse donner au Diable ? Peut-on appeller recreation, où on quitte les liurées de Dieu pour prendre celles de son ennemy ?</p>
              <p>Momon<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lucianus in Hermotimo.</hi></note> ne vaut pas mieux que Masque : Ce fut le nom d’un faux Dieu qui n’avait point d’autre employ, que de piquer ses freres et censurer leurs actions ; il avait tousiours le reproche en bouche et l’amertume dans le cœur. Peu échappoient sa correction ; car il auroit plustost fait une calomnie, que de donner un mot de loüange. Les premiers Momons ne paroissoient que sous une figure de Satyre <pb n="494"/>pour auoir plus de liberté de mordre, et de planter la dent sur la reputation de qui que ce fut. C’était pour satisfaire cette passion enragée qui n’est iamais bien, que quand elle a mis les autres mal.</p>
              <p>D’autres disent que Momon a esté tiré de κῶμον auec un très petit changement. C’était une espece de débauche ou de dissolution, soit à boire, soit à manger, soit à rire : Ainsi Momon ne voudroit dire autre chose, que faire l’yvrogne ou faire le fol ; ce qui est plus aisé à croire, quand on considere que toutes ces feintes et ces déguisemens ne vont qu’au libertinage. Ceux qui en vsent montrent qu’ils sont amis du vice, mais qu’ils en craignent le des-honneur.</p>
              <p>Antigonus<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Laërt. lib. 2.</hi></note> fut un iour sollicité a estre d’une Momerie, il ne s’y voulut point engager qu’il n’en eut pris aduis de Menedemus, dont il prisoit beaucoup le iugement ; on me presse, luy dit-il, de porter ce soir un Momon, qu’en dites-vous ? Pensez-vous que ie le doiue faire ? Monsieur, répondit le Philosophe ; ie vous prie seulement de vous souuenir que vous estes fils de Roy. Ce fut assez dire à un bon entendeur : Si les Chrestiens avaient encore un peu de sentiment de l’honneur, que <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> leur a fait en leur donnant son nom et en les appellant ses freres, ie ne voudrois qu’un mot pour les écarter de toutes ces dissolutions : souuenez-vous leur dirois-ie de la marque que vous portez sur le front. Prenez garde que vos actions doiuent rendre témoignage de celles du fils de Dieu, et que vous ne pouuez vous trouuer dans la débauche sans faire croire, ou qu’il approuue vos sottises, ou que vous ne vous souciez point de luy.</p>
            </div>
            <div type="section">
              <head><hi rend="i">De la Chasse. §. 12.</hi></head>
              <p><seg resp="wordpro">Autant</seg> qu’il y a de diuersités notables entre les animaux, autant y a-t’il de Chasses differentes. Les oyseaux ne se prennent pas comme les poissons, et les bestes foues donnent bien un autre exercice aux hommes, que ny les poissons, ny les oyseaux ; elles vendent bien plus cherement leur vie. Ceux-cy ne se deffendent qu’à la fuite, celles-là se presentent <pb n="495"/>quelquefois au combat, et comme des suiets rebelles <seg resp="wordpro">veulent</seg> disputer la victoire auec leur Prince, mais parce qu’elles ne sçauent pas tousiours bien vser de leurs armes, à cause que la raison leur manque, elles sont souuent contraintes bon gré mal gré qu’elles en ayent de se rendre entre les mains du vainqueur. Toutes les petites industries qui leur ont esté suggerées de la nature, non seulement sont trop foibles pour éuiter la seruitude ; mais elles ne leur sont pas tant données pour se deffendre, que pour attirer l’ardeur des hommes à les poursuiure ; si les poissons venoient à bord si-tost qu’ils sont appellés, si les oyseaux fondoient dans les filets à un petit coup de sifflet, si les biches et les sangliers étaient dressés à venir au premier son du cor, la Chasse ne seroit pas agreable de la moitié qu’elle est ; son plaisir consiste à l’emporter au dessus de la beste par force d’esprit. Nous n’aymons tendrement que les choses qui nous coustent : Il faut pour les rendre bonnes, que l’addresse dispute auec l’addresse, que la fuite échauffe la poursuite, et que nostre ennemy succombe plustost par nostre valeur, que par sa foiblesse.</p>
              <p>Ie mets donc icy la Chasse pour le dernier des diuertissemens, si ie ne parle point de tous les autres en particulier, ie pense en auoir assez dit en general pour donner la méthode de n’en point mal-vser.</p>
              <p>Estant sur le suiet de la Chasse, ie me suis trouué bien estonné en lisant dans les premiers Docteurs de l’Eglise, qu’en toute l’estenduë de la Sainte-Escriture il ne se nomme pas un seul Chasseur, dont le salut soit assuré.<note resp="author" place="margin">Nullum inuenimus, in serie diuinarum scripturarum, de venatoribus iustum. <hi rend="i">D. Ambros. in Ps. 118.</hi></note> Il ne se pouuoit rien presenter à mon esprit de plus defauorable ; car si la sainteté était incompatible auec la Chasse, ie trahirois la cause de la Famille Sainte, si ie luy donnois mon approbation. La famille ne peut estre sainte, si elle ne forme des saints, si la Chasse est un empeschement de la sainteté, au lieu de l’approuuer pour elle, il la faut deffendre.</p>
              <p>Auant que de rien prononcer là-dessus, il faut discuter, si la Chasse est licite ou non ; elle ne doit point estre permise, si elle est contraire à la vertu :<note resp="author" place="margin">Affer mihi de venatione tua. <hi rend="i">Genes. 27.</hi></note> Mais comment le seroit-elle, puis que les saints l’ont conseillée, comme Isaac à son fils ? puis que Moyse qui en parle ne l’a point blasmée ? puis que les <pb n="496"/>Theologiens, à qui Dieu a donné la lumiere pour discerner le bien et le mal, ne l’ont encore point marquée du sceau de la reprobation.</p>
              <p>Si nous voulons monter iusqu’au principe qui la doit iustifier dans tous les esprits qui ont quelque teinture de la raison : Nous trouuerons que Dieu créant l’homme pour estre le Roy du monde, luy en donna tous les droits ; il l’establit souuerain sur toutes les bestes auec un plein pouuoir d’en disposer, comme il voudroit : Il est vray que son peché leur a donné occasion de se reuolter ; mais leur rebellion ne luy a rien osté de ce que la nature luy donne : Quelque vsage qu’il en fasse, pourueu que ce soit pour une bonne fin, et dans les termes de la prudence, il ne peut faillir : C’est ainsi que l’Ordre y est mis : Ce qui vaut moins, doit estre suiet à meilleur que soy.<note resp="author" place="margin">Omnia vestra sunt, vos autem Christi, Christus autem Dei. <hi rend="i">1. Cor. 3.</hi></note> La terre est pour les plantes ; celles-cy sont pour les animaux, et les animaux pour les hommes : La terre ne se peut plaindre si les plantes tirent leur subsistence, et leur nourriture de son sein : Les plantes ne peuuent refuser de seruir d’aliment aux animaux ; elles ne naissent que pour cela, et si elles étaient capables de tristesse et de plaisir, elles feroient leur ioye de se voir brouter : car rien n’est satisfait, que dans la possession de sa fin.</p>
              <p>Or est-il que toutes les bestes sont faites pour l’homme, il ne leur est donc fait aucun tort, quand il en vse auec moderation, et la reconnoissance qu’il doit à son bien-faicteur : Que ce soit pour sa nourriture, que ce soit pour son plaisir ; c’est une mesme chose.</p>
              <p>Et nous voyons que l’Eglise, qui ne permet rien à ses Ministres de ce qui peut choquer la sainteté de leur estat, ne leur a pas tant deffendu la Chasse, que quelques circonstances particulieres, qui ne sont point de bien-séance aux personnes de leur profession ;<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Petr Gregor. syntagm. lib. 39. c. 20. n. 14.</hi></note> elle ne demande d’eux, sinon que pour l’honneur qu’ils doiuent à leur <seg resp="wordpro">caractere,</seg> ils s’abstiennent de toute Chasse, qui fait bruit, et pour leur en retrancher le desir, elle leur à fait de très expresses deffences d’auoir ny chiens ny oyseaux ; Qu’ils aillent à la pipée, qu’ils tendent des lacets, qu’ils se diuertissent à la pesche, elle ne leur en fera point de procés ; mais s’ils y vont à cheual, s’ils y portent des <pb n="497"/>armes, s’ils y menent des chiens, il n’y a point de dignité qui les puisse exempter de sa correction.</p>
              <p>Si l’Eglise qui ne peut pecher dans la morale en ce qu’elle ordonne, non plus que dans la Foy, n’a pas voulu faire un crime de toute sorte de chasse, mesme à ses domestiques qui doiuent seruir à l’Autel ? Pourquoy la voudroit-on interdire aux personnes qui ne sont point de condition à viure dans une si grande retenuë, et qui souuent en peuuent auoir assez grand besoin ?</p>
              <p>I’aduoüe<note resp="author" place="margin">Esaü Venator erat quia peccator erat, et penitus non inuenimus in Scripturis sanctis Sanctum aliquem Venatorem. Piscatores inuenimus Sanctos. <hi rend="i">D. Hienou. in Ps. 90.</hi></note> que qui se voudroit arester à la premiere veuë des passages de saint Hierosme et de saint Ambroise, elle le surprendra, et qu’il aura peine d’approuuer ce que deux hommes si sçauans et si équitables semblent auoir condamné ; mais s’il se donne le loisir de peser toutes leurs paroles pour mieux iuger de leur pensée, il trouuera qu’ils n’ont rien pretendu, que de nous déclarer ce qu’ils avaient remarqué dans les saintes Lettres, qui ne font mention que de deux Chasseurs Esaü et Nembroth, dont ny l’un ny l’autre n’a rien valu : et qu’il n’a iamais esté de leur dessein de toucher à la question de droit, ny de décider si la Chasse était mauuaise ou non. Le respect qu’ils avaient pour les Apostres, qui étaient du mestier de Pescheurs, leur a fait prendre quelque plus grande estime de la Pesche que de la Chasse ; mais pour preferer l’une, ils n’ont pas condamné l’autre.</p>
              <p>De leur temps la Chasse n’avait point esté pratiquée par aucune personne qui fut illustre en probité et en vertu ; du moins l’Escriture n’en dit rien : ainsi ils n’ont fait que rapporter ce qu’ils avaient lû sans vouloir taxer la Chasse, ny la rendre coupable d’aucun des-ordre ; mais la suite des siecles nous a fait voir qu’il n’y a point de condition dans le Christianisme qui n’ait ses Saints. La grace de <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> se répand en tout lieu, elle laisse par tout des marques de ses faueurs, et pour donner plus de facilité à tous les hommes de bien faire en quelque estat qu’ils soient, il n’en est maintenant pas un à qui elle n’ait accordé des Protecteurs et des modelles de Sainteté.</p>
              <p>Elle a montré en saint Hubert et en saint Eustache, qu’on rencontre aussi bien <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> dans l’épaisseur <pb n="498"/>des bois, que dans les Oratoires, et que le Crucifix est aussi aimable entre les cornes d’un Cerf, que sur un Autel.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Cuspinianus.</hi></note> Charlemagne que l’Eglise reuere, non seulement comme le grand Propagateur de la Foy, et le deffenseur de l’Euangile ; mais encore comme un puissant Intercesseur auprés de Dieu, a continüé l’exercice de la Chasse iusqu’à ses derniers iours. Henry premier Empereur, à qui la vertu a merité le nom de Saint, n’avait point de plus ordinaire diuertissement : Certainement si la Chasse était reprehensible ; ces grands amis de Dieu l’auroient quitté, ou le saint Esprit qui les gouuernoit les auroit quittés : Leur Canonisation nous assuré que la grace les a accompagnés iusqu’à la mort : Concluons donc que la Chasse n’est point un employ qui déplaise à Dieu.</p>
              <p>Pourquoy luy déplairoit-elle ? C’est un des exercices qui nous approche de luy en nous retirant de la conuersation des hommes ? Elle nous donne en partie ce que les Anachoretes sont allés chercher dans les deserts : elle nous fait maistres de nous-mesmes ; elle nous arrache de cette hantise contagieuse, où le peché est presque inéuitable ; elle nous fait renoncer à l’intrigue, à la vie douce, à la caiollerie, qui sont les grandes sources d’iniquité et de la corruption des mœurs : elle nous dégage de l’oysiueté, qui est la mere des vices et la ruïne de la noblesse, tant pour le corps que pour l’esprit : car n’ayant pas dequoy s’occuper ny dans le trafic, qui est au dessous de sa condition, ny dans la guerre, qui ne dure pas tousiours, elle se consomme en une vie languissante, et pour ne pouuoir pas faire ce que font les autres hommes, elle fait quelquefois ce qui feroit rougir les bestes.</p>
              <p>Aussi<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Xenophon in rep. Laconic.</hi></note> a-t-ce esté tousiours le sentiment des Souuerains dans leurs Ordonnances, que le plaisir de la Chasse était pour les Gentils-hommes et pour les Soldats :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">François I. constitut. des Chasses an. 1533. 6. Aoust.</hi></note> Ils ont consideré qu’aprés auoir seruy le public pendant la campagne, ils meritoient bien quelque diuertissement pendant le quartier d’hyuer ; et que si cela leur manquoit, il y avait danger qu’une humeur violente et oysiue, comme est celle des hommes, qui manient les armes, ne se portast à quelque extremité vicieuse : Si dans le cours de l’année, elle est permise par tolerance aux Roturiers, elle doit estre accordée de droit <pb n="499"/>aux Gentils-hommes tandis qu’ils sont de repos.</p>
              <p>Quand i’ay dit que la Chasse tire la Noblesse de l’oysiueté, i’ay voulu dire qu’elle luy ostoit les plus pressantes occasions du peché, des ieux, des blasphémes, de l’yurognerie, et sur tout de l’impureté, qui est le poison fatal d’un esprit, qui n’a rien à faire.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Cromerus l. 2 hist. Polon.</hi></note> Boleslas Roy de Pologne, lequel a esté honnoré de l’auguste nom de Pudique, qui vaut mieux que tous les titres des Conquerans, se seruoit de la Chasse comme d’un champ de bataille, où il renuersoit autant d’ennemis que la chair a coustume d’en susciter à ceux qu’elle veut perdre.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Hedio in Chronico Germaniæ.</hi></note> Saint Henry I. Empereur, dont i’ay desia dit un mot, garda sa Virginité dans le Mariage à la faueur de la Chasse, qu’il fut inspiré de pratiquer pour ne point amollir son cœur dans les délicatesses de la Cour.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Protoselanus in conuiu. quæst.</hi></note> L’Empereur Albert avait coustume de dire que comme la danse était pour les femmes, de mesme la Chasse était pour les hommes. Il vouloit faire entendre qu’il est des hommes de toutes façons, et que ceux qui tenoient moins de la femme le faisoient voir dans leurs actions.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Panormitan. l. 4. de rebus. Alphonsi.</hi></note> Le grand Alphonse Roy de Naples et de Sicile, qui a eû autant de sagesse qu’il en peut tenir dans la teste d’un Prince, formoit la plus noble ieunesse de ses Estats aux exercices de la Chasse, et disoit qu’il n’avait point de meilleurs Soldats, que ceux qui avaient esté bons Chasseurs.</p>
              <p>Pour moy ie ne doute point que la chasse estant bien prise n’ait de grands auantages pour la vertu, un peu de solitude est bien douce à un esprit qui veut s’éleuer à Dieu par la consideration de ses creatures.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">lib. 1. vitæ, cap. 5.</hi></note> Le B. François de Borgia estant encore Duc de Gandie, voulant se dérober à l’importunité des compagnies ; et se deffendre du ieu et de l’entretien des Dames, qui sont les deux grandes occupations de ceux qui ne se peuuent occuper, ne trouuoit point de plus specieux pretexte que la Chasse : Il ne se peut dire combien Dieu, qui commençoit à se communiquer à son cœur, luy fit connoistre de belles verités à cette occasion : Tout ce qu’il y voyoit était une très vtile instruction pour luy : Tantost il consideroit l’esprit que Dieu a donné à l’homme pour appriuoiser et dresser un oyseau, tantost il pensoit, comme quoy un Epreuier, qui est d’un naturel farouche, et qui a si peu de teste, pouuoit <pb n="500"/>profiter des leçons qu’on luy fait ; on l’enuoye parmy l’air comme un soldat armé pour liurer combat à d’autres oyseaux qui sont plus grands que luy. Il y va sans que le danger l’étonne, et comme s’il ne trauailloit que pour le contentement de son maistre, ayant arresté la proye, il la luy vient mettre entre les mains, et luy deferer tout l’honneur de sa victoire : Le succés de la bataille qu’il a remportée, ne le fait point oublier de sa seruitude ; il retourne de son plein gré aux liens et aux chapperons. Qui empesche les hommes (disoit cet illustre Chasseur) d’auoir autant de reconnoissance pour Dieu, que ces bestes en ont pour les hommes ? Sera-t’il dit qu’un homme aura moins de reconnoissance qu’un oyseau ? moins d’amitié pour son bien-faicteur ? moins de dépendence pour son Maistre ?</p>
              <p>Tantost il tournoit sa pensée d’un autre costé se représentant comme ces oyseaux de chasse employent toutes leurs forces, et toutes leurs finesses pour faire succomber la proye qu’ils poursuiuent, il se figuroit tous les artifices du Demon à surprendre une ame, comme il l’endort, comme il la caresse, comme il l’inuestit de peur qu’elle ne luy échappe.</p>
              <p>D’autres fois il éprouuoit l’obeyssance de ces oyseaux à qui il avait donné le vol ; car les voyant sur leur proye et qu’ils tenoient des-ja le Gibier par la teste, il les reclamoit et leur faisoit quitter prise : Et puis r’entrant dans soy-mesme il déploroit la des-obeyssance et la rebellion des hommes, lesquels s’attachans à quelque bien créé, s’y arrestent opiniastrement et ne le quittent point, quoy que Dieu les r’appelle. C’est ainsi que les saints et les hommes interieurs s’instruisent de tout ce qu’ils voyent, et ne laissent rien passer deuant leurs yeux qui ne leur profite. Pleust à Dieu que tous les Chasseurs en voulussent vser de la sorte, ie n’estimerois pas seulement la Chasse pour le diuertissement, ie l’aymerois encore pour la vertu.</p>
              <p>Comme ie ne pense auoir rien oublié de ce qui peut faire à son auantage, aussi ne dois-ie rien dissimuler de ce que les gens de bien y reprennent. Tous les Historiens se plaignent que la Chasse a esté fatale à un grand nombre de Princes souuerains qui y ont laissé la vie, et dont les Estats ont pleuré la <pb n="501"/>perte.<note resp="author" place="margin"><seg resp="wordpro">1.</seg><hi rend="i">Basilius Imperator. Guillelmus Rufus Anglorum Rex. Fulco Rex Ierosolymorum. Maria Caroli Burgundiæ Ducis jilia.</hi></note> Quelques-uns y sont morts par la furie des bestes, lesquelles pour se sauuer de leurs mains, les ont atterés sous leurs pieds, les ont percés de leurs cornes ou les ont déchirés de leurs dents.<note resp="author" place="margin"><seg resp="wordpro">2.</seg><hi rend="i">Carolomannus Rex Galliæ. Calo-Ioannes. Commenus Alexij Imperatoris filius.</hi></note> D’autres y ont esté tués par accidens et faute d’estre reconnus.<note resp="author" place="margin"><seg resp="wordpro">3.</seg><hi rend="i">Childericus II. Franc. Rex. Godefridus Rex Daniæ. Attilus II. Succorum Rex.</hi></note> Plusieurs mauuais suiets ont pris occasion de la Chasse pour faire des parricides, et sous pretexte de porter le coup sur un cerf ou sur un sanglier, ont trempé leurs mains sacrileges dans le sang des Monarques. Si ce crime était causé par la Chasse, comme il est si horrible, aussi il suffiroit luy seul pour la faire condamner ; mais il n’est rien de si legitime, dont les meschans ne puissent abuser, il s’en est trouués d’assez scelerats pour détremper le poison dans le sang de <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> au sacré Calice, personne neantmoins n’a iugé que la Messe fut mauuaise à cause qu’un detestable s’est voulu seruir de ce Calice qui porte la vie, pour donner la mort.</p>
              <p>On adiouste que la Chasse des grosses bestes inspire une humeur sauuage ; comme elle ne se pratique point qu’auec le fer et le feu, ceux qui en sont s’accoustument à voir le sang, et comme tout le sang est de mesme couleur, on arriue quelquefois à ce point d’inhumanité, qu’on ne se touche gueres plus de la blessure d’un homme, que de la playe d’une beste. Aussi la sçauante Politique n’a iamais bien approuué, que les ieunes Princes qui doiuent monter sur le trône fussent grands Chasseurs ; de peur qu’ils n’y perdissent la tendresse qu’ils doiuent auoir pour leurs suiets, et n’y prissent trop d’amour pour la guerre, dont la Chasse est l’apprentissage.<note resp="author" place="margin">Dat belli rudimenta. <hi rend="i">Plato lib. 7. de legibus.</hi></note> Ces personnes qui sont habituées dés leur enfance, à estre tousiours à cheual, ne sçauent pas assez estimer le bien de la paix et du repos.</p>
              <p>Quelques-uns ont asseuré de plus, que les Chasseurs sont rarement deuots. Certes tous ne sont pas des Saints Huberts ou des Saints Eustaches : Cette passion en emporte plusieurs à faire des Dimanches, des iours de plaisir ; à traisner apres eux une foule de Paysans et de Valets, pour ne laisser point échapper un Gibier, qu’ils auront reconnu la veille ou quelques iours auparauant.<note resp="author" place="margin">Seruulos secum pertrahit fortasse magis ad Ecclesiam festinantes, et voluptatibus suis peccata accumulat aliena, nesciens reum se futurum tam de suo delicto, quàm de perditione seruorum. <hi rend="i">D. Ambros. serm. in Domin. 3. Quadrages.</hi></note> De Messe ou de Vespres il ne s’en parle point : Monsieur le veut, il faut suiure, si on ne <pb n="502"/>veut estre mal-traitté, et Monsieur ne deuroit pas vouloir ce que Dieu deffend.</p>
              <p>C’est ce qui fit dire un iour à saint Ambroise, que les Chasseurs qui ne se contentoient point de leurs propres pechés, deuoient considerer que pour un compte que les autres auroient à rendre au iugement de Dieu, ils en auroient deux, et qu’ils seroient tenus de répondre pour eux et pour tous ceux qu’ils auroient employés contre les loix de l’Eglise.</p>
              <p>S’ils ne craignent point de fouler aux pieds les iours que Dieu s’est reserués comme sacrés ; ils craignent encore moins de tripper aux pieds de leurs cheuaux les bleds de toute une campagne, et de faire tort de dix escus pour auoir une proye qui n’en vaut pas un. Le pauure en souffre et ne trouue personne qui pense à le dédommager.</p>
              <p>Vn autre gros peché qui ne se rencontre pas en tous les Chasseurs, mais qui n’est que trop commun, c’est de charger les Villageois de nourrir leur meûte. Il arriuera que dans la plus grande cherté de viures, une femme vefue qui n’a pas du pain pour soy, sera contrainte d’éleuer un chien au Seigneur du lieu, de luy faire du potage et de le coucher plus mollement qu’elle ne feroit ses propres enfans : Vn autre en a deux, quelques-uns en ont trois.</p>
              <p>Barnabé<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Paulus Ionius in Vicecomitibus Mediolan. in Barnaba.</hi></note> Vicomte de Milan se rendit très odieux à tout son Estat pour une vexation de cette mesme nature : Il avait des chiens à <seg resp="wordpro">milliers</seg> qu’il distribuoit par les Villages, où la Chasse luy sembloit meilleure, dont ses pauures suiets étaient extrêmement greués. Chaque famille avait sa part à cette charge qui était si onereuse, que la moindre partie du dommage était de nourrir les chiens ; car les Officiers de la Venerie étaient encore plus affamés. Ceux-cy sous couleur de visiter leurs meûtes exerçoient une cruelle tyrannie : A les ouïr parler, iamais les chiens n’étaient assez bien ; tantost ils étaient trop maigres, tantost trop gras ; ils étaient mal-peignés, crasseux, galeux, ils baissoient la teste, ils feignoient du pied ; et en quelque disposition qu’ils fussent il y avait tousiours matiere pour intenter un procés, dont les pauures gens ne sortoient point qu’apres avait payé une bonne amende. Le Comte S. Elzear avait bien d’autres chiens, aussi avait-il une autre <pb n="503"/>Chasse à faire ; c’étaient les pauures qu’il entretenoit à ses frais, en très grand nombre, auec lesquels, comme il disoit, il chassoit au Paradis.</p>
              <p>Enfin on accuse la Chasse d’estre un mestier trop charmant, et que ceux qui s’y attachent negligent tout le reste, ou du moins le font seruir à cette passion.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Gregoras. lib. 11.</hi></note> Quelque requeste qu’on eut à presenter à l’Empereur Andronicus le ieune, on était assuré qu’elle seroit decretée en toute la forme qu’on vouloit, pourueu qu’on ioignit à la demande un chien de Chasse ou un oyseau.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Paulus Venstus lib. 2. c. 18. et 19.</hi></note> Les deux grands Veneurs du champ de Tartatie, ont chacun sous soy dix mille hommes qui ne sont que pour la Chasse : Quand leur maistre en veut prendre le plaisir, il faut que ces vingt mille hommes marchent auec cinq mille chiens qui sont entrenus à cet effet ; on y est un peu plus reserué pour la Chasse de l’oyseau, il n’y a que dix mille hommes qui y sont destinés. N’est-ce point pour cela qu’on tire cette consequence que les Chasseurs ne sont point deuots ; car cet exercice les occupe si fort, que tout leur cœur y va et qu’il n’en reste rien pour Dieu ?</p>
              <p>Hors de ces inconueniens qui ne sont pas petits : mais qui sont tres aisés à éuiter, la Chasse a de très grandes vtilités.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Galenus. l. 2. de <seg resp="wordpro">Ludo</seg> parua pilæ.</hi></note> Les Medecins la donnent pour un remede souuerain aux gros hommes qui ont besoin de décharge, elle fortifie la chaleur naturelle, elle ne trauaille point le corps, elle est agreable à l’esprit, elle cause un doux sommeil, elle purifie le sens de l’ouye, elle aiguise la veuë, elle empesche de vieillir, elle <seg resp="wordpro">adoucit</seg> les soins, elle chasse la melancolie, et rend les Chasseurs inaccessibles aux maladies populaires. Razes Medecin Arabe très fameux en a fait la remarque apres Galien, qui assure qu’en une contagion generale qui depeupla tout un païs, il n’y eut pas un Chasseur qui en fut attaqué.</p>
              <p>De plus c’est un spectacle très innocent : La nature y fait paroistre comme sur un théatre tout ce qu’elle a renfermé d’esprit dans les bestes ; car il ne se montre iamais mieux que quand il y va de deffendre sa vie : Toute stupidité est ingenieuse à éuiter la mort. Est-il rien de plus diuertissant que certaines Chasses particulieres ? On y void tousiours quelque bonté d’esprit, et un commencement de raison ; mais cela <pb n="504"/>ne se soustient point, et aprés quelques petits brillans tout s’éclypse : aussi faut-il que les bestes obeissent à l’homme, et le reconnoissent pour leur maistre. I’en toucheray briefuement deux petits exemples.</p>
              <p>Ceux qui vont à la Chasse des singes ne font gueres moins qu’une singerie : comme ils sçauent que cet animal contrefait tout ce qu’il void, aussi le prennent-ils par la plus forte de ses inclinations. Le Chasseur porte des mulles de couleur d’écarlatte ; pour luy donner dans les yeux, et le rendre plus attentif, se les met aux pieds, et les lie de longues courroyes, les porte un tour ou deux de pourmenade, et s’en va ; il en laisse d’autres de pareille couleur sur le chemin. Le singe qui était en sentinelle pour épier tout ce qui passoit, ne manque pas de venir sur les traces de son ennemy, rencontrant les mulles, aussi-tost il y fourre le pied, et se les attache le plus serrément qu’il peut sans se prendre garde que les mulles qui luy ont esté laissées ont une semelle de plomb ; d’où vient que quand il pense marcher, il ne peut leuer le pied, et demeure tout court à la mercy de son vainqueur, qui en fait ce qu’il veut.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Athenæus lib. 9. c. 14.</hi></note> Otys est une espece d’oyseau, qui est quasi de mesme humeur que le singe : Tout ce que les hommes font luy semble beau, et c’est sa perte : Comme on a reconnû que son naturel le porte à imiter, on luy prepare un vase plein d’une liqueur glüante et fort tenace ; le Chasseur fait mine de s’en lauer les yeux : cet oyseau qui obserue tout, vient aprés pour en faire autant, et se colle si estroittement les paupieres qu’il y perd la veuë, ne sçachant plus où mettre le pied, il donne de la teste à tout ce qu’il rencontre, et se laisse prendre à qui le veut. L’une et l’autre chasse est bien plus belle à la campagne que sur le papier ; mais en quelque lieu qu’elle soit, elle est très capable de nous faire souuenir, que le Diable est encore plus rusé pour surprendre les hommes, que les hommes n’ont d’esprit pour affiner les bestes.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>