<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Des divertissements du Carnaval </title>
				<author key="Croiset, Jean (1656-1738)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12927799/jean_croiset/">Jean Croiset</author>
				<editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Eric Thiébaud</name>
					<resp>contributeur</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/croiset_carnaval_1777</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Jean Croiset, « Des divertissemens du Carnaval », in <hi rend="i">Réflexions
						chrétiennes sur divers sujets de morale, utiles à toutes sortes de
						personnes, et particuliérement à celles qui font la Retraite spirituelle un
						jour chaque mois. Par le Père Jean Croiset, de la Compagnie de Jesus</hi>,
						<pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Sorin</publisher>,
						<date>1777</date>, tome I, p. 92-109. PDF : <ref
						target="http://books.google.fr/books?id=fMAsAAAAYAAJ">Google</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1777"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="frontispiece">
				<head rend="sc">[frontispice]</head>
				<p rend="center"><hi rend="uppercase">Réflexions<lb/>
					<hi rend="i">chrétiennes</hi> sur divers sujets<lb/> de morale,</hi><lb/>
					<hi rend="sc">utiles à toutes sortes</hi><lb/> 
					de
						personnes, et particulièrement à celles<lb/> qui font la Retraite spirituelle un
						jour<lb/> chaque mois.<lb/>
					<hi rend="i">Par le Père</hi> <hi rend="sc">Jean Croiset,</hi> <hi rend="i">de la Compagnie<lb/> de</hi> <hi rend="sc">Jesus</hi><lb/>
					Nouvelle Edition augmentée de diverses<lb/> Prieres et Instructions et d'un abrégé<lb/> de la Créance<lb/>
					<hi rend="sc">tome premier</hi><lb/><lb/>
					A PARIS<lb/>Chez <hi rend="sc">Michel Sorin</hi>, rue Saint-<lb/>Jacques, près Saint Yves.<lb/>M. DCC. LXXVII.<lb/>
					<hi rend="i">Avec Approbation et Privilege et  du Roi.</hi></p>
			</div1>
			<div1 type="chapter">
				<pb n="92" xml:id="p92"/>
				<head><hi rend="i">Des divertissements du Carnaval.</hi></head>
				<div2 type="section">
					<head>I.</head>
					<p>Si parmi les calomnies que les Païens faisaient aux Chrétiens, on s’était avisé de leur
						reprocher que tandis que notre Religion condamne le Paganisme dans tous ses
						chefs, elle en suit la licence en plusieurs points ; qu’avec une morale
						austère qui donne des bornes si étroites aux plus honnêtes divertissements,
						elle permet les joies et les fêtes des Païens ; que ses lois toutes pures,
						toutes saintes qu’elles sont, ne laissent pas d’autoriser en certains temps
						le libertinage : et que sévère ou indulgente, selon les diverses
						occurrences, elle permet en certains jours de l’année la dissolution et les
						débauches, qu’elle défend en d’autres temps : si l’on eût osé faire cet
						injurieux reproche aux Chrétiens, avec quelle hardiesse, avec quelle
						indignation eût-on d’abord crié, et avec raison, au mensonge, à la
						calomnie ?</p>
					<p>Quelle fausseté plus grossière leur eût-on dit ? quelle plus visible imposture, que
						d’accuser la loi chrétienne de dérèglement dans les mœurs, elle qui condamne
						jusqu’au désir, jusqu’à <pb n="93" xml:id="p93"/>la pensée du crime ?
						Peut-on ignorer jusqu’à quel point de délicatesse elle exige la pureté du
						cœur ? Quel vice peut-on dire qu’elle ait jamais flatté ? Y a-t-il un moment
						dans toute la vie, qu’elle exempte de la pratique de la vertu, qu’elle
						dispense de l’obligation de plaire à Dieu ? Y en a-t-il un seul où elle
						souffre qu’on lui déplaise ?</p>
					<p>Ainsi auraient répondu avec confiance ces premiers Chrétiens, à qui on n’avait rien à
						reprocher, si ce n’est qu’ils ne paraissaient jamais dans le cirque, qu’ils
						fuyaient le théâtre, et les spectacles publics ; qu’on ne les voyait, ni
						couronnés de fleurs, ni vêtus de pourpre ; qu’une modestie inaltérable
						régnait dans tous les états ; qu’ils ne connaissaient point dans les âges,
						de saisons de plaisirs ; que leurs divertissements toujours honnêtes et
						toujours purs, étaient autant de leçons de vertus et de bienséance, et qu’en
						tout temps ils étaient Chrétiens. Voilà ceux qui auraient aisément confondu
						la calomnie. Mais serions-nous aujourd’hui en droit par notre conduite si
						peu chrétienne, de répondre comme eux ?</p>
					<p>Ne nous opposerait-on pas d’abord ces festins, ces bals, ces danses, ces divertissements,
						que les premiers <pb n="94" xml:id="p94"/>Chrétiens reprochaient aux
						idolâtres, comme des marques toutes visibles, et de la corruption de leurs
						mœurs, et de la fausseté même de leur religion.</p>
					<p>Qu’aurait-on à répliquer, si les Païens nous disaient que nous faisons au carnaval ce qu’ils
						faisaient tous les ans aux bacchanales ? mêmes excès, mêmes festins, mêmes
						réjouissances, mêmes fêtes. Le libertinage est public, la licence n’en est
						guère moins effrénée. Serait-on bien reçu à dire qu’on y garde un peu plus
						de mesures ; c’est-à-dire, que les réjouissances, ou mascarades du carnaval
						sont un reste du Paganisme mitigé ? Mais, grâces au Seigneur, la licence des
						lâches Chrétiens ne saurait déroger à l’invariable sainteté de la loi
						chrétienne, qui a condamné de tout temps, comme elle condamne encore
						aujourd’hui, ces profanes et scandaleux divertissements.</p>
					<p>C’était l’ennemi du salut des hommes, qui, élevé presque sur tous les Autels, fier de
						l’empire qu’il avait sur tous les cœurs, se faisait consacrer par ces
						dissolutions les premiers jours de chaque année ; à quel autre principe
						peut-on attribuer l’institution et la coutume des scandaleux divertissements
						du carnaval ?</p>
					<p><pb n="95" xml:id="p95"/>Quel homme de bon sens oserait les autoriser, ces joies
						licencieuses, par la proximité des jours de pénitence qui les suivent.
						Dira-t-on qu’on donne toute liberté à ses sens, parce qu’on doit se répentir
						au premier jour des libertés qu’on leur aura données ? Qu’on livre son cœur
						à tous les plaisirs mondains, et à cent divertissements peu chrétiens, parce
						qu’on en doit bientôt faire pénitence ?</p>
					<p>Il faudra pendant le Carême pleurer ses péchés, il faut se dédommager par avance de ces
						pleurs à venir, par toute sorte de licence. L’Eglise obligera dans peu de
						jours les Chrétiens à jeûner ; il faut prévenir ce jeûne par des excès, et
						des repas qui feront autant de débauches. On nous montrera bientôt combien
						toutes ces fêtes de carnaval sont indignes du nom de Chrétien ; travaillons
						à mériter ces reproches. On nous prêchera la pénitence ; faisons tout ce
						qu’il faut pour en avoir plus de besoin.</p>
					<p>On sent le ridicule de ce raisonnement. Quand sentira-t-on l’indignité de cette conduite ?
						On aurait honte de justifier ainsi le carnaval ; c’est pourtant ce que
						signifie tout ce qu’on a dit, pour en autoriser la coutume. Hé quoi ! ne <pb
							n="96" xml:id="p96"/>sera-t-on Chrétien que par grimace, et selon les
						différentes saisons ? Est-ce une moquerie que notre Religion ? Aujourd’hui
						scélerat avec éclat, et demain hypocrite par bienséance. Quelques dehors de
						religion succéderont à des dissolutions païennes ; et adorant le même Dieu,
						ayant la même loi, craignant les mêmes châtiments au carnaval qu’en Carême,
						on se fera honneur dans un temps, de faire tout le contraire de ce que cette
						loi ordonne ; dans un autre, un mérite d’applaudir à tous ses articles.</p>
					<p>Est-il possible qu’une folie si grossière ne révolte pas tout esprit ? Et pour peu qu’on ait
						de teinture de religion, on ose même dire, de raison, peut-on donner dans
						une telle illusion ?</p>
					<p>Ignore-t-on que pour être véritablement Chrétien, il faut toujours vivre en Chrétien ? Dieu
						ne veut point de notre cœur, s’il ne le possède toujours : et vous croyez
						qu’il agréera des jours que le monde partage avec lui ? Si l’on connaît
						assez Dieu pour avouer qu’il mérite qu’on le serve certains jours de
						l’année : quel mépris ne fait-on pas de lui, si l’on juge qu’on peut se
						dispenser de le servir certains autres jours ? C’est un article de foi, que
						le monde est son <pb n="97" xml:id="p97"/>irréconciliable ennemi : et il y
						aura un temps où un Chrétien pourra sans honte se livrer étourdiment à tous
						les divertissements mondains ; un temps où il sera permis de n’aimer et ne
						servir que le monde.</p>
					<p>Oserait-on débiter une maxime si contraire à la foi et au bon sens ? C’est cependant la
						maxime qu’on suit aujourd’hui dans le monde ? tant il est vrai qu’on donne
						nécessairement dans une espèce de folie, dès qu’on cesse de raisonner et de
						vivre en Chrétien.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<head>II.</head>
					<p>Mais quel mal y a-t-il, dit-on, de se divertir en carnaval ? Et quel mérite donne ce
						carnaval à des divertissements qui en tout autre temps sont illicites ? Quel
						privilège ont ces jours qui précèdent le Carême, pour autoriser ce qu’on
						condamne en tout autre temps ?</p>
					<p>On demande quel mal il y a de se divertir en carnaval ; c’est-à-dire, de renouveler au
						milieu du Christianisme la plupart des fêtes des Païens, de déshonorer la
						profession de Chrétien par toutes sortes de plaisirs mondains, et d’en faire
						même trophée.</p>
					<p>Quel mal il y a de se déguiser pour n’avoir plus honte de rien, et pour
							<pb n="98" xml:id="p98"/>s’exposer à tous les dangers sans crainte.</p>
					<p>Quel mal il y a de passer une partie du jour au jeu, presque toute la nuit au bal ; ne
						repaître ses yeux que d’objets lascifs et séduisants ; ne reconnaître
						d’autre Dieu que le plaisir, ni d’autre maître que la passion ; se confondre
						dans un tas de libertins, les sens sans retenue, le cœur sans garde,
						l’esprit sans modération ; être de toutes les parties de divertissements,
						éternellement avec tout ce qu’il y a de moins régulier et de plus dissolu
						dans une ville : car de quels autres sujets pendant le carnaval peuvent être
						composées ces assemblées si libres, et la plupart nocturnes ? Y trouve-t-on
						une personne de probité ? Quelle surprise s’il s’y trouvait une personne
						vertueuse ? A quelles railleries n’y serait pas exposé un homme de bien ?
						Raison plausible qui fait sentir de quel caractère sont les gens qui s’y
						trouvent. Et l’on demande après cela quel mal il y a dans tous ces plaisirs
						du carnaval !</p>
					<p>Et quel mal n’y a-t-il pas ? Quelle innocence à l’épreuve de tous les pièges qu’on y tend ?
						Quelle vertu intrépide au milieu de tant d’ennemis ? Le temps du carnaval
						sera donc le temps qu’on se livrera à toutes les passions, le temps <pb
							n="99" xml:id="p99"/>qu’on s’exposera sans crainte à mille périls, le
						temps qu’on sacrifiera publiquement à tous les vices.</p>
					<p>Hé quoi ! le Christianisme, dit un grand Serviteur de Dieu, n’est-il donc qu’un fantôme, une
						chimère ? Le nom de Jésus-Christ que nous portons, et qui lui a coûté tant
						de sang, est-ce un nom si vil et si méprisable qu’il ne puisse être
						déshonoré par aucune action, quelque folle, quelque indécente qu’elle puisse
						être ? Est-il possible qu’il n’y ait nulle bienséance à garder dans un état
						qui nous fait enfants de Dieu par adoption ?</p>
					<p>Un Prince n’oserait faire le Comédien, un simple Bourgeois croit qu’il y a des
						divertissements indignes de sa condition : un Religieux se rendrait infâme
						en se divertissant comme la plus grande partie des Chrétiens ; et un
						Chrétien se persuade qu’il n’y a rien de messéant à un si grand nom, il n’a
						point de honte de se divertir en Païen.</p>
					<p>Quoi ! mettre cinq ou six heures de temps à se parer et à se peindre le visage, pour aller
						ensuite dans une assemblée tendre des pièges à la chasteté des hommes, et
						servir de flambeau au démon pour allumer partout le feu de l’impudicité :
						demeurer les nuits <pb n="100" xml:id="p100"/>entières exposé aux yeux et à
						la cajolerie de tout ce qu’il y a de libertins dans une ville ; employer
						tout ce que l’art et la nature ont de plus dangereux pour attirer leurs
						regards, et pour séduire leur cœur, déguiser sa personne et son sexe, pour
						ôter à la grace ce petit secours qu’elle trouve dans nos habits ; rouler de
						quartier en quartier sous un masque de théatre ; ne se pas contenter de
						discours frivoles et inutiles, se relâcher jusqu’à dire des paroles qui
						scandalisent : de quel terme oserait-on se servir pour autoriser une licence
						si scandaleuse ? L’esprit du monde, l’intempérance dans les repas, les excès
						dans le jeu, les assemblées de plaisirs, la comédie et les bals sont-ils
						moins condamnables en carnaval qu’en Carême ? Le vice est-il moins vice en
						un temps qu’en un autre ? Et en quelle part de l’Evangile trouve-t-on qu’il
						y ait des jours dans l’année où le précepte de se mortifier, d’éviter les
						dangers, de vivre en Chrétien, de mener une vie pure et exemplaire, et
						d’avoir les maximes du monde en horreur, oblige moins qu’en un autre
						temps ?</p>
					<p>Que penserait un Païen qui ayant été témoin pendant le carnaval de ces spectacles publics,
						de ces assemblées <pb n="101" xml:id="p101"/>mondaines, de ces infinies
						séances au jeu, de ces repas dissolus, de ces nocturnes divertissements, de
						tout ce que le luxe le plus étudié et le plus poli inspire de mondanité ou
						de faste, entrerait dans nos Eglises deux jours après, et verrait aux pieds
						des Autels courber la tête sous la cendre, plusieurs de ceux qu’il aurait vu
						quelques heures devant<note resp="editor" place="bottom"> [NDE]devant = avant.</note> à la comédie ou au bal ?</p>
					<p>Nous voyons ce que penserait un Païen, nous penserons même comme lui. Nous contenterons-nous
						toujours de condamner ce que nous continuons de faire ? Et ferons-nous
						toujours ce que nous condamnons. N’est-ce pas se jouer de notre Religion que
						de donner au public de pareilles scènes ? N’est-ce pas décrier par une
						conduite si irrégulière les plus saintes cérémonies de la Religion ? Une
						grimace de piété succède à plusieurs jours de fêtes profanes : Semblables à
						ces peuples envoyés dans Samarie<note place="bottom" resp="editor"> [NDE]
							Nom historique et biblique d'une région montagneuse du Proche-Orient
							ayant constitué l'ancien Royaume d'Israël .</note>, qui tantôt Assyriens
						et tantôt Israëlites, après avoir encensé les Idoles, venaient adorer le
						vrai Dieu.</p>
					<p>Mais que de railleries à essuyer, si je ne suis point des divertissements du carnaval, et si
						je ne parais plus au bal ni dans ces assemblées mondaines !</p>
					<p>La raillerie de ce qu’on est homme de <pb n="102" xml:id="p102"/>bien, fait
						autant d’honneur à celui qui en est l’objet, qu’elle décrie chez tous les
						honnêtes gens le libertin qui raille. On dira que vous n’êtes plus des fêtes
						du carnaval, parce que vous avez pris le parti de mener une vie chrétienne :
						est-ce donc un crime d’être vraîment Chrétien ?</p>
					<p>Que de railleries piquantes sur l’inébranlable probité de Loth au milieu d’une ville si
						universellement corrompue<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Pour
							l'histoire de Loth, voir les ch. 13-19 de la Gènèse.</note> ; que de
						plaisanteries à essuyer sur sa piété, sur sa modestie, sur sa retraite ; que
						de discours désobligeants ; que d’insultes pour s’être conservé dans
						l’innocence, pour ne s’être pas laissé entraîner au torrent ! Mais ces
						railleurs parlèrent-ils sur le même ton quand ils virent le feu du ciel sur
						eux et sur leurs familles, tandis que le vengeur de tant de crimes avait mis
						le juste en sûreté ?</p>
					<p>La raillerie en matière de Religion n’ébranle jamais un cœur droit et sincère, elle ne fait
						peur qu’à ceux que la vertu a déjà effrayés. Un bon esprit voit aisément le
						ridicule de ces fades plaisanteries, et il sait les mépriser.</p>
					<p>Et pour n’être point inquiété dans ces excès scandaleux par les mouvements de la grâce, on
						les méprise jusques à ce que enfin on ait acquis une fausse sécurité <pb
							n="103" xml:id="p103"/>de conscience. On arrive tard à cet aveuglement
						total si étroitement lié avec la réprobation ; mais comme l’esprit est
						d’ordinaire séduit par le cœur, on se fait une étude de ne pas voir ce qu’on
						ne veut pas faire. On aime le jeu, on se plaît au bal, tout ce qui vient
						troubler cette passion est regardé comme ennemi de notre repos. On fait ce
						qu’on peut pour prendre les remords d’une conscience effrayée pour de
						fausses allarmes.</p>
					<p>On regarde avec pitié tous ces Directeurs incommodes qui condamnent les spectacles et les
						bals ; on n’oublie rien pour les faire passer pour des esprits vains et
						fâcheux, qui ne cherchent qu’à se distinguer par d’austères singularités, et
						qui aiment à se faire un nom aux dépens des âmes simples et trop
						crédules.</p>
					<p>Quelle secrète aversion, si quelque personne vertueuse ose désapprouver ces sortes de
						plaisirs ? Et Jésus-Christ lui-même est-il mieux traité, si pour condamner
						ces plaisirs qu’il proscrit si hautement, on s’avise de citer sa parole ?
						L’Evangile est peu écouté dans l’école des mondains. Ceux de ce caractère
						qui liront ces Réflexions en seront-ils fort touchés ? Combien qui se
						sauront mauvais gré de s’être mis dans la nécessité de les faire.</p>
				</div2>
				<div2 type="section">
					<pb n="104" xml:id="p104"/>
					<head>III.</head>
					<p>On se raidit contre sa propre raison quand on se plaît à être trompé. Toute erreur qui
						nourrit et qui flatte la passion, a des charmes. Pour peu qu’on ait de
						Religion, on ne peut s’empêcher de condamner les réjouissances et les
						mascarades du carnaval, on ne peut ignorer que l’Evangile ne condamne le
						bal, les spectacles, et les assemblées profanes ; mais on s’étourdit à
						plaisir sur ce point de morale comme sur bien d’autres. Le nombre, la
						qualité, l’éclat de ceux qui se trompent comme eux, fait une espèce
						d’autorité qui leur rend cette erreur plus plausible ; et dès qu’on s’y
						plaît et qu’on l’aime, on ne veut pas que ce soit une erreur.</p>
					<p>Dites à cette jeune personne que ses parents prennent plaisir d’immoler à tant de vanités,
						et qui est si contente d’en être la victime ; dites à ce libertin en qui
						l’esprit du monde et une oisiveté invétérée ont presque éteint l’esprit de
						Religion ; dites à cette jeune femme qu’un leurre de fortune flatte et
						éblouit, et qui n’a plus de goût que pour les joies et les fêtes mondaines ;
						dites-leur que selon saint Chrysostome, il n’y a point de plus dangereux
						ennemis du <pb n="105" xml:id="p105"/>salut que ces divertissements
						nocturnes, ni qui soient moins chrétiens.</p>
					<p>Dites-leur que le bal est défendu parce qu’il est presque toujours l’écueil de l’innocence,
						le tombeau de la pudeur, le théâtre de toutes les vanités mondaines, et le
						triomphe de toutes les passions : que c’est un assemblage de tous les
						dangers du salut, et un précis vif et piquant de toutes les tentations : que
						tout y est écueil : que tout y est poison : danses, instruments, objets,
						entretiens, assemblée, tout y concourt à étouffer les sentiments de piété, à
						séduire et l’esprit et le cœur : que rien n’est plus opposé que le bal à
						l’esprit du Christianisme : avec quel mépris serez-vous écouté ! Que de
						fades plaisanteries sur le prétendu réformateur ! Que de gloses sur la
						morale outrée !</p>
					<p>Ainsi méprisait-on autrefois les salutaires avertissements, et la morale des plus saints
						Patriarches de l’ancienne loi. Mais quand les beaux jours commencèrent à
						s’obscurcir, que le Ciel irrité répandait ses torrents et que la mer en
						courroux ne reconnaissait plus de bornes ; quand les eaux du déluge ayant
						interrompu tous les plaisirs, portaient l’effroi avec la mort jusques sur le
						sommet des plus hautes montagnes<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] Voir les ch. 6-8 de la Génèse.</note> : <pb n="106" xml:id="p106"/>alors
						pensait-on que la morale avait été outrée, et qu’elle portait à faux ?
						Crut-on qu’on avait eu tort de condamner ce que nous approuvons aujourd’hui,
						et qui alluma la colère du Dieu vivant ? Avait-on tort d’avoir crié contre
						ce torrent d’iniquité qui inondait le genre humain, et qu’il fallut noyer
						dans un déluge ?</p>
					<p>Une main invisible jettera l’effroi au milieu de ces cercles et de ces bals, une mort
						précipitée et toujours imprevue, dissipera ces assemblées. Le temps viendra
						que ces jeunes personnes, ces libertins, ces gens du monde, condamneront
						avec indignation contre eux-mêmes, avec une espèce d’horreur, tous ces
						profanes divertissements, mais en sera-t-il temps ?</p>
					<p>On aura eu raison alors de traiter de divertissements païens les réjouissances du carnaval ;
						alors ces Ministres de l’Evangile, sincères et peu flatteurs, auront été les
						sages, on rendra justice alors à la vertu de ceux qui avaient pris le bon
						parti, en s’interdisant toutes ces fêtes peu chrétiennes. Alors on avouera
						que les maximes du monde étaient contraires à la véritable sagesse et au bon
						sens ; et que ces joies n’étaient pas plus permises en carnaval qu’en
						Carême. Mais <pb n="107" xml:id="p107"/>qu’un repentir est amer quand il est
						sans fruit et sans ressource ! et que le souvenir du bal cause de regrets et
						de troubles à qui l’envisage au lit de la mort !</p>
					<p>On n’attend pas même si tard pour condamner un divertissement si peu chrétien. Le tumulte
						n’étourdit pas naturellement, il y a des intervalles de raison ; et quelque
						affaiblie qu’elle soit dans un libertin, elle ne laisse pas de lui faire
						voir la malignité de ce qui lui plaît, et de lui faire sentir le poison de
						ce qui l’enchante.</p>
					<p>J’ai toujours cru les bals dangereux, disait un des plus beaux esprits de son temps, et le
						Courtisan le plus poli de son siècle :<note place="bottom" resp="author"
							n="*"> [NDA] M. le Comte de Bussy Rabutin.</note> j’ai toujours cru les
						bals dangereux ; ce n’a pas été seulement ma raison qui me l’a fait croire,
						ç’a encore été mon expérience ; et quoique le témoignage des Pères de
						l’Eglise soit bien fort, je tiens que sur ce chapitre celui d’un Courtisan
						doit être d’un plus grand poids. Je sais bien qu’il y a des gens qui, à ce
						qu’ils disent, courent moins de hasard en ces lieux-là que d’autres ;
						cependant les gens qui composent ces sortes d’assemblées, ont assez de peine
						à résister aux tentations <pb n="108" xml:id="p108"/>dans la solitude ; à
						plus forte raison dans ces lieux-là où les beaux objets, les flambeaux, les
						violons, et l’agitation de la danse échaufferaient des Anachorètes. Les
						vieilles gens qui pourraient peut-être aller au bal sans intéresser leur
						conscience, seraient ridicules d’y aller ; et les jeunes gens à qui la
						bienséance le permettrait, ne le pourraient pas sans s’exposer à de trop
						grands périls. Ainsi je tiens qu’il ne faut point aller au bal quand on est
						Chrétien, et je crois que les Directeurs feraient leur devoir, s’ils
						exigeaient de ceux dont ils gouvernent les consciences, qu’ils n’y allassent
						jamais.</p>
					<p>Et certes si les spectacles profanes sont défendus ; si les assemblées mondaines sont peu
						chrétiennes ; si l’on ne peut s’exposer au péril sans péché ; si la sûreté
						n’est pas entière dans la solitude ; si l’Evangile est la règle des mœurs,
						si la pureté se flétrit par un seul regard ; s’il ne faut qu’un désir pour
						corrompre le cœur ; si les héros chrétiens ont de la peine même dans le
						désert de conserver leur innocence, quel homme de bon sens oserait dire
						qu’il est licite d’aller au bal ? Quel homme raisonnable peut conserver
						l’esprit chrétien et ne pas condamner les divertissements profanes <pb
							n="109" xml:id="p109"/>du carnaval, et ne pas regarder comme criminelles
						toutes ces joies licencieuses.</p>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
