<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Livre premier. Epistre dixiesme. Cyprian à Eucratius son frere</title>
                <author key="Cyprien de Carthage (02??-258 ; saint)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11886041/cyprien/">Cyprien de Carthage</author>
                <author key="Tigeou, Jacques (15..-16..). Traducteur" ref="https://data.bnf.fr/fr/14550886/jacques_tigeou/">Jacques Tigeou.
                    Traducteur</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/cyprien-de-carthage_epitre-a-eucratius_1574</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Cyprien de Carthage, « Livre premier.
                            Epistre dixiesme. Cyprian à Eucratius son frere », in <hi rend="i">Les Œuvres de
                        sainct Cecile Cyprian, iadis evesque de Carthage, tres-victorievx martyr de
                        Iesus Christ : avec quelques Annotations sur aucuns lieux obscurs et
                        difficiles. Faictes Françoises, par M. Iaqves Tigeov Angevin, Docteur en
                        Theologie, Chancelier et Chanoine en l’Eglise Cathedrale de Metz</hi>,
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Nicolas Chesneau</publisher>,
                        <date>1574</date>, p. 30-31. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=4-wMsnHKrnEC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1574"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><head rend="sc">[FRONTISPICE]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uppercase">LES<lb/> ŒVVRES<lb/>
                    de<lb/> sainct Cecile<lb/> Cyprian, iadis evesque<lb/> de Carthage, tres-<lb/>victorievx martyr
                    de</hi><lb/> <hi rend="sc">Iesus Christ</hi> : avec quelques Annota-<lb/>tions sur aucuns lieux obscurs<lb/> et
                    difficiles.<lb/><lb/> <hi rend="i">Faictes Françoises, par</hi> <hi rend="sc">M. Iaqves Tigeov</hi> <hi rend="i">Angevin, Docteur en
                        Theologie,<lb/> Chancelier et Chanoine en l’Eglise Cathedrale de Metz.</hi><lb/><lb/> <hi rend="uppercase">a paris</hi><lb/>Chez Nicolas Chesneau, rue Saint Jaques, au Chesne verd.<lb/>M. D. LXX. IIII.<lb/>Auec Privilege du Roy.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <pb n="30" xml:id="p30"/>
                <head>Epistre dixiesme.</head>
                <argument>
                    <label type="head"><hi rend="sc">L’argument.</hi></label>
                <p><hi rend="i">On peut conjecturer par cette Epître, en quelle détestation on
                            avait le temps passé les bateleurs, et joueurs de passe-passe,
                            vu que par cette épitre S. Cyprian admonneste Eucratius de retirer de
                            ceste vilaine et deshõneste maniere de viure, vn basteleur qui estoit
                            parmy son peuple, pour suyure vn plus hõneste estat, et mener vne vie
                            d’innocence. Tertullian a fait vn liure des spectacles, et S.Cyprian
                            vne epistre au peuple qui est ferme en l’Euangile.</hi></p>
                </argument>
                <salute rend="center">Cyprian à Eucratius son frere,</salute>
                <salute rend="center">Salut.</salute>
                <p><hi rend="big">O</hi>ur la singuliere amitié, que tu me portes, et pour
                    l’acointance et modestie, que nous auons l’vn enuers l’autre, trescher frere,
                    tu t’es voulu enquerir de moy, quelle estoit mon opinion et aduis, touchant
                    vn basteleur, qui demeure entre vous, persistant tousiours<note n="1"
                        place="margin">L’art de Bastelerie et de ieux sur eschafaux est
                        deshõneste, et corrompt la Ieunesse.</note> en son art deshonneste, et
                    vilaine maniere de viure, et comme maistre et cõducteur d’enfans, non pour
                    les enseigner, et instruire quelque chose de bon, mais pour les perdre et
                    gaster, monstre aussi les autres, ce qu’il a autresfois appris à sa ruine et
                    damnation, assauoir si vn tel personnage doibt viure et communiquer auec
                    vous. Quant à moy, ie ne suys point d’aduis, qu’il soit seant à la majesté
                    diuine, ny que ce soit suyure la forme de la discipline Ecclesiastique, que par
                    vne si vilaine et infame contagion, l’honnesteté et la saincteté de
                    l’Eglise soit souillee<note n="a" place="margin"><hi rend="i">Deuters.</hi>
                        225.</note>. Car puis, qu’il est<note n="2" place="margin">La loy defend que
                        les hõmes se desguisent en femmes, et les femmes en hõmes.</note> defendu
                    en la loy, que les hommes ne vestent point les habits de femme, et que ceux
                    qui le font sont maudicts&#xA0;: c’est bien plus grand crime, de non seulement
                    prendre et vestir les acoustremens des femmes, mais aussi auec ce,
                    representer et exprimer les gestes deshonnestes, et effeminez des femmes,
                    selon que cest art impudique l’enseigne. Et l’excuse est nulle, de dire qu’il ne
                    monte plus sur eschaffaut et theatre, s’il enseigne les autres à faire le
                    semblable. Car on ne peult estimer que celuy la cesse de suyure vn tel estat,
                    qui en constitue d’autres en sa place&#xA0;: et qui au lieu de luy seul, en
                    met plusieurs pour ses lieutenans, contre l’ordonnance de Dieu, enseignant,
                    et instruisant, comment le masle se desguisera en femelle, et que le sexe
                    soit chãgé par art, et qu’on plaise au diable, qui souille la creature de
                    Dieu, en offençant par tels desguisemens d’vn corps effeminé et cõtrefait. Et
                    si d’auãture il s’excuse de ce qu’il est pauure et necessiteux, il pourra
                    bien estre soulagé et aidé en sa necessité, auec ceux qui sont entretenus
                    et nourris aux despens de l’eglise&#xA0;: pourueu qu’il se contente de si peu
                    de viandes, que l’Eglise donne par raison, et mesure, <pb n="31" xml:id="p31"/>sans exces.
                    Et qu’il n’estime pas, qu’on luy doibue donner salaire, pour desister de ses
                    offenses, veu que c’est à son dan, qu’il vit ainsi, et non au nostre. Au
                    reste qu’il cerche du gaing et du prouffit de son art autant qu’il voudra.
                    Mais quel peult estre le gaing, lequel non seulement retire les hommes du
                    banquet d’Abraham, d’Isaac, et de Iacob, ains aussi meine aux supplices d’vne
                    faim et soif eternelle ceux, qui ont esté engraissez au monde, à leur
                    iugement et condemnation&#xA0;? Et pourtant retire le, tant qu’il te sera
                    possible, de sa meschante et damnable condition de viure, pour le r’apeller
                    au chemin d’innocence, et à l’esperance de son salut, à ce qu’il se contente
                    de la despence de l’Eglise, qui est petite, mais salutaire. Que si l’Eglise de
                    pardela n’est pas suffisante, de nourrir et sustenter ceux qui ont disette,
                    il se pourra retirer vers nous, pour receuoir par deça ce qui luy sera
                    necessaire, tant pour son viure, que pour s’entretenir&#xA0;: et que hors de
                    l’Eglise il n’enseigne plus les autres, ce qui est abominable, et qui
                    engendre la mort, mais que dedans l’Eglise il apprenne ce, qui est bon, et
                    qui appartient à son salut. Ie supplie Dieu, frere trescher, qu’il te tienne
                    tousiours en sa saincte grace.</p>
            <div type="notes">
                <head><hi rend="sc">Annotation</hi>.</head>
                <p><hi rend="big">E</hi><hi rend="sc"><hi rend="i">n</hi></hi>
                    <hi rend="i">son art deshonneste et vilaine maniere de viure.</hi>) Le temps
                    passé on a eu en grande abomination telz spectacles, comme mesme Tertulien le
                    monstre en son liure des Spectacles. Et de nostre temps tels personnages soubs
                    pretexte de Comedies et Moralitez, ou Farces ont semé plusieurs heresies,
                    et denigré l’estat Ecclesiastique, et parce moyen estrangé plusieurs de
                    l’vnion et du troupeau de nostre Seigneur.</p>
            </div>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
