<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Epître de saint Cyprien contre les bateleurs et joueurs de farces</title>
                <author key="Cyprien de Carthage (02??-258 ; saint)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11886041/cyprien/">Cyprien de Carthage</author>
                <author key="Tigeou, Jacques (15..-16..). Traducteur"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/14550886/jacques_tigeou/">Jacques Tigeou.
                    Traducteur</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/cyprien-de-carthage_epitre-contre-les-basteleurs_1574</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Cyprien de Carthage, « Epistre de sainct Cyprian contre les bastelevrs et
                    iovevrs de farces », in <hi rend="i">Les Œuvres de sainct Cecile Cyprian, iadis
                        evesque de Carthage, tres-victorievx martyr de Iesus Christ : avec quelques
                        Annotations sur aucuns lieux obscurs et difficiles. Faictes Françoises, par
                        M. Iaqves Tigeov Angevin, Docteur en Theologie, Chancelier et Chanoine en
                        l’Eglise Cathedrale de Metz</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Nicolas Chesneau</publisher>, <date>1574</date>, p. 423-426.
                    PDF : <ref target="http://books.google.fr/books?id=4-wMsnHKrnEC"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1574"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><head rend="sc">[FRONTISPICE]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uppercase">LES<lb/> ŒVVRES<lb/>
                    de<lb/> sainct Cecile<lb/> Cyprian, iadis evesque<lb/> de Carthage, tres-<lb/>victorievx martyr
                    de</hi><lb/> <hi rend="sc">Iesus Christ</hi> : avec quelques Annota-<lb/>tions sur aucuns lieux obscurs<lb/> et
                    difficiles.<lb/><lb/> <hi rend="i">Faictes Françoises, par</hi> <hi rend="sc">M. Iaqves Tigeov</hi> <hi rend="i">Angevin, Docteur en
                        Theologie,<lb/> Chancelier et Chanoine en l’Eglise Cathedrale de Metz.</hi><lb/><lb/> <hi rend="uppercase">a paris</hi><lb/>Chez Nicolas Chesneau, rue Saint Jaques, au Chesne verd.<lb/>M. D. LXX. IIII.<lb/>Auec Privilege du Roy.</p>
            </div>
            <div type="letter">
                <pb n="423" xml:id="p423"/>
                <head>Epître de saint Cyprien contre les bateleurs et joueurs de
                        farces.</head>
                <argument>
                    <label type="head"><hi rend="sc">L’argument</hi>.</label>
                    <p><hi rend="i">Saint Cyprien en la 10. Epître du premier livre écrivant à
                            Eucratius, montre assez en quelle horreur et détestation les Chrétiens
                            avaient anciennement les Bateleurs et joueurs de farces, Comédies et
                            Tragédies, et autres choses semblables, jusqu’à priver de la sainte
                            Communion ceux qui s’adonnaient à cet art : Il déclare le semblable en
                            cette Epître, que le Chrétien doit fuir tous Spectacles et Jeux publics,
                            de quelque sorte que ce soit : où de premier coup il s’attache à ceux
                            qui abusaient des témoignages de la S. écriture pour approuver telles
                            folies : puis discourant par toutes les espèces des Spectacles, en fait
                            le diable auteur, et l’Idolatrie mère : rappelant les Chrétiens à
                            contempler plutôt les œuvres de Dieu, et les saintes écritures, comme
                            les vrais spectacles des vrais enfants de Dieu. Tertullien a écrit de
                            cette même matière, beaucoup plus amplement, car il décrit l’origine, et
                            espèces de ces Jeux et Spectacles, les appareils, les prix et joyaux, et
                            tout ce qui en dépend.</hi></p>
                </argument>
                <salute rend="center">Cyprien au Peuple persistant en l’Evangile, Salut.</salute>
                <p><hi rend="big">C</hi><hi rend="sc">omme</hi> je suis grandement marri et dolent
                    en mon cœur, lorsqu’il ne se présente aucune occasion de vous écrire (car ce
                    m’est grande perte et dommage, de ne point parlementer avec vous) aussi n’y
                    a-t-il rien, qui me rende plus joyeux et allègre, que quand derechef il il se
                    présente quelque occasion. Il m’est avis que je suis avec vous, quand par
                    lettres je parle à vous. Or combien que je sache que vous êtes assurés, qu’il
                    est ainsi que je dis, et que ne doutez aucunement, que mon dire ne soit
                    véritable : si est-ce qu’il est apparent et manifeste, qu’il est ainsi. Car
                    quand on ne laisse échapper aucune occasion, adonc<note resp="editor"
                        place="bottom"> adonc = alors (Nicot).</note> on montre l’affection qu’on a.
                    Donc combien que je certain, que vous n’êtes pas moins graves en sainte vie et
                    bonne conversation, que fermes et entiers en la foi : <note n="1" place="margin"
                        resp="author">Contre aucuns qui détournaient la sainte écriture, pour
                        approuver les jeux publics.</note>toutesfois pource qu’il<note
                        place="bottom" resp="editor"> [NDE] pource que = parce que.</note> n’y a pas
                    faute de gens délicats, favorisant et soutenant les vices, et leur donnant
                    autorité, voire qui pis est, abusant<note resp="editor" place="bottom"> [NDE]
                        Les participes présents dans cette phrase, et généralement ailleurs dans ce
                        texte, sont traités comme des adjectifs.</note> de l’autorité des saintes et
                    divines écritures, pour soutenir les vices, comme si ce ne fût point mal fait se
                    trouver aux Spectacles publics pour se récréer (car la vigueur de la discipline
                    ecclésiastique est tellement abâtardie et écoulée<note resp="editor"
                        place="bottom"> [NDE] écoulée = oubliée. On dit qu'Une chose s'écoule, s'est
                        écoulée de la mémoire, pour dire, qu'Elle est échappée de la mémoire
                        (Dictionnaire de l'Académie). </note>, et déchoit si fort de mal en pis,
                    qu’il n’est plus jà<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] jà = déjà.</note>
                    question d’excuser les péchés, ains<note resp="editor" place="bottom"> [NDE]
                        ains = mais, mais au contraire.</note> de les approuver et avouer.) J’ai été
                    d’avis en peu de paroles, non de vous instruire, mais admonester, de peur que si
                    les plaies ne sont bien liées, et serrées, elles viennent à s’engreger<note
                        place="bottom" resp="editor"> [NDE] s'engreger = s'aggraver (Nicot).</note>,
                    et causer une plus dangereuse maladie<note place="bottom" resp="editor"> [NDE]
                        On laisse la ponctuation de l'original, mais cette phrase complète en fait
                        la précédente.</note>. Car il n’y a mal qui s’éteinde<note resp="editor"
                        place="bottom"> [NDE] Esteindre, signifie aussi fig. Abolir, vouloir que le
                        souvenir d'une chose se perde entièrement (Dictionnaire de
                        l'Académie).</note> plus difficilement, que celui lequel retourne aisément,
                    quand la multitude d’un commun consentement l’avoue, et encore se plaît à
                    l’excuser. C’est qu’il y a des fidèles, et qui s’attribuent le nom de Chrétiens,
                    lesquels n’ont point de honte de soutenir, et défendre par l’autorité des
                    saintes écritures, les superstitions des Gentils, mêlées avec leurs spectacles
                    et jeux publics, et avouent leur idolatrie. <note n="2" place="margin"
                        resp="author">Les témoignages de la sainte écriture, desquels ils
                        abusaient.</note>Car quand un Chrétien se trouve au spectacle, pour assister
                    à ce que les Gentils font en l’honneur de quelqu'un<note resp="editor"
                        place="bottom"> [NDE] Le texte a "quelcun".</note> de leurs idoles, c’est
                    approuver l’idolatrie Gentile, et fouler au pied la vraie et divine religion en
                        contumélie<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] contumélie = outrage
                        (Nicot).</note> du vrai Dieu. Je suis honteux de déclarer ici les lieux et
                    passages, desquels ils usent pour soutenir leur dire. En quel lieu, disent-ils,
                    sont ces choses écrites ? où sont-elles défendues ? <note n="a" place="margin"
                        resp="author">4. <hi rend="i">Rois. 2. 12.</hi></note>Elie est le chariot
                    d’Israël : et même <note n="b" place="margin" resp="author">2. <hi rend="i"
                            >Rois. 6. 14.</hi></note>David a dansé devant l’arche. Nous lisons les
                    Psaltérions, les Trompettes, les Tambours, les Flûtes, les Harpes, les Fifres.
                        <note n="c" place="margin" resp="author">c. <hi rend="i">Ephes. 6.
                        12</hi></note>L’Apôtre aussi faisant mention de la <pb n="424" xml:id="p424"
                    />lutte, que nous avons contre les malices spirituelles, propose un combat,
                        <note n="d" place="margin" resp="author"><hi rend="i">I. Corint. 9.
                        24.</hi></note>en outre il prend exemple de la lice, et propose une couronne
                    comme le prix et joyau : pourquoi donc ne sera-t-il pas loisible à un Chrétien,
                    de regarder ce qui est couché en la sainte écriture ? <note n="3" place="margin"
                        resp="author">Réponse à Itels interprètes laquelle se peut accommoder aux
                        nouveaux evangélistes.</note>Je dirai en cet endroit qu’il vaudrait mieux à
                    ceux-ci, n’avoir aucune connaissance des lettres, que de les lire en cette
                    façon. Car c’est détourner les paroles et exemples, qui nous sont proposés pour
                    nous exhorter à la vertu Evangélique, à soutenir et défendre les vices : pour ce
                    que ces choses-là ne sont pas écrites, afin de les aller voir ès spectacles,
                    ains pour exciter de plus en plus nos esprits et entendements, d’être plus
                    diligents ès choses profitables, puisque les Ethniques<note place="bottom"
                        resp="editor"> [NDE] Ethniques = Païens.</note> le sont tant ès choses qui
                    ne leur apportent aucune utilité. C’est donc un argument et motif de nous
                    exciter à vertu, et non une permission ou liberté d’aller regarder l’erreur des
                    Gentils : afin que l’esprit fût plus induit à embrasser la vertu Evangélique, à
                    cause des divins loyers<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] C'est-à-dire,
                        récompense. Toutes les actions recevront leur loyer en l'autre monde
                        (Dictionnaire de l'Académie).</note> qui nous sont proposés, vu que par la
                    calamité de tous travaux et douleurs, nous est permis d’accourcir et abréger ce
                    chemin terrestre. Car qu’Elias soit le chariot d’Israël, cela ne fait rien pour
                    preuve des jeux publics, nommés <note n="4" place="margin" resp="author"
                        >Circenses étaient jeux publics de lutteurs, et de chevaux courant à qui
                        mieux, qui se faisaient à Rome en une place grande et spacieuse, pour donner
                        passe-temps au peuple. Voy le titre 8. du 2. livre de la rep. de Patricius
                        de Siennes.</note>Circenses. Car il ne courut oncques<note place="bottom"
                        resp="editor"> [NDE] oncques = jamais.</note> en lieu public. **Et quant à
                    ce que David dansa devant Dieu, n’aide en rien les Chrétiens fidèles, qui sont
                    assis sur le Théâtre. Car jamais il ne dansa une fable lascive des Grecs, avec
                    mouvements déshonnêtes, branlant ses bras ça et là. Les Psaltérions, les
                    Trompettes, les Flûtes, et les Harpes ont chanté Dieu et non point une Idole.
                    Parquoi cela n’est pas prescrire, qu’on regarde choses illicites, <note n="*"
                        place="margin" resp="author">Note.</note>C’est une ruse et finesse du
                    diable, de changer les choses bonnes et saintes en mauvaises et profanes. Du
                    moins que la honte leur donne la loi, puisque les saintes écritures ne le
                    peuvent. Car l’écriture pourvoit d’auantage à beaucoup de choses, quant elle
                    commande : aussi quand elle se tait de quelque chose, pour garder modestie,
                    c’est alors qu’elle la défend et prohibe davantage. Si la vérité s’étendait
                    jusque à parler de tout, elle eût eu mauvaise opinion de ses fidèles : car même
                    il est plus utile bien souvent de taire quelques choses ès commandements, que
                    les exprimer : et souventesfois ils admonestent, lorsqu’ils sont retranchés de
                    l’écriture : et aussi encore qu’ils soient écrits, on n’en sonne mot, pour ce
                    qu’en lieu des préceptes, la sévérité parle ce que l’écriture a omis. Qu’un
                    chacun seulement délibère en soi-même, et parle aevc la personne de sa
                    profession : jamais il ne fera rien déshonnête : car la sentence laquelle ne se
                    devra à autre qu’à soi-même, aura plus de poids et d’autorité. <note n="5"
                        place="margin" resp="author">Quand l’écriture saine défend l’idolatrie, elle
                        défend quant et quant tout ce qui en dépend.</note>Qu'est-ce donc que
                    l’écriture a défendu ? Elle a prohibé de regarder ce qu’elle prohibe de faire.
                    Elle a condamné, dis-je, toutes ces espèces de spectacles, et jeux publics,
                    quand elle a ôté l’Idolatrie mère de tous jeux, dont tous ces monstres de vanité
                    et légèreté sont sortis. Car quel spectacle, y a-t-il, sans Idole ? quel jeu
                    sans sacrifice ? quel combat, qui ne soit consacré à un homme mort ? qu’a à
                    faire le Chrétien fidèle entre ces choses, s’il fuit Idolatrie ? que dit-il, lui
                    qui est déjà saint ? Il prend récréation ès choses détestables. Pourquoi
                    approuve-t-il les superstitions contre Dieu, lesquelles il aime en les
                    regardant ? Au reste qu’il entende, <note n="6" place="margin" resp="author">Les
                        spectacles et jeux publics sont invention du diable, et l’Idolatrie en est
                        la mère : où tu dois noter l’exorcisme en l’Eglise, de quoi les hérétiques
                        se moquent.</note>que toutes ces choses sont inventions des diables et non
                    de Dieu. Le Chrétien exorcise impudemment les diables en l’Eglise, puisqu’il
                    loue leurs voluptés ès Spectacles : et vu qu’il a une fois renoncé au diable, et
                    qu’au baptême tout le droit qu’il y avait, a été retranché : à la vérité
                    puisqu’après Jésus-Christ il va au diable au Spectacle, il renonce à
                    Jésus-Christ, comme il avait fait au diable. Idolatrie, ainsi que j’ai dit, est
                    la mère de tous les jeux, laquelle afin que les Chrétiens fidèles aillent à
                    elle, les amadoue et flatte par le plaisir des yeux et des oreilles. <note n="7"
                        place="margin" resp="author">Voy l’annotation au 4. traité qui est, que les
                        Idoles, ne sont point dieux.</note>Romulus fut le premier qui consacra les
                    Circenses à Consus, comme Dieu de conseil, pour ravir les Sabines. Les autres
                    jeux ont été institués pour amasser le peuple, lorsque la famine avoit saisi la
                    ville, comme Comédies, et Tragédies, et ces jeux furent puis après dédiés à
                    Cérès et Bacchus, et aux autres Idoles et morts. Ces jeux de prix Grégeois<note
                        resp="editor" place="bottom"> [NDE] Grégeois = grec.</note>, ou en chants,
                    ou en instruments de musique, ou en voix, ou en forces, ont pour leurs chefs,
                    divers diables : et toute autre chose qui émeut et attire les yeux des
                    Spectateurs, ou attrait<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] attrait =
                        attire, mais le mot ne semble pas être recensé comme verbe.</note> les
                    oreilles, si on regarde son origine et institution, on trouvera que la cause est
                    ou une Idole, ou un diable, ou un mort. Ainsi le diable cauteleux et rusé<note
                        resp="editor" place="bottom"> [NDE] Le texte a "ruse".</note> pour ce qu’il
                    savait qu’on a en horreur la nue et simple idolatrie, il l’a entremêlée de
                    Spectacles, afin que sous ombre de passe-temps et récréation, elle fût aimée.
                    Qu’est-il besoin d’en dire davantage ? ou déchiffrer les espèces monstrueuses
                    des Sacrifices, qui se sont és jeux ? <note n="8" place="margin" resp="author"
                        >Grande cruauté des anciens, en leurs spectacles, èsquels<note resp="editor"
                            place="bottom"> [NDE] èsquels = dans lesquels.</note> quelquefois les
                        hommes ou étaient immolés, ou s’entretuaient l’un l’autre, comme les
                        gladiateurs.</note>entre lesquels quelquefois un homme est l’hostie, par le
                    larcin du sacrificateur, lorsque le sang découlant du gosier de ce pauvre
                    misérable, tout chaud et tout bouillant reçu dedans une coupe, est jeté sur la
                    face de l’Idole, et cruellement bu, comme si elle avait soif : et entre les
                    plaisirs et passe-temps, que prennent les Spectateurs, ils voient mourir
                    quelques-uns, afin que par tel Spectacle sanglant, ils apprennent à exercer
                    toute cruauté : comme si la rage et furie de un chacun particulier ne lui suffît
                    point, s’il ne l’apprenait même en public.</p>
                <p><note n="9" place="margin" resp="author">Autre sorte de spectacle, auquel les
                        hommes bataillaient contre les bêtes cruelles, comme lions, taureaux, ours,
                        et autres, lis une fort belle histoire d’un lion et d’un serviteur nommé
                        Androdus Gellius lib. 5. ca. 4. noct. att.</note>On nourrit en délices une
                    bête cruelle, pour le supplice d’un homme, afin qu’à la <pb n="425"
                        xml:id="p425"/>vue des Spectateurs, elle s’effarouche plus cruellement : on
                    instruit une bête, laquelle paravanture eût été plus douce de sa nature, si on
                    ne lui eût baillé quelque gouverneur pour la rendre plus cruelle. Parquoi afin
                    que ie me taise, de tout ce que l’idolatrie approuve plus largement, combien
                    sont vains ces jeux de prix, comme les débats ès couleurs, les contentions<note
                        resp="editor" place="bottom"> [NDE] Débat, dispute, et chaleur et véhémence
                        dans la dispute. </note> ès chariots, s’éjouir de ce que un tel cheval a
                    mieux couru, se lamenter et plaindre, de ce qu’il n’a pas assez bien fait son
                    devoir, regarder quants ans<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] quants ans
                        = quel âge.</note> peut avoir le cheval, connaître les Consuls, dire leur
                    âge, raconter leur maison et lignée, et les pères grands, et les bisaïeuls :
                    tout cela n’est-ce pas chose oiseuse, voire à mieux dire, n’est-ce pas une chose
                    vilaine et déshonnête, et qui ne sert de rien ? qu’un homme, dis-je, raconte par
                    cœur toute la race d’un tel et tel cheval, et sans méprendre discourir
                    légèrement ce qui touche ce lieu et Spectacle ? Et si tu l’interroges de ce qui
                    appartient à Jésus-Christ, il n’en sait rien : ou bien s’il le sait, tant plus
                    est-il malheureux. Et si derechef je l’interroge, par quel chemin il est parvenu
                    à ce Spectacle, il confessera, que ça<note resp="editor" place="bottom"> [NDE]
                        ça = cela a.</note> été par le bourdeau<note place="bottom" resp="editor">
                        [NDE] Pour bordeau = bordel.</note>, par les corps nus des femmes
                    abandonnées, par paillardise publique, par déshonneur public, par lasciveté
                    accoutumée, et par la commune contumélie, et outrage de tous. Et ores que je ne
                    lui objecte point ce que par aventure il a commis, si est-ce qu’il a vu, ce qui
                    n’était pas loisible de faire, et par appétit désordonné a conduitt ses yeux,
                    pour regarder un Spectacle d’Idolatrie, ayant été si téméraire, que de mener
                    avec soi le saint Esprit au bourdeau s’il eût pu, pour ce que se hâtant d’aller
                    voir ces jeux publics, et suivant sa coutume, ayant encore avec soi
                    l’Eucharistie, la porter entre les corps des paillardes, méritant plus
                        griève<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] grief = fâcheux,
                        énorme.</note> damnation d’avoir pris plaisir à contempler tels Spectacles.
                    Mais afin que je passe outre, et que je vienne à parler des impudentes farceries
                    et railleries de <note n="10" place="margin" resp="author">Il entend ceux qui se
                        jouent sur échafauds, comme farces soties et autres.</note>ces jeux publics,
                    j’ai honte de raconter ce qui s’y dit, j’ai honte aussi d’accuser ce qui s'y
                    fait : les ruses et finesses des joueurs, les tromperies des adultères, les
                    impudicités des femmes, les sornettes et brocards des plaisanteurs, les vilains
                    flatteurs, même les pères de famille vêtus de longues robes, ores tout hébétés,
                    ores insensés en toutes choses, et déshonnêtes pour beaucoup de causes et
                    raisons. Et combien que ces méchants en leurs farceries n’épargnent personne, de
                    quelque sexe, état, ou condition qu’elle soit, si est-ce, que tous courent à la
                    foule voir tels Spectacles. Ils prennent passe-temps et délectation à cette
                    vilénie, ou de connaître l’oisiveté, ou de l’apprendre : on vient en affluence
                    en ce bourdeau de honte publique, en cette instruction de déshonnêteté, afin
                    qu’on ne fasse moins en secret, ce qu’on apprend en public : et même entre les
                    lois on enseigne tout ce que les lois défendent et prohibent. Que fait un fidèle
                    Chrétien entre ces choses, auquel il n’est pas loisible même de penser aux
                    vices ? Pourquoi prend-il plaisir ès simulachres et représentations de
                    paillardise et souillure, afin qu’ayant mis bas toute modestie il soit plus
                    hardi à commettre tels crimes ? Car en s’accoutumant de voir telles méchancetés,
                    il apprend aussi à les faire. <note n="11" place="margin" resp="author">Il
                        compare le fai des femmes et filles débauchées, qui sont au bourdeau, avec
                        la représentation des vilénies, qui se montrent ès spectacles et jeux
                        publics.</note>Celles qui par leur malheur se sont abandonnees à impudicité,
                    se cachent au bourdeau public, et consolent leur vilénie par telles cachettes,
                    et ores qu'elles aient mis en vente leur pudicité elles ont néanmoins vergogne
                    de se montrer : Mais ce monstre public se fait à la veue de tout le monde, et
                    telle turpitude surpasse le fait des pauvres femmes éhontées. Car on cherche
                    occasion par le regard des Spectacles de commettre adultère. On ajoute à cette
                    infamie une autre infamie condigne<note resp="editor" place="bottom"> [NDE]
                        appropriée, équivalente.</note> : <note n="12" place="margin">Tels sont les
                        sauteurs, et gens merveilleusement souples, item ces joueurs de gobelets, et
                        autres bateleurs.</note>à savoir un homme ayant tous les membres rompus pour
                    faire des soubresauts, voire un homme plus dissolu et efféminé que n’est une
                    femme, sachant bien le métier de passe-passe et de la langue et des mains, et
                    pour un je ne sais quel, qui n’est ni mâle ni femelle, toute une Cité s’émeut
                    entièrement pour aller voir danser, et jouer des vilénies et ordures anciennes.
                    Voila comme on aime ce qui n’est pas licite, de manière qu’on propose ce que
                    l’âge même avait caché, par ainsi tels impudiques sont tant débordés, qu’ils ne
                    se contentent pas d’user de leurs maux présents, s’ils ne proposent aussi en
                    public ce en quoi les anciens ont offensé longtemps devant. Il n’est pas licite,
                    dis-je aux Chrétiens fidéles de se trouver à tels Spectacles : il ne leur est
                    pas licite totalement : ni semblablement écouter ceux, que la Grèce envoie de
                    toutes parts, instruits de ses arts vaines et frivoles, pour chatouiller les
                    oreilles : l’un sonnant de la trompette bellique, l’autre de clairons, l’autre
                    jouant de la flûte, chants piteux et lugubres, l’autre entre les danses avec une
                    harmonieuse voix d’un homme, s’efforçant de toute son haleine, qu’à grand force
                    il tire du profond de ses entrailles, fredonnant des doigts sur les pertuis des
                    flûtes, maintenant lâchant son vent, maintenant l’enfermant dedans, et le
                    retirant, maintenant le lâchant par certains pertuis, et l’espardant<note
                        place="bottom" resp="editor"> [NDE] espardre = disperser, dissiper
                        (Nicot).</note> en l’air, déchiquetant le son distinctement et par articles,
                    s’efforce parler des doigts, se montrant ingrat envers l’ouvrier, qui lui a
                    donné la langue. <note n="13" place="margin" resp="author">Des comédies, et
                        Tragédies.</note>Que dirai-je du soin et fâcherie inutile des personnes, que
                    l’on introduit ès Comédies ? des fureurs et insanies merveilleuses de ceux,
                    qu’on introduit ès Tragédies ? et autres cris et hurlements épouvantables ? Et
                    combien que telles choses ne fussent point consacrées aux Simulacres et Idoles,
                    si est-ce que les fidèles Chrétiens ne s’y doivent pas trouver : pource que
                    combien qu’elles n’eussent en soi aucun crime, elles ont toutefois en soi une
                    bien grande vanité et fort mal séante à un Chrétien. <note n="14" place="margin"
                        resp="author">Des autres manières de passe-temps, comme de ceux qui se
                        battaient à coups de poing, les autres à coup de bâton les autres luttant
                        homme à homme et autres.</note>Car c’est une autre folie manifeste
                    marchander à des hommes oiseux d’être battu : et estimer aussi une <pb n="426"
                        xml:id="p426"/>grande et première victoire, faire jeûner son ventre outre
                    mesure, sous ombre d’une couronne gourmande qu’on aura acceptée par un marché
                    vilain et déshonnête : être pareillement si malheureux, que présenter son visage
                    aux coups, pour plus malheureusement engraisser son ventre. Et quant aux luttes,
                    ne sont-ce pas choses vilaines ? voir deux hommes s’enserrer l’un dedans
                    l’autre, et se tenir embrassés déshonnêtement ? Tiens-toi en tel combat, regarde
                    bien qui sera victorieux, tant que tu voudras, si est-ce que là toute honte et
                    modestie est vaincue. En voici un autre qui saute tout nu, un autre à force de
                    bras jette en haut une boule d’airain, toute telle gloire est folie, <note
                        n="15" place="margin" resp="author">Qu’il n’y ait nul spectateur, il n’y
                        aura nul joueur.</note>et pour dire en un mot, qu’il n’y ait point de
                    Spectateur, tout ira en fumée. Les fidèles Chrétiens (comme nous avons dit par
                    plusieurs fois) doivent fuir tous tels Spectacles tant frivoles, tant
                    dommageables et sacrilèges, et garder diligemment nos yeux et nos oreilles : car
                    nous nous accoutumons bien aisément aux vices, desquels nous oyons parler. <note
                        n="16" place="margin" resp="author">Nore esprit est assez facile de soi-même
                        à pécher, sans qu’on lui en donne occasion.</note>Car vu que l’esprit de
                    l’homme s’adonne de soi-même à vices et péchés, que fera-t-il s’il a des
                    exemples d’une nature corporelle glissante, et facile à tomber ? Et si de
                    soi-même il trébuche, que fera-t-il s’il est excité ? Parquoi il le faut retirer
                    de là. Le Chrétien a des meilleurs Spectacles s’il veut. Il a des vrais et
                    profitables passe-temps s’il se veut récréer. <note n="17" place="margin"
                        resp="author">Quelsspectacles sont propres aux Chrétiens.</note>Et afin que
                    j’omette les choses qu’il ne peut encore contempler pour le présent, il peut
                    regarder et admirer la beauté de ce monde : qu’il contemple comme le soleil va
                    d’Orient en Occident, et que par tel mouvement il rappelle les jours et les
                    nuits par réciproque succession : qu’il contemple comment la lune par ses
                    accroissements et décroissements, signe les cours des temps et saisons : qu’il
                    regarde ces beaux rangs des astres reluisants, et éclairant d’en haut avec leur
                    subit mouvement : qu’il regarde les parties de toute l’année avec leurs
                    alternations, et semblablement les jours avec les nuits distingués par les
                    intervalles et espaces des heures : le contrepoids de la terre tant pesante,
                    avec les montagnes : le cours des rivières aevc leurs fontaines et sources : la
                    grande étendue de la mer, avec ses flots et rives : qu’il contemple l’air étendu
                    au milieu conjoint avec les autres Eléments, lequel de sa subtilité, donne force
                    et vigueur à toutes choses, maintenant estant couvert de nuees, et engendrant
                    les pluies, maintenant se montrant beau, clair, et serein : il pourra voir aussi
                    qu’en tous ces Eléments il y a des habitants : comme en l’air, l’oiseau : en
                    l’eau, le poisson : en la terre, l’homme. Que toutes ces choses, dis-je, et
                    autres œuvres divines soient les Spectacles des fidelles Chrétiens. <note n="18"
                        place="margin" resp="author">Il n’y a théâtre humain tant beau et somptueux
                        soit-il, qui puisse être égalé aux œuvres de Dieu.</note> Y a-t-il Théâtre
                    fait et bâti de main d’homme, qui puisse estre comparé à ces œuvres ? Quoiqu’il
                    fût construit de pierres grosses et merveilleuses, ce ne sont que morceaux et
                    pièces de montagnes : et ores que les lambris fussent dorés, et reluisants à
                    merueilles, la lueur et splendeur des astres les surpasse infiniment. Une
                    personne qui se connaîtra enfant de Dieu, jamais ne se donnera de merveilles des
                    œuvres humaines : Et à la vérité, celui qui peut admirer autre chose que Dieu,
                    se précipite du haut degré et sommet de sa noblesse. <note n="19" place="margin"
                        resp="author">L’écriture sainte est un beau spectacle pour le
                        Chrétien.</note>Que le Chrétien fidèle s’adonne aux saintes écritures, car
                    là trouvera des Spectacles dignes de sa foi. Il verra comme Dieu crée le monde,
                    comme il fait l’homme avec les autres animaux : comme il façonne sa machine, et
                    la rend meilleure et plus belle : il connaîtra comme le monde se baigne en ses
                    péchés, il verra les justes naufrages, les loyers des gens de bien, et les
                    supplices des méchants : <note n="e" place="margin" resp="author"><hi rend="i"
                            >Exod. 14. 22</hi></note>il apprendra comme les mers ont été séchées
                    pour passer le peuple de Dieu, <note n="f" place="margin" resp="author"><hi
                            rend="i">Exod. 17. 6.</hi></note>et comme l’eau est sortie du rocher
                    pour le peuple d’Israël : <note n="g" place="margin" resp="author"><hi rend="i"
                            >Ibidem 16.</hi></note>il contemplera les moissons venant du ciel, et
                    non point des greniers humains : <note n="h" place="margin" resp="author"><hi
                            rend="i">Josué 3. 16.</hi></note>il regardera comme les fleuves ont
                    donné passage, leurs eaux étant amassées à dextre et à senestre : il verra ès
                        aucuns<note n="i" place="margin" resp="author"><hi rend="i">Daniel
                        3.</hi></note>la foicombattant contre le feu : <note n="k" place="margin"
                        resp="author"><hi rend="i">Daniel 14. 31.</hi></note>Les bêtes cruelles
                    surmontées et apprivoisées par la piété et religion des autres : il verra
                    pareillement plusieurs avoir été ressuscités des morts, et plusieurs corps ja
                    consumés être sortis de leurs sépulchres, pour se réunir à leurs âmes : et
                    surtout verra un merveilleux et admirable Spectacle, à savoir le diable, lequel
                    avait triomphé de tout le monde, gésir tout étendu, sous les pieds de
                    Jésus-Christ. N’est-ce pas là un beau Spectacle, frères ? n’est-il pas
                    plaisant ? n’est-il pas nécessaire ? toujours contempler son espérance, et
                    ouvrir les yeux pour son sauvement ? c’est là un Spectacle, lequel on peut voir
                    même la vue étant perdue : c’est là un Spectacle, qui n’est point proposé ni par
                    un Préteur, ny par quelque Consul : mais par celui qui est seul, et devant, et
                    sur toutes chose, voir duquel sont toutes choses, à savoir le Père de notre
                    Seigneur Jésus-Christ : auquel soit louange, et honneur ès siècles des siècles,
                    Ainsi soit-il.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
