<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la comédie nouvelle</title>
        <author>Meslé le Jeune</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016" />
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Essai sur la comédie nouvelle</title>
          <author>Meslé le Jeune</author>
          <biblScope>p. I-VIII; 1-175</biblScope>
          <date>1752</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1752" />
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr" />
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte">
        <head>Essai sur la comédie nouvelle</head>
        <label>ESSAI<lb />Sur la Comedie Moderne<lb />où l’on réfute les nouvelles <seg>observations</seg> de M. Fagan au sujet des condamnations prononcées contre les Comediens</label>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="I" />A MONSIEUR<lb />M.R.D.D.A.A.</head>
          <p><hi rend="i">Ce n’est point à un Grand que je dédie mon Livre. Mon hommage est plus pur ; c’est à mon ami. Ce titre annonce <pb n="II" />tous les avantages que j’y trouve.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Vous les sentez comme moi,</hi> <hi rend="sc">mon cher Ami</hi> ; <hi rend="i">votre cœur vous les dit assez, sans que je vous les explique. La véritable amitié sympatise.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Agréez donc ces</hi> <hi rend="sc">Essais</hi>, <hi rend="i">&amp; qu’ils consacrent nos sentimens. Voilà où je borne mes vœux, votre éloge, &amp; mon Epître.</hi></p>
          <p>M.L.J.D.B.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="III" /><hi rend="i">PRÉFACE.</hi></head>
          <p>Une Préface est pardonnable, quand elle est courte.</p>
          <p>Je n’ai pas pris la plume précisément pour attaquer les Spectacles. Les <hi rend="i">nouvelles Observations</hi> ont depuis peu percé jusqu’à moi ; il m’a paru si facile de les réfuter, que je l’ai fait. Voilà tout. Plus une Apologie est foible, plus la Critique est aisée. Cela n’est pas brave, mais cela est commode.</p>
          <p>Je ne suis ennemi déclaré, ni de la Comédie, ni des Comédiens. Il y en a même parmi <pb n="IV" />ces derniers qui me semblent dignes à tous égards de l’estime &amp; de l’amitié des honnêtes gens. Je déclare donc que je n’en veux à personne, que je n’ai voulu offenser personne, que je n’ai eu personne en vûe. Ce que j’ai dit, j’ai dû le dire ; la matiere l’exigeoit.</p>
          <p>On pourra me prêter des motifs que je n’ai point eu, faire des applications que je n’ai point eu en vûe. Tant pis. D’avance je proteste contre.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="V" />APPROBATION.</head>
          <p>J’ai lû par ordre de Monseigneur le Chancelier un Manuscrit intitulé, <hi rend="i">Essai sur la Comédie moderne</hi> : &amp; je n’y ai rien trouvé qui puisse en empêcher l’impression. A Paris, ce 15 Juin 1752. COQUELEI DE CHAUSSE-PIERRE.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><hi rend="i">PRIVILEGE DU ROY.</hi></head>
          <p><hi rend="sc">Louis par la grace de Dieu Roi de France et de Navarre</hi> : A nos amés &amp; féaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Grand Conseil, Prévôt de Paris, Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenans Civils, &amp; autres nos Justiciers qu’il appartiendra, <hi rend="sc">Salut</hi> : Notre amé le sieur <seg>… … …</seg>. Nous a fait exposer qu’il desireroit faire imprimer &amp; donner au Public un Ouvrage qui a pour titre, <hi rend="i">Essai sur la Comédie moderne, où l’on réfute les nouvelles Observations de M. Fagan</hi>, s’il Nous plaisoit lui accorder <pb n="VI" />nos Lettres de permission pour ce nécessaires : <hi rend="sc">A ces causes</hi>, voulant favorablement traiter l’Exposant, Nous lui avons permis &amp; permettons par ces Présentes de faire imprimer ledit Ouvrage en un ou plusieurs Volumes, &amp; autant de fois que bon lui semblera, &amp; de le faire vendre &amp; débiter par tout notre Royaume pendant le tems de trois années consécutives, à compter du jour de la date des Présentes. Faisons défenses à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, d’en introduire d’impression étrangere dans aucun lieu de notre obéissance ; à la charge que ces Présentes seront enregistrées tout au long sur le Registre de la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris, dans trois mois de la date d’icelles ; que l’impression dudit Ouvrage sera faite dans notre Royaume, &amp; non ailleurs, en bon papier &amp; beaux caracteres, conformément à la feuille imprimée attachée pour modele sous le contre-scel des Présentes ; que l’Impétrant se conformera en tout aux Réglemens de la Librairie, &amp; notamment à celui <pb n="VII" />du 10 Avril 1725 ; qu’avant de l’exposer en vente, le manuscrit qui aura servi de copie à l’impression dudit Ouvrage sera remis, dans le même état, où l’approbation y aura été donnée, ès mains de notre très-cher &amp; féal Chevalier, Chancelier de France, le sieur de Lamoignon, &amp; qu’il en sera ensuite remis deux Exemplaires dans notre Bibliotheque publique, un dans celle de notre Château du Louvre, un dans celle de notredit très-cher &amp; féal Chevalier, Chancelier de France, le sieur de Lamoignon, &amp; un dans celle de notre très-cher &amp; féal Chevalier, Garde des Sceaux de France, le sieur de Machault, Commandeur de nos Ordres ; le tout à peine de nullité des Présentes. Du contenu desquelles vous mandons &amp; enjoignons de faire jouir ledit Exposant &amp; ses ayant cause pleinement &amp; paisiblement, sans souffrir qu’il leur soit fait aucun trouble ou empêchement : Voulons qu’à la copie des Présentes qui sera imprimée tout au long au commencement ou à la fin dudit Ouvrage, foi y soit ajoutée comme à l’original. <hi rend="sc">Commandons</hi> au premier notre Huissier ou Sergent sur ce <pb n="VIII" />requis, de faire pour l’exécution d’icelles tous actes requis &amp; nécessaires, sans demander autre permission, &amp; nonobstant clameur de Haro, Charte Normande, &amp; Lettres à ce contraires ; car tel est notre plaisir. <hi rend="sc">Donné</hi> à Paris le vingt-neuvieme jour du mois de Juin, l’an de grace mil sept cens cinquante-deux, &amp; de notre Regne le trente-septieme. Par le Roi en son Conseil.</p>
          <p><hi rend="i">Signé</hi>, SAINSON.</p>
          <p><hi rend="i">Registré sur le Registre XIII. de la Chambre royale des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris,</hi> n°. 6. fol. 4. <hi rend="i">conformément au Réglement de 1723, qui fait défenses, art. 4. à toutes personnes, de quelque qualité qu’elles soient, autres que les Libraires ou Imprimeurs, de vendre, débiter, &amp; faire afficher aucuns Livres pour les vendre en leurs noms, soit qu’ils s’en disent les Auteurs, ou autrement ; &amp; à la charge de fournir à la susdite Chambre neuf Exemplaires prescrits par l’article 108. du même Réglement. A Paris, le vingt-un Juillet mil sept cens cinquante-deux.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Signé</hi>, COIGNARD, <hi rend="i">Syndic</hi>.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="1" /><hi rend="i">ESSAI</hi><lb />SUR<lb />LA COMEDIE<lb />MODERNE.</head>
          <p>Le goût pour la Comédie, &amp; pour les Spectacles en général, est devenu si universel, on s’y livre avec tant d’habitude, &amp; ils ont acquis depuis environ un siecle un si haut degré de perfection en France ; que, d’un côté, bien loin de les regarder comme un plaisir criminel &amp; pernicieux, on les met au nombre de <pb n="2" />ces délassemens innocens, nécessaires, autorisés, &amp; utiles, même à la jeunesse, à qui on les permet sans conséquence, à qui on les prescrit sans réflexion ; &amp; que d’un autre, c’est, pour ainsi dire, s’attirer la haine publique, que de s’élever contre un préjugé si flateur, &amp; qu’il est aussi difficile à un Ecrivain de le détruire que dangereux de le combattre.</p>
          <p>J’ose cependant prendre les armes, dûssai-je être accusé de <hi rend="i">chercher à entretenir le courroux de l’Eglise</hi> ? Mais je les prens moins en Théologien &amp; en Casuiste qu’en homme raisonnable, qui n’a besoin, pour les combattre, que des faits &amp; du raisonnement, &amp; qui, indépendamment des droits de la Religion, ne cherche qu’à faire valoir ceux de <pb n="3" />la vérité. C’est à son tribunal seul que je traduis le Théatre.</p>
          <p>Qu’on ne trouve donc point singulier qu’un homme étranger, pour ainsi dire, à la piété, sans vocation décidée ; en un mot un homme du monde se charge d’un ministere qui paroît purement apostolique. Je ne me serois d’ailleurs jamais avisé d’écrire contre la Comédie, si on l’eût laissée telle qu’elle est, &amp; que l’on n’eût pas troublé le silence où l’on étoit à son égard. Je suis même bien persuadé que ce que je dirai n’opérera pas plus sa proscription, que les <hi rend="i">nouvelles Observations</hi> n’opéreront sa décharge : mais j’ai crû qu’il étoit essentiel de détromper ceux qu’elles auront pû séduire, &amp; de fournir au moins aux gens sensés <pb n="4" />de quoi appuyer leur jugement sur une matiere qui devient tous les jours plus importante, surtout pour l’éducation de la jeunesse.</p>
          <p>Amateur des Spectacles, je desirerois peut-être, plus que qui ce soit, que l’on pût les rendre tels, qu’on les fréquentât sans scrupule, &amp; qu’on nous les procurât sans rougir. Mais j’ai de la peine à croire ce que nous dit un célebre Rhéteur<note place="bottom"><p>Le P. Porée.</p></note>, qu’on pourroit faire du Théatre une très-bonne école pour les mœurs. Il n’en est pas lui-même bien convaincu ; en tout cas, dans l’état où il se trouve aujourd’hui, il y auroit encore bien du chemin à faire. L’impiété, la grossiéreté, <pb n="5" />l’indécence, n’y regnent plus tant, si l’on veut, mais le danger y est plus grand. Cette <hi rend="i">politesse</hi>, cette <hi rend="i">élévation de sentimens</hi>, ces <hi rend="i">grandes leçons pour les mœurs</hi>, sont des fleurs agréables sous lesquelles le serpent est caché.</p>
          <p>On ne se persuadera point que si la Comédie eût toujours été telle qu’elle est aujourd’hui, <hi rend="i">elle ne se seroit point attiré les censures ecclésiastiques</hi>. Mais en le supposant pour un moment ; s’il étoit vrai que l’Eglise n’eût pas eu alors assez de motifs pour lancer l’anathême, il ne l’est pas moins qu’elle n’en a pas assez à présent pour le retirer.</p>
          <p>Tout le monde sait ce qu’étoit la Comédie dans les derniers siecles ; <pb n="6" />une plume habile<note place="bottom"><p>Le P. Le Brun.</p></note> nous a exposé avec ordre, &amp; la honte de sa naissance, &amp; le progrès de ses desordres. Ce n’est point par-là que je me propose de l’attaquer ; ses défenseurs les plus zélés sont d’accord avec moi qu’elle étoit alors intolérable : mais comme ils se font un grand moyen de son état actuel, il s’agit de leur prouver qu’elle est plus dangereuse que jamais, &amp; qu’on ne doit pas espérer que l’Eglise devienne moins sévere à son égard, ni qu’elle l’absolve des condamnations qu’elle a prononcées contr’elle &amp; contre les Comédiens.</p>
          <p>M. Fagan, connu par plusieurs Pieces de Théatre qui ont réussi, (pour annoncer ses talens, il suffit <pb n="7" />de nommer <hi rend="i">la Pupile</hi>, cette Piece toujours nouvelle pour les Spectateurs, &amp; adoptée par tous les Théatres de la France) vient à la qualité d’Auteur de joindre celle d’Apologiste<note place="bottom"><p>Les nouvelles Observations ont paru dans le Public à la fin de l’année derniere ; mais ce n’est que depuis peu de tems qu’elles sont venues à ma connoissance.</p></note>. Son zele l’a séduit ; il s’en faut bien qu’il ait gagné la cause qu’il a défendue.</p>
          <p>Celle que j’entreprens me décide son adversaire. Voilà une guerre ouverte. Je n’en veux cependant qu’à l’ouvrage : mais comme il est bien difficile de le combattre, sans attaquer l’Auteur, &amp; que ce seroit trahir les intérêts dont je me charge, que de ménager ceux de M.F. j’userai toujours avec lui de la distinction <pb n="8" />qu’il mérite personnellement.</p>
          <p>Quelque hasardés que soient dans le fond les principes de cet ouvrage, j’avoue qu’ils ne laissent pas que d’avoir quelque chose de spécieux &amp; d’apparent, qui n’aura pas manqué de trouver des approbateurs parmi ce grand nombre de personnes déja trop prévenues en faveur du Théatre.</p>
          <p>Il paroît que le véritable objet de M.F. est de prouver que le Théatre devenu plus épuré, est devenu non-seulement moins criminel, mais qu’il est devenu même utile pour les mœurs ; &amp; dès là, qu’il n’y a point de difficulté de l’absoudre, &amp; de détruire un préjugé qui lui nuit, puisque les prétextes <pb n="9" />qui l’ont fait condamner ne subsistent plus.</p>
          <p>C’est au tems de Moliere, dont il soutient <hi rend="i">les Pieces suffisamment bonnes pour les mœurs</hi>, qu’il fixe la premiere époque de la pureté &amp; de l’utilité de la Comédie ; utilité si grande, selon lui, qu’elle <hi rend="i">compense bien le danger</hi> qu’elle pourroit causer.</p>
          <p>Desorte que n’ayant eu pour but que de justifier la. Comédie moderne, &amp; étant le premier à condamner l’ancienne, on ne peut s’empêcher de lui demander en passant pourquoi il a cherché à affoiblir les condamnations prononcées contre cette ancienne Comédie, à critiquer ceux qui ont écrit contre elle, &amp; à détourner le vrai sens des <pb n="10" />Conciles &amp; des Rituels qui la proscrivent. Pourquoi s’est-il obstiné à trouver favorables à son parti tant d’anciens Docteurs qu’il cite, comme Saint Thomas d’Aquin, Saint François de Sales, Saint Charles Borromée, qui n’avoient aucune connoissance de la nouvelle ? C’est s’écarter, on ose le dire. En supposant (ce qui n’est pas) que ces saints Personnages eussent favorisé les spectacles, ce n’auroit pû être assurément que ceux de leurs siecles. Or, M.F. les condamnant lui-même, quel avantage en peut-il retirer ? Il faut convenir qu’on est bien embarrassé quand on a une mauvaise cause.</p>
          <p>Au reste, mon dessein n’est point de le suivre pas-à-pas, ni de copier <pb n="11" />son plan. Voici le mien, il est bien simple.</p>
          <p>Je veux uniquement établir que la Comédie, à compter de Moliere, &amp; à commencer par lui, sans devenir plus utile, est devenue plus dangereuse. Le détail où j’entrerai réfutera naturellement une partie <hi rend="i">des nouvelles Observations</hi>. Je parcourrai ensuite celles que mes premieres réflexions n’auront pas combattues, mais sans me gêner à le faire par ordre ni par division.</p>
          <p>Il est des matieres dont tous les objets ont tant de ressemblance, qu’il n’est guere possible de les diviser heureusement ; il est d’ailleurs plus difficile qu’on ne pense d’avoir de l’ordre. Souvent en commençant un ouvrage, on se fait un beau <pb n="12" />plan d’exactitude : la chaleur de l’action le fait oublier, ou la difficulté de le suivre le fait abandonner. Les <hi rend="i">Observations</hi> de M.F. pourroient en fournir quelques exemples.</p>
          <p>Pour la satisfaction de ceux qui seront curieux d’approfondir la matiere, &amp; les mettre en état d’en porter un jugement solide, on a crû à propos d’ajouter à la fin de ce petit ouvrage une histoire abrégée de ceux qui ont paru pour &amp; contre la Comédie depuis le dix-septieme siecle jusqu’à présent, &amp; de leur indiquer ensuite les différens Peres de l’Eglise qui en ont traité, &amp; les autorités où ils ont puisé leurs réflexions.</p>
          <p>M.F. a senti sans doute que ces <pb n="13" /><hi rend="i">Observations</hi> n’étoient pas proposables à tout le monde. Il a paru embarrassé de savoir à qui il s’adresseroit. On ne trouve pas qu’il se soit déterminé d’une maniere fort avantageuse. Le jugement de ceux à qui il se soumet, étant sans autorité, seroit sans utilité. C’est de l’Eglise que doit venir l’absolution qu’il demande ; &amp; il ne s’adresse qu’à <hi rend="i">un petit nombre de personnes</hi>, dont le tribunal n’est guere compétent.</p>
          <p>Il est vrai qu’il implore en même tems le crédit &amp; la générosité des <hi rend="i">personnes qui ont accès auprès des Puissances pour faire valoir auprès d’elles ce qu’elles auront trouvé de juste dans la cause des Comédiens</hi>.</p>
          <p>Mais on ne croit pas que ses instances <pb n="14" />ayent beaucoup de succès, ni que des gens raisonnables, <hi rend="i">&amp; qui respectent la Religion</hi>, embrassent des intérêts qui lui sont opposés.</p>
          <p>Pour moi, je m’adresse à tout le monde, sur-tout à ceux que ces <hi rend="i">Observations</hi> auront pû ébranler ; je m’adresse même à ceux qui regardent comme M.F. la condamnation des spectacles comme un <hi rend="i">prejugé</hi>, &amp; qui pensent qu’il peut être <hi rend="i">détruit</hi> par la suite ; enfin je m’adresse à M.F. lui-même.</p>
          <p>Suivant lui, <hi rend="i">les apologies faites en faveur de la Comédie ont toujours été assez foibles, &amp; ces apologies ont toujours été réfutées par des plumes habiles</hi>. Il s’est peut-être autant flaté de l’exception que je la crains. Mais plus jaloux d’être utile que de me <pb n="15" />faire un nom, cette crainte n’est pas assez forte pour m’arrêter. J’entre en matiere.</p>
          <p>Il est certain que Moliere a purgé le Théatre de bien des grossieretés. Mais lorsque les vices les plus honteux diffamoient la scene, &amp; avilissoient les Acteurs ; lorsque ceux-ci jouoient avec les gestes les moins équivoques ; que les hommes &amp; les femmes méprisoient toutes les regles de la pudeur, &amp; que l’on y prononçoit ouvertement des blasphêmes contre le saint Nom de Dieu : pour peu que l’on sût rougir, pour peu que la conscience ou l’éducation parlassent, ces spectacles devoient naturellement faire <pb n="16" />horreur ; du moins ne pouvoit-on s’y méprendre, ni regarder comme permis des discours aussi prophanes, des actions aussi licencieuses &amp; aussi contraires à l’honnêteté.</p>
          <p>Le vice tout nud déplaît même aux vicieux ; enveloppé d’une gase légere, il a pour eux bien plus d’appas.</p>
          <p>Le goût fin &amp; la politesse du siecle de Moliere ne se seroit pas accommodé de ces excès monstrueux, de ces libertés choquantes ; &amp; elles révolteroient encore plus le nôtre. La corruption des cœurs n’en a pas chassé la pudeur ; ce n’est plus qu’un foible reste, il est vrai ; mais il se ranime encore, l’on aime au moins à s’en parer. Le Théatre seroit donc absolument décidé infâme, <pb n="17" />&amp; des infâmes seuls oseroient y assister.</p>
          <p>Moliere, &amp; les Auteurs qui l’ont suivi, ont pris un autre tour. Le vice est toujours l’ame &amp; le mobile de leurs Pieces : mais il ne s’y montre qu’avec un visage modeste ; il n’a plus rien d’affreux ; il n’a plus rien du moins qu’on n’excuse, &amp; qu’on ne se pardonne aisément dans le monde. Il parle un langage poli, châtié ; (quoiqu’il se sente toujours de son accent, qui, malgré lui, le fait trop souvent reconnoître) il ne présente que des images riantes &amp; agréables ; ses manieres séduisantes affectent l’ame de sentimens qui lui sont toujours favorables. Tantôt il excite la pitié &amp; la compassion ; tantôt il se déguise avec <pb n="18" />tant d’art, qu’on le prend pour la vertu ; souvent il croit se rendre ridicule, il se rend aimable ; &amp; toujours sous prétexte de rendre une passion odieuse, il en inspire de funestes. En un mot le Théatre est toujours le même au fond sous une autre forme. Il en impose aux yeux pour corrompre plus sûrement le cœur. L’écueil est moins visible, des routes agréables y conduisent ; on est séduit, on les prend, bien-tôt l’on s’égare ; enfin l’on échoue. Plus le danger est caché, plus il est grand.</p>
          <p>Eh ! où est d’abord l’avantage que la Comédie nous procure ? De quelle utilité est-elle pour les mœurs ? Est-ce parce qu’elle jette un ridicule sur certains défauts ? <pb n="19" />Mais on voit, en examinant les Pieces de Moliere, &amp; de nos Auteurs modernes, que ces défauts ne sont que des vices décriés dans le monde, &amp; indépendans des <hi rend="i">bonnes mœurs</hi> ; car il ne faut pas s’aveugler sur ce mot, ni l’interpréter futilement. Les mœurs regardent l’ame, &amp; consistent moins dans une certaine politesse, dans de certaines manieres consacrées par le bel usage, que dans un cœur droit &amp; pur, une conduite sage &amp; réglée. Un homme peut être très-peu propre pour le monde, &amp; avoir tous les ridicules que nos Comédies dépeignent, sans être moins juste, moins vertueux ; &amp; c’est l’essentiel. Le reste est un ornement de bienséance qui rendroit peut-être <pb n="20" />ses autres qualités plus aimables, mais qui ne contribueroit pas à les lui faire acquérir.</p>
          <p>Ainsi, ce sont moins des défauts réels, que des défauts d’usage &amp; de mode, qui n’ont rien en eux de criminel que la Comédie tympanise. Que l’on jette un coup d’œil sur le Théatre de Moliere, ce grand Précepteur des mœurs, ce grand Moraliste. Depuis la premiere de ses Pieces jusqu’à la derniere, on ne l’y verra combattre que ces foiblesses indifférentes, ces petits riens sans conséquence qui déparent l’extérieur sans dégrader, sans altérer le fond.</p>
          <p>Quelles bonnes leçons, par exemple, peuvent donner au cœur ?</p>
          <p>Un<note place="margin"><p>L’Etourdi.</p></note> jeune homme dont l’indiscrétion <pb n="21" />&amp; la vivacité retardent le succès d’une intrigue amoureuse qui l’intéresse, &amp; dont un valet fourbe a la direction.</p>
          <p>Deux<note place="margin"><p>Le Dépit amoureux.</p></note> amans qui se brouillent pour un mal-entendu, afin de se procurer, ainsi qu’aux Spectateurs, le plaisir du raccommodement.</p>
          <p>Des<note place="margin"><p>Les Précieuses ridicules.</p></note> femmes Romanesques qui affectent un langage à la mode.</p>
          <p>D’autres<note place="margin"><p>Les Femmes savantes.</p></note> follement entêtées d’être savantes, &amp; de le paroître.</p>
          <p>Des<note place="margin"><p>L’Ecole des Maris. Le Cocu imaginaire. L’Avare, &amp;c.</p></note> vieillards amoureux, surveillans, séveres, intéressés.</p>
          <p>Un<note place="margin"><p>Le Festin de Pierre.</p></note> libertin décidé, dont <hi rend="i">la punition théatrale</hi> ramene moins à la vertu, que sa conduite n’inspire le vice <hi rend="i">par les couleurs qu’il lui prête</hi>.</p>
          <p>Des<note place="margin"><p>Georges Dandin.</p></note> maris scrupuleux ou dupes de leur simplicité &amp; de la coquetterie <pb n="22" />de leurs femmes.</p>
          <p>Des<note place="margin"><p>Les Fâcheux.</p></note> gens incommodes &amp; fâcheux.</p>
          <p>Des<note place="margin"><p>Le Bourgeois Gentilhomme.</p></note> Bourgeois copians ridiculement les gens de qualité.</p>
          <p>Une<note place="margin"><p>Le Médecin malgré lui.</p></note> querelle de ménage qui produit un incident plus comique que fructueux.</p>
          <p>Une<note place="margin"><p>Amphitrion.</p></note> fable du Paganisme mise en action ; fable qui n’a pour objet que l’intrigue la plus licentieuse, &amp; la passion la plus criminelle.</p>
          <p>Une<note place="margin"><p>Le Misantrope.</p></note> espece de Philosophe, ou pour me servir des termes de M.F. <hi rend="i">un faux Philosophe rempli de lui-même, qui se complaît dans le mérite sauvage de détester l’humanité</hi> ; mais qui ne la déteste que sur des vains prétextes, &amp; qui ne reproche à son siecle que des défauts superficiels, <pb n="23" />plus intéressans pour la société que pour les mœurs.</p>
          <p>Un<note place="margin"><p>Le Tartuffe.</p></note> fourbe dont l’intrigue, les maximes, &amp; les démarches, de l’aveu même des sectateurs de Moliere, sont dangereuses à tous égards.</p>
          <p>Enfin une foule de traits piquans &amp; de satyres outrées contre les Médecins, que Moliere, comme l’on sait, drappoit moins par raison que par foiblesse.</p>
          <p>Voilà un tableau vrai des Pieces de Moliere. Si la plûpart de ces objets sont vicieux, ils ne le sont qu’à un certain égard ; &amp; ils ne le sont pas assez pour influer sur les mœurs.</p>
          <p>Ce sont, comme dit un Auteur<note place="bottom"><p>L’Auteur de la République des Lettres, Avril 1684, page 201.</p></note>, <hi rend="i">certaines qualités qui ne sont pas tant <pb n="24" />un crime, qu’un faux goût, qu’un sot entêtement, comme vous diriez l’humeur des prudes, des précieuses, de ceux qui outrent les modes, qui s’érigent en Marquis, qui parlent incessamment de leur noblesse ; car pour la galanterie criminelle, l’envie, la fourberie, l’avarice, la vanité, &amp; choses semblables, on ne peut croire que le Comique leur ait fait beaucoup de mal</hi>.</p>
          <p>Il y a dans ce grand nombre de Pieces qu’on vient de récapituler, quelques vices qui, au premier aspect, paroissent plus réels &amp; plus essentiellement contraires aux bonnes mœurs, comme le libertinage qu’on a prétendu attaquer dans <hi rend="i">le Festin de Pierre</hi>, l’hypocrisie dans <hi rend="i">le Tartuffe</hi>, l’avarice dans <hi rend="i">l’Avare</hi>.</p>
          <p>Mais pour sentir combien ces <pb n="25" />trois Pieces sont peu propres à corriger les vices qu’elles semblent avoir pour objet, il ne s’agit que de faire attention à deux excès, où la Comédie donne ordinairement.</p>
          <p>Le premier &amp; le plus fréquent, c’est qu’elle ne peint jamais les vices avec des couleurs qui les rendent odieux ou méprisables ; elle arrange ses tableaux de façon que ses préceptes sont un badinage qui attire plus au mal qu’il n’en éloigne, &amp; qu’elle répand sur les défauts un certain ridicule trop plaisant pour en donner de l’horreur.</p>
          <p>Le second, est que lorsque les portraits ne sont pas flatés, ils sont outrés. Les caracteres sont si chargés, qu’ils n’offrent que des vertus <pb n="26" />au-dessus de la force humaine, ou des vices rares à trouver. C’est un autre inconvénient qui fait encore plus douter, que le Théatre puisse être jamais propre, malgré toutes les réformes qu’on pourroit faire, à corriger les mœurs. Le penchant que nous avons à juger de nous favorablement, nous fait méconnoîtres nos ressemblances, si elles ne sont tout-à-fait marquées. Lorsqu’on nous représente des défauts qui surpassent de beaucoup les nôtres, au lieu de chercher à nous corriger, nous nous applaudissons de ce prétendu avantage.</p>
          <p>Sans chercher à défendre la critique faite sur le Festin de Pierre, (que M.F. trouve peu solide, sans s’expliquer davantage, &amp; sans le <pb n="27" />prouver) il suffit d’observer, tant à l’égard de cette Piece que des deux autres dont on vient de parler :</p>
          <p>Que l’<hi rend="i">Avare</hi> n’a point blâmé l’avarice dans le sens qu’elle doit l’être, &amp; que cette Comédie jette plutôt un ridicule sur le refus des parens de ne point se prêter aux folles dépenses de leurs enfans, &amp; sur la vigilance qui les met en garde contre leurs mauvais desseins, qu’elle n’attaque l’avarice comme passion &amp; comme déréglement capital.</p>
          <p>Que <hi rend="i">le Tartuffe</hi>, sous prétexte de combattre l’hypocrisie, se raille des dehors de la piété.</p>
          <p>Et que dans <hi rend="i">le Festin de Pierre</hi> on fait dire des impiétés d’une maniere vive, éloquente, &amp; très-propre à persuader.</p>
          <p><pb n="28" />Comme c’est principalement sur l’excellence des préceptes que renferment les Comédies de <hi rend="i">Moliere</hi> qu’on appuie le plus ; pour convaincre mieux de leur futilité, &amp; faire voir que des modes, de certains usages, un extérieur ridicule, en sont l’unique but, il n’est pas indifférent d’entrer dans un léger détail. Les preuves que ces Comédies en offrent sont innombrables : mais on s’en tiendra à quelques-uns de ces passages, de ces morceaux les plus estimés ; on se bornera même aux Pieces qui font le plus de bruit &amp; le plus d’effet au Théatre.</p>
          <p><seg>«</seg> Ne voudriez-vous point, dit Sganarelle dans l’Ecole des maris,</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>De vos jeunes muguets m’inspirer les manieres,</l>
              <l>M’obliger à porter de ces petits chapeaux</l>
              <l><pb n="29" />Qui laissent éventer leurs débiles cerveaux ;</l>
              <l>Et de ces blonds cheveux de qui la vaste enflure</l>
              <l>Des visages humains offusque la figure ;</l>
              <l>De ces petits pourpoints sous les bras se perdans,</l>
              <l>Et de ces grands colets jusqu’au nombril pendans ;</l>
              <l>De ces manches qu’à table on voit tâter les sausses,</l>
              <l>Et de ces cotillons appellés haut-de-chausses ;</l>
              <l>De ces souliers mignons de rubans revêtus,</l>
              <l>Qui vous font ressembler à des pigeons patus ;</l>
              <l>Et de ces grands canons où, comme en des entraves,</l>
              <l>On met tous les matins ses deux jambes esclaves,</l>
              <l>Et par qui nous voyons ces Messieurs les galands</l>
              <l>Marcher équarquillés, ainsi que des volans.</l>
              <l>Je vous plairois sans doute équippé de la sorte,</l>
              <l>Et je vous vois porter les sottises qu’on porte.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>On lui répond par un de ces traits de morale si vantés :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Toujours au plus grand nombre on doit s’accommoder,</l>
              <l><pb n="30" />Et jamais il ne faut se faire regarder.</l>
              <l>L’un &amp; l’autre excès choque ; &amp; tout homme bien sage</l>
              <l>Doit faire des habits ainsi que du langage,</l>
              <l>N’y rien trop affecter, &amp; sans empressement</l>
              <l>Suivre ce que l’usage y fait de changement.</l>
              <l>Mon sentiment n’est pas qu’on prenne la méthode</l>
              <l>De ceux qu’on voit toujours renchérir sur la mode,</l>
              <l>Et qui dans cet excès dont ils sont amoureux,</l>
              <l>Seroient fâchés qu’un autre eût été plus loin qu’eux.</l>
              <l>Mais je tiens qu’il est mal, sur quoi que l’on se fonde,</l>
              <l>De fuir obstinément ce que suit tout le monde,</l>
              <l>Et qu’il vaut mieux souffrir d’être au nombre des fous,</l>
              <l>Que du sage parti se voir seul contre tous.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Est-il un axiome plus ridicule ? &amp; ne vaut-il pas mieux au contraire être seul sage, que fol avec la multitude ?</p>
          <p>Dans le Misantrope, qui est la <pb n="31" />Piece qui passe pour avoir le mieux corrigé les mœurs, pour avoir donné plus de leçons &amp; de meilleures, pour avoir enfin été la plus utile, quels défauts y reprend-t-on ?</p>
          <p>On ne peut s’empêcher de rester un peu plus long-tems sur cette Comédie, &amp; d’en rapporter les traits les plus saillans ; rien ne peut mieux persuader de ce qu’on vient de dire, que Moliere n’attaque que des défauts superficiels, peu intéressans pour les mœurs, &amp; qui sont même la plûpart des défauts imaginaires.</p>
          <p>On y apprend que c’est <hi rend="i">une lâche méthode</hi>, &amp; qu’il n’y a <hi rend="i">rien de si haïssable</hi> <seg>… … … … …</seg>.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><seg>… … … … …</seg> que les contorsions</l>
              <l>De tous ces grands faiseurs de protestations,</l>
              <l><pb n="32" />Ces affables donneurs d’embrassades frivoles,</l>
              <l>Ces obligeans diseurs d’inutiles paroles,</l>
              <l>Qui de civilités avec tous font combat,</l>
              <l>Et traitent du même air l’honnête homme &amp; le fat :</l>
              <l>Quel avantage a-t-on [<hi rend="i">dit le Misantrope</hi>] qu’un homme vous caresse,</l>
              <l>Vous jure amitié, foi, zele, estime, tendresse,</l>
              <l>Et vous fasse de vous un éloge éclatant,</l>
              <l>Lorsqu’au premier faquin il court en faire autant ?</l>
              <l>Non, non, il n’est point d’ame un peu bien située,</l>
              <l>Qui veuille d’une estime ainsi prostituée ;</l>
              <l>Et la plus rigoureuse a des régals peu chers,</l>
              <l>Dès qu’on voit qu’on nous mêle avec tout l’Univers.</l>
              <l>Sur quelque préférence une estime se sonde ;</l>
              <l>Et c’est n’estimer rien, qu’estimer tout le monde.</l>
              <l>Puisque vous y donnez dans ces <hi rend="i">vices du tems</hi>,</l>
              <l>Morbleu, vous n’êtes pas pour être de mes gens,</l>
              <l>Je refuse d’un cœur la vaste complaisance</l>
              <l>Qui ne fait de mérite aucune différence.</l>
              <l>Je veux qu’on me distingue ; &amp; pour le trancher net,</l>
              <l><pb n="33" />L’ami du genre humain n’est pas du tout mon fait.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Belle délicatesse ! Morale bien utile ! N’obmettons aucune des leçons de cette Piece fameuse, &amp; exposons exactement tous les vices qu’elle a en vûe.</p>
          <p>Ici c’est <hi rend="i">la vieille Emilie</hi> à qui on reproche <seg>… … … … …</seg>.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Qu’à son âge il sied mal de faire la jolie,</l>
              <l>Et que le blanc qu’elle a scandalise un chacun.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>On dit à <hi rend="i">Dorilas</hi> <seg>… … …</seg></p>
          <quote>
            <lg>
              <l><seg>… … …</seg> qu’il est trop importun,</l>
              <l>Et qu’il n’est à la Cour oreille qu’il ne lasse</l>
              <l>A conter sa bravoure &amp; l’éclat de sa race.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Là, c’est un bel esprit du siecle à qui l’on fait entendre <seg>… … …</seg>.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Qu’il faut qu’un galant homme ait toujours grand empire</l>
              <l>Sur les démangeaisons qui nous prennent d’écrire ;</l>
              <l><pb n="34" />Qu’il doit tenir la bride aux grands empressemens</l>
              <l>Qu’on a de faire éclat de tels amusemens ;</l>
              <l>Et que par la chaleur de montrer ses ouvrages,</l>
              <l>On s’expose à jouer de mauvais personnages ;</l>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
              <l><seg>… … …</seg> qu’un froid écrit assomme ;</l>
              <l>Qu’il ne faut que ce foible à décrier un homme ;</l>
              <l>Et qu’eût-on d’autre part cent belles qualités,</l>
              <l>On regarde les gens par leurs méchans côtés.</l>
              <l>Quel besoin si pressant [<hi rend="i">lui dit-on</hi>] avez-vous de rimer ?</l>
              <l>Et qui diantre vous pousse à vous faire imprimer ?</l>
              <l>Si l’on peut pardonner l’essor d’un mauvais livre,</l>
              <l>Ce n’est qu’aux malheureux qui composent pour vivre.</l>
              <l>Croyez-moi, résistez à vos tentations,</l>
              <l>Dérobez au Public ces occupations ;</l>
              <l>Et n’allez point quitter, de quoi que l’on vous somme,</l>
              <l>Le nom que dans la Cour vous avez d’honnête homme,</l>
              <l>Pour prendre de la main d’un avide Imprimeur</l>
              <l>Celui de ridicule &amp; misérable Auteur.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Il est essentiel de donner une <pb n="35" />idée de la quatrieme scene du second acte : cette scene par excellence, où, dit-on, Moliere a peint tant de vices, &amp; où il s’est plû à les rassembler sous le même point de vûe.</p>
          <p>Mais, pour ne rien laisser échapper, &amp; faire voir aux apologistes combien l’on est exact sur les traits qu’ils admirent dans Moliere, mettons auparavant ici quelques vers de la premiere scene du même acte, qui présentent aussi une image assez détaillée : c’est le Misantrope qui parle à sa maîtresse :</p>
          <quote>
            <lg>
              <label><seg>(<hi rend="i">Célimene.</hi>)</seg></label>
              <l>Sur quel fond de mérite &amp; de vertu sublime</l>
              <l>Appuyez-vous en lui l’honneur de votre estime ?</l>
              <l>Est-ce par l’ongle long qu’il porte au petit doigt,</l>
              <l><pb n="36" />Qu’il s’est acquis chez vous l’estime où l’on le voit ?</l>
              <l>Vous êtes-vous rendue avec tout le beau monde</l>
              <l>Au mérite éclatant de sa perruque blonde ?</l>
              <l>Sont-ce ses grands canons qui vous le font aimer ?</l>
              <l>L’amas de ses rubans a-t-il sû vous charmer ?</l>
              <l>Est-ce par les appas de sa vaste réingrave</l>
              <l>Qu’il a gagné votre ame en faisant votre esclave ?</l>
              <l>Ou sa façon de rire &amp; son ton de faucet</l>
              <l>Ont-ils de vous toucher sû trouver le secret ?</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Voici une partie de cette quatrieme scene.</p>
          <quote>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Clitandre.</hi></label>
              <l>Parbleu, je viens du Louvre où Cléonte au levé,</l>
              <l>Madame, a bien paru ridicule achevé.</l>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Célimene.</hi></label>
              <l>Dans le monde, à vrai dire, il se barbouille fort ;</l>
              <l>Par-tout il porte un air qui saute aux yeux d’abord,</l>
              <l>Et lorsqu’on le revoit après un peu d’absence,</l>
              <l><pb n="37" />On le retrouve encor plus plein d’extravagance.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Acaste.</hi></label>
              <l>Parbleu, s’il faut parler des gens extravagans,</l>
              <l>Je viens d’en essuyer un des plus fatigans ;</l>
              <l>Damon le raisonneur, qui m’a, ne vous déplaise,</l>
              <l>Une heure au grand soleil tenu hors de ma chaise.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Célimene.</hi></label>
              <l>C’est un parleur étrange, &amp; qui trouve toujours</l>
              <l>L’art de ne nous rien dire avec de grands discours ;</l>
              <l>Dans les propos qu’il tient on ne voit jamais goute,</l>
              <l>Et ce n’est que du bruit que tout ce qu’on écoute.</l>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Clitandre.</hi></label>
              <l>Timante encor, Madame, est un bon caractere.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l>C’est de la tête aux pieds un homme tout mystere,</l>
              <l>Qui vous jette en passant un coup d’œil égaré,</l>
              <l>Et sans aucune affaire est toujours affairé.</l>
              <l>Tout ce qu’il vous débite en grimaces abonde,</l>
              <l><pb n="38" />A force de façons il assomme le monde.</l>
              <l>Sans cesse il a tout bas, pour rompre l’entretien,</l>
              <l>Un secret à vous dire ; &amp; ce secret n’est rien.</l>
              <l>De la moindre vetille il fait une merveille,</l>
              <l>Et jusques au bon jour il dit tout à l’oreille.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Acaste.</hi></label>
              <l>Et Géralde, Madame ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l> O l’ennuyeux conteur !</l>
              <l>Jamais on ne le voit sortir du grand Seigneur.</l>
              <l>Dans le brillant commerce il se mêle sans cesse,</l>
              <l>Et ne cite jamais que Duc, Prince, ou Princesse.</l>
              <l>La qualité l’entête, &amp; tous ses entretiens</l>
              <l>Ne sont que de chevaux, d’équipages, &amp; de chiens :</l>
              <l>Il tutaye en parlant ceux du plus haut étage,</l>
              <l>Et le nom de Monsieur est chez lui hors d’usage.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Clitandre.</hi></label>
              <l>On dit qu’avec Bélise il est du dernier bien.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l>Le pauvre esprit de femme &amp; le sec entretien !</l>
              <l>Lorsqu’elle vient me voir je souffre le martyre,</l>
              <l>Il faut suer sans cesse à chercher que lui dire ;</l>
              <l><pb n="39" />Et la stérilité de son expression</l>
              <l>Fait mourir à tous coups la conversation.</l>
              <l>En vain pour attaquer son stupide silence,</l>
              <l>De tous les lieux communs vous prenez l’assistance,</l>
              <l>Le beau tems, &amp; la pluie, &amp; le froid, &amp; le chaud,</l>
              <l>Sont des fonds qu’avec elle on épuise bien-tôt.</l>
              <l>Cependant sa visite assez insupportable</l>
              <l>Traîne en une longueur encore épouvantable ;</l>
              <l>Et l’on demande l’heure, &amp; l’on bâille vingt fois,</l>
              <l>Qu’elle s’émeut autant qu’une piece de bois.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Acaste.</hi></label>
              <l>Que vous semble d’Adraste ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l> Ah, quel orgueil extrême !</l>
              <l>C’est un homme gonflé de l’amour de <seg>soi-même.</seg></l>
              <l>Son mérite jamais n’est content de la Cour,</l>
              <l>Contr’elle il fait métier de pester chaque jour ;</l>
              <l>Et l’on ne donne emploi, charge, ni bénéfice</l>
              <l>Qu’à tout ce qu’il se croit on ne fasse injustice.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Clitandre.</hi></label>
              <l>Mais le jeune Cléon chez qui vont aujourd’hui</l>
              <l>Nos plus honnêtes gens, que dites-vous de lui ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><pb n="40" /><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l>Que de son cuisinier il s’est fait un mérite,</l>
              <l>Et que c’est à sa table à qui l’on rend visite.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Eliante.</hi></label>
              <l>Il prend soin d’y servir des mets fort délicats.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l>Oui, mais je voudrois bien qu’il ne s’y servît pas.</l>
              <l>C’est un fort méchant plat que sa <seg>sotte</seg> personne,</l>
              <l>Et qui gâte à mon goût tous les repas qu’il donne.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Alceste.</hi></label>
              <l>On fait assez de cas de son oncle Damis,</l>
              <l>Qu’en dites-vous, Madame ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l> Il est de mes amis !</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Philinte.</hi></label>
              <l>Je le trouve honnête homme &amp; d’un air assez sage.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l>Oui, mais il veut avoir trop d’esprit, dont j’enrage.</l>
              <l>Il est guindé sans cesse ; &amp; dans tous ses propos,</l>
              <l>On voit qu’il se fatigue à dire de bons mots.</l>
              <l>Depuis que dans la tête il s’est mis d’être habile,</l>
              <l><pb n="41" />Rien ne touche son goût, tant il est difficile.</l>
              <l>Il veut voir des défauts à tout ce qu’on écrit,</l>
              <l>Et pense que louer n’est pas d’un bel esprit,</l>
              <l>Que c’est être savant que trouver à redire ;</l>
              <l>Qu’il n’appartient qu’aux sots d’admirer &amp; de rire,</l>
              <l>Et qu’en n’aprouvant rien des ouvrage du tems,</l>
              <l>Il se met au-dessus de tous les autres gens.</l>
              <l>Aux conversations même il trouve à reprendre ;</l>
              <l>Ce sont propos trop bas pour y daigner descendre ;</l>
              <l>Et les deux bras croisés du haut de son esprit,</l>
              <l>Il regarde en pitié tout ce que chacun dit.</l>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Le Misantrope lui-même a aussi son tour ; &amp; voici son défaut. C’est sa maîtresse elle-même qui prend soin de le tracer.</p>
          <quote>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Celimene.</hi></label>
              <l>Et ne faut-il pas bien que Monsieur contredise ?</l>
              <l>A la commune voix veut-on qu’il se réduise,</l>
              <l>Et qu’il ne fasse pas éclater en tous lieux</l>
              <l>L’esprit contrariant qu’il a reçû des Cieux ?</l>
              <l>Le sentiment d’autrui n’est jamais pour lui plaire ;</l>
              <l><pb n="42" />Il prend toujours en main l’opinion contraire,</l>
              <l>Et penseroit paroître un homme du commun,</l>
              <l>Si l’on voyoit qu’il fût de l’avis de quelqu’un.</l>
              <l>L’honneur de contredire a pour lui tant de charmes,</l>
              <l>Qu’il prend contre lui-même assez souvent les armes ;</l>
              <l>Et ses vrais sentimens sont combattus par lui,</l>
              <l>Aussi-tôt qu’il les voit dans la bouche d’autrui.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>En bonne foi où trouver dans tout cela des principes bien salutaires, une morale utilement instructive ? Et l’on demande aux partisans du Théatre, (aux partisans raisonnables) s’ils sont eux-mêmes persuadés, qu’au sortir de ces Pieces, on reviendra plus parfait, plus sage, plus exact, &amp; mieux disposé aux devoirs essentiels ? Y reprend-on des vices ? aucuns. On n’y fronde que des ridicules, dont la plûpart <pb n="43" />même sont si outrés, que personne au monde ne croira les avoir à ce point-là ; &amp; quand par hasard quelqu’un s’y reconnoîtroit, la réforme qu’il feroit sur lui à cet égard, ne réjailliroit pas beaucoup sur ses mœurs. Or comme cette réforme ne pourroit concerner qu’un bien petit nombre de personnes, le Théatre n’auroit pas de grands avantages. Une chose n’est regardée comme vraiment utile, que quand elle l’est en général, &amp; qu’elle profite à la multitude.</p>
          <p>Bien loin de corriger, ces Pieces produisent un effet tout contraire. En les examinant de plus près, on les verra n’offrir que des sentimens dangereux, sur-tout pour la jeunesse. Sans parler de l’amour, le <pb n="44" />plus funeste de tous, comme on va le prouver dans un moment, de combien de conseils condamnables, de leçons criminelles, de raisonnemens peu délicats, &amp; d’expressions obscenes, sont-elles remplies ? Pour quelques traits de morale inutile, combien de maximes affreuses ?</p>
          <p>Dans <hi rend="i">l’Ecole des maris</hi>, dont M.F. donne une esquisse qui, toute ajustée qu’elle est à son usage, n’annonce rien de bien conséquent pour les mœurs ; &amp; où, dit-il, l’<hi rend="i">époux qui devient le tyran de sa femme est si bien contrasté par le galant homme, qu’il laisse une honnête liberté à la sienne</hi>. Ecoutons les leçons que l’on fait aux peres, &amp; à ceux qui sont chargés de l’éducation de la jeunesse. <pb n="45" />Voyons en quoi consiste l’<hi rend="i">honnête liberté</hi> que <hi rend="i">ce galant homme</hi> laisse non pas <hi rend="i">à sa femme</hi>, (M.F. change ici les traits du tableau) mais à une jeune fille dont la conduite &amp; l’éducation lui ont été confiées par son pere en mourant, qui, à la vérité lui a permis d’en faire un jour <hi rend="i">sa femme</hi>.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Elles sont sans parens, &amp; notre ami leur pere</l>
              <l>Nous commit leur conduite à son heure derniere ;</l>
              <l>Et nous chargeant tous deux, ou de les épouser,</l>
              <l>Ou sur notre refus un jour d’en disposer,</l>
              <l>Sur elles par contrats nous sut dès leur enfance</l>
              <l>Et de pere &amp; d’époux donner pleine puissance.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Voyons, dis-je, quelle éducation il lui donne, comment il forme ses mœurs, quelle route il conseille de suivre <seg>… … … … …</seg></p>
          <quote>
            <lg>
              <l><seg>… … …</seg> Je tiens sans cesse</l>
              <l><pb n="46" />Qu’il nous faut en riant instruire la jeunesse,</l>
              <l>Reprendre ses défauts avec grande douceur,</l>
              <l>Et du nom de vertu ne lui point faire peur.</l>
              <l>Mes soins pour Léonore ont suivi ces maximes.</l>
              <l>Des moindres libertés je n’ai point fait des crimes.</l>
              <l>A ses jeunes desirs j’ai toujours consenti,</l>
              <l>Et je ne m’en suis point, grace au Ciel, repenti.</l>
              <l>J’ai souffert qu’elle ait vû les belles compagnies,</l>
              <l>Les divertissemens, les bals, les comédies.</l>
              <l>Ce sont choses pour moi que je tiens de tout tems</l>
              <l>Fort propres à former l’esprit des jeunes gens ;</l>
              <l>Et l’école du monde, en l’air dont il faut vivre,</l>
              <l>Instruit mieux à mon gré que ne fait aucun livre.</l>
              <l>Elle aime à dépenser en habits, linge, &amp; nœuds.</l>
              <l>Que voulez-vous ? Je tâche à contenter ses vœux ;</l>
              <l>Et ce sont des plaisirs qu’on peut dans nos familles,</l>
              <l>Lorsqu’on a du bien, permettre aux jeunes filles.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p><pb n="47" />Inspirer à la jeunesse les sentimens du monde, inviter un sexe fragile à la coquetterie, préconiser des plaisirs dont on doit l’éloigner, exhorter les parens à seconder ses intentions ; voilà ce qu’on appelle <hi rend="i">élévation de sentimens, grandes leçons, politesse</hi>.</p>
          <p>D’un autre côté, il n’y a presque pas une de ces Comédies que l’équivoque &amp; l’obscénité n’assaisonnent de traits moins grossiers à la vérité, que dans les derniers siecles, mais plus piquans &amp; plus voluptueux, dont l’impression plus forte &amp; plus prompte en rend l’effet plus sûr &amp; plus terrible.</p>
          <p>Les exemples n’en manquent pas dans Moliere ; on seroit en état d’en donner un grand nombre ; chaque <pb n="48" />Piéce en fournit : on se fixera à une seule. Il est important d’en user modestement ; la matiere est délicate. Ainsi on rapportera nûment quelques passages sans en faire sentir l’énergie.</p>
          <p>On choisit <hi rend="i">l’Ecole des femmes</hi> que M.F. présente sous un si bel aspect, &amp; dont il pallie adroitement le péril, ennoblissant autant qu’il peut le sujet ; car on croit que c’est de cette Comédie dont il a entendu parler, quand il a dit que Moliere avoit eu dessein de corriger <hi rend="i">celui qui abuse d’un dépôt confié, qui veut séduire en sa faveur une enfant qu’il a mal instruite, &amp; qui compte lui enlever &amp; les douceurs de la vie &amp; les biens</hi>.</p>
          <p>Il n’y a rien que l’éloquence &amp; le génie ne sachent transformer &amp; <pb n="49" />déguiser. Par leurs secours, la même chose considérée sous différens rapports, sous différens points de vûe, peut paroître bonne &amp; mauvaise, louable &amp; repréhensible. Telle est la Comédie dont on parle.</p>
          <p>A l’analyse qu’en fait M.F. on ne croiroit pas, si on ne la connoissoit, que sous le vain prétexte de réprimer la mauvaise foi &amp; la séduction, elle fournit à chaque pas des armes à l’impureté ; qu’elle en fait des images si séduisantes, que les gradations en sont si imperceptibles &amp; si adroites, ses progrès si rapides, qu’elle est toute entiere dans les cœurs, avant qu’on l’ait, pour ainsi dire, sentie s’y introduire ; en un mot qu’elle porte à chaque phrase l’esprit, malgré lui-même, <pb n="50" />sur des idées sur lesquelles il n’est pas possible de prendre le change.</p>
          <p>Dans la troisieme scene du premier acte :</p>
          <quote>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Vous vous êtes toujours, comme on voit, bien portée.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Hors les puces qui m’ont la nuit inquiétée.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Ah, vous aurez dans peu quelqu’un pour les chasser !</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>On se gardera bien de commenter, ni d’indiquer l’application de la comparaison suivante : elle se trouve dans la deuxieme scene du deuxieme acte.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>La femme est en effet le potage de l’homme ;</l>
              <l>Et quand un homme voit d’autres hommes par fois</l>
              <l><pb n="51" />Qui veulent dans sa soupe aller tremper leurs doigts,</l>
              <l>Il en montre aussi-tôt une colere extrême.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Comment pourra-t-on tourner du côté des mœurs, ou seulement excuser la cinquieme scene du même acte, qu’il n’est pas indifférent de détailler un peu ?</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Oui, mais que faisoit-il étant seul avec vous ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Il disoit qu’il m’aimoit d’un amour sans seconde,</l>
              <l>Et me disoit des mots les plus gentils du monde ;</l>
              <l>Des choses que jamais rien ne peut égaler,</l>
              <l>Et dont toutes les fois que je l’entends parler,</l>
              <l>La douceur me chatouille, &amp; là-dedans remue</l>
              <l>Certain je ne sais quoi dont je fuis toute émue.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
              <l>Ne vous faisoit-il point aussi quelques caresses ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Oh, tant ! Il me prenoit &amp; les mains &amp; les bras,</l>
              <l>Et de me les baiser il n’étoit jamais las.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><pb n="52" /><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Ne vous a-t-il point pris, Agnés, quelqu’autre chose ?</l>
              <l>(<hi rend="i">la voyant interdite.</hi>)</l>
              <l>Ouf.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Eh, il m’a !…</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Quoi ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>pris…</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Euh !</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Le…</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Plaît-il ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l> Je n’ose.</l>
              <l>Et vous vous fâcherez peut-être contre moi ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Non.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Si fait.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Mon Dieu, non !</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Jurez donc votre <seg>foi.</seg></l>
            </lg>
            <lg>
              <label><pb n="53" /><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Ma foi. Soit.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Il m’a pris… Vous serez en colere.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Non.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Si.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l> Non, non, non, non ; diantre, que de mystere ?</l>
              <l>Qu’est-ce qu’il vous a pris ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Il…</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe</hi> <hi rend="i">à part</hi>.</label>
              <l>Je souffre en damné.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Il m’a pris… le ruban que vous m’aviez donné.</l>
              <l>A vous dire le vrai, je n’ai pû m’en défendre.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Arnolphe.</hi></label>
              <l>Passe pour le ruban. Mais je voulois apprendre</l>
              <l>S’il ne vous a rien fait que vous baiser les bras ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Agnés.</hi></label>
              <l>Comment, est-ce qu’on fait d’autres choses ?</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Enfin, dans <hi rend="i">le Tartuffe</hi> qu’on dit n’avoir pas été <hi rend="i">infructueux</hi>, &amp; avoir <pb n="54" /><hi rend="i">produit de bons effets</hi>, outre les idées obscenes qu’il fournit de tems en tems, la religion, quoi qu’on dise, y est précisément jouée ; &amp; il s’y trouve des traits d’une impiété décidée, &amp; de l’athéisme le plus caractérisé.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">ACTE III. Scene 2.</hi></label>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Tartuffe.</hi></label>
              <l>…. Ah, mon Dieu, je vous prie,</l>
              <l>Avant que de parler prenez-moi ce mouchoir !</l>
              <l>…. Couvrez ce sein que je ne saurois voir.</l>
              <l>Par de pareils objets les ames sont blessées,</l>
              <l>Et cela fait venir de coupables pensées.</l>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
              <l>Vous êtes donc bien tendre à la tentation,</l>
              <l>Et la chair sur vos sens fait grande impression ?</l>
              <l>Certes je ne sais pas quelle chaleur vous monte ;</l>
              <l>Mais à convoiter moi je ne suis pas si prompte ;</l>
              <l>Et je vous verrois nud du haut jusques en bas,</l>
              <l>Que toute votre peau ne me tenteroit pas.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Voilà pour l’obscénité. Voici pour l’impiété.</p>
          <p><pb n="55" />On a beau dire que c’est un scélérat qui parle. C’est une bien mauvaise maxime, pour faire détester le vice, que de l’exposer publiquement, &amp; de le faire paroître au grand jour. Ceux qui ne le connoissent pas apprennent à le connoître ; il n’effraie pas ceux qui le connoissent déja.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">ACTE III. Scene 3.</hi></label>
            <lg>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
              <l>L’amour qui nous attache aux beautés éternelles,</l>
              <l>N’étouffe pas en nous l’amour des temporelles.</l>
              <l>Nos sens facilement peuvent être charmés</l>
              <l>Des ouvrages parfaits que le Ciel a formés.</l>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
              <l>Le Ciel défend de vrai certains contentemens ;</l>
              <l>Mais on trouve avec lui des accommodemens.</l>
              <l>Selon divers besoins il est une science</l>
              <l>D’étendre les liens de notre conscience,</l>
              <l>Et de rectifier le mal de l’action</l>
              <l>Avec la pureté de notre intention.</l>
            </lg>
          </quote>
          <quote>
            <label><pb n="56" /><hi rend="i">ACTE IV. Scene 5.</hi></label>
            <lg>
              <l><seg>… … … … …</seg></l>
              <l>Le mal n’est jamais que dans l’éclat qu’on fait,</l>
              <l>Le scandale du monde est ce qui fait l’offense ;</l>
              <l>Et ce n’est pas pécher, que pécher en silence.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Peut-on, après cela, nous vanter l’utilité de la Comédie, &amp; l’appeller <hi rend="i">l’Ecole des mœurs</hi> ? Peut-on mettre ces Pieces en parallele avec <hi rend="i">les prédications les plus saintes &amp; les plus éloquentes</hi> ? Croit-on nous persuader que s’il est des jeunes gens estimables par leurs mœurs, ils en sont plus redevables au Théatre qu’à la Chaire ? Et en retorquant à M.F. son argument, ne seroit-on pas mieux fondé à s’écrier ? Combien de jeunes gens très-assidus aux spectacles <hi rend="i">ne conserveroient aucune idée des bonnes mœurs</hi>, s’ils n’étoient <pb n="57" />soutenus, ou <hi rend="i">par des prédications saintes &amp; éloquentes</hi>, ou par des sentimens d’honneur naturels, ou par une éducation avantageuse ? Combien d’autres au contraire, plus assidus aux prédications, conserveroient mieux les bonnes idées qu’ils y reçoivent, &amp; en retireroient plus de fruit, s’<hi rend="i">ils n’étoient attirés aux spectacles par l’appas du plaisir</hi> ?</p>
          <p>Non, la Comédie ne corrige point ; on voit, &amp; le peu d’avantage qu’elle procure, &amp; la quantité de maux qu’elle peut produire. L’on peut même assurer, dit l’Auteur déja cité<note place="bottom"><p>L’Auteur de la République des Lettres.</p></note>, qu’il n’y a rien de plus propre à inspirer de la coquetterie, que ces Pieces, parce qu’on y tourne perpétuellement en ridicule <pb n="58" />les soins que les peres &amp; meres prennent de s’opposer aux engagemens amoureux de leurs enfans.</p>
          <p>Il n’y a point en effet de Comédie où cela ne soit ; les passages sont si fréquens &amp; si connus, qu’il n’est pas possible de les détailler, sans copier toutes les Pieces.</p>
          <p>En vain le Théatre se glorifie-t-il d’offrir maintenant de grands sentimens. Qu’est-ce au fond que ces grands sentimens ? Des saillies d’amour-propre &amp; de vanité, des mouvemens d’ambition, d’amour, de jalousie, de haine, de vengeance, de désespoir. Si nos Comédies contiennent quelques maximes que la raison, que les mœurs puissent adopter, qu’ils sont rares ! Et que <pb n="59" />le petit nombre en est encore peu utile ! Ou elles sont environnées de raisonnemens dangereux qui les effacent, ou elles viennent trop tard ; le coup mortel est frappé, elles glissent sur la plaie.</p>
          <p>En un mot point d’utilité dans la Comédie, beaucoup de danger.</p>
          <p>Mais le plus grand de tous, (&amp; c’est ici la premiere réforme qu’il faudroit y faire) c’est la peinture si vive, si bien variée, que l’on y fait de l’amour cette passion funeste à tous le cœurs, à tous les sexes, à tous les âges. Que d’occasions, que de moyens d’y succomber ! Combien nos Comédies nous en fournissent-elles ! Elles ne roulent toutes que sur des intrigues amoureuses ; on y apprend à connoître <pb n="60" />ce malheureux sentiment dans tous ses degrés, dans tous ses caprices, à le sentir, à l’inspirer, à parler son langage.</p>
          <p>L’idée qu’en donne M. Racine le fils dans son Epître à M. de Valincourt, est bien vraie &amp; bien frappante.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Des discours trop grossiers le Théatre épuré,</l>
              <l>Cependant à l’amour est par nous consacré.</l>
              <l>Là, de nos voluptés l’image la plus vive</l>
              <l>Frappe, enleve les sens, tient une ame captive.</l>
              <l>Le jeu des passions saisit le spectateur ;</l>
              <l>Il aime, il souffre, il hait, &amp; lui-même est Acteur.</l>
              <l>D’un Héros soupirant là chacun prend la place ;</l>
              <l>Et c’est dans tous les cœurs que la scene se passe.</l>
              <l>Le poison de l’amour a bien-tôt pénétré,</l>
              <l>D’autant plus dangereux, qu’il est mieux préparé.</l>
              <l>Ce feu toujours couvert d’une trompeuse cendre,</l>
              <l><pb n="61" />S’allume au moindre souffle, &amp; cherche à se répandre.</l>
              <l>Gardons-nous d’irriter ce perfide ennemi ;</l>
              <l>Dans le cœur le plus froid il ne dort qu’à demi.</l>
              <l>Et périsse notre art, que nos lyres se taisent,</l>
              <l>Si c’est à l’amour seul que les hommes se plaisent.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>On ne peut mieux persuader combien l’amour est dangereux dans les Comédies, ni mieux combattre les objections qui ont été faites de tout tems, &amp; que M.F. renouvelle aujourd’hui, que cet amour a pour but l’union la plus légitime, &amp; qu’il fait toujours un mariage ; qu’en se servant des propres termes de M. Nicole, rien n’est plus convainquant, ni plus décisif. On verra combien le reproche que lui fait M.F. est peu fondé, de n’avoir blâmé les spectacles qu’à <pb n="62" />cause de l’immodestie des Actrices.</p>
          <p>La Morale de M. Nicole est ici des plus simples ; &amp; il ne raisonne pas tant en Théologien, qu’en homme vrai, qu’en honnête homme.</p>
          <p>« Comme la passion de l’amour est, dit-il, la plus forte impression que le <hi rend="i">péché</hi> ait faite sur nos ames, ce qui paroît assez par les desordres horribles qu’elle produit dans le monde, il n’y a rien de plus dangereux que de l’exciter, de la nourrir, &amp; de détruire ce qui la tient en bride, &amp; qui en arrête le cours.</p>
          <p>« Or, ce qui y sert le plus, est une certaine horreur que la coutume &amp; la bonne éducation en impriment ; &amp; rien ne diminue davantage cette horreur que la Comédie ; parce que cette passion y paroît avec honneur, <pb n="63" />&amp; d’une maniere qui, au lieu de la rendre horrible, est capable au contraire de la faire aimer. Elle y paroît sans honte &amp; sans infamie ; on y fait gloire d’en être touché ; ainsi l’esprit s’y apprivoise peu-à-peu ; on apprend à la souffrir &amp; à en parler ; &amp; l’ame s’y laisse ensuite doucement aller, en suivant la pente de la nature.</p>
          <p>« Il est inutile de dire, pour justifier les Comédies, qu’on n’y représente que des <hi rend="i">passions légitimes, &amp; qui ont pour fin le mariage</hi>. Car encore que le mariage fasse un bon usage de la <hi rend="i">concupiscence</hi>, elle est néanmoins en soi toujours mauvaise &amp; déréglée ; &amp; il n’est pas permis de l’exciter, ni dans soi-même, ni dans les autres ; on doit toujours la <pb n="64" />regarder comme le honteux effet <hi rend="i">du péché</hi>, comme une source de poison capable de nous infecter à tous momens, si <hi rend="i">Dieu</hi> n’en arrêtoit les mauvais effets. Ainsi, de quelque <hi rend="i">honnêteté</hi> apparente dont les Comédies tâchent de la revêtir, on ne peut nier qu’en cela même elles ne soient <hi rend="i">contraires aux bonnes mœurs</hi>, puisqu’elles impriment une idée agréable d’une passion vicieuse, &amp; qu’elles en font même une qualité héroïque, n’y en ayant point qui paroisse avec plus d’éclat que celle-là dans les héros de Théatre.</p>
          <p>« Le mariage regle <hi rend="i">la concupiscence</hi>, mais il ne la rend pas réglée ; elle retient toujours quelque chose du déréglement qui lui est propre ; &amp; ce n’est que par force qu’elle se <pb n="65" />contient dans les bornes que la raison lui prescrit. Or, en excitant cette passion par les Comédies, on n’imprime pas en même tems l’amour de ce qui la regle. Les spectateurs ne reçoivent que l’impression de la passion, &amp; peu ou point de la regle de la passion. L’Auteur l’arrête où il veut dans ses personnages par un trait de plume ; mais il ne l’arrête pas de même en ceux en qui il l’excite : la représentation d’un <hi rend="i">amour légitime</hi>, &amp; celle d’un amour qui ne l’est pas, font presque le même effet, &amp; n’excitent qu’un même mouvement, qui agit ensuite diversement, suivant les différentes dispositions qu’il rencontre ; &amp; souvent même la représentation couverte de ce voile d’honneur <pb n="66" />est plus dangereuse, parce que l’esprit la regarde avec moins de précaution, qu’elle y est reçue avec moins d’horreur, &amp; que le cœur s’y laisse aller avec moins de résistance.</p>
          <p>« Mais, ajoute-t-il, la Comédie n’excite pas seulement les passions, elle enseigne aussi le langage des passions, c’est-à-dire l’art de s’en exprimer, &amp; de les faire paroître d’une maniere agréable &amp; ingénieuse, ce qui n’est pas un petit mal. Il y a bien des gens qui étouffent de mauvais desseins, parce qu’ils manquent d’adresse pour s’en exprimer ; &amp; il arrive aussi quelquefois que des personnes, sans être touchées de passions, &amp; voulant simplement faire paroître leur esprit, se trouvent ensuite insensiblement <pb n="67" />engagées dans des passions qu’elles ne faisoient auparavant que contrefaire ».</p>
          <p>Dire que les Comédies enseignent le langage des passions, ce n’est point un raisonnement outré ; l’expérience confirme tous les jours le sentiment de M. Nicole.</p>
          <p>Combien de jeunes gens, s’ils vouloient être sinceres, avoueroient que sans le secours des spectacles, ils n’auroient pas si tôt perdu une certaine retenue qui tient en garde contre les premieres atteintes de cette passion ; que c’est la Comédie qui leur en a développé tous les mysteres ; que c’est là qu’ils ont pris leurs premieres leçons de galanterie, &amp; qu’ils y ont appris l’art de faire parler des feux, <pb n="68" />inspirés, il est vrai, par la nature ; mais que leur simplicité ne pénétroit pas, ou que leur timidité n’osoit faire éclore.</p>
          <p>Une déclaration d’amour dans une Piece qu’ils ont vû jouer, leur a fait ouvrir les yeux, les a animés. Cette déclaration ingénieuse, tendre, écoutée, heureuse, leur trace la route qu’ils cherchent, les flate du même succès. Leur situation est la même que celle de l’amant, dont on leur offre le tableau. Même passion, même timidité, mêmes moyens par conséquent à employer.</p>
          <p>Il en est à peu près de même des jeunes personnes de l’autre sexe. Elles s’accoutument à entendre un langage, que ceux-là apprennent <pb n="69" />à leur parler. Elles apprennent elles-mêmes à y répondre. La force de la représentation prévaut sur celle de l’éducation. Le danger, le crime de l’intrigue, diminuent à leurs yeux ; il s’anéantit bien-tôt. L’amour au Théatre est toujours heureux, du moins dans les Comédies ; il y est peint comme un sentiment naturel, souvent comme une vertu. Elles y voyent des filles qu’on appelle vertueuses, qui se livrent néanmoins à cette passion sans conséquence : elles les voyent préférer le choix de leur cœur à celui de leurs parens, s’exposer à tout, mettre tout en usage pour le soutenir : ces parens à la vérité les inquietent, menacent, fulminent ; mais ils cedent enfin : les amans <pb n="70" />sont unis ; &amp; après quelques légeres persécutions, leur passion triomphe, est satisfaite.</p>
          <p>Si les spectatrices ont les mêmes embarras, les mêmes inconvéniens, les mêmes peines à craindre, elles ont du moins les mêmes précautions à prendre, &amp; sur-tout le même bonheur à espérer. Comment ne suivroient-elles pas leur penchant, &amp; étoufferoient-elles leurs tendres sentimens ? S’il en est dont le cœur soit neuf encore, il ne sera pas long-tems sans occupation ; il ne faut qu’une scene pour le séduire.</p>
          <p>On leur donnera, je le veux, l’éducation la plus exacte ; on les instruira à réprimer toutes leurs passions, &amp; sur-tout l’amour, à l’éviter, <pb n="71" />à le craindre ; on leur en fera un crime ; on le leur peindra affreux, dangereux ; on leur en fera sentir les conséquences ; on les veillera. Qu’importe ? Elles voyent les meres de Théatre en faire autant, elles ne voyent pas les filles en faire mieux ; au contraire elles voyent tous leurs projets réussir, &amp; leur industrie tromper les soins &amp; la vigilance des personnes chargées de leur conduite. N’ont-elles pas lieu de croire, que ce qui arrive sur le Théatre, arrivera pour elles, &amp; que tous les avis qu’on leur donne aboutiront au même but ?</p>
          <p>Il faudroit donc, pour parvenir à la réforme que M.F. propose lui-même pour le Théatre, (tant il <pb n="72" />est convaincu qu’il est encore dangereux aujourd’hui) il faudroit donc commencer par retrancher des Comédies toutes les intrigues amoureuses. C’est le même plan qui avoit été proposé il y a quelques années par un Comédien lui-même, cet honnête homme dont parle M.F.</p>
          <p>Mais, si l’on ne convient pas que ce plan soit impraticable, on avoue du moins qu’il a bien des difficultés, &amp; l’on ne pense pas qu’il s’exécute jamais. Ces intrigues sont généralement ce qui est trouvé de plus beau, de plus fin dans toutes les Pieces de Théatre ; chacun en est avide, chacun les suit ; tous les cœurs sont dans une douce impatience d’en voir le dénouement &amp; <pb n="73" />la fin. Plus ces intrigues sont adroites &amp; impliquées, leur nœud ingénieux ; plus leur succès est sûr &amp; la séduction certaine.</p>
          <p>Ainsi l’on sent combien le retranchement qu’on en conseille doit déplaire, &amp; paroître dur aux amateurs. M.F. a même trouvé moyen de les effrayer davantage par sa comparaison.</p>
          <p>Loin de travailler à détruire par les preuves la sagesse d’un réglement, qui au fond n’a rien d’impossible ni de bisarre, il a crû qu’il auroit plutôt fait, pour en dégoûter les gens du monde, de le faire passer à leurs yeux pour des statuts de Religieux, &amp; de lui donner un air de Couvent. Cela n’est pas en effet attrayant pour des gens habitués <pb n="74" />à des allures bien différentes. Mais l’on est persuadé qu’il n’a pas parlé sérieusement, &amp; qu’il n’a cherché qu’à égayer sa matiere par ce badinage. Car s’il est bien constant qu’il seroit indécent que le Théatre copiât l’extérieur d’un Monastere, on ne peut disconvenir qu’il seroit du bon ordre qu’il en eût la pureté intérieure.</p>
          <p>Ce que propose M.F. de recommander aux Censeurs de redoubler leur exactitude pour ne souffrir dans les Pieces, ni impiété, ni satyre personnelle, ni obscénités, ne suffit pas pour en écarter le danger. Plus ces Pieces seront polies, plus encore une fois, si l’amour en est toujours l’ame &amp; le principe, elles seront dangereuses &amp; nuisibles. Elles <pb n="75" />causeront d’autant plus de mal, qu’on se persuadera qu’elles en ont moins, &amp; qu’on s’y exposera avec moins de crainte &amp; de scrupule.</p>
          <p>Du côté de l’impiété, de la satyre, &amp; de l’obscénité, l’expédient proposé seroit excellent pour les Pieces à venir ; mais dans les anciennes que l’on joue tous les jours, il n’y en a presque point d’admissibles pour la pureté. Que deviendront elles ? Il faut donc les retrancher ; car où seroit l’utilité d’être sévere sur les nouvelles, si on en laisse paroître impunément à côté d’elles d’autres qui méritent la proscription ? Le mal seroit toujours aussi grand.</p>
          <p>On n’a examiné ici que les Comédies de Moliere ; mais ce ne sont <pb n="76" />pas les seules de condamnables en ce genre. Il en paroît journellement au Théatre qui le sont autant, &amp; souvent davantage ; telles que celles de Renard, qui est le Poëte qui a le mieux imité Moliere ; celles de Scarron, Montfleury, Baron, Dancourt, Poisson, Dufrény, Legrand, &amp;c. La plus grande partie des Pieces de ces Auteurs sont restées au Théatre, principalement celles de Dancourt &amp; de Legrand. Pour peu qu’on les connoisse, on conviendra que je les apprécie ce qu’elles valent.</p>
          <p>Desorte que si on réduisoit le Théatre (comme il le faudroit dans ce cas) aux Pieces nouvelles, &amp; à celles qui parmi les anciennes ne pourroient être accusées de grossiéreté, <pb n="77" />les Comédiens n’auroient pas grande obligation à M.F. d’avoir donné l’idée d’un plan qui tend, il est vrai, à rendre le Théatre plus décent, mais qui tend aussi à le rendre stérile.</p>
          <p>On convient que ce seroit encore pis, si on le réduisoit à n’avoir plus d’<hi rend="i">amour</hi> : privé de cet ornement, il seroit desert ; ou du moins n’étant plus agréable que pour bien peu de gens, il seroit peu fréquenté. Car il faut, comme dit encore M. Nicole, non seulement des passions dans les Comédies, mais il en faut de vives &amp; de violentes. Les affections communes ne sont pas propres pour donner le plaisir qu’on y cherche ; &amp; il n’y auroit rien de plus froid qu’un mariage <pb n="78" />chrétien, dégagé de passion de part &amp; d’autre. Il faut toujours qu’il y ait du transport ; que la jalousie y entre ; que la volonté des parens se trouve contraire, &amp; qu’on se serve d’intrigues pour faire réussir ses desseins. Ainsi l’on montre le chemin à ceux qui seront possédés de la même passion de se servir des mêmes adresses pour arriver à la même fin.</p>
          <p>Cela justifie encore ce que l’on vient de dire il y a un moment pour la jeunesse.</p>
          <p>Les Pieces de M. de la Chaussée cité par M.F. ont sans contredit plus de pureté qu’aucunes du Théatre ; mais elles ne sont pas exemptes de ces passions violentes. La délicatesse de l’Auteur est répandue <pb n="79" />dans tous ses ouvrages ; mais sans chercher à diminuer l’estime qu’ils ont acquis, en est-il un seul dont l’amour ne soit le mobile, &amp; où il ne soit caractérisé avec des traits &amp; des détails d’autant plus dangereux, qu’ils sont mieux ménagés ? L’équivoque ni la basse plaisanterie ne les dégradent point ; on ne respire point à leur représentation un air de volupté qui regne dans toutes les autres Pieces de Théatre, on en convient ; mais tout y est si tendre, si touchant, que le cœur est affecté dès les premieres scenes ; l’intérêt qu’on y prend est si vif, qu’il peut être très-funeste, &amp; qu’elles perdent par-là l’avantage qu’elles auroient sur toutes les autres d’être plus capables de corriger les <pb n="80" />hommes, &amp; de les rendre meilleurs.</p>
          <p>Que l’on ne se fasse point un titre du compliment que lui fit à sa réception à l’Académie Françoise l’<hi rend="i">illustre Prélat</hi> qui y présidoit alors<note place="bottom"><p>M. l’Archevêque de Sens.</p></note>. On sait qu’en fait de complimens, la Rhétorique, ainsi que la Poësie, prend souvent certaines licences. D’ailleurs personne n’ignore la circonstance qui occasionna celui-ci, dans lequel l’Orateur crut pouvoir risquer un parallele qui ne tiroit point à conséquence, &amp; où il s’en tint même au genre délibératif vis-à-vis de M. de la Chaussée, en disant seulement qu’il croyoit qu’il lui <hi rend="i">sembloit par le bien qu’il avoit entendu dire de ses Pieces, qu’elles pouvoient concourir au but que <pb n="81" />la Chaire se propose</hi>. Le cas sans doute étoit delicat pour ce Prélat ; l’usage exigeoit qu’il louât : il n’avoit pas à choisir la matiere de son éloge ; il ne s’en présentoit qu’une ; il ne pouvoit guere parler autrement qu’il n’a fait.</p>
          <p>Quelle conséquence tirer d’une politesse vague &amp; momentanée, qui est fondée même sur un oui-dire ? On doute fort que celui dont elle partoit eût été aussi loin, s’il avoit connu par lui-même les Pieces qui en étoient l’objet.</p>
          <p>Au surplus, on ne s’en prend pas directement à M. de la Chaussée du danger qu’il y a dans ses drames. On est persuadé qu’il n’y en met que pour céder à la nécessité, &amp; pour servir les spectateurs, suivant <pb n="82" />le goût où les Poëtes ses prédécesseurs l’ont accoutumé.</p>
          <p>Cette espece de nécessité qu’il y ait des passions violentes sur le Théatre, fait son malheur &amp; celui des Comédiens ; &amp; il est tout naturel de conclure que, puisqu’il est impossible que la Comédie subsiste sans être mauvaise, il est impossible qu’elle subsiste sans être condamnable, &amp; sans être condamnée.</p>
          <p>Cependant, si l’on y faisoit bien réflexion, il seroit possible de faire de très-bonnes Comédies sans amour ; elles n’amuseroient peut-être pas d’abord, parce que le goût n’y seroit pas fait : il ne s’agiroit que de l’y accoutumer ; il s’y feroit petit-à-petit, &amp; insensiblement. Quelqu’un <pb n="83" />qui n’en auroit jamais vû ni lû d’autres, s’y réjouiroit certainement ; nous nous y réjouirions nous-mêmes à la fin, quand les autres seroient oubliées : l’habitude fait tout. C’est à cette occasion qu’on pourroit dire justement, <hi rend="i">que beaucoup de préjugés dont on croyoit ne jamais revenir, ont néanmoins été détruits par la suite</hi>.</p>
          <p>L’objet principal de la Comédie est d’amuser. Ne peut-on s’amuser qu’avec l’amour ? Nous rions tous les jours de bon cœur, au récit d’avantures qui se passent dans le monde, souvent sous nos yeux, dans lesquelles l’amour n’a pas la moindre part : pourquoi n’en ririons-nous pas au Théatre ? Sommes-nous là différens de ce que <pb n="84" />nous sommes ailleurs ? Nos organes sont-ils autrement disposés ? Notre ame devient-elle plus méthodique ? Ses mouvemens ne sont-ils pas les mêmes ?</p>
          <p>Un écolier trouve un plaisir infini dans les Comédies de son Collége ; il ne s’en dégoûte que quand il en voit d’autres. Ces Pieces-là cependant ne sont que plaisantes. Jamais la moindre intrigue, la moindre scene amoureuse. Le nom de l’amour n’y entre jamais ; ou si on le nomme, c’est pour le rendre odieux, &amp; non pour l’inspirer ; on n’en parle que comme d’un vice, &amp; non comme d’un sentiment permis, encore moins comme d’une vertu. On n’y voit point de personnages de femmes ; tous les rôles <pb n="85" />sont remplis par des hommes ; tout y est châtié ; rien n’est capable d’y flater la sensualité, ni de fomenter le déréglement des passions : c’est pour le coup un divertissement innocent.</p>
          <p>On ne conçoit pas comment M.F. ne sent pas la différence de ces Pieces avec celles de nos Théatres, ni comment il peut demander pourquoi la représentation du même sujet dans les Colléges &amp; sur le Théatre public, est d’un côté une bonne action, &amp; de l’autre un crime. C’est faire une question pour le plaisir d’en faire une. Il ne faut pas être profond pour la décider. Ici tout est dangereux, là tout est pur ; c’est un exercice utile à la jeunesse, c’est un plaisir qui contribue à son <pb n="86" />instruction. On n’ose pas s’étendre davantage sur cette réponse ; elle est presque aussi inutile que la question. Tout ce qu’on peut dire à M.F. &amp; aux Comédiens, c’est que s’ils ne veulent pas que ce qui touche à leur Théatre soit souillé, ils n’ont qu’à se conformer en tout aux représentations des Colléges ; on conviendra, quand ils n’en donneront que de semblables, qu’elles ne sont plus dignes de censure. Rentrons dans notre these.</p>
          <p>Il est donc constant que les Comédies des Colléges ne tirent point leurs agrémens de l’amour. Qui nous empêche de les imiter ? On va dire sans doute que ces fortes de Pieces sont bonnes pour des enfans, &amp; qu’elles ne méritent pas <pb n="87" />l’attention des gens raisonnables.</p>
          <p>Mais cependant on voit bien des gens raisonnables qui s’y amusent ; les écoliers ne sont pas les seuls spectateurs. Beaucoup de personnes qui fréquentent ordinairement les autres spectacles se trouvent à ceux-là, &amp; les goûtent<note place="bottom"><p>M.F. s’écrie dans ses Observations : « Pourquoi la représentation du même sujet dans les Colléges &amp; sur le Théatre public, est-il d’un côté une bonne action, &amp; de l’autre un crime ? Faut-il que tout ce qui touche au Théatre se souille dans l’instant » ?</p></note>. Je dirois volontiers : Pourquoi le même sujet seroit-il d’un côté amusant, &amp; de l’autre ennuyant ? Faut-il que tout ce qui touche au Théatre public ait pour plaire un air de débauche &amp; de libertinage ?</p>
          <p>Il y a plus : nous avons nous-mêmes sur nos Théatres des Comédies <pb n="88" />qui sont goûtées, que l’on voit avec plaisir, où l’amour n’entre pour rien. Telles sont les Pieces à scenes épisodiques, vulgairement appellées <hi rend="i">Pieces à tiroir</hi>. La plûpart sont sans intrigues &amp; sans amour, où il y est bien foible, &amp; n’y paroît, pour ainsi dire, qu’en passant.</p>
          <p>Sans aller chercher plus loin, M.F. nous en offre une dans ses <hi rend="i">originaux</hi>, l’une des trois Pieces qui composent ses <hi rend="i">caracteres de Thalie</hi>. Il s’agit précisément d’un mariage dans cette petite Comédie ; mais la passion ne parle dans aucune de ses scenes. On ne voit même paroître qu’un instant la fille qu’on destine au héros de la Piece. C’est un jeune homme dont l’excellent naturel est obscurci par quantité de défauts qui le rendent <pb n="89" />vicieux pour la société &amp; pour le monde. On veut l’en corriger, &amp; le rendre plus digne de celle qu’on veut lui faire épouser. On imagine, pour le faire appercevoir de ses mauvaises qualités, de n’introduire auprès de lui que des gens qui lui ressemblent. Le projet réussit. Ses défauts le frappent quand il les voit dans les autres. Le fond de cette Piece est assez ingénieux, &amp; le détail amuse. La scene est alternativement remplie par un ignorant, un petit-maître, un fanfaron, un homme de table, &amp;c. Chaque rôle fournit naturellement des traits plaisans ; &amp; l’on peut dire qu’ils sont maniés avec adresse. On demande s’il seroit ridicule de se modeler sur ce plan ; &amp; si ce qui a été fait une fois, ne peut pas l’être mille.</p>
          <p><pb n="90" />On pourroit encore citer une Piece de M.F. dont l’amour n’est point le mobile, &amp; qui ne lui doit aucun de ses agrémens. C’est du moins un amour bien différent de celui que l’on blâme dans les autres Comédies. Un sentiment aussi précieux que celui qui a fait naître <hi rend="i">l’Heureux Retour</hi><note place="bottom"><p>Cette petite Piece a été faite sur le retour du Roi après sa convalescence, &amp; a assez réussi. M. Panard y a fourni les Vaudevilles.</p></note>, &amp; qui y est si bien dépeint, est trop respectable pour être dangereux ; &amp; l’on est tenté d’appliquer à M.F. ces vers qu’il fait dire à un des personnages de sa Piece :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Je vais vous dire <seg>quelques</seg> choses,</l>
              <l>Monsieur l’Avocat : si jamais</l>
              <l>Vous ne plaidiais que de ces causes,</l>
              <l>Vous gagneriais tous vos procès.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p><pb n="91" />On a beau dire ; en retranchant l’amour des Comédies, on n’en retrancheroit point tout le sel ; elles auroient encore dequoi plaire si l’on vouloit. Il est vrai qu’il faudroit plus d’art ; mais les talens en brilleroient davantage ; ce seroit une nouvelle carriere ouverte aux Auteurs, qui en auroient plus d’occasions de se signaler.</p>
          <p>Que l’on ne craigne pas que les sujets tarissent : tout préjugé à part, la scene est susceptible de toutes sortes de vices ; il n’en est point qui n’y puisse paroître, si on l’habille avec décence &amp; avec une certaine délicatesse. On a joué jusqu’à présent les Curieux, les Menteurs, les Joueurs, les Distraits, &amp;c. tant d’autres caracteres que l’on a ou trop <pb n="92" />flatés ou trop outrés ; en les rapprochant de la vérité, ils en offriroient de nouveaux. Après cela, il en est tant d’autres qu’on peut employer avec avantage ; il en est qui ne l’ont jamais été, parce qu’ils paroissent moins heureux, ou plus bas, comme le Gourmand, le Malpropre, &amp;c. mais traités noblement &amp; par une main habile, ils auroient du succès, &amp; pourroient fournir de bonnes plaisanteries, des leçons utiles à la société, des maximes de politesse, des regles d’usage, des principes pour le monde ; car en général c’est tout ce qu’on peut tirer de la Comédie ; &amp; il sera toujours très-difficile de la rendre vraiment profitable aux bonnes mœurs ; tout son mérite seroit de leur être moins nuisible.</p>
          <p><pb n="93" />Il pourroit naître encore une infinité de sujets des événemens, comme <hi rend="i">l’heureux Retour</hi>. Nous étions l’année derniere dans une circonstance bien favorable<note place="bottom"><p>La Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne.</p></note> : ce qui faisoit &amp; fait encore la joie de toute la France, de toute l’Europe, étoit bien capable d’en fournir d’heureux. Sans aller chercher les héros de la fable, les Muses en avoient de plus réels à célébrer ; la matiere étoit assez abondante pour qu’on se passât aisément de sujets étrangers, &amp; d’incidens profanes &amp; dangereux. Cette idée a même été suivie, &amp; elle a fourni des Pieces à deux Théatres de Paris<note place="bottom"><p><hi rend="i">La Guirlande</hi>, &amp; <hi rend="i">Acante &amp; Zéphise</hi>, à l’Opéra.</p>
            <p><hi rend="i">Les Vœux accomplis</hi>, à la Comédie Italienne.</p></note>.</p>
          <p><pb n="94" />Si on fait quelque attention au Discours du P. Porée, dont M.F. veut en vain se faire un titre, puisqu’il est précisément contraire à son système ; si l’on veut, dis-je, entrer dans l’esprit de ses réflexions, je crois que dans le cahos qu’il n’a pas voulu nous débrouiller, on pourroit entrevoir quelque lueur du plan dont on donne ici une idée ; il faut croire qu’il l’avoit en vûe, quand il a dit qu’il étoit possible, quoique très-difficile, de faire du Théatre une école capable de former les mœurs.</p>
          <p>On a d’autant plus de raisons pour le croire, qu’il soutient que la scene est actuellement dépravée, &amp; qu’il n’y a que de grands efforts capables de la rendre telle qu’elle <pb n="95" />pourroit, &amp; telle qu’elle devroit être.</p>
          <p>Il faut que M.F. n’ait pas lu ce Discours avec attention, ou qu’il ait été aveuglé par un préjugé bien violent ; s’il l’eût seulement examiné d’un œil indifférent, il l’auroit trouvé absolument opposé à ses intérêts ; &amp; il se seroit bien gardé de dire que, c’<hi rend="i">est tout ce qu’un esprit sage &amp; orné peut produire de plus équitable</hi>. Car s’il est équitable, s’il est sage, les <hi rend="i">nouvelles Observations</hi> ne le sont pas.</p>
          <p>L’éloge qu’en fait M.F. est juste ; la conséquence qu’il en tire est fausse ; rien n’est moins favorable aux spectacles d’à présent, que ce Discours.</p>
          <p>Quoique l’Orateur semble quelquefois <pb n="96" />flater la Comédie &amp; la caresser, il est trop vrai pour ne la pas condamner. On diroit qu’il a prévu les objections de M.F. tant son Discours les réfute naturellement<note place="bottom"><p>Ce Discours a été prononcé en Latin au Collége des Jésuites le 13 Mars 1733, &amp; a pour titre, <hi rend="i">Theatrum ne sit vel esse possit schola in formandis moribus idonea</hi> ? Il a été traduit en François par le P. Brumoy.</p></note>.</p>
          <p>Il donne à peu près les mêmes raisons que celles dont on vient de se servir. L’art de l’exposition, de l’arrangement, la beauté &amp; le choix du style, l’énergie des termes, le succès des transitions, la force des tableaux : voilà ce qui en fait la différence.</p>
          <p>Il examine en particulier tous les genres de spectacles, &amp; principalement <pb n="97" />la Tragédie &amp; la Comédie. Il les trouve tous très-reprochables.</p>
          <p>Il remonte à la source du mal ; elle est, selon lui, dans les Auteurs &amp; les Acteurs comme dans les Spectateurs ; mais il la trouve singulierement dans les Auteurs, qui perdent à tout moment de vûe &amp; la fin &amp; le but du sujet qu’ils se mêlent de traiter.</p>
          <p>Leur vrai but, dit-il, leur grand but paroît être uniquement de briller, &amp; de se faire promptement connoître &amp; admirer du public, de se donner en quelque sorte en spectacle à toute une ville, sans se piquer beaucoup du titre de bons citoyens, dont le devoir est de se rendre utiles, &amp; de contribuer au bien commun de la nation.</p>
          <p><pb n="98" />Horace dit que les Poëtes veulent ou plaire ou être utiles. Le P. Porée dit que les nôtres ne veulent que plaire.</p>
          <p>En général deux folles passions, capables seules de corrompre toute une nation, lui paroissent être le grand objet de nos Poëtes, &amp; en être l’objet bien plus pour les réveiller que pour les éteindre.</p>
          <p>Il adresse la parole au grand Corneille, &amp; lui reproche d’avoir donné des exemples &amp; des préceptes de vengeance &amp; de duel dans son <hi rend="i">Cid</hi>, &amp; de les avoir donnés d’une maniere d’autant plus dangereuse, qu’elle est plus pleine d’élévation, sinon de cœur &amp; de sentimens, du moins d’esprit &amp; de pensées.</p>
          <p>Sa modestie sur l’article de l’amour <pb n="99" />donne au P. Porée l’occasion de parler de Racine, à qui il reproche son indiscrétion à cet égard. Il fait alors le parallele de ces deux grands Maîtres de la scene Françoise, &amp; dit ensuite que ceux qui se sont emparés de la scene après ces deux Poëtes, ont bien pû imiter ou surpasser même leurs défauts, principalement celui des <hi rend="i">sottises amoureuses</hi> ; mais qu’il ne leur a pas été si aisé d’atteindre à leur art, beaucoup moins à leur génie.</p>
          <p>Il répond ensuite au prétexte qu’on réveille l’amour pour le corriger &amp; le bannir ; il appelle cela exciter un grand incendie pour l’éteindre, après qu’il a fait bien des ravages ; donner du poison pour le faire revomir, après qu’il a déchiré <pb n="100" />les entrailles. L’amour n’est pas, dit-il, de ces passions peu naturelles, qu’on est sûr comme d’éteindre après les avoir allumées.</p>
          <p>Il fait voir que les anciens Tragiques ne connoissoient point cette passion, &amp; que leur Théatre ne se soutenoit que mieux sans elle ; qu’Eschile ne l’a jamais mise sur le sien ; que Sophocle ne l’y a admise qu’une fois, &amp; Euripide deux fois, &amp; encore avec de grands égards, beaucoup de discrétion &amp; de bienséance.</p>
          <p>Dans Athenes, suivant cet Orateur, la Tragédie se servoit du ressort des passions pour les guérir ; elle les met en œuvre aujourd’hui pour augmenter leurs maux. La scene antique éteignoit dans les <pb n="101" />Athéniens la soif de l’ambition, parce qu’elle la regardoit comme la plus dangereuse peste de la République. La scene Françoise souffle aujourd’hui dans les cœurs un double poison, que nous devons regarder comme également funeste à la Religion &amp; à l’Etat.</p>
          <p>Après avoir montré combien la Tragédie a perdu de son ancienne majesté, en perdant sa gravité, sa sévérité, sa modestie, sa décence, il passe à la Comédie moderne. Il ne pense pas qu’elle ait raison de se flater d’être plus pure que l’ancienne : le caractere qu’il fait de Moliere est achevé ; &amp; par-là même il en fait un maître dans l’art des mœurs d’autant plus mauvais, qu’il le fait meilleur dans l’art du poëme dramatique.</p>
          <p><pb n="102" />La Comédie, dit-il, se donne pour être fort différente de ce qu’elle fut jadis ; elle étale les vices &amp; les défauts qu’elle réforme par ses Pieces ; elle cite les Petits-maîtres, les Femmes savantes, les Misantropes, les Malades imaginaires, les diverses Ecoles, &amp;c. L’Orateur insere un mot sur chaque chose, &amp; fait ensuite une récapitulation des vices plus pernicieux, que la Comédie moderne a, dit-il, introduits, &amp; qu’elle autorise. Mais pourquoi, ajoute-t-il, s’en prendre à la Comédie ? Est-ce par sa nature, ou n’est-ce pas plutôt par la malice d’autrui qu’elle s’est pervertie ? Ah, prenons-nous en à ceux qui, pouvant la rendre bonne &amp; utile, l’ont rendue nuisible &amp; pernicieuse ! <pb n="103" />Oui, j’ose m’en prendre d’abord au Chef même des Auteurs &amp; des Acteurs de notre Scene.</p>
          <p>Poëte par goût, plus que par étude, ce fut un feu de jeunesse, non la malignité de la fortune qui le fit Comédien. Né pour des emplois sérieux, transporté dans le Comique, rigide Observateur du ridicule, Peintre plaisant d’après nature, exact sans affectation d’exactitude, correct sans paroître s’être gêné, serré dans sa prose, libre &amp; aisé dans ses vers, riche en sentences, fertile en plaisanteries ; on peut dire qu’il réunit en lui seul toutes les qualités &amp; la plûpart des défauts des Poëtes célebres en ce genre. Aussi piquant qu’Aristophane, quelquefois aussi peu retenu ; <pb n="104" />aussi vif que Plaute, de tems en tems aussi bouffon ; aussi fin que Térence, souvent aussi libre dans ses tableaux : Moliere fut-il plus grand par la nature ou par l’art ? Inimitable dans l’un &amp; dans l’autre, vicieux par ces deux endroits, il nuisit autant qu’il excella. Le meilleur Maître, s’il enseigne le mal, est le pire de tous les Maîtres.</p>
          <p>A de tels sentimens sur la Comédie, reconnoît-on un Apologiste ? Le P. Porée peut-il être cité comme tel ? M.F. a pris le change. S’il eût écrit contre la Comédie, auroit-il pû employer une autorité plus convainquante que ce Discours ?</p>
          <p>N’y voit-on pas en effet le P. Porée la condamner ouvertement ? <pb n="105" />Il la soutient dans l’état même qu’elle est aujourd’hui très-inutile aux mœurs ; il va jusqu’à déclarer qu’elle leur est dangereuse ; il y blâme sur-tout les intrigues amoureuses ; &amp; c’est précisément tout ce qu’on dit ici à M.F.</p>
          <p>Il ne faut donc pas qu’il se récrie tant sur ce que le P. Lebrun, &amp; plusieurs autres Théologiens ont soutenu que les spectacles condamnés par les Peres n’étoient pas plus coupables que nos Comédies. Si on ne peut leur reprocher l’indécence grossiere &amp; honteuse, dont les premiers étoient souillés ; les mauvais effets &amp; les suites dangereuses qui résultent des uns comme des autres, en rendra toujours la comparaison juste ; &amp; ce ne sera <pb n="106" />point être outré, que d’appliquer aux uns les condamnations prononcées contre les autres.</p>
          <p>C’est principalement au P. Lebrun à qui M.F. reproche d’avoir outré la matiere : mais puisque l’occasion s’en présente, on croit devoir le justifier un peu aux yeux de ceux qui ne connoîtroient pas son ouvrage ; on ne craint rien de ceux qui le connoissent.</p>
          <p>M.F. l’accuse d’abord d’avoir soutenu que les Pieces de Théatre ont été de tout tems condamnées pour leur seule inutilité.</p>
          <p>Cela n’est pas plus exact que ce qu’il a dit de M. Nicole. Le P. Lebrun a bien dit que l’inutilité des Comédies étoit une raison qui les avoit fait condamner ; &amp; en cela il <pb n="107" />a parlé d’après l’Evangile ; mais il n’a pas dit que ce fût la seule raison. Il en a rapporté beaucoup d’autres, telles que l’indécence, l’équivoque, la mauvaise morale, les maximes dangereuses, les intrigues d’amour.</p>
          <p>Il est ensuite accusé d’avoir fait <hi rend="i">des comparaisons si injustes &amp; si outrées</hi>, qu’on ne peut dans ses critiques respecter que son zele.</p>
          <p>C’est encore quelque chose que le zele d’un Ecrivain qui fait voir que la Comédie est mauvaise, soit respectable aux yeux même de son adversaire.</p>
          <p>Mais en quoi les comparaisons du P. Lebrun sont-elles <hi rend="i">injustes &amp; outrées</hi> ? Il ne laisse pas que de s’en trouver beaucoup de répandues dans ses ouvrages : desquelles M. <pb n="108" />F. se plaint-il ? Par le zele qu’on lui voit pour la Comédie &amp; les Comédiens, on entrevoit ce qui l’irrite, &amp; on va tâcher de le tranquilliser. Si l’on n’y réussit pas, cela servira du moins à réfuter cette objection, &amp; à en détruire une autre qui commence ses observations, &amp; sur laquelle il paroît faire un grand fond.</p>
          <p>Tous les défenseurs du Théatre ont toujours été étonnés que les Comédiens fussent excommuniés, &amp; que les Spectateurs ne le fussent pas ; &amp; M.F. regarde encore aujourd’hui comme une singularité frappante, que les Comédiens soient en même tems proscrits &amp; autorisés ; &amp; il trouve que c’est une contradiction insoutenable, que de vouloir diffamer une troupe <pb n="109" />de gens à talens, que l’on reconnoît d’ailleurs être nécessaires, &amp; que ce contraste ne peut pas longtems subsister dans un Etat, dont le goût &amp; les décisions sont des loix pour toutes les autres Cours de l’Europe.</p>
          <p>Le P. Lebrun s’est servi de plusieurs moyens de réplique contre cette objection, qui paroissent également raisonnables &amp; décisifs, &amp; dont l’on va faire une courte analyse, nécessaire pour amener la comparaison fatale.</p>
          <p>Il a répondu que quand on fait attention au mal que l’Eglise apperçoit dans les spectacles, aux soins qu’elle prend d’éloigner ses enfans de tout ce qui peut nourrir des passions dangereuses, &amp; à la <pb n="110" />condescendance qu’elle doit avoir pour les Chrétiens foibles qui ne peuvent rompre leurs chaînes, &amp; qui peut-être ne les sentent pas ; on voit que l’Eglise doit tolérer ceux qui vont aux spectacles, se contenter de punir les principaux Acteurs, &amp; faire toujours exhorter les Fideles à les fuir, jusqu’à ce qu’ils soient desertés ; … que la raison &amp; l’expérience nous apprennent qu’on ne peut se dispenser de tolérer certains maux ; que l’Eglise craint d’arracher l’ivraie, crainte d’arracher le bon grain ; qu’elle doit tourner toute son application à faire connoître cette ivraie aux Fideles, &amp; à leur en donner de l’horreur, de peur qu’ils ne prennent pour bonne nourriture ce qui <pb n="111" />gâteroit leur esprit &amp; leur cœur…</p>
          <p>Qu’il y a plusieurs usages très-condamnables, dont on n’a pû faire revenir le monde, qu’après les avoir condamnés durant long-tems, comme les bains communs des hommes &amp; des femmes, &amp;c.</p>
          <p>Que quand même les loix civiles permettroient des abus, &amp; que plusieurs personnes les autoriseroient, il ne faudroit pas moins s’élever contre <seg>… … … … …</seg></p>
          <p>Que si l’on souffre ces sortes de personnes, (les Comédiens) pour éviter de plus grands maux, comme on a toléré autrefois des choses qui paroissoient plus mauvaises, il faut du moins qu’on fasse entendre qu’elles sont mauvaises.</p>
          <p>Que le comble des maux, est <pb n="112" />que le mal ose se revêtir de tous les caracteres du bien.</p>
          <p>Enfin, &amp; voici sans doute la comparaison qui a choqué M.F. que S. Louis, le saint Pape Pie V. Saint Charles, &amp; quelques autres Saints, ont bien souffert qu’il y eût des femmes de mauvaise vie dans les grandes villes ; mais que ces malheureuses femmes étoient notées d’infamie, &amp; que l’on ne permettoit pas qu’elles se trouvassent dans les assemblées de dévotion avec les femmes pieuses ; que l’Eglise en a toujours usé de même à l’égard des Comédiens, &amp; qu’elle se trouve vis-à-vis d’eux réduite à de pareilles extrémités.</p>
          <p>Le P. Lebrun ne dit pas que les Comédiens &amp; les femmes débauchées <pb n="113" />se ressemblent ; que leur vie est la même ; qu’il n’y a point de différence entre les mauvais lieux &amp; le Théatre ; mais que S. Louis, &amp; les autres Saints, en usoient à l’égard des uns comme à l’égard des autres ; &amp; que si celles-ci ne pouvoient pas argumenter de la tolérance qu’on avoit pour elles, ni en conclure que leur état fût honnête &amp; licite ; ceux-là, parce qu’ils sont autorisés par le Gouvernement, ne peuvent pas dire que leur profession ne soit pas criminelle.</p>
          <p>Quand on voit les Comédiens se glorifier d’être soutenus par les Puissances, on est tenté, en renchérissant sur le P. Lebrun, de leur faire aussi une comparaison qui a quelque ressemblance avec la sienne. <pb n="114" />On leur répond (avec la permission de M.F.) que c’est à peu près comme si une femme infidelle faisoit gloire du prix de ses infidélités, &amp; qu’elle voulût passer pour innocente, parce qu’on la souffriroit devant d’honnêtes gens par des raisons de nécessité ou de politique.</p>
          <p>On peut encore ajouter à ce qu’a dit le P. Lebrun, que dans les Etats les mieux policés, il y a certains abus, certains déréglemens qu’il feroit trop dangereux de vouloir extirper ; qu’on est obligé prudemment de <hi rend="i">laisser croître l’ivraie avec le bon grain</hi> ; que si les Puissances supérieures semblent influer &amp; fournir en quelque sorte à l’accroissement de cette mauvaise semence, c’est un mystere qu’il faut respecter <pb n="115" />par une sage discrétion, &amp; non pas entreprendre témérairement de le sonder ; que les plus grands Prélats, depuis Constantin jusqu’à Justinien, n’ont point fait un crime aux Empereurs de n’avoir pas aboli les Théatres ; que le Gouvernement de la France est trop bien entendu, trop sage, &amp; trop prudent, pour qu’il se prête à l’innovation que se promet M.F. &amp; qu’au surplus les raisons d’Etat &amp; de Politique ne peuvent pas ôter à l’Eglise le droit de condamner ces abus &amp; ces déréglemens tolérés.</p>
          <p>M.F. demande si le P. Lebrun devoit se prévaloir de plusieurs Conciles particuliers, qui ne regardent qu’une certaine discipline, des rituels de Dioceses, &amp; de plusieurs <pb n="116" />Mandemens peu favorables à la Comédie, qui ont paru au commencement de ce siecle. On lui répond qu’oui ; parce qu’il n’y a point de loix plus certaines &amp; plus respectables que les Conciles, les Rituels, &amp; les Mandemens.</p>
          <p>Mais comme M.F. ne parle que de Conciles particuliers, &amp; qu’il n’en rappelle que deux, lorsque le P. Lebrun en a cité plus de trente, on lui en demande à son tour la raison. Si ceux de Reims &amp; de Bourges de 1583 &amp; 1584, (le Journal de Verdun d’Octobre 1751 a rectifié heureusement l’anachronisme) ne parlent que des Spectacles des jours de fêtes, des Danses dans les cimetieres, devant les églises ; les autres sont bien plus étendus, <pb n="117" />&amp; ont des dispositions bien plus générales. On sent bien que M.F. s’est trouvé intéressé à les taire ; mais prudemment, il auroit dû aussi laisser là ceux de Reims &amp; de Bourges, afin de ne point réveiller l’attention sur tous les autres. On renvoye les lecteurs au P. Lebrun, pour se convaincre de ce qu’on avance à cet égard. Pour M.F. quoiqu’on voye bien qu’il l’a lu, on le prie d’y jetter de nouveau les yeux.</p>
          <p>Quant aux Mandemens qui ont paru au commencement de ce siecle, est-ce les détruire, que de dire qu’ils sont une suite des sentimens reçus dans l’Eglise ? au contraire c’est leur donner plus d’autorité.</p>
          <p><pb n="118" />C’est par une suite de ces sentimens reçus dans l’Eglise, que la Comédie est &amp; sera toujours condamnée ; c’est par une suite de ces sentimens qui ne varieront point, que, lorsque les Comédiens de France présenterent une Requête au Pape Innocent XII. pour se plaindre de ce que les Confesseurs leur avoient refusé les Sacremens au Jubilé de 1696, s’ils ne renonçoient à leur état, la Congrégation du Concile tenu à Rome les renvoya.</p>
          <p>Et qu’en l’année 1701, à l’occasion du grand Jubilé, les Comédiens ayant encore prétendu être absous sans restriction ; &amp; MM. les Curés de Paris ayant tenu ferme, ils s’aviserent de présenter une nouvelle Requête au Pape Clément X, <pb n="119" />dans laquelle rien ne fut oublié ; &amp; que ce Pape ayant fait examiner la Requête, elle fut rejettée, &amp; la discipline des Curés confirmée.</p>
          <p>Voilà des faits constans, qu’il est d’autant plus à propos d’ajouter encore à tout ce qu’a dit le P. Lebrun, qu’ils cadroient parfaitement aux circonstances, en 1751<note place="bottom"><p>Les <hi rend="i">nouvelles Observations</hi> ont paru dans le tems du Jubilé, dont M.F. a voulu sans doute procurer les graces aux Comédiens, sans restriction &amp; sans gêne.</p></note>. Les extraits de ces deux Requêtes &amp; les réponses se trouvent dans un ouvrage sur la Comédie, imprimé à Orléans d’abord en 1697, &amp; depuis vers le commencement du siecle.</p>
          <p>On exposoit dans ces deux Requêtes, &amp; principalement dans celle de 1701, ce que M.F. expose dans ses Observations, que la <pb n="120" />Comédie condamnée dans les derniers siecles n’est point celle qui existe dans celui-ci ; que l’on étoit en droit dès lors (en 1701) d’espérer de l’Eglise l’absolution des Comédiens, &amp; que les motifs qui ont occasionné les respectables décisions des Conciles, n’existoient plus. On s’efforçoit de le prouver ; &amp; quoi que dise M.F. qu’il n’y a jamais eu avant lui d’habiles défenseurs de la Comédie, on peut assurer, que si ces Requêtes n’offroient pas des preuves convaincantes, (il ne sauroit y en avoir) ces preuves étoient présentées avec tant d’art, &amp; si ingénieusement tournées, qu’elles étoient pour le moins aussi capables d’éblouir que les <hi rend="i">nouvelles Observations</hi>.</p>
          <p><pb n="121" />Ces Requêtes cependant n’ont pas eu de succès ; M.F. doit-il se flater que la sienne en aura davantage ? Lui sur-tout qui ne s’adresse ni aux Papes, ni aux Evêques, ni aux Curés, &amp; qui n’intercede qu’auprès d’un petit nombre de personnes.</p>
          <p>On lui pardonne d’avoir cherché à justifier la Comédie ; il est naturel à un Auteur comique de s’intéresser à sa gloire. Mais doit-on lui passer d’avoir voulu, pour ainsi dire, rendre tant de Saints &amp; d’illustres personnages, ses complices, en leur prêtant des sentimens qu’ils n’ont jamais eus ?</p>
          <p>On a vû combien il s’étoit mépris à l’égard du P. Porée ; il en a fait autant à l’égard de S. Thomas d’Aquin, de S. François de Sales, <pb n="122" />de S. Charles Borromée, de S. Jérôme, &amp; de plusieurs autres Docteurs, qu’il cite pour avoir été favorables à la Comédie. (Citation inutile, comme on l’a déja dit, puisqu’il ne s’agit ici que de la Comédie moderne, &amp; que tous ces Personnages n’ont pû parler que de l’ancienne, que M.F. condamne).</p>
          <p>Il est vrai que dans tout ce nombre, il n’y a que S. Jérôme, saint Charles, &amp; M. Huet, sur lesquels M.F. s’explique : il ne nous montre point en quoi consiste l’indulgence des autres.</p>
          <p>On pourroit se dispenser de réfuter des raisons, indifférentes à la these ; mais on se fait une espece de scrupule de laisser croire à M.F. qu’elles ont persuadé, &amp; que l’on ne peut leur rien opposer. Ces <pb n="123" />trois Docteurs ont aussi peu favorisé l’ancienne Comédie, que le P. Porée a favorisé la moderne.</p>
          <p>Par rapport à S. Jérôme, M.F. se fonde sur ce que ce saint Docteur a dit dans une de ses épîtres, qu’il faisoit ses délices de la lecture de Térence, &amp; qu’il a encore adopté plusieurs traits des Comédies de Turpilius.</p>
          <p>D’abord M.F. ne nous indique ni cette épître, ni le passage dont il se prévaut, ensorte qu’il n’est pas possible de s’y arrêter comme à quelque chose de constant. Il y a apparence qu’il aura lu saint Jérôme avec les mêmes yeux, que ceux dont il a examiné le Discours du P. Porée.</p>
          <p>Mais d’ailleurs seroit-ce là un <pb n="124" />moyen bien victorieux ? Saint Jérôme étoit savant ; &amp;, comme on le voit dans ses épîtres, il possédoit la langue Latine autant qu’il la chérissoit. Tout le monde sait qu’il s’est acquis le nom de <hi rend="i">Tullius Christianus</hi>. Il a pû faire ses délices de Térence pour la pureté de sa diction, la beauté de son style, l’arrangement de ses phrases ; l’aimer comme savant, &amp; le condamner comme Auteur comique. Il n’y a personne qui ne sente &amp; qui ne fasse cette distinction.</p>
          <p>Il en est de même des traits de Turpilius qu’il aura employés ; il peut s’être trouvé dans les Pieces de ce Poëte des expressions heureuses, qui pouvoient trouver place ailleurs sans conséquence : saint <pb n="125" />Jérôme s’en sera servi. Il y a souvent dans les Auteurs comiques des morceaux estimables, qui, détachés de l’<hi rend="i">ensemble</hi>, n’ont rien de repréhensible, &amp; qui peuvent s’appliquer en toute autre occasion.</p>
          <p>Par exemple : il s’en trouve plusieurs dans Térence. Ses Comédies sont même entre les mains de tout le monde, &amp; particulierement de ceux qui apprennent la langue Latine, &amp; de ceux qui l’enseignent. Il faut en passer par-là ; c’est une nécessité inévitable. On l’a reconnu au Concile de Trente ; &amp; dans l’Index des livres défendus ; on a excepté expressément ceux que le besoin qu’on a d’apprendre le Latin a rendu nécessaires. Térence est un des Auteurs anciens le plus capable <pb n="126" />de donner aux jeunes gens la pureté de la langue Latine. On a soin d’en supprimer les endroits trop libres, &amp; qui pourroient les corrompre. Mais on peut dire que les Pieces de cet Auteur, &amp; en général celles des Anciens, sont bien moins dangereuses que celles de nos jours. Celles-ci font toujours plus d’effet, parce qu’elles sont prises sur notre air &amp; sur nos manieres ; que les personnes qu’elle nous représente sont faites comme celles avec qui nous vivons ; &amp; que presque tout ce que nous y voyons, ou nous prépare à recevoir les impressions de quelque chose de semblable que nous trouverons bien-tôt, ou renouvelle celles que nous avons déjà reçues.</p>
          <p><pb n="127" />Il n’est donc pas étonnant, après cela, que saint Jérôme se soit plû à la lecture de Térence. L’on ne pense pas que personne fasse à ce Saint l’injure de croire qu’il aura précisément choisi, pour s’amuser, les endroits licentieux, qui d’ailleurs sont plus rares dans ce Poëte que dans aucun autre.</p>
          <p>Il est encore moins extraordinaire que l’on ait un recueil de ses Comédies de l’impression du Vatican, puisque d’après le Concile le plus respectable, elles peuvent être sans crime entre les mains des personnes les plus pieuses.</p>
          <p>On peut ajouter que, quand on les imprime au Vatican, c’est avec les réformes ; &amp; que quand on les y imprimeroit entieres, on n’en pourroit <pb n="128" />encore rien conclure davantageux pour la Comédie.</p>
          <p>Ainsi il s’en faut de beaucoup que le raisonnement que M.F. fait à ce sujet, suffise ; &amp; bien loin qu’il soit impossible d’y répondre, de bonne foi on pense qu’on auroit pû se passer de le faire absolument.</p>
          <p>Ce qui est étonnant, c’est que M.F. si attentif à se prévaloir de faits peu conséquens, &amp; qui n’en rapporte même que de fort douteux, n’ait pas pensé à tirer parti de ce que saint Grégoire de Nazianze a mis la Passion de Notre-Seigneur en Tragédie. C’est un fait qui ne seroit point contesté, &amp; qui, quelque peu important qu’il soit, auroit pû du moins imposer davantage que ce qui est hasardé sur saint Jérôme.</p>
          <p><pb n="129" />Si l’on vouloit rendre à M.F. fait pour fait, on pourroit lui en citer un qui feroit l’opposé du sien. C’est que saint Augustin s’accuse d’avoir été à la Comédie, &amp; de s’y être laissé attendrir.</p>
          <p>Par rapport à saint Charles Borromée, qui, selon M.F. a permis la Comédie, lorsqu’il fut, dit-il, informé &amp; de son peu de danger &amp; de sa nécessité. On ne sait pas sur quelle autorité il appuie ce fait, ni dans quelles annales il l’a puisé.</p>
          <p>S’il ne parle que d’après Riccoboni, qui prétend que ce saint Archevêque n’a pas dédaigné d’approuver quelques canevas Italiens de sa propre main, sa décision ne doit pas être fort respectable.</p>
          <p>Quelques réflexions détruiront <pb n="130" />aisément &amp; ce préjugé, &amp; la conséquence qu’on en tire.</p>
          <p>Il est si peu vrai que S. Charles Borromée ait été persuadé de la nécessité de la Comédie, &amp; qu’il l’ait permise ; que, sur ce que les Gouverneurs de Milan s’opposerent aux exhortations qu’il faisoit aux Princes &amp; aux Magistrats de chasser de leurs Etats toutes sortes de Comédiens, il fit ordonner au troisieme Concile provincial que les Prédicateurs reprendroient avec force les déréglemens de ces plaisirs, que les hommes séduits par une conduite dépravée, mettoient au nombre des bagatelles, où il n’y a point de mal ; qu’ils décrieroient avec exécration les spectacles, les jeux, les bouffonneries du Théatre, &amp;c. <pb n="131" />qu’ils développeroient avec soin les suites &amp; les effets funestes des spectacles ; &amp; qu’enfin ils n’oublieroient rien pour déraciner ce mal, &amp; faire cesser cette source de corruption.</p>
          <p>Il est vrai que Riccoboni a avancé, en publiant son Théatre Italien, que les canevas des Comédies Italiennes jouées à l’impromptu, étoient examinés par une personne nommée par saint Charles, qui les approuvoit, &amp; signoit ensuite de sa main, lorsqu’il ne se trouvoit point dans l’action, ni dans la conduite de la Piece, chose qui pût nuire à l’innocence de la jeunesse, ni scandaliser les spectateurs Chrétiens.</p>
          <p>Mais, comme dit le P. Lebrun, <pb n="132" />ce fait ne s’accorde pas avec le récit de l’Auteur de la vie de saint Charles, qui assure que les Comédiens aimerent mieux quitter Milan, que d’observer les loix prescrites par ce saint Cardinal.</p>
          <p>En effet, en supposant pour un moment la vérité de ce que dit Riccoboni, on voit que les conditions imposées par saint Charles ne devoient pas être goûtées des Comédiens, puisqu’elles tendoient à rendre leurs spectacles froids, &amp; à les priver de leurs agrémens ordinaires. M.F. lui-même ne doit pas tirer un grand avantage de cette anecdote, puisqu’elle prouve que si saint Charles a approuvé la Comédie, il ne l’a approuvée qu’autant qu’elle seroit pure &amp; innocente, <pb n="133" />&amp; qu’il ne l’a permise que dans le cas où elle feroit, comme on soutient ici qu’il faudroit qu’elle fût, pour être tolérable ; qu’il n’y eût dans l’action, ni dans la conduite, rien de nuisible à l’innocence de la jeunesse, ni capable de scandaliser les spectateurs Chrétiens.</p>
          <p>Approuver la Comédie, à condition qu’elle sera comme elle doit être, c’est la condamner comme elle est.</p>
          <p>Quoi qu’il en soit, on ne rapporte aucuns de ces canevas signés de la main de saint Charles ; &amp; il en faudroit pour juger jusqu’où il portoit sa tolérance. C’est donc encore un fait douteux. Un homme, comme dit le P. Lebrun, intéressé par sa profession à trouver la Comédie <pb n="134" />innocente, peut-il prétendre que des allégations vagues suffiront pour faire compter saint Charles Borromée au nombre des Apologistes du Théatre ?</p>
          <p>Enfin par rapport à M. Huet, Evêque d’Avranches, que l’on a toujours reconnu pour un homme célebre, mais que jusqu’à présent on n’avoit point regardé comme <hi rend="i">un Docteur scholastique</hi> ; on ne voit pas par ce qu’en dit M.F. qu’il ait favorisé en rien la Comédie. On voit seulement qu’il nous a fait entendre dans sa Lettre sur les Romans, que l’allégorie, que l’ironie même sont permises. Cela ne dit point, ni ne veut point dire que les spectacles le soient. De ce que ces deux figures n’ont rien de condamnable <pb n="135" />en elles-mêmes, &amp; qu’elles sont souvent employées dans les Pieces de Théatre, s’ensuit-il que les Pieces de Théatre ne soient point condamnables ? C’est comme si l’on disoit que la Comédie n’est point défendue, parce que la Poësie ne l’est pas.</p>
          <p>L’allégorie &amp; l’ironie n’ont qu’un rapport indirect avec les spectacles ; toutes sortes de matieres sont de leur ressort. Elles ne sont pas uniquement propres aux Pieces de Théatre ; il n’est guere d’ouvrages qui n’en soient susceptibles, puisqu’elles n’ont point même été bannies <hi rend="i">de ce Livre sacré, dont toutes les expressions sont si sublimes &amp; si mesurées</hi>, de <hi rend="i">ce Livre enfin le plus cher aux Chrétiens</hi>.</p>
          <p><pb n="136" />Au surplus, il est bien singulier que pour prouver l’indulgence d’un homme pour la Comédie, on cite un de ses ouvrages, où il n’en dit pas le mot.</p>
          <p>Comment est-ce que M.F. accoutumé à trouver favorables à son systême les Auteurs qui le sont le moins, n’a pas tiré de conséquence avantageuse du Traité du Prince de Conty contre la Comédie ? Il n’a pû à cet égard dissimuler, ni la vénération que l’on doit ressentir pour cet ouvrage, ni combien il est décisif pour la condamnation des spectacles ; mais on n’imagineroit pas comme il s’y prend pour en diminuer la force.</p>
          <p>On y apperçoit, dit-il, ainsi que dans quelques maximes de M. de la <pb n="137" />Rochefoucauld, un peu trop de dégoût pour le monde ; voilà toutes les objections de M.F.</p>
          <p>Ce n’est pas là attaquer, c’est fuir. Ce n’est pas détruire un ouvrage, c’est convenir que l’on n’a rien à y opposer. C’est dire : cet ouvrage n’est pas bon, parce qu’il est contraire à mes sentimens ; car cela ne veut pas dire autre chose. Comment un Discours qui blâme des plaisirs que le monde chérit, pourroit-il respirer le goût du monde ?</p>
          <p>M.F. prétend-il insinuer que ce que le Prince de Conty a dit contre les spectacles, n’est pas raisonnable, ou ne doit pas faire impression, parce que ses maximes ne sont pas conformes à celles du monde ? Veut-il faire entendre que <pb n="138" />l’ouvrage le plus solide, dicté par la raison, par la vérité, &amp; par la religion, est l’effet du caprice ? Mais il ne persuadera pas plus de cela, qu’il ne fera adopter la morale singuliere qu’il débite à cette occasion.</p>
          <p>Il est décidé, selon lui, que la fervente dévotion a des degrés où il est toujours très-bon de s’efforcer d’atteindre, mais qui ne peuvent pas faire une loi pour le général des hommes.</p>
          <p>On auroit été charmé d’apprendre par qui cela a été décidé, dans quel Concile, par quels Docteurs. C’est un principe assez nouveau dans notre Religion, pour qu’il soit appuyé de quelque autorité. Car les regles de cette Religion qui sont <pb n="139" />les mêmes pour tous ceux qui la suivent, nous enseignent, &amp; nous obligent sans exception &amp; sans restriction, à travailler sans cesse à nous rendre plus parfaits, à aimer Dieu, le prochain, à faire pénitence, &amp;c. s’en dispenser, c’est violer les préceptes ; &amp; si le général des hommes n’a pas une fervente dévotion, qui n’est autre chose que l’observance de ces préceptes, il n’est pas moins vrai qu’il doit l’avoir, &amp; que c’est une loi indispensable, absolue.</p>
          <p>Un Théologien s’étendroit davantage sur cette objection, &amp; feroit mieux sentir à M.F. combien il s’est égaré.</p>
          <p>Mais sans l’être, on peut savoir comme les Théologiens ont parlé, <pb n="140" />&amp; représenter à M.F. qu’aucun d’eux n’a dit ce qu’il leur fait dire, que les pompes du démon sont dans le péché.</p>
          <p>On a appris au catéchisme que les pompes du démon &amp; le péché sont choses très-distinctes ; &amp; quand on y explique ce que c’est que renoncer à satan, à ses pompes, &amp; à ses œuvres, on nous dit que par satan, il faut entendre le monde ; par les pompes de satan, les pompes du monde, qui sont l’éclat trompeur &amp; le faux brillant des richesses, ses honneurs, ses plaisirs, ses vanités, ses coutumes pernicieuses, ses maximes corrompues, &amp;c. &amp; par les œuvres, toutes sortes de péchés. Ensorte que les pompes ne sont pas le péché, ni dans le péché. <pb n="141" />Les pompes sont purement extérieures, le péché est souvent intérieur.</p>
          <p>Voilà de ces matieres qu’il n’est pas effectivement permis à tout le monde de traiter, &amp; qui ne vont pas avec celles dont il s’agit ici. M.F. auroit bien fait de s’en dispenser ; on ne les embrasse que pour lui montrer qu’il en avoit plus d’une raison.</p>
          <p>On croit encore, sans trancher du Théologien, pouvoir lui observer au sujet du rapport des actions à Dieu, que le rapport continuel des actions les plus indifférentes n’est pas d’une spéculation si difficile ; qu’il ne faut que savoir bien sa religion, pour être capable de la supporter, &amp; pour la regarder <pb n="142" />comme un précepte, comme une obligation.</p>
          <p>Il n’y a point d’action, quelque indifférente qu’elle paroisse, si elle n’est pas mauvaise, qui ne puisse &amp; ne doive se rapporter à Dieu, &amp; celles qui sont décidées mauvaises, sont celles qu’il est absolument impossible de lui offrir.</p>
          <p>Il y a au surplus une distinction essentielle à faire dans les actions. Il en est de bonnes, de mauvaises, &amp; d’indifférentes : ces dernieres se divisent encore, &amp; sont conditionnelles ; c’est-à-dire que les mêmes actions peuvent quelquefois n’être qu’indifférentes, &amp; quelquefois être mauvaises, telles que le jeu des cartes, de dé, &amp;c. Celles-là sont indifférentes à l’égard de ceux à qui <pb n="143" />elles ne servent que d’un honnête délassement ; ils peuvent en ce cas les offrir à Dieu. Elles sont mauvaises à l’égard de ceux en qui elles sont une passion, &amp; en qui elles occasionnent des excès criminels, comme la fureur, le blasphême, la mauvaise foi, &amp;c. on ne peut alors les offrir à Dieu.</p>
          <p>Il en est enfin qu’il n’est pas permis de regarder comme indifférentes. Peut-on, par exemple, appeller ainsi ce qui fait une occupation d’état ? &amp; faut-il se faire violence pour rapporter à Dieu le choix de cet état ?</p>
          <p>Mais quoiqu’en général tous les hommes doivent rapporter à Dieu le choix de leur état, &amp; par conséquent les Comédiens eux-mêmes, <pb n="144" />il n’en est pas moins vrai que la profession de ces derniers est condamnable ; c’est une de ces offrandes peu agréables à Dieu. Thomassin par son usage louable, Beaubourg par son extérieur édifiant, Mademoiselle Beauval par sa sagesse, &amp; beaucoup d’autres Comédiens par la pureté de leur conduite, n’ont pas rendu leur métier plus noble ni plus innocent. Ils ont tous été par leur état des occasions de scandale. Malheur, comme l’on sait, à ceux par qui il arrive !</p>
          <p>Il n’est pas douteux que d’après les principes de notre Religion, la Comédie étant la source de bien des maux, les Comédiens ne soient responsables devant Dieu de bien des iniquités. Ce n’est point exagérer <pb n="145" />que de le dire ; mais c’est exagérer que d’aller aussi loin que va M.F. pour les justifier, &amp; de vouloir insinuer que leur établissement dans les villes y operent plus de sagesse &amp; de régularité.</p>
          <p>Que l’on nomme, dit-il, une ville où jamais la plus petite troupe de campagne ne se soit établie ? Y verra-t-on les hommes moins brutaux, moins yvrognes, les femmes moins galantes ? L’avarice, la perfidie, l’indévotion, &amp; tous les vices y seront-ils moins communs ?</p>
          <p>On le prie lui-même de nommer une ville où l’établissement des Comédiens ait fait disparoître tous ces vices. Il ne pourroit mieux prouver leur utilité &amp; celle de la Comédie. Mais s’il est vrai que partout <pb n="146" />où ils sont, les hommes ne sont pas moins vicieux, il faut en conclure au moins que la Comédie ne produit pas les bons effets dont on lui fait honneur.</p>
          <p>M.F. s’est bien douté qu’on lui feroit cette question ; &amp; c’est sans doute pour y répondre d’avance, qu’il cite la capitale d’une Province de France du côté du nord, où les bonnes mœurs se font remarquer, où l’on remplit avec la plus grande piété les devoirs du Christianisme ; où les hommes sont laborieux, &amp; les femmes rarement infidelles ; &amp; où cependant l’inclination pour les spectacles est si grande, que dans les tems où ils sont suspendus ailleurs, c’est-à-dire dans les jours saints, ils y subsistent encore, &amp; <pb n="147" />souvent alors quelques bons Acteurs de Paris s’y sont transportés, pour s’y joindre aux troupes qui y sont fixées.</p>
          <p>En vérité cette ville, telle qu’elle soit, doit avoir bien de la reconnoissance pour M.F. qui la choisit seule entre tant d’autres pour la préconiser avec tant de force &amp; d’énergie, &amp; dans des termes si flateurs. Elle doit être bien jalouse de se voir l’objet de sa prédilection, &amp; d’être proposée pour modele à la France.</p>
          <p>Il est fâcheux que M.F. nous ait dérobé l’avantage de la mieux connoître, &amp; qu’il ait enséveli un nom si précieux dans les ténebres. Il est cependant utile de connoître ceux que l’on donne pour exemple.</p>
          <p><pb n="148" />A la peinture qui nous est faite de la piété extraordinaire de cette ville, des mœurs estimables de ses citoyens, &amp; sur-tout de la fidélité particuliere de ses citoyennes, on ne jette les yeux sur aucune capitale. On voit par-tout la vertu &amp; le vice assez également compensés chez les hommes comme chez les femmes ; on voit les devoirs du Christianisme également remplis &amp; violés.</p>
          <p>Mais à la grande inclination pour les spectacles, à leur représentation même dans les jours les plus saints, on en soupçonne une qui, sans lui faire tort, ne mérite pas plus que Paris, Lyon, &amp; beaucoup d’autres, les éloges outrés qu’en fait M.F. qui à cet égard a été mal instruit, <pb n="149" />ou n’a pas voulu l’être mieux, ou a peut-être fait, en la peignant ainsi, l’office d’un bon compatriote. C’est cependant donner de bien mauvais garands de l’exactitude &amp; de la sévérité de ses mœurs, que sa passion excessive pour les spectacles ; c’est en donner sur-tout de bien mauvais de sa piété, &amp; de son zele à remplir les devoirs du Christianisme, que de nous <seg>instruire</seg> que les spectacles suspendus par-tout ailleurs dans les jours saints, subsistent encore là.</p>
          <p>Plusieurs Comédiens de nos jours sont estimables par leurs talens ; on ne doute point qu’ils ne le soient tous par leurs mœurs ; il faudroit encore qu’ils le fussent par leur état. Car on a beau se flater &amp; <pb n="150" />s’étourdir sur cette profession, il n’y a personne qui au fond du cœur ne sache l’apprétier.</p>
          <p>La tache continuelle qui est imprimée sur eux, n’est pas un motif qui puisse justifier l’irrégularité qu’il y auroit dans leur conduite ; c’est au contraire une raison qui doit les engager à plus de circonspection sur eux-mêmes, afin au moins de n’avoir de reprochable que leur état : parce qu’on est malheureux, faut-il être coupable ? &amp; ne vaut-il pas mieux être plaint que détesté ?</p>
          <p>Ce n’est pas un principe général, que tous ceux qui paroissent en public soient en butte à la médisance ; c’est même un axiome outré. Il est nombre d’états qui rendent publics <pb n="151" />ceux qui les embrassent, sans les rendre moins respectables ; &amp; si l’on se plaît volontiers à dire du mal, ce n’est que de ceux dont l’emploi ne fait pas juger le bien.</p>
          <p>On convient que de tout tems les Comédiennes sur-tout, ont été plus exposées que d’autres à la médisance. Mais cela est-il étonnant ? &amp; en général n’a-t-on pas presque toujours eu sujet d’en médire. Il leur devroit être cependant plus aisé qu’aux autres femmes de ne rien craindre à cet égard, puisque <hi rend="i">leurs avantures n’étant jamais ignorées</hi>, leur sagesse ne le seroit pas. Ce doit être une consolation pour celles dont la vie est exacte, de savoir qu’on n’en doutera pas.</p>
          <p>Cependant, sans attaquer aucunes <pb n="152" />de nos Comédiennes, que l’on veut croire très-sages, il est vrai de dire que ces sortes de femmes ne contribuent pas peu à rendre les spectacles dangereux à nos jeunes gens. Comment des femmes que l’on ne voit jamais que dans les passions, ne les irriteroient-elles pas dans ceux en qui elles commencent à germer ? Comment les peignant si bien, seroient-elles supposées ne les pas connoître, &amp; ne les pas sentir ? Comment faites pour le plaisir, &amp; le prêchant sans cesse, ne l’inspireroient-elles pas ? On les voit si tendres, si passionnées, qu’on desire être l’objet heureux de tant de sensibilité, de réaliser des fictions si charmantes, &amp; de goûter des plaisirs si bien assaisonnés. <pb n="153" />L’art séduit en tout, jusques dans la nature même.</p>
          <p>On ajoute que la réputation malheureuse qu’elles ont de n’être pas cruelles, nourrit les desseins que leurs charmes font naître ; on se laisse volontiers aller à des espérances qui ont rarement été trompées. Le peu de risque de l’entreprise, la facilité de l’exécution, l’habitude du succès, fournissent des armes au vice ; vis-à-vis d’une honnête femme il a moins de priviléges. Près d’elle le respect tient lieu d’innocence, &amp; la crainte d’échouer est un obstacle qui devient salutaire. La vertu naît souvent de la difficulté de commettre le crime.</p>
          <p>Ce reproche général que l’on fait ici aux Comédiennes est justifié <pb n="154" />par le goût prodigieux &amp; singulier que l’on a communément pour elles, &amp; par la préférence marquée qu’on leur donne si ordinairement sur les autres femmes, même les plus aimables.</p>
          <p>Pour excuser leur immodestie, M.F. est entré dans un trop léger détail ; pour la prouver, il en faudroit un trop grand.</p>
          <p>Il a raison de dire qu’il est encore plus difficile de justifier l’Opéra que la Comédie. Il peut y avoir du remede à l’une, on n’en voit pas à l’autre. A l’Opéra le danger est par-tout ; &amp; toute l’exactitude des Censeurs n’en sauroit garantir. La morale qui y est répandue est déja beaucoup ; mais ce n’est pas tout.</p>
          <p><pb n="155" />Malgré la difficulté qu’il y trouve, M.F. a voulu un peu justifier cette morale. Il ne croit pas qu’il y ait au monde une personne assez simple pour prendre des chansons pour des vérités. Il n’est cependant que trop vrai qu’elles ont toujours fait, &amp; qu’elles feront toujours des impressions dangereuses sur l’esprit des jeunes gens, par qui l’habitude fait souvent adopter comme des maximes sûres ces principes voluptueux ; &amp; que le déréglement qu’elles inspirent, leur fait prendre aussi souvent des chansons pour des vérités, que les vérités mêmes pour des chansons.</p>
          <p>Le fameux Despreaux a été bien malheureux d’avoir parlé de l’Opéra. Cela lui a attiré de la part de <pb n="156" />M.F. deux épithètes injurieuses à sa mémoire.</p>
          <p>Enfin M.F. a presque été tenté de faire aussi l’apologie des Opéra Comiques &amp; des Parodies, ces Pieces dont il avoue que le plus grand mérite est la satyre &amp; les équivoques ; sans doute parce qu’il a été aussi Auteur dans ce genre ; mais comme il n’a point approfondi la matiere, on ne croit pas à propos non plus de l’approfondir.</p>
          <p>Voilà à peu près à quoi se réduisent les objections de M.F. on se flate de les avoir réfutées avec succès, &amp; d’avoir prouvé :</p>
          <p>Que la Comédie a été jusques à présent &amp; est encore infructueuse pour les mœurs ; qu’elle leur est même très-nuisible, &amp; que rien <pb n="157" />n’est plus dangereux pour la jeunesse, si susceptible de mauvaises impressions.</p>
          <p>Que l’art de Moliere &amp; de ceux qui l’ont suivi, en déguisant le danger, l’ont rendu plus grand, &amp; que les talens des Auteurs dramatiques ne sont pas des titres pour justifier leurs Pieces.</p>
          <p>Que les précautions qu’on propose de prendre pour rendre le Théatre moins digne de censure, sont insuffisantes ; &amp; que tant que l’on y laissera subsister l’amour, toutes les réformes seront inutiles.</p>
          <p>Et que s’il n’y a pas de possibilité à réduire le Théatre au point de modestie convenable, &amp; à lui ôter ce qu’il a de funeste ; il n’y a pas d’espérance que l’Eglise leve jamais <pb n="158" />la tache dont il se plaint.</p>
          <p>On n’a pas prétendu faire un traité complet des Spectacles, ni rapporter généralement toutes les autorités qui les condamnent : c’est pour éviter ce détail immense, dans lequel d’ailleurs plusieurs Ecrivains sont déja entrés, que l’on va se contenter de les indiquer. On n’a pas voulu non plus, comme on l’a annoncé au commencement de cet Ouvrage, employer le secours de la piété, réclamer les droits de la <seg>Religion,</seg> ni combattre la Comédie suivant les maximes de l’Ecriture, &amp; les instructions des saints Peres de l’Eglise ; elles auroient fourni des armes encore plus victorieuses que celles dont on s’est servi. On s’est modelé sur les observations de <pb n="159" />M. Fagan ; on n’a envisagé ici que les regles de la simple décence ; &amp; l’on n’a parlé que suivant les principes de cette bienséance <seg>précieuse</seg> aux honnêtes gens, &amp; qui est admise même dans le monde. On a cherché à détruire des principes qu’on a décorés du nom de la verité, &amp; à détromper les esprits sur des raisons, qui toutes foibles qu’elles sont par elles-mêmes, pourroient séduire des gens déja intéressés à les trouver bonnes. On n’a eu pour but que de mettre la Comédie dans son vrai point de vûe, &amp; de montrer qu’elle n’est ni aussi pure ni aussi innocente qu’on le dit. Enfin l’on s’est proposé d’empêcher les partisans du Théâtre, &amp; sur-tout les jeunes gens, si on ne peut les en éloigner, de les <pb n="160" />empêcher, dis-je, de se flater qu’ils ne font point de mal en le fréquentant, &amp; de leur ôter cette sécurité dangereuse qui nourrit leur erreur.</p>
          <p>La généreuse hardiesse de celui qui nous montre que le mal est où il est en effet, doit être sans doute plus utile que l’adresse de celui qui cherche à persuader qu’il n’est pas où il est.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="161" />HISTOIRE DES OUVRAGES<lb /><hi rend="i">Qui ont paru pour &amp; contre la Comédie, depuis le 17<hi rend="sup">e</hi> Siècle.</hi></head>
          <p>En Italie, il y a eu plusieurs Ouvrages imprimés contre la Comédie. A Padoue, en 1630, par François Marie del Monacho, Sicilien. A Florence, en 1645, par le P. Ottonelli, Jésuite : &amp; un autre en 1652.</p>
          <p>Hédelin, est le premier auteur François de ce siecle (1600) qui ait osé entreprendre de justifier la Comédie : il fit deux ouvrages en 1657 : le premier intitulé <hi rend="i">Pratique du Théatre</hi>. Le second, <hi rend="i">Projet pour <pb n="162" />le rétablissement du Théatre françois</hi>, contenant les causes de sa décadence, &amp; les remedes qu’on y pourroit apporter. Dans le premier, l’auteur donne des preuves de son érudition dans les poésies anciennes. Le second ouvrage est demeuré imparfait, sans doute, parce qu’il n’a pas pû exécuter son dessein. Cet auteur propose deux raisons qui font voir les difficultés que l’on a de justifier la Comédie, &amp; il tâche de les détruire. La premiere est la créance commune des peuples, que c’est pécher contre les regles du Christianisme que d’y assister. La seconde, l’infamie dont les Loix ont noté les Comédiens.</p>
          <p>Ces deux ouvrages d’Hédelin ne furent pas sans réponse : on donna <pb n="163" />en 1659 un Traité contre la Comédie, qui se trouve dans le troisieme volume des Essais de Morale ; &amp; on peut regarder ce Traité comme une réponse ; car quoique l’Auteur n’y nomme ni Hédelin ni ses ouvrages, il se plaint cependant de la corruption de son siecle, de ce qu’on y avoit voulu justifier la Comédie. Or il n’y avoit alors que les ouvrages d’Hédelin pour la soutenir en France.</p>
          <p>On a parlé plus haut de quelques Traités faits en Italie contre les Spectacles.</p>
          <p>En 1657, le Curé de Saint Germain l’Auxerrois, à Paris, consulta les Docteurs en Théologie de la Faculté de Paris sur la matiere de la Comédie ; il fut décidé qu’il y <pb n="164" />avoit péché mortel, &amp; pour les Comédiens, &amp; pour ceux qui y contribuoient.</p>
          <p>Saint Charles Borromée, qu’on veut faire passer pour un protecteur de la Comédie, a fait composer un livre particulier contre les Comédies, qui prouve qu’elles sont mauvaises à cause des circonstances qui les accompagnent, &amp; de leurs effets, &amp; que c’est pour cela qu’elles sont défendues. Ce livre a été traduit en François, &amp; imprimé à Toulouse en 1662.</p>
          <p>M. le Prince de Conty qui avoit fréquenté les Théatres avant sa conversion, &amp; qui savoit les maux qu’ils causent, se crut obligé d’écrire contre la Comédie ; &amp; il le fit d’une maniere savante, élevée, <pb n="165" />&amp; très-pressante. On trouve dans l’ouvrage de ce Prince religieux autant de preuves de son zele, que de la beauté de son esprit. Il donna ordre, peu de mois avant sa mort, à M. de Voisins de faire imprimer ce Traité, ce que ce Docteur exécuta en 1666, à Paris, chez Promé.</p>
          <p>Le Public fut surpris de voir paroître dans la même année une apologie de la Comédie, par un livré intitulé, <hi rend="i">Dissertation sur la condamnation des Théatres</hi>, dont on crut Hédelin encore l’auteur. M. de Voisins voulut défendre le Traité de M. le Prince de Conty contre la Comédie qu’il venoit de donner au Public, &amp; que cette Dissertation attaquoit. C’est pourquoi il composa un livre <hi rend="i">in</hi>-4°. plein de preuves, <pb n="166" />&amp; de faits les plus solides que l’on puisse desirer. Cet ouvrage a pour titre, <hi rend="i">Défense du Traité de M. le Prince de Conty touchant la Comédie</hi>, ou <hi rend="i">Réfutation de la Dissertation sur la condamnation des Théatres</hi>. Il fut imprimé en 1679, à Paris, chez Coignard.</p>
          <p>M. l’Abbé Fleury, dans les <hi rend="i">Mœurs des Chrétiens</hi>, condamne les Théatres ; chez Aubouin, en 1682.</p>
          <p>Il parut en 1672 une autre Piece contre la Comédie, qui se trouve dans l’<hi rend="i">Education chrétienne des enfans</hi>, selon les maximes de l’Ecriture &amp; les instructions des saints Peres de l’Eglise, avec un petit Traité contre les chansons mondaines, qui sont d’autant plus dangereuses qu’elles sont spirituelles ; car <pb n="167" />elles se chantent sans honte.</p>
          <p>On n’avoit point vû de réponses à tous ces savans &amp; solides écrits contre la Comédie ; &amp; on ne croyoit pas que personne osât mettre la main à la plume pour la défendre. Cependant après plus de vingt années de silence, un particulier entreprit de justifier la Comédie par une Lettre qu’on a voulu faire passer pour une réponse faite à Boursault, auteur d’un volume de Pieces de Théatre. Dans cette Lettre on feint d’avoir consulté un Théologien illustre par sa qualité &amp; son mérite, pour savoir si la Comédie peut être permise, ou si elle doit être absolument défendue. Le Théologien prétendu veut justifier la Comédie par des <pb n="168" />passages de saint Thomas ; il fait aussi ses efforts pour établir que les saints Peres n’ont condamné les Spectacles des Payens, qu’à cause de la seule idolâtrie.</p>
          <p>La Lettre de ce prétendu Théologien ayant paru à Paris en 1694 durant le Carême, plusieurs Prédicateurs zélés pour le salut des ames, persuadés qu’ils devoient s’opposer à tout ce qui pouvoit leur nuire, s’éleverent contre cette Lettre.</p>
          <p>Le premier ouvrage contre la Lettre du prétendu Théologien, a pour titre, <hi rend="i">Réponse à la Lettre du Théologien défenseur de la Comédie</hi>, imprimée à Paris, chez Girard, en 1694.</p>
          <p>Le second, est une Lettre Françoise <pb n="169" />&amp; Latine du Théologien accusé, (le P. Caffaro, Théatin,) adressée à Monseigneur l’Archevêque de Paris, chez Muguet, datée du 11 Mai 1694, qui contient sa soumission à la discipline des Rituels qui condamnent les Spectacles, &amp; à tout ce que ce Prélat lui ordonnera pour édifier l’Eglise.</p>
          <p>Ces deux ouvrages se trouvent à la tête de celui du P. Lebrun sur les Spectacles, intitulé <hi rend="i">Discours sur la Comédie</hi>, ou <hi rend="i">Traité historique &amp; dogmatique des Jeux de Théatre</hi>, &amp; <hi rend="i">des autres Divertissemens comiques</hi>, soufferts ou condamnés depuis le premier siecle de l’Eglise jusqu’à présent. La derniere édition de ce livre est de 1731, &amp; se trouve à Paris chez la veuve Delaulne. Il est <pb n="170" />divisé en différens Discours, dans lesquels le P. Lebrun est entré dans tout le détail possible, &amp; où il cite &amp; rapporte les différentes autorités qui font la condamnation des Spectacles.</p>
          <p>Le troisieme ouvrage contre la Comédie qui parut après la Lettre du P. Caffaro, qui la défendoit, est une Lettre d’un Docteur de Sorbonne à une personne de qualité sur le sujet de la Comédie, chez Mazuel.</p>
          <p>Le quatrieme, est une réfutation d’un Ecrit favorisant la Comédie, chez Couterot ; l’Auteur est M. de la Grange, Docteur &amp; Chanoine régulier de Saint Victor, qui cite entr’autres ce passage de saint Augustin, traité 100. sur saint Jean : <pb n="171" /><hi rend="i">Donner son bien aux Comédiens, c’est un crime énorme.</hi></p>
          <p>Le cinquieme a pour titre, <hi rend="i">Décision faite en Sorbonne touchant la Comédie</hi>, chez Coignard.</p>
          <p>Le sixieme, <hi rend="i">Réfutation des sentimens relâchés d’un nouveau Théologien</hi>, chez Coignard.</p>
          <p>Le septieme, <hi rend="i">Sentimens de l’Eglise &amp; des saints Peres sur la Comédie</hi>, chez Couterot.</p>
          <p>Le huitieme, <hi rend="i">Maximes &amp; Réflexions sur la Comédie</hi>, par M. Jacques Benigne Bossuet, Evêque de Meaux, chez Anisson.</p>
          <p>Le neuvieme &amp; le dixieme, sont les <hi rend="i">Réponses aux Requêtes des Comédiens</hi>, dont on a rendu compte plus haut, &amp; qui se trouvent dans l’histoire des Ouvrages sur la Comédie que l’on a indiqués.</p>
          <p><pb n="172" />Le onzieme, intitulé <hi rend="i">Pensées sur les Spectacles</hi>, se trouve dans la même histoire.</p>
          <p>Le douzieme est dans les Réflexions spirituelles du P. Croizet, Jésuite, chez Couterot, 1707.</p>
          <p>Indépendamment de ces Ouvrages particuliers, on trouve dans ceux de différens autres Auteurs plusieurs passages contre la Comédie assez circonstanciés, pour mériter d’être indiqués.</p>
          <p>On en trouve entr’autres dans les Ecrits des PP. Guzman &amp; Mariana, Jésuites ; dans les Sermons du P. Cheminais ; dans ceux du P. Senaut, quatrieme Général de l’Oratoire ; &amp; enfin dans le Journal de la République des Lettres en différens endroits, principalement au <pb n="173" />mois d’Avril 1684, page 201.</p>
          <p>Toutes les preuves répandues dans ces différens Ouvrages se réduisent aux endroits de l’Ecriture-sainte, des Canons, des Conciles, &amp; des Passages des saints Peres contre les Spectacles.</p>
          <p>A l’égard des endroits de l’Ecriture-sainte, des Canons, &amp; des Conciles, le P. Lebrun les a rapportés &amp; détaillés ; on peut là-dessus consulter son Traité.</p>
          <p>Mais comme on ne trouve pas qu’il ait indiqué généralement tous les saints Peres, on y va suppléer.</p>
          <p>Tertulien dans son livre des Spectacles, chap. 4. 25. &amp; 27.</p>
          <p>Saint Cyprien, dans son Traité des Spectacles.</p>
          <p>Saint Basile, dans son Tome IV. <pb n="174" />sur l’ouvrage des six jours.</p>
          <p>Saint Jean Chrysostôme, dans plusieurs de ses homélies, entr’autres dans l’homélie 15 au Peuple d’Antioche, dans l’homélie 3 de David &amp; de Saül, &amp; dans l’homélie 38 sur saint Matthieu.</p>
          <p>Saint Ambroise, dans son Traité de la Fuite du siecle, chap. 1<hi rend="sup">er</hi>.</p>
          <p>Saint Augustin, dans son 3<hi rend="sup">e</hi> livre de ses Confessions, chap. 2.</p>
          <p>S. Thomas, 22. q. 167. art. 2.</p>
          <p>Saint Antonin, dans la 2 p. tit. … chap. 23. §. 1.</p>
          <p>Et Saint François de Sales, dans le 33 chap. de la 3 part. de son Introduction.</p>
          <p>On peut ajouter aux Ouvrages de ces saints Personnages, le Mandement de M. l’Evêque de Nismes <pb n="175" />contre les Spectacles, du 8 Septembre 1708, qui est imprimé à la fin du Traité du P. Lebrun.</p>
          <p>Depuis la Lettre du P. Caffaro, si on excepte les deux Requêtes des Comédiens dont on a parlé, on n’a point vû d’Apologie publique de la Comédie, que l’ouvrage de M.F. on ne pense pas qu’il ait plus de succès que les autres.</p>
          <p>Il faut cependant mettre encore au nombre des Apologistes, le célebre M. Daubignac, qui a composé la Pratique du Théatre.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
