<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<!--Odette: 2018-10-27T16:47:10+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <hi rend="color_ff0000">
          <hi rend="b">« Mandement de M. l’Evèque de Nismes, aux Fidéles de son Diocése, contre les Spectacles » [8 septembre 1708], in</hi>
        </hi>
        <hi rend="color_ff0000">
          <hi rend="b">
            <hi rend="i">Mandemens et lettres pastorales de Mr Fléchier, evêque de Nismes, avec son oraison funebre</hi>
          </hi>
        </hi>
        <hi rend="color_ff0000">
          <hi rend="b">, Paris : Jacques Estienne, 1712, p. 234-245.</hi>
        </hi>
      </p>
      <p rend="i"/>
      <p>[234]</p>
      <p>
        <hi rend="i">MANDEMENT DE M. l’Evèque de Nismes, aux Fidéles de son Diocése, contre les Spectacles.</hi>
      </p>
      <p rend="i"/>
      <p>ESPRIT FLECHIER, par la grace de Dieu, et du Saint Siège Apostolique, Evêque de Nismes, Conseiller du Roy en tous ses Conseils : A tous les Fidéles de nôtre Diocése, <hi rend="sc">Salut</hi> et Benediction.</p>
      <p><hi rend="sc">Mes trés-chers Freres</hi>.</p>
      <p>Nous voïons avec douleur depuis quelque tems, l’affection et l’empressement que vous avez pour les Spectacles, que nous avons souvent déclarez contraires à l’esprit du Christianisme, pernicieux aux bonnes mœurs, et féconds en mauvais [235] exemples ; où, sous pretexte de representations et de musiques innocentes par elles-mêmes, on excite les passions les plus dangereuses ; et par des récits profanes et des manieres indécentes, on offense la vertu des uns, et l’on corrompt celle des autres.</p>
      <p>Nous crûmes la premiere fois, que ce n’étoit qu’une curiosité passagere d’un divertissement inconnu, dont vous vouliez vous desabuser, et nous eûmes quelque legere condescendence : mais puisque c’est une habitude de plaisir, et une espece de libertinage qui se renouvelle tous les ans, nous connoissons que ce n’est plus le tems de se taire, et qu’un plus long silence pourroit vous donner lieu de penser que nous tolerons ce que l’Eglise condamne, et que nous condamnons avec l’Eglise.</p>
      <p>[236] Nous étions assez occupez à ramener les Héretiques, à détruire leurs erreurs et leurs préventions, à corriger les vices et les foiblesses ordinaires des hommes : on n’avoit guéres vû de théâtre dressé dans cette ville ; l’art de corrompre les cœurs par des Chants et par des Spectacles, n’y étoit pas encore introduit ; l’oisiveté n’avoit pas encore amolli les esprits, et l’héresie même avoit horreur de ces corruptions publiques.</p>
      <p>La Providence divine sembloit nous avoir mis à couvert pour toûjours de cette espece de séduction, par la chûte des premiers qui vous l’apporterent : on les vit méprisez et misérables, traînant une triste et honteuse pauvreté dans ce Diocése, où ils avoient conçû le dessein et l’esperance de s’enrichir : nous [237] ne plaignîmes pas leur sort ; nous les assistâmes pourtant, et nous vous loüâmes, <hi rend="sc">Mes trés-chers Freres</hi>, d’avoir contribué à les humilier par vos dégoûts, et à les secourir par vos charitez.</p>
      <p>Cependant nous avons vû tout d’un coup renaître une nouvelle troupe, et s’élever un second théâtre sur les ruines du premier ; nous en fûmes surpris : mais ce qui nous toucha le plus, <hi rend="sc">Mes trés-chers Freres</hi>, ce fut l’ardeur avec laquelle vous couriez à de tels Spectacles : l’argent, qui vous coûte tant à donner à nos Hôpitaux, vous le donniez là avec complaisance : vous alliez avec joie vous divertir des passions d’autrui, et nourrir peut-être les vôtres : vous aimiez à voir et à entendre ces filles de Babilone, qui chantoient les [238] cantiques de leur païs ; vous leur donniez vos approbations, et par vos applaudissemens et vos flateries, vous échauffiez ces serpens à mesure qu’ils vous piquoient : vous faisiez part de ces recréations empoisonnées à vos amis, et plus encore à vos amies ; et ce qui est plus déplorable, vous donniez à vos enfans encore innocens, la vûë de ces vanitez, pour récompense de leur sagesse.</p>
      <p rend="gtxtbody">Ceux qui sont nez dans les lumieres de la Foy et de la Religion Catholique, ne rougissent-ils pas d’avoir part à ces œuvres de ténebres : mais vous, <hi rend="sc">Mes trés-chers Freres</hi>,<seg rend="appleconvertedspace"> </seg>qui êtes sortis du sein de l’héresie, quand ce ne seroit qu’en apparence, pendant que vous viviez dans le libre exercice de vos erreurs, osiez-vous, ou par crainte, [239] <seg rend="gtxtbody1">ou par conscience, approcher de ces Spectacles que vous fréquentez aujourd’hui ? Vous réserviez au soulagement de vos Freres l’argent qu’il ne vous étoit pas permis d’emploïer à cette sorte d’amusement : vous assigniez à </seg><seg rend="gtxtbody1"><hi rend="sc">Jesus-Christ</hi></seg><seg rend="gtxtbody1">, en la personne de ses pauvres, une portion des fruits de vôtre commerce, en reconnoissance de la benediction qu’il y répandoit : vous ne vous souvenez que trop de vos loix et de vos coutumes passées ; n’avez-vous oublié de vôtre ancienne discipline que la privation des Spectacles, qu’elle vous avoit interdits, et les aumônes qu’elle vous obligeoit de faire ?</seg></p>
      <p rend="gtxtbody">Mais enfin vous satisfîtes vos desirs. Nous avions esperé que ces plaisirs aïant perdu pour vous la grace de la nouveauté, et vous,<seg rend="appleconvertedspace"> [240] </seg><seg rend="gtxtbody1">aïant perdu le goût de ces plaisirs, vous n’abuseriez plus de nôtre silence ; mais helas ! à peine les traces impures de ce premier passage étoient effacées, que </seg><seg rend="gtxtbody1"><hi rend="i">l’Esprit immonde est revenu</hi></seg><seg rend="gtxtbody1"> ; qu’il s’est comme mis en possession de cette Ville ; qu’il y établit sa </seg><seg rend="gtxtbody1">domination, et qu’en quelque façon il s’y perpetuë, si nous ne resistons à cette introduction dangereuse, et si</seg><seg rend="gtxtbody1"> </seg><seg rend="gtxtbody1">nous ne troublons cette paix, avec laquelle il prétend regner sur nos Diocésains.</seg></p>
      <p rend="gtxtbody">Nous y sommes d’autant plus obligez, que le Ciel n’est déja que trop irrité contre nous. Convient-il, <hi rend="sc">Mes trés-chers Freres</hi>, d’étaler sur des théâtres un attirail de vanité<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><seg rend="gstxtsub">;</seg><seg rend="appleconvertedspace"> </seg>d’y joüer des Scenes divertissantes, et d’y remplir l’esprit et le cœur des peuples de frivoles et ridicules [240] passions, <seg rend="gtxtbody1">dans des conjonctures fatales, où toute créature gémit dans l’attente d’un terrible évenement ; où chaque citoïen doit prier pour son Prince, et craindre pour sa Patrie ; où le Roy s’humiliant le premier lui-même sous la main toute-puissante de Dieu, implore ses anciennes miséricordes ; et touché des malheurs d’une guerre que la justice et la Religion l’obligent de soûtenir, met tout son Royaume en priere</seg><note place="bottom">[Note marginale :] Prieres ordonnées partout.</note><seg rend="gtxtbody1">, et fait passer de son cœur royal dans celui de tous ses Sujets, son humble confiance en Dieu, et sa charité pour son peuple.</seg></p>
      <p rend="gtxtbody">Les Spectacles, quand ils seroient innocens, ne doivent-ils pas être défendus dans ces tems de tribulation ? Ne sçait-on pas que, selon le Sage<note place="bottom">[Note marginale :] <hi rend="i">Eccles. ch.</hi> 9.</note>, <hi rend="i">la musique dans le deüil est une musique à</hi> [242]<hi rend="i"> contre-tems</hi> ; et que <hi rend="sc">Jesus-christ</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg>fit sortir d’une maison affligée<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">les Joüeurs de flûte, et la Troupe bruïante qui les suivoit</hi><note place="bottom">[Note marginale :] <hi rend="i">Ev. de S. Math. ch.</hi> 9.</note> ?</p>
      <p rend="gtxtbody">Les saints Canons ont toûjours défendu les réjouïssances publiques aux pénitens ; et quand le serons-nous, <hi rend="sc">Mes Trés-chers Freres</hi>, si nous ne le sommes lorsque nous voïons la colere du Ciel répanduë sur toute la terre. L’Eglise retranche même dans les jours de tristesse et de deüil, les solemnitez de son culte, les parures de ses Autels et de ses Ministres, la douceur même et la guaïeté de ses chants ; et vous irez repaître vos yeux des agrémens affectez, et du pompeux ajustement de quelques femmes licentieuses, et prêter l’oreille à la voix et aux récits passionnez de<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">ces</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">Sirenes</hi>, dont parle Isaye<note place="bottom">[Note marginale :] <hi rend="i">Isay. ch.</hi> 13.</note>, <hi rend="i">qui</hi> [243] <hi rend="i">habitent dans les Temples de la volupté</hi>.</p>
      <p rend="gtxtbody">Vous croïez peut-être, <hi rend="sc">Mes Trés-chers Freres</hi>, qu’il est bon d’amuser, et d’étourdir, pour ainsi dire, les craintes et les inquiétudes des peuples, et de leur mettre à la place de tant de tristes objets qui les environnent, des idées qui les divertissent… Peuvent-ils ignorer les fureurs et les agitations du monde ? Ne sentent-ils pas les maux présens ? N’appréhendent-ils pas les maux à venir ? Est-ce au pied du Théâtre, ou de l’Autel, qu’on va chercher les consolations des tristesses publiques ou particulieres ? Les malheurs réels que nous ressentons, ou dont nous sommes menacez, se guérissent-ils par des chansons et par des fictions faites à plaisir ? Pendant qu’Israël et Juda, Joab et vos Princes sont sous des [244] ten<seg rend="gtxtbody1">tes, dans les brûlantes ardeurs de la guerre et de la saison, il vous sied bien d’écouter à vôtre aise, un Chanteur ou une Chanteuse, et de voir sur  un théâtre, comme en racourci, la figure du monde qui passe.</seg></p>
      <p rend="gtxtbody"><anchor xml:id="_GoBack"/>Ne croïez pas, <hi rend="sc">Mes Trés-chers Freres</hi>, que nous veüillions vous effraïer : nous esperons aussi-bien que vous, que nous aurons sujet de nous réjoüir, et que le Seigneur benira nos armes : mais sera-ce aux Dieux de l’Opera que vous irez porter vôtre reconnoissance et vôtre joie ? c’est au Dieu vivant que nous offrirons nos solemnelles actions de greces ; nous chanterons les Cantiques de Sion dans nos Temples :<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">Nous</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">nous</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">réjoüirons</hi>,<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">et notre</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">modestie</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">sera</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">connue</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">de</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">tout</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">le</hi><seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">monde</hi><seg rend="appleconvertedspace"> ; </seg>nous adorerons le Dieu des armées, et<seg rend="appleconvertedspace"> [245] </seg><seg rend="gtxtbody1">nous substituërons des Spectacles de religion aux Spectacles impurs et profanes, dont vous n’avez été que trop enchantez.</seg></p>
      <p rend="gtxtbody">Nous vous conjurons, <hi rend="sc">Mes Trés-chers Freres</hi>, par nôtre Sauveur<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>,<seg rend="appleconvertedspace"> </seg>de vous en abstenir. Evitez les pieges funestes que le Démon vous a tendus. Ne fournissez pas à vos convoitises de quoi se soulever contre vous. Ecoutez la voix du Pasteur, qui vous exhorte et vous sollicite, qui aime mieux devoir vôtre obéïssance à ses charitables conseils, qu’aux censures que l’Eglise lui a mises en main. <hi rend="sc">Donné</hi> à Nismes, dans nôtre Palais Episcopal, le huitiéme jour de Septembre mil sept cens huit.<seg rend="appleconvertedspace"> </seg><hi rend="i">Signé</hi><seg rend="appleconvertedspace">,</seg></p>
      <p rend="gtxtbody">† ESPRIT, Ev. de Nismes.</p>
      <p rend="gtxtbody"><hi rend="i">Et plus bas</hi> : Par Monseigneur :</p>
      <p rend="gtxtbody">
        <space rend="tab">    </space>
        <space rend="tab">    </space>
        <hi rend="sc">Rieulenc.</hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
