<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="flechier_lettre-abbe-menard_1782.pdf" xml:lang="fr">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Lettre à l’abbé Menard</title>
    <author  key="Fléchier, Esprit (1632-1710)">Esprit Fléchier</author>
    <editor  key="Scotto di Clemente, Clément (1983)">Clément Scotto di Clemente</editor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>François Lecercle</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Clotilde Thouret</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2018"/>
    <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/flechier_lettre-abbe-menard_1782</idno>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
    <author>Esprit Fléchier</author>, 
    <title>Lettre à l’abbé Menard <hi rend="i">in </hi>Œuvres complettes de Messire Esprit Fléchier, Evêque de Nismes, et l'un des quarante de l'Academie francaise</title>, 
    <pubPlace>Paris</pubPlace>, 
    <publisher></publisher>
    <date>1694, rééd. 1782</date>, 
<biblScope unit="vol">tome V, partie II, p. 62-63</biblScope>.
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1694"/>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div>
<head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
    <p rend="center">OEVRES<lb/>COMPLETTES<lb/><hi rend="sc">de Messire</hi><lb/> ESPRIT FLECHIER,<lb/> EVEQUE DE NISMES,<lb/> <hi rend="sc">et l'un des quarante de l'Academie francaise</hi><lb/>[...]<lb/>TOME V. PARTIE II.<lb/><lb/>A NISMES<lb/>Chez <hi rend="sc">Pierre BEAUME, Imprimeur-Libraire.</hi><lb/>MDCCLXXXII.<lb/><hi rend="i">Avec Approbation et Privilege du Roy.</hi>. </p></div>
<div type="letter">
    <pb n="62"/><head>LETTRE LIII. De remercîment à M. l’Abbé Menard. Il y est parlé de quelques Ouvrages dont ont porte le jugement.</head>
    <p>Les fonctions des Pâques et du Jubilé, <hi rend="sc">Monsieur</hi>, qui m’ont occupé jusques ici, m’ont empêché de vous remercier plutôt du soin que vous avez pris de m’écrire et de m’envoyer quelques ouvrages qui paraissent depuis peu sur la scène. Le manifeste du Prince d’Orange est assez bien écrit : il y a des endroits qui sont assez spécieux, d’autres faibles, et quelques-uns qui ne conviennent pas à la personne qui parle. Aussi je suis persuadé que c’est une composition de quelque bel esprit aventurier, et non pas un écrit du Prince d’Orange. Je l’ai reçu de Lyon imprimé. J’ai été pourtant bien aise de le recevoir de vous quelques jours auparavant. J’ai lu aussi la lettre du Père Caffaro. Je ne regarde point le langage, qui est assez bon et meilleur qu’il n’appartient <pb n="63"/>à un étranger. Mais son opinion est bien expliquée et bien soutenue ; il n’oublie rien de ce qui peut servir à sa cause, et à quelques endroits près, cette dissertation est fort raisonnable ; mais je ne sais s’il était expédient de la faire imprimer. Ces sortes de doctrines, quoiqu’appuyées sur les principes des Théologiens, peuvent ôter à des ames timorées, la retenue et les scrupules qu’elles ont, et favoriser le relâchement, le libertinage, ou du moins l’oisiveté des gens du monde. Il faut laisser à décider ces sortes d’affaires dans le confessionnal, et ne pas les abandonner au jugement d’une infinité de personnes, qui se prévalent de tout, et qui ne sont pas assez sages pour s’arrêter à ce qu’il y a de juste et de permis dans une opinion indulgente, et pour observer toute la modération que l’Auteur demande. Je ne m’érige point en Juge de la querelle des deux Religieux : il ne convient point à deux personnes d’un même ordre de se quereller en public. J’ai vu la Satyre de M. Boileau, et je l’ai trouvée comme vous me l’aviez écrit. M. Perault m’a envoyé son <hi rend="i">Apologie du Mariage</hi>, et je sais qu’il y a beaucoup d’autres antisatyres. Je vous serai obligé si vous m’envoyez ce qui le méritera de ces petits ouvrages qui courent. J’ai été fort aise que l’Académie ait enfin déterminé de faire une Epître dédicatoire. Croyez-moi entièrement, <hi rend="sc">Monsieur</hi>, vôtre, etc.</p>
<dateline><hi rend="i">A Nîmes, ce 20 Avril 1694.</hi></dateline>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
