<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réponse à l'auteur de la lettre</title>
        <author key="Goibaud-Dubois, Philippe (1626-1694)">Philippe Goibaud-Dubois</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Goursolas</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/goibaud-dubois_reponse_1666/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014
              Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de
              la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique
              protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
              est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon
              les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation
              Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution
              : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
              ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de
              la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté
              scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification :
              l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en
              intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de
              cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Philippe Goibaud-Dubois, <hi rend="i">Response à la lettre de
            l'auteur</hi>, <pubPlace>s.l.</pubPlace>, <publisher>s.n.</publisher>,
            <date>1666</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1666"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center">RESPONSE<lb/>A<lb/>L’AUTEUR<lb/> DE LA LETTRE,<lb/><hi rend="sc">Contre les
            Hérésies Imaginaires.<lb/>et les Visionnaires</hi><note place="bottom" resp="editor"
            >[NDE] Cette lettre est publiée anonymement en 1666 (datée du 22 mars 1666 dans une
            réédition de 1667). Elle a été attribuée à Philippe Goibaud-Dubois. Elle est l’une des
            deux réponses faite à la<hi rend="i"> Lettre à l’auteur des Hérésies imaginaires, et des
              deux Visionnaires</hi> de Jean Racine publiée en 1666 qui était une réplique aux
            attaques de Desmarets par Nicole. Deux éditions ont été utilisées pour l’établissement
            de ce texte : l’édition originale (<hi rend="i">Réponse à l’auteur de la lettre contre
              Hérésies imaginaires</hi> et les <hi rend="i">Visionnaires</hi>, s.n.s.l. (Paris),
            1666, 4°, 12 p.), ainsi que l’édition Thirouin pour les notes (Nicole, <hi rend="i"
              >Traité de la Comédie</hi>, éd. L. Thirouin, Paris, Champion, 1998, p.
          249-263)</note>.</p>
      </div>
      <div type="letter">
        <salute><pb n="1" xml:id="p1"/><hi rend="sc">Monsieur</hi>,</salute>
        <p>J’ai lu ce que vous répondez à l’Auteur des <hi rend="i">Hérésies Imaginaires</hi> et des
            <hi rend="i">Visionnaires.</hi> Vous déclarez d’abord que vous ne prenez point de parti
          entre lui et Desmarets. Je vous déclare aussi que je n’y en prends point, mais je ne veux
          pas dire, comme vous, que<quote> « je laisse à juger au monde quel des deux est le
            Visionnaire</quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Goibaud du Bois cite presque
            textuellement Racine : <quote>« Je laisse à juger au monde quel est le visionnaire des
              deux »</quote>, « Lettre de M. Racine à l’auteur des Hérésies imaginaires, et des
            Visionnaires » (1666), rééd. in <hi rend="i">Œuvres de Jean Racine</hi>, Paris, Dabo et
            Tremblay, 1819, tome IV, p. 11.</note> ». Je ne voudrais pas que le monde crût que je ne
          susse pas faire un jugement si aisé, et que voyant d’un côté l’Auteur des lettres, qui ne
          cite que les Saints Pères, comme vous lui reprochez, et de l’autre côté, Desmarets, qui ne
          dit que des folies, je ne pusse pas discerner que c’est ce dernier qui est le visionnaire
          et le fanatique. Mais cela ne doit pas vous faire croire que je prends parti, puisque
          c’est au contraire une preuve que je n’en prends point, et que je suis seulement pour la
          vérité.</p>
        <p>Je vous dirai donc sans aucun intérêt particulier, que le monde rit de vous entendre
          parler si négligemment d’un Ouvrage qui a été généralement approuvé, et qui ne pouvait pas
          manquer de l’être, sous le nom de tant de Saints Pères qui le remplissent de leurs plus
          beaux sentiments. <pb n="2" xml:id="p2"/><quote>« J’ai lu vos lettres<seg type="exquote">
                (dites-vous)<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Goibaud du Bois cite exactement
                Racine. <hi rend="i">Ibid</hi>., p. 11.</note></seg> avec assez d’indifférence,
            quelquefois avec plaisir, quelquefois avec dégoût, selon qu’elles me semblaient bien ou
            mal écrites. »</quote> C’est-à-dire selon que vous étiez de bonne ou de mauvaise humeur.
          Mais je ne m’arrête point à cela, et je crois que c’est seulement un préambule pour venir
          à votre but qui est de venger la poésie d’un affront que vous prétendez qu’elle a reçu.
            <quote>« Le crime du Poète<seg type="exquote"> (dites-vous à tout Port-Royal)<note
                place="bottom" resp="editor">[NDE] Goibaud du Bois cite exactement Racine. <hi
                  rend="i">Ibid</hi>., p. 18</note></seg> vous a irrités contre la
          Poésie. »</quote></p>
        <p>Mais Monsieur, s’il se trouvait qu’en effet on ne l’eût point offensée, n’aurait-on pas
          grand sujet de se moquer des efforts que vous faites pour la défendre ? Voyez donc tout à
          loisir si on peut lui avoir fait quelque outrage, puisqu’on n’a pas seulement parlé
          d’elle. On n’a pas nommé la Poésie dans toute la lettre, et tout ce qu’on y dit ne
          regardant que les Poètes de Théâtre, si c’est une injure, elle ne peut offenser que la
          Comédie seulement, et non pas la Poésie. Croyez-vous que ce soit la même chose, et
          prenez-vous ainsi l’espèce pour le genre ?</p>
        <p>On voit bien dès là que vous êtes un Poète de Théâtre, et que vous défendez votre propre
          cause ; car vous auriez vu plus clair dans celle d’un autre, et vous n’auriez pas confondu
          deux choses qui sont aussi différentes que le bien et le mal. Mais enfin, puisqu’on a
          seulement parlé des Poètes de Théâtre, qu’a-t-on dit contre eux qui puisse vous mettre si
          fort en colère ? On les a appelés <quote>« empoisonneurs des âmes<note place="bottom"
              resp="editor">[NDE] <quote>« Un faiseur de romans et un poète de théâtre est un
                empoisonneur public, non des corps, mais des âmes des fidèles, qui se doit regarder
                comme coupable d’une infinité d’homicides spirituels, ou qu’il a causés en effet ou
                qu’il a pu causer par ses écrits pernicieux. »</quote> écrit Nicole dans la première
              des <hi rend="i">Visionnaires</hi>. <hi rend="i">L’Hérésie imaginaire, lettre XI. Ou
                Première Visionnaire</hi>, 1665.</note> »</quote>. C’est ce qui vous offense, et je
          ne sais pourquoi ; car jusqu’ici ces Poètes n’ont point accoutumé de s’en offenser.
          Peut-être avez-vous oublié en écrivant votre lettre que la Comédie n’a point d’autre fin
          que d’inspirer des passions aux spectateurs, et que les passions dans le sentiment même
          des Philosophes Païens, sont les maladies, et les poisons des âmes.</p>
        <p>Au moins apprenez-moi comme il faut agir avec vous, car je vois qu’on vous fâche quand on
          dit que les Poètes empoisonnent, et je crois qu’on vous fâcherait encore davantage, si
          l’on vous disait que vous n’empoisonnez point, que votre muse est une innocente, qu’elle
          n’est pas capable de faire aucun mal, qu’elle ne donne pas la moindre tentation, qu’elle
          ne touche pas seulement le cœur, et qu’elle le laisse dans le même état où elle le
            trouve<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Comme le signale Laurent Thirouin dans
            son édition (dans <hi rend="i">Traité de la Comédie et autres pièces d’un procès du
              théâtre</hi>, Honoré Champion, 1998), on trouve cette idée chez Saint Augustin, <hi
              rend="i">Confessions</hi>, livre III chap.2 : <quote>« […] et si calamitates illæ
              hominum vel antiquæ vel falsæ sic agantur, ut qui spectat non doleat, abscedit inde
              fastidiens et reprehendens »</quote></note>.</p>
        <p>Ce discours vous devrait flatter bien sensiblement puisqu’il est tout contraire à celui
          qui vous a si rudement choqué : Mais si je ne me trompe, il vous déplaît encore plus que
          tout ce qu’a pu dire l’Auteur des lettres, et peut-être voudriez-vous à présent ne vous
          être pas piqué si mal à propos de ce qu’il a dit que les Poètes de Théâtre sont des
          empoisonneurs d’âmes.</p>
        <p>Je ne pense pas aussi que ces Poètes s’en offensent, et je crois qu’après vous il n’y en
          a point qui ne sachent que l’art du Théâtre consiste principalement dans la composition de
          ces Poisons spirituels. N’ont-ils pas toujours nommé la Comédie l’Art de charmer, et
          n’ont-ils pas cru, en lui donnant cette qualité, la mettre au-dessus de tous les Arts ? Ne
          voit-on pas que leurs ouvrages sont composés d’un mélange agréable d’intrigues,
          d’intérêts, de passions et de personnes, où ils ne <pb n="3" xml:id="p3"/>considèrent point ce qui est
          véritable, mais seulement ce qui est propre pour toucher les spectateurs, et pour faire
          couler dans leurs cœurs des passions qui les empoisonnent de telle sorte, qu’ils
          s’oublient eux-mêmes, et qu’ils prennent un intérêt sensible dans des aventures
          imaginaires ?</p>
        <p>Mais cet empoisonnement des cœurs, qui les rend ou gais ou tristes, au gré des Poètes,
          est le plus puissant effet de la Comédie, et les Poètes n’ont garde de s’offenser quand on
          leur dit qu’ils empoisonnent, puisque c’est leur dire qu’ils excellent dans l’art, et
          qu’ils font tout ce qu’ils veulent faire.</p>
        <p>Pourquoi donc trouvez-vous si mauvais ce que tous les autres ne trouvent point
          désagréable ? Et pourquoi n’avez-vous pu souffrir que l’Auteur des lettres ait dit, en
          passant, que les pièces de Théâtre sont <quote>« horribles, étant considérés selon les
            principes de la Religion Chrétienne et les règles de l’Évangile</quote><note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Goibaud du Bois cite une nouvelle fois Nicole, mais
            décale la portée du jugement : dans la première des <hi rend="i">Visionnaires</hi> (<hi
              rend="i">Les Visionnaires, ou seconde partie des lettres sur l’Hérésie Imaginaire,
              contenant les huit dernières</hi>, Liège : Adolphe Beyers, 1667) ces mots
            s’appliquaient non aux pièces de théâtre elles-mêmes, mais aux qualités qui leur sont
            généralement attribuées : <quote>« Ces qualités qui ne sont pas fort honorables au
              jugement des honnêtes gens, sont horribles, étant considérées selon les principes de
              la religion chrétienne, et les règles de l’Évangile. »</quote></note>» ? Il me semble
          que la vérité et la Politique devaient vous obliger de souffrir cela patiemment. Car
          enfin, puisque tout le monde sait que l’Esprit du Christianisme n’agit que pour éteindre
          les passions, et que l’esprit du Théâtre ne travaille qu’à les allumer ; quand il arrive
          que quelqu’un dit un peu rudement que ces deux Esprits sont contraires, Il est certain que
          le meilleur pour les Poètes c’est de ne point répondre afin qu’on ne réplique pas, et de
          ne point nier, afin qu’on ne prouve pas plus fortement ce qu’on avait seulement
          proposé.</p>
        <p>Est-ce que vous croyez que l’Auteur des lettres ne puisse prouver ce qu’il avance ?
          pensez-vous que dans l’Evangile, qui condamne jusques aux paroles oisives<note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Laurent Thirouin renvoie à Matthieu. XII, 36 :
              <quote>« Or je vous déclare que les hommes rendront compte au jour du jugement de
              toute parole inutile [Vulgate : omne verbum otiosum] qu’ils auront dite »</quote>
            (trad. Sacy). </note>, il ne puisse trouver la condamnation, de ces paroles enflammées,
          de ces accents passionnés et de ces soupirs ardents qui font le style de la Comédie ? et
          doutez-vous qu’il ne soit bien aisé de faire voir que le Christianisme a de l’horreur pour
          le Théâtre, puisque d’ailleurs le Théâtre a tant d’horreur pour le Christianisme ?</p>
        <p>L’Esprit de pénitence qui paraît dans l’Evangile, ne fait-il pas peur à ces esprits
          enjoués qui animent la Comédie ? les vertus des Chrétiens, ne sont-ce pas les vices de vos
          héros ? Et pourrait-on leur pardonner une patience et une humilité Evangélique<note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Nicole ne dit pas autre chose : <quote>« Il est si
              vrai que la Comédie est presque toujours une représentation de passions vicieuses que
              la plupart des vertus chrétiennes sont incapables de paraître sur le Théâtre. Le
              silence, la patience, la modération, la sagesse, la pauvreté, la pénitence ne sont pas
              des vertus dont la représentation puisse divertir des spectateurs, et surtout on n’y
              entend jamais parler de l’humilité ni de la souffrance des injures. Ce serait un
              étrange personnage de Comédie qu’un Religieux modeste et silencieux. Il faut quelque
              chose de grand et d’élevé selon les hommes, et au moins quelque chose de vif et
              d’animé, ce qui ne se rencontre point dans la gravité et la sagesse
              chrétiennes. »</quote>, <hi rend="i">Traité de la Comédie</hi>, éd. cit., §XV.
          </note> ? La Religion Chrétienne qui règle jusqu’aux désirs et aux pensées, ne
          condamne-t-elle pas ces vastes projets d’ambition, ces grands desseins de vengeance et
          toutes ces aventures d’amour qui forment les plus belles idées des Poètes ? ne semble-t-il
          pas aussi que l’on sorte du Christianisme, quand on entre à la Comédie ? On n’y voit que
          la Morale des Païens, et l’on n’y entend que le nom des faux Dieux.</p>
        <p>Je ne veux pas pousser ces raisons plus loin, et ce que j’en ai dit est seulement pour
          vous faire connaître à quoi vous vous exposez d’écrire contre l’Auteur des lettres, qui
          peut bien en dire davantage, lui qui sait les Pères, et qui les cite si à propos.</p>
        <p>Vous eussiez mieux fait sans doute de ne point relever ce qu’il a dit, et de laisser tout
          tomber sur Desmarets, à qui on ne pouvait parler moins <pb n="4" xml:id="p4"/>fortement, puisqu’il est
          assez visionnaire pour dire lui-même qu’il a fait les aventures d’un Roman avec l’esprit
          de la Grâce, et pour s’imaginer qu’il peut traiter les mystères de la Grâce avec une
          imagination de Roman.</p>
        <p>Vous deviez ce me semble penser à cela, et prendre garde aussi à qui vous aviez à faire,
          parce qu’il y a des gens de toute sorte. Ce que vous dites serait bon de Poète à Poète,
          mais il n’est rien de moins judicieux que de le dire à l’Auteur des lettres, et à ceux que
          vous joignez avec lui.</p>
        <p>Ce sont des <quote>« solitaires<seg type="exquote">, dites-vous,<note place="bottom"
                resp="editor">[NDE] La citation n’est pas textuelle, mais cette expression ramassée
                reprend l’attaque <hi rend="i">ad hominem</hi> développée par Racine dans les
                premières pages de sa lettre : <quote>« Mais nous connaissons l’austérité de votre
                  morale. Nous ne trouvons point étrange que vous damniez les poètes : vous en
                  damnez bien d’autres qu’eux. Ce qui nous surprend, c’est de voir que vous voulez
                  empêcher les hommes de les honorer. Hé ! Monsieur, contentez-vous de donner les
                  rangs de l’autre monde : ne réglez point les récompenses de celui-ci. Vous l’avez
                  quitté il y a longtemps : laissez-le juger des choses qui lui
                  appartiennent »</quote> (<hi rend="i">Lettre à l’auteur des Hérésies imaginaires…,
                  Op. cit.</hi>, p. 15).</note></seg> des austères qui ont quitté le monde »</quote>
          et parce qu’ils ont écrit cinq ou six mots contre la Comédie, vous invectivez aussitôt
          contre eux, et vous irritez cette austérité chrétienne qui pourrait vous dire des vérités
          dont vous seriez peu satisfait.</p>
        <p>Je ne comprends point par quelle raison vous avez voulu leur répondre et il me semble
          qu’un Poète un peu politique ne les aurait pas seulement entendus. Est-ce que vous ne
          voulez pas qu’il soit permis à qui que ce soit de parler mal de la Comédie ?
          entreprendrez-vous tous ceux qui ne l’approuveront pas ? Vous aurez donc bien des
          Apologies à faire, puisque tous les jours les plus grands Prédicateurs la condamnent
          publiquement aux yeux des Chrétiens, et à la face des Autels<note place="bottom"
            resp="editor">[NDE] Cette remarque rappelle que les publications des théâtrophobes sont
            la manifestation ou le relais d’un discours oral souvent tenu en chaire, et qui n’a de
            cesse d’opposer radicalement le Théâtre et l’Eglise, tout en les présentant bien souvent
            comme des rivaux. </note>.</p>
        <p>Mais vous n’avez pas songé à tant de choses, et vous êtes venu dire tout d’un coup.
            <quote>« Qu’est-ce que les Romans et les Comédies peuvent avoir de commun avec le
              Jansénisme<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Goibaud du Bois cite exactement
              Racine. <hi rend="i">Op. cit</hi>., p.13</note> ? »</quote> Rien du tout, Monsieur, et
          c’est pourquoi vous ne devez pas trouver fort étrange si le Jansénisme n’approuve pas la
          Comédie. Ce n’est pas après tout que l’Auteur des lettres ait rien dit que vous ne disiez
          encore plus fortement, et vous prouvez positivement tout ce qu’il avance, quoique vous
          ayez dessein de prouver le contraire. Il dit que les Poètes de Théâtre ne travaillent pas
          selon les règles de l’Evangile, et vous soutenez qu’on leur a bâti des Temples, dressé des
          Autels, et élevé des Statues ; Il faut donc conclure que les poètes ont rendu les peuples
          idolâtres, et qu’eux-mêmes ont été les Idoles<note place="bottom" resp="editor">[NDE]
            Racine parlait en effet des « statues » et « temples » élevés à la gloire des poètes
            antiques.</note>. Peut-on dire plus fortement qu’ils sont des empoisonneurs publics, et
          que leurs ouvrages sont horribles étant considérés selon les principes de la Religion et
          les règles de l’Evangile ?</p>
        <p>Tout ce que vous dites ensuite, vos raisonnements, vos comparaisons, vos histoires et vos
          railleries, sont des preuves particulières de ce que l’Auteur des lettres n’a dit qu’en
          général, et il n’y a personne qui n’en pût dire bien davantage, s’il voulait juger des
          autres Poètes par vous-même.</p>
        <p>Que pensez-vous qu’on puisse croire de votre esprit quand on vous entend parler des
          Saints Pères avec un mépris si outrageant, et quand vous dites à tout le Port-Royal
            <quote>« qu’est-ce que vous ne trouvez point dans les Pères<note place="bottom"
              resp="editor">[NDE] Goibaud du Bois cite la pique ironique de Racine : <quote>« Je ne
                doute point que vous vous justifiiez par l’exemple de quelque père : car qu’est-ce
                que vous ne trouvez point dans les Pères ? »</quote> <hi rend="i">Op. cit</hi>.,
              p.13. </note> ? »</quote>, comme si des Pères étaient de faux témoins, et qu’ils
          fussent capables de dire toute chose. Ils ne disent pourtant pas que la Comédie <pb n="5" xml:id="p5"/>soit une occupation Chrétienne, et vous ne trouverez pas non plus dans leurs livres
          cette manière méprisante dont vous traitez les Saints que l’Eglise honore. Mais vous
          croyez avoir grande raison, et vous apportez l’exemple de saint Jérôme comme si ceux de
          Port-Royal avaient dessein de s’en servir pour justifier une prétendue contradiction dont
          vous accusez leur conduite <quote>« vous nous direz<seg type="exquote">, leur
                dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Goibaud-Dubois cite exactement
                Racine (<hi rend="i">Op. cit.</hi>, p. 21-22).</note></seg> que saint Jérôme a loué
            Rufin comme le plus savant homme de son siècle, tant qu’il a été son ami, et qu’il
            traita le même Rufin comme le plus ignorant homme de son siècle depuis qu’il se fut jeté
            dans le parti d’Origène. »</quote> Vous devinez mal, ils ne vous diront point cela, ce
          n’est point leur pensée, c’est la vôtre, mais quand ils auraient voulu dire une si
          mauvaise raison et d’une manière si injurieuse à saint Jérôme, Vous deviez attendre qu’ils
          l’eussent dit, et alors vous auriez eu raison de vous railler d’eux, au lieu qu’ils ont
          sujet de se moquer de vous.</p>
        <p>Après ce raisonnement vous en faites un autre pour justifier la Comédie, et il y a
          plaisir de vous le voir pousser à votre mode. Vous croyez qu’il est invincible, et parce
          que vous n’en voyez point la réponse, vous ne pouvez concevoir qu’il y en ait. Vous la
          demandez hardiment à l’Auteur des lettres, comme s’il ne pouvait la donner, et comme s’il
          était impossible de savoir ce que vous ne savez pas. <quote>« S. Augustin<seg
              type="exquote">, dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NDE] L’auteur cite une
                nouvelle fois un passage de la lettre de Racine, avec une omission notable dans la
                seconde interrogation : <quote>« Qu’est-ce que vous concluez de là ? Direz-vous
                  qu’il ne faut plus lire Virgile, et ne plus aller à la comédie ? »</quote> (<hi
                  rend="i">Op. cit</hi>., p. 17) Goibaud-Dubois se garde de répondre sur la question
                de la lecture des poètes antiques. </note></seg> s’accuse de s’être laissé attendrir
            à la Comédie, qu’est-ce que vous concluez de là ? direz-vous qu’il ne faut point aller à
            la Comédie ? Mais saint Augustin s’accuse aussi d’avoir pris trop de plaisir au chant de
            l’Eglise, est-ce à dire qu’il ne faut point aller à l’Eglise ? »</quote></p>
        <p>Ce raisonnement prouve invinciblement ce que vous dites six ou sept lignes plus haut, que
          vous n’êtes point Théologien. On ne peut pas en douter après cela, mais on doutera
          peut-être si vous êtes Chrétien, puisque vous osez comparer le chant de l’Eglise avec les
          déclamations du Théâtre.</p>
        <p>Qui ne sait que la divine Psalmodie est une chose si bonne d’elle-même qu’elle ne peut
          devenir mauvaise que par le même abus qui rend quelquefois les Sacrements mauvais ? et qui
          ne sait au contraire que la Comédie est naturellement si mauvaise qu’il n’y a point de
          détour d’intention qui puisse la rendre bonne ?</p>
        <p>Avec quel esprit avez-vous donc joint deux choses plus contraires que n’étaient l’Arche
          d’Alliance, et l’Idole de Dagon, et qui sont aussi éloignées que le Ciel l’est de
          l’Enfer ? quoi ! vous comparez l’Eglise avec le Théâtre ? les divins Cantiques, avec les
          cris des Bacchantes ? les Saintes Ecritures, avec des discours impudiques ? les lumières
          des Prophètes, avec des imaginations de Poètes ? l’Esprit de Dieu avec le Démon de la
          Comédie ? ne rougissez-vous pas, et ne tremblez-vous point d’un excès si horrible ?</p>
        <p>Non, vous n’êtes pas seulement ému, et votre Muse n’a point peur de cette effroyable
          impiété, ni des effets malheureux qu’elle peut produire. <pb n="6" xml:id="p6"/> <quote>« Nous ne
            trouvons pas étrange<seg type="exquote">, dites-vous,<note place="bottom" resp="editor"
                >[NDE] Goibaud-Dubois cite presque exactement un passage évoqué plus haut (note
                10).</note></seg> que vous damniez les Poètes, ce qui nous surprend, c’est que vous
            voulez empêcher les hommes de les honorer. »</quote> C’est-à-dire que ce misérable
          honneur que vous cherchez parmi les hommes, vous est plus précieux que votre salut, vous
          ne trouvez pas étrange qu’on vous damne, et vous ne pouvez souffrir qu’on ne vous estime
          pas. Vous renoncez à la Communion des Saints, et vous n’aspirez qu’au partage des <hi
            rend="i">Sophocle, et des Virgile.</hi> Qu’on dise de vous tout ce qu’on voudra, mais
          qu’on ne dise point que vous n’avez pas <quote>« quelques étincelles de ce feu qui
            échauffa autrefois ces grands Génies de l’Antiquité »</quote>. Vous ne craignez point de
          mourir comme eux, après avoir vécu comme eux, et vous ne pensez pas au misérable état de
          ces malheureux génies que vous regardez avec tant d’envie et d’admiration. Ils brûlent
          perpétuellement où ils sont, et on les loue seulement où ils ne sont pas.</p>
        <p>C’est ainsi que les Saints Pères en parlent, mais il vous importe peu de ce qu’ils
          disent, ce ne sont point vos Auteurs, et vous ne les citez que pour les accuser. Vous
          n’avez cité S. Jérôme que pour faire voir qu’il avait l’esprit inégal, vous n’avez cité S.
          Augustin que pour montrer qu’il avait le cœur trop sensible, et vous ne citez S. Grégoire
          de Nazianze que pour abuser de son autorité en faveur de la Comédie. <quote>« Saint
            Grégoire de Nazianze<seg type="exquote">, dites-vous,</seg> n’a pas fait de difficulté
            de mettre la Passion de Notre-Seigneur en Tragédie</quote><note place="bottom"
            resp="editor">[NDE] Nouvelle citation textuelle de la lettre de Racine. <hi rend="i"
              >Op. cit</hi>., p. 17.</note> »,  mais quoiqu’il en soit, si vous prétendez vous
          servir de cet exemple, il faut vous résoudre à passer pour un Poète de la Passion, et à
          renoncer à toute l’Antiquité Païenne. Voyez donc ce que vous avez à faire, voulez-vous
          quitter ces grands Héros ? voulez-vous abandonner ces fameuses Héroïnes ? si vous ne le
          faites, saint Grégoire de Nazianze ne fera rien pour vous, et vous l’aurez cité contre
          vous-même. Si vous ne suivez son exemple vous ne pouvez employer son autorité, et vous ne
          sauriez dire que parce qu’il a fait une Tragédie Sainte, il vous est permis d’en faire de
          profanes. Tout ce qu’on peut conclure de là, c’est que la Poésie est bonne d’elle-même,
          qu’elle est capable de servir aux divins mystères, qu’elle peut chanter les louanges de
          Dieu, et qu’elle serait très innocente si les Poètes ne l’avaient point corrompue.</p>
        <p>Cette seule raison détruit tous les faux raisonnements que vous faites, et que vous
          concluez en disant à tous les gens de Port-Royal que <quote>« le crime du Poète les a
            irrités contre la Poésie<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Dans le passage cité,
              Racine pointait le caractère circonstancié des attaques visant Desmarets
                (<quote>« Est-ce que vous êtes maintenant plus saints que vous n’étiez en ce
                temps-là ? Point du tout ; mais en ce temps-là Desmarets n’avait pas écrit contre
                vous »</quote> <hi rend="i">op. cit.</hi> p.18), avant de dénoncer la généralisation
              des attaques à tous les poètes (<quote>« Le crime du poète vous a irrités contre la
                poésie. Vous n’avez pas considéré que ni M. d’Urfé, ni Corneille, ni Gomberville,
                votre ancien ami, n’étaient point responsables de la conduite de Desmarets. Vous les
                avez tous enveloppés dans sa disgrâce. »</quote>). Ce dernier aspect était soulevé
              dès le début de la lettre : <quote>« Faut-il, parce que Desmarets a fait autrefois un
                roman et des comédies, que vous preniez en aversion tous ceux qui se sont mêlés d’en
                faire ? »</quote></note> »</quote>. On voit bien que vous avez voulu faire une
          pointe, mais vous l’avez faite de travers, et vous deviez dire au contraire, que le crime
          commis contre la Poésie les a irrités contre le Poète, car ils n’ont parlé que des Poètes
          profanes qui abusent de leur Art, et ils n’ont rien dit qui pût offenser la Poésie. Ils
          savent qu’elle n’est point mauvaise de sa nature, et qu’elle est sanctifiée par les
          prophètes, par les Patriarches et par les Pères. David, Salomon, saint Prosper ont fait
          des poésies, et à leur exemple ceux de Port-Royal en ont fait aussi. Ils ont mis en vers
          français les plus Augustes mystères de la <pb n="7" xml:id="p7"/>Religion, les plus Saintes maximes de
          la Morale Chrétienne, les Hymnes, les proses, les cantiques de l’Eglise, et ils ont fait
          de saints concerts que les fidèles chantent, et que les Anges peuvent chanter<note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Comme le signale Laurent Thirouin dans son édition,
            le « Carmen de ingratis » de saint Prosper d’Aquitaine, grand poème théologique, est
            traduit par Sacy sous le titre de Poème contre les Ingrats (1647).</note>.</p>
        <p>Il n’y a donc point de conséquence ni de proportion de ce qu’ils font avec ce qu’ils
          condamnent, et c’est vainement que vous tâchez d’y en trouver, et que vous comparez la
          conduite de Monsieur Le Maistre avec celle de Desmarets. En vérité vous ne pouviez rien
          faire de plus contraire à cette gloire que vous poursuivez si ardemment, car quelle estime
          peut-on avoir pour vous quand on voit que vous comparez si injustement deux personnes,
          dont les actions sont autant opposées qu’elles le peuvent être ?</p>
        <p>Tout le monde sait que Monsieur Le Maistre a fait des plaidoyers que les Jurisconsultes
          admirent, où l’Eloquence défend la Justice, où l’Ecriture instruit, où les Pères
          prononcent, où les Conciles décident ; Et vous comparez ces plaidoyers aux Romans de
          Desmarets qu’on ne peut lire sans horreur, où les passions sont toutes nues, et où les
          vices paraissent effrontément et sans pudeur !</p>
        <p>Pour qui pensez-vous passer, et quel jugement croyez-vous qu’on fasse de votre conduite,
          quand vous offensez tous les Juges en comparant le Palais avec le Théâtre, la
          Jurisprudence avec la Comédie, l’Histoire avec la Fable, et un très célèbre Avocat avec un
          très mauvais Poète ?</p>
        <p>Pouvez-vous dire que Monsieur Le Maistre a fait dans sa retraite <quote>« tant de
            traductions des Pères</quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Laurent Thirouin
            signale qu’Antoine Le Maistre a traduit des traités et des sermons de saint Bernard,
            ainsi que le <hi rend="i">Sacerdoce</hi> de saint Jean Chrysostome (1650). Ayant quitté
            une carrière d’avocat qui promettait d’être brillante, Antoine Le Maistre inaugura en
            1637 la communauté des Solitaires de Port-Royal.</note> », et le comparer avec Desmarets
          qui fait gloire de ne rien traduire, et qui ne produit que des visions chimériques. Il
          faut pourtant que vous acheviez cette comparaison si odieuse à tout le monde ; et parce
          que Desmarets avoue des crimes qu’il ne peut nier, vous en accusez aussi Monsieur Le
          Maistre, vous abusez indignement de son humilité qui lui a fait dire qu’il avait été dans
          le dérèglement, et vous ne prenez pas garde que ce qu’il appelle dérèglement, c’est ce que
          vous appelez souverain bien, c’est cet honneur du siècle que vous cherchez avec tant de
          passion et qu’il a fui avec tant de force. Il s’est dérobé à la gloire du monde qui
          l’environnait, et il est vrai que pour s’en éloigner davantage, il a fait toutes les
          actions qui lui sont le plus contraires.</p>
        <p>Mais s’il a bêché la terre comme vous dites, avec quel esprit osez-vous en parler comme
          vous faites ? et quel sentiment pouvez-vous avoir des vertus Chrétiennes, puisque vous
          raillez publiquement ceux qui les pratiquent ? Vous parleriez sérieusement et avec Eloge
          de ces anciens Romains qui savaient cultiver la terre, et conquérir les provinces, que
          l’on voyait à la tête d’une armée après les avoir vus à la queue d’une Charrue<note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Allusion à Lucius Quinctius Cincinnatus, dont Tite
            Live rapporte qu’il fut informé de son élévation au consulat alors qu’il labourait,
            qu’il prit la tête de l’armée engagée contre les Volsques, vainquit et s’en retourna à
            sa charrue (<hi rend="i">Histoire de Rome</hi>, III, 26).</note> ; et vous vous moquez
          d’un Chrétien qui a bêché la terre avec la même main dont il a écrit les Vies des Saints,
          et les Traductions des Pères. Vous ne sauriez voir sans rire un homme véritablement
          Chrétien, véritablement humble, et qui a cette véritable science qui n’enfle point et qui
          n’empêchait pas l’Apôtre de travailler aux ouvrages des mains et de prêcher
            l’Evangile<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Laurent Thirouin cite ce passage de
            la première lettre aux Thessaloniciens : <quote>« Vous n’avez pas oublié, mes frères,
              quelle peine et quelle fatigue nous avons souffertes, et comme nous vous avons prêché
              l’Evangile de Dieu en travaillant jour et nuit, pour n’être à charge à aucun de
              vous »</quote> (I, Thess. II, 12—trad. Sacy). </note>.</p>
        <p><pb n="8" xml:id="p8"/>Mais après que vous avez bien raillé d’une <quote>« longue et sérieuse
            pénitence »</quote>, Vous dites pour achever votre comparaison que Desmarets <quote>« a
            peut-être fait plus que tout cela<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Racine ironise
              en effet au sujet de l’amendement de Le Maistre : <quote>« Que faisait dans le monde
                M. Le Maistre ? Il plaidait, il faisait des vers : tout cela est également profane,
                selon vous maximes. Il avoue aussi dans une lettre qu’il a été dans le dérèglement,
                et qu’il s’est retiré chez vous pour pleurer ses crimes. Comment donc avez-vous
                souffert qu’il ait tant fait de traductions, tant de livres sur les matières de la
                grâce ? Ho, Ho ! direz-vous, il a fait auparavant une longue et sérieuse pénitence.
                Il a été deux ans entiers à bêcher le jardin, à faucher les prés, à laver les
                vaisselles. Voilà ce qui l’a rendu digne de la doctrine de saint Augustin. Mais,
                Monsieur, vous ne savez pas quelle a été la pénitence de Desmarets. Peut-être a-t-il
                fait plus que tout cela. »</quote>, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 23.
            </note> »</quote>. Je voudrais de tout mon cœur le pouvoir dire, mais je me tromperais
          et je le démentirais en le disant. Il n’a garde de se repentir d’avoir fait des Romans,
          puisqu’il assure lui-même qu’il les a faits avec l’Esprit de Dieu. Il proteste en parlant
          de son Roman en vers<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Clovis<hi rend="i"> ou la
              France chrétienne</hi> (1657). </note> qui est rempli de fables impertinentes, et de
          fictions impures <quote>« que Dieu l’a si sensiblement assisté pour lui faire finir ce
            grand ouvrage qu’il n’ose dire en combien peu de temps il l’a achevé</quote><note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Citation de la préface des <hi rend="i">Délices de
              l’Esprit</hi>. Goibaud-Dubois se fait l’écho de l’indignation déjà exprimée par Nicole
            à ce sujet dans la première des <hi rend="i">Visionnaires</hi>. </note> ». Il attribue
          au Saint Esprit tous les égarements de son imagination. Il prend pour des grâces divines,
          les corruptions, les profanations et les violements qu’il fait de la parole divine. Si on
          le veut croire ce n’est plus lui qui parle, c’est Dieu qui parle en lui, il est l’Organe
          des vérités célestes et adorables, c’est un <hi rend="i">David</hi>, c’est un <hi rend="i"
            >Prophète</hi>, c’est un <hi rend="i">Micahel</hi>, c’est un <hi rend="i">Eliachim.</hi>
          C’est enfin tout ce qu’un fou s’imagine. Mais il ne se l’imagine pas seulement, il
          l’écrit, il l’imprime, il le publie, et on le peut voir dans les endroits de ses livres
          que l’Auteur des lettres a cités.</p>
        <p>Si vous aviez fait réflexion sur toutes ces choses, je ne pense pas que vous eussiez pu
          comparer Desmarets, avec aucun des Mortels, il est sans doute incomparable, il le dit
          lui-même ; et s’élevant plus haut que l’Apôtre n’a jamais été, il parle bien plus
          hardiment que lui des choses divines ; il ne s’écrie point <hi rend="i">ô
            Altitudo</hi><note place="bottom" resp="editor">[NDE] L’exclamation est celle de Paul
            dans l’épître aux Romains (Rom. XI, 33.) : <quote>« O profondeur des trésors de la
              sagesse et de la science de Dieu ! Que ses jugements sont impénétrables, et ses voies
              incompréhensibles »</quote> (trad. Sacy). Elle exprime conjointement l’émerveillement
            et l’impuissance du croyant face aux mystères divins. Goibaud du Bois reproche à
            Desmarets de manquer à la fois de révérence et d’humilité lorsqu’il traite des « saintes
            vérités ». </note> ! rien ne l’épouvante, et il entre sans crainte dans les mystères
          incompréhensibles de l’Apocalypse. C’est son livre, il se plaît à dissiper par ses
          lumières, les ombres mystérieuses que Dieu a répandues sur ces saintes vérités : et comme
          avec l’ombre et la lumière, on fait toutes sortes de figures ; aussi Desmarets avec le feu
          de son imagination, et l’obscurité de l’Apocalypse, forme toute sorte de visions et de
          fantômes.</p>
        <p>C’est ainsi qu’il a fait cette grande Armée de <quote>« cent quarante-quatre mille
            personnes »</quote> dont il parle tant dans son <hi rend="i">avis du S. Esprit au
            Roi</hi> et c’est ainsi qu’il a formé toutes ces conceptions chimériques et
          monstrueuses, que l’Auteur des lettres a rapportées, et que vous témoignez avoir lues.</p>
        <p>Mais en vérité pouvez-vous les avoir lues et parler de Desmarets comme vous faites, le
          défendre publiquement, et inventer pour lui tant de fausses raisons ? Ne craignez-vous
          point qu’on dise que vous êtes un soldat de son Armée, et qu’on mette dans le rang de ses
          visions la comparaison que vous faites de Monsieur Le Maistre avec lui. Je vois bien que
          tout vous est égal, la vérité et le mensonge, la sagesse et la folie, et qu’il n’y a rien
          de si contraire que vous n’ajustiez dans vos comparaisons.</p>
        <p>Pour vos histoires elles sont poétiques, vous les avez accommodées au Théâtre, et il n’y
          a personne qui ne sache que vous avez changé un Cordelier en Capucin<note place="bottom"
            resp="editor">[NDE] Le P.Maillard, ennemi des jansénistes, était un cordelier, avec qui
            les gens de Port-Royal n’auraient donc pu confondre un capucin de passage. Barbier
            d’Aucour expose le problème en détail dans sa réponse à Racine. </note>. Mais cette
          fausseté qui est si publiquement reconnue, et qui ôte la vraisemblance à tout le reste,
          décrédite encore moins <pb n="9" xml:id="p9"/> votre histoire que la conduite que vous attribuez à la
          Mère Angélique. On voit bien que ce n’est pas elle qui parle, et que cette sainte
          Religieuse était bien éloignée de penser à ce que vous lui faites dire dans un conte si
          ridicule. Aussi n’empêcherez-vous jamais par de telles suppositions qu’il ne soit
          véritable que tous les Religieux ont toujours été bien reçus à Port-Royal, et l’on n’a que
          trop de témoins de la charité et de la générosité avec laquelle on y a reçu les Jésuites
          mêmes, dans un temps où il semblait qu’ils n’y étaient venus que pour voir les marques
          funestes des maux qu’ils y ont faits, et pour insulter à l’affliction de ces pauvres
          filles. On ne peut pas demander une plus grande preuve de l’hospitalité de Port-Royal, ni
          souhaiter une conviction plus forte de la fausseté de votre histoire. Je ne pense pas
          aussi que vous l’ayez dite pour la faire croire, mais seulement pour faire rire, et vous
          n’avez été trompé qu’en ce que vous croyiez qu’on rirait de l’histoire et qu’on ne rit que
          de celui qui l’a inventée.</p>
        <p>On jugera si vos reproches sont plus raisonnables, voici le plus grand que vous faites à
          ceux de Port-Royal, et par lequel vous prétendez les rendre coupables des mêmes choses
          qu’ils condamnent dans les Poètes de Théâtre. <quote>« De quoi vous êtes-vous avisés, <seg
              type="exquote">leur dites-vous<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Racine, <hi
                  rend="i">op. cit.</hi>, p.17 : <quote>« Et vous autres, qui avez succédé à ces
                  pères, de quoi vous êtes-vous avisés de mettre en français les comédies de
                  Térence ? Fallait-il interrompre vos saintes occupations pour devenir des
                  traducteurs de comédies ? »</quote> </note></seg>, de mettre en Français les
            Comédies de Térence ? »</quote> Ils se sont avisés Monsieur d’instruire la jeunesse dans
          la langue latine qui est nécessaire pour les plus justes emplois des hommes, et de donner
          aux enfants une traduction pure et chaste d’un Auteur qui excelle dans la pureté de cette
          langue. Mais vous-même <hi rend="i">de quoi vous êtes-vous avisé</hi> de leur reprocher
          cette traduction, plutôt que celle des autres livres de Grammaire qu’ils ont donnés au
          public, puisqu’ils ont tous une même fin, qui est l’instruction des enfants, et qu’ils
          viennent tous d’un même principe qui est la charité.</p>
        <p>Vous voulez abuser du mot de Comédies, et confondre celui qui les fait pour le Théâtre,
          avec celui qui les traduit seulement pour les Ecoles, mais il y a tant de différence entre
          eux qu’on ne peut pas tirer de conséquence de l’un à l’autre. Le Traducteur n’a dans
          l’esprit que des règles de Grammaire qui ne sont point mauvaises par elles-mêmes, et qu’un
          bon dessein peut rendre très bonnes ? mais le Poète a bien d’autres idées dans
          l’imagination, il sent toutes les passions qu’il conçoit, et il s’efforce même de les
          sentir afin de les mieux concevoir. Il s’échauffe, il s’emporte, il se flatte, il
          s’offense et se passionne jusqu’à sortir de lui-même, pour entrer dans le sentiment des
          personnes qu’il représente. Il est quelque fois Turc, quelquefois Maure, tantôt homme,
          tantôt femme ; et il ne quitte une passion que pour en prendre une autre. De l’amour il
          tombe dans la haine, de la colère il passe à la vengeance, et toujours il veut faire
          sentir aux autres les mouvements qu’il souffre lui-même, il est fâché quand il ne réussit
          pas dans ce malheureux dessein, et il s’attriste du mal qu’il n’a pas fait.</p>
        <p>Quelquefois ses vers peuvent être assez innocents, mais la volonté du <pb n="10" xml:id="p10"/>Poète
          est toujours criminelle, les vers n’ont pas toujours assez de charmes pour empoisonner,
          mais le Poète veut toujours qu’ils empoisonnent ; il veut toujours que l’action soit
          passionnée et qu’elle excite du trouble dans le cœur des spectateurs.</p>
        <p>Quel rapport trouvez-vous donc entre un Poète de Théâtre, et le Traducteur de Térence ?
          L’un traduit un Auteur pour l’instruction des enfants qui est un bien nécessaire, l’autre
          fait des Comédies, dont la meilleure qualité est d’être inutiles. L’un travaille à
          éclaircir la langue de l’Eglise, l’autre enseigne à parler le langage des Fables et des
          Idolâtres. L’un ôte tout le poison que les Païens ont mis dans leurs Comédies<note
            place="bottom" resp="editor">[NDE] Laurent Thirouin rappelle que la traduction de
            Térence par Le Maistre de Sacy était expurgée, comme l’indique le titre complet :
            Comédies de Térence traduites en français, avec le latin à côté, et rendues très
            honnêtes en y changeant fort peu de choses. </note>, l’autre en compose de nouvelles et
          tâche d’y mettre de nouveaux poisons, l’un enfin fait un sacrifice à Dieu en travaillant
          utilement pour le bien de l’Etat et de l’Eglise, et l’autre fait un sacrifice au Démon
          (comme dit saint Augustin<note place="bottom" resp="editor">[NDE] L’idée est récurrente
            dans <hi rend="i">La Cité de Dieu</hi>. Voir par exemple livre I chap. XXXII et livre II
            chap. X. </note>) en lui donnant des armes pour perdre les âmes. Cependant vous égalez
          ces deux esprits, vous ne mettez point de différence entre leurs ouvrages ; et vous
          obligez toutes les personnes justes de vous dire avec saint Jérôme, qu’il n’est rien de
          plus honteux que de confondre ce qui se fait pour le plaisir inutile des hommes avec ce
          qui se fait pour l’instruction des enfants, <quote>« et quod in pueris necessitatis est,
            crimen in se facere voluptatis<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Saint Jérôme,
              lettre XXI (à Damase), n. 13. <quote>« Or, de nos jours encore, nous voyons des
                prêtres de Dieu eux-mêmes négliger les évangiles et les prophètes, mais lire les
                comédies, fredonner les mots sensuels des vers bucoliques, s’attacher à Virgile, et
                ce péché que les enfants commettent par contrainte, s’y adonner, eux,
                volontairement. »</quote> (trad. J. Labourt, « Les Belles Lettres », 1949). Laurent
              Thirouin précise que les éditions modernes optent pour la leçon « voluntatis », et non
              « voluptatis » comme dans le texte cité par Goibaud-Dubois. </note> »</quote>.</p>
        <p>Reconnaissez donc, Monsieur, que la Traduction de Térence est bien différente des
          Comédies de Desmarets, et qu’une Traduction si pure, qui est une preuve de doctrine et un
          effet de charité, ne saurait jamais être un fondement raisonnable du reproche que vous
          faites à ceux que vous attaquez.</p>
        <p>Mais vous les accusez encore avec plus d’injustice, et plus d’imprudence quand vous leur
          dites <quote>« en combien de façons avez-vous conté l’histoire du pape
            Honorius</quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Racine, <hi rend="i"
              >op. cit.</hi>, p. 23 : <quote>« Enfin, je vous demanderais volontiers ce qu’il faut
              que nous lisions, si ces sortes d’ouvrages nous sont défendus […] Nous ne pouvons pas
              toujours lire vos livres. Et puis, à vous dire la vérité, vos livres ne se font plus
              lire comme ils faisaient. Il y a longtemps que vous ne dites plus rien de
              nouveau »</quote>.</note> » n’est-ce pas là un reproche bien judicieux ? Vous ne dites
          point que cette histoire soit fausse, vous ne dites point qu’ils la rapportent mal, et
          vous les accusez seulement de l’avoir souvent rapportée. Mais je vous demande qui est le
          plus coupable, ou celui qui prêche toujours la vérité ? ou celui qui résiste toujours à la
          vérité ? et qui doit-on accuser, ou le Port-Royal qui a dit tant de fois une histoire
          véritable, ou les ennemis de Port-Royal qui n’ont jamais répondu à cette histoire, et qui
          bien souvent ont fait semblant de ne la pas entendre ?</p>
        <p>Est-ce point cette surdité politique que vous trouvez si admirable dans les Jésuites, et
          qui vous fait dire <quote>« J’admirais en secret la conduite de ces Pères, qui vous ont
            fait prendre le change, et qui ne sont plus maintenant que les spectateurs de vos
              querelles<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Ibid</hi>.,
              p. 13.</note>. »</quote> On ne peut pas vous répondre plus doucement, qu’en disant
          qu’il est très faux que les Jésuites aient fait prendre le change à Port-Royal, et qu’au
          contraire le P.R. a toujours eu une constance invincible en défendant la vérité contre
          tous ceux qui l’attaquent. Que si depuis quelque temps les écrits ne s’adressent pas
          directement aux Jésuites, et s’ils ne sont plus comme vous dites que les Spectateurs du
          combat, c’est parce qu’on les a mis hors d’Etat de combattre. On a ruiné <pb n="11" xml:id="p11"/>leurs
          desseins, on a renversé leurs prétentions, on a découvert leur secret, on a éclairci leurs
          équivoques, on les a enfin réduits à ne plus répondre, et assurément vous n’avez rien à
          reprocher au Port-Royal de ce côté-là.</p>
        <p>Vous tournez d’un autre, et vous dites à l’Auteur des <hi rend="i">Imaginaires</hi>,
          qu’il a affecté le style des <hi rend="i">Provinciales.</hi> C’est par là que vous
          commencez et que vous finissez votre lettre. <quote>« Vous prétendiez<seg type="exquote">,
              lui dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Ibid</hi>., voir
                p. 11 et 24.</note></seg> prendre la place de l’Auteur des petites lettres. Je vois
            bien que vous voulez attraper ce genre d’écrire, mais cet enjouement n’est point du tout
            votre caractère. »</quote> Je ne vous réponds pas ce que tout le monde sait, que les
          sujets sont bien différents et qu’un enjouement perpétuel serait peut-être un aussi grand
          défaut dans les <hi rend="i">Imaginaires</hi>, comme il est une grande grâce dans les <hi
            rend="i">Provinciales.</hi> Je vous demande seulement pourquoi vous jugez des intentions
          d’un Auteur, qui vous sont cachées ? et pourquoi n’avez-vous pas voulu juger des actions
          et des livres de Desmarets qui sont visibles à tout le monde ? Ce ne peut être que par une
          raison fort mauvaise pour vous, n’obligez personne à la découvrir, et ne dites point de
          vous-même que l’Auteur des lettres a voulu écrire comme Monsieur Pascal. Il n’a voulu
          faire que ce qu’il a fait, il a voulu convaincre ses lecteurs de la fausseté d’une
          prétendue hérésie, et il les en a convaincus d’une manière qui sans comparaison, est
          forte, évidente, agréable, et très facile.</p>
        <p>On peut en juger par les efforts que vous avez faits contre lui, puisque vous avez été
          chercher des railleries jusque dans l’Ecriture Sainte. <quote>« Jetez-vous sur les
              injures<seg type="exquote">, lui dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NDE]
                  <hi rend="i">Ibid</hi>., p. 25 : <quote>« Retranchez-vous donc sur le sérieux ;
                  remplissez vos lettres de longues et doctes périodes ; citez les pères ;
                  jetez-vous souvent sur les injures, et presque toujours sur les antithèses. Vous
                  êtes appelé à ce style. Il faut que chacun suive sa vocation. »</quote>
              </note></seg> vous êtes appelé à ce style, et il faut que chacun suive sa
            vocation. »</quote> Vous pensez donc que la vocation porte au mal et aux injures. La
          Sorbonne dirait assurément que c’est une erreur, mais pour moi je dis seulement que c’est
          une mauvaise raillerie, et peut-être que vous serez plus touché d’avoir fait un mensonge
          ridicule, que d’avoir outragé la vérité.</p>
        <p>Il paraît assez par la profession que vous faites, et par la manière dont vous écrivez
          que vous craignez moins d’offenser Dieu que de ne plaire pas aux hommes ; puisque pour
          flatter la passion de quelques-uns, vous vous moquez de l’Ecriture, des Conciles, des
          Saints Pères, et des personnes qui tâchent d’imiter leurs vertus.</p>
        <p>Pour justifier la Comédie qui est une source de corruption, vous raillez la pénitence qui
          est le principe de la vie spirituelle, vous riez de l’humilité que saint Bernard appelle
          la vertu de Jésus-Christ, et vous parlez avec une vanité de Païen, des actions les plus
          Saintes et des Ouvrages les plus Chrétiens. Vous pensez qu’en nommant seulement les livres
          de Port-Royal, vous les avez entièrement détruits, et vous croyez avoir suffisamment
          répondu à tous les anciens Conciles en disant seulement qu’ils ne sont pas nouveaux.</p>
        <p>Désabusez-vous, Monsieur, et ne vous imaginez point que le monde soit assez injuste pour
          juger selon votre passion, il n’y a personne au contraire qui n’ait horreur de voir que
          votre haine va déterrer les <pb n="12" xml:id="p12"/>morts, et outrager lâchement la mémoire de
          Monsieur Le Maistre et de la Mère Angélique, par des railleries méprisantes et des
          calomnies ridicules.</p>
        <p>Mais quoi que vous disiez contre des personnes d’un mérite si connu dans le monde et dans
          l’Eglise ; ce sera par leur vertu qu’on jugera de vos discours, on joindra le mépris que
          vous avez pour elles, avec les abus que vous faites de l’Ecriture et des Saints Pères ; et
          l’on verra qu’il faut que vous soyez étrangement passionné, et que ceux contre qui vous
          écrivez soient bien innocents, puisque vous n’avez pu les accuser sans vous railler de ce
          qu’il y a de plus saint dans la Religion, et de plus inviolable parmi les hommes, et sans
          blesser à même temps la raison, la justice, l’innocence et la pitié.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
