<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gresset_lettre-sur-comedie_1759" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre sur la comédie</title>
        <author key="Gresset, Jean-Baptiste-Louis (1709-1777)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12063085/jean-baptiste-louis_gresset/">Jean-Baptiste-Louis Gresset</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Valentin Abel</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/gresset_lettre-sur-comedie_1759/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Jean-Baptiste-Louis Gresset, 
          <hi rend="i">Lettre sur la comédie</hi>, 
          <biblScope>p. 1-20</biblScope>, 
          <date>1759</date>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1759"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="book" xml:id="HDT_35">
        <head>Lettre sur la comédie</head>
        <label><pb n="1" xml:id="p1"/><hi rend="i">LETTRE</hi><lb/>DE M. GRESSET,<lb/><hi rend="i">L’un des
            Quarante de l’Académie Française,</hi><lb/>A M. ***<lb/><hi rend="i">SUR LA
            COMÉDIE.</hi></label>
        <label>Avec l’Annonce qui en est faite dans le Journal de Trévoux, Juillet 1759.
          I. vol.</label>
        <p rend="center">A PARIS,<lb/>Chez <hi rend="sc">Chaubert</hi>, Quai de
            Augustine ;<lb/>ET<lb/><hi rend="sc">Herissant</hi>, rue neuve Notre-Dame.<lb/>M. DCC.
          LIX.</p>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <p><pb n="3" xml:id="p3"/><hi rend="i">On voit ici une Lettre imprimée à Amiens sous le titre de</hi>
          Lettre de M. Gresset, l’un des Quarante de l’Académie Française, à M. *** sur la Comédie,
          (pag. 16. <hi rend="i">in</hi>-12.) <hi rend="i">C’est un monument de la Religion, du bon
            esprit et de l’éloquence de l’Auteur. C’est un des coups les plus directs et les
            plus forts qu’on ait jamais portés aux Spectacles profanes. On ne dira pas cette fois
            que c’est un Homme peu instruit, un Dévot imbécile, un Poète mécontent du Public, un
            Vieillard sans âme et sans prétentions, qui renonce au Théâtre. M. Gresset est encore
            dans l’âge des succès : il a réussi dans l’Art Dramatique au point de disputer du rang
            avec les premiers Maîtres de la Scène : il faisait espérer de nouveaux plaisirs à la
            Capitale, on l’y attendait, on l’y désirait ; on se plaignait de <pb n="4" xml:id="p4"/>la Province
            qui captivait trop ces talents supérieurs. Tout à coup la Religion, toujours reconnue
            et respectée de cet Homme de Lettres, mais combattue encore dans son âme par la
            fausse gloire, par l’habitude, par l’autorité des exemples, la Religion achève de lui
            dessiller les yeux. Il voit clairement, à la lumière de l’Evangile, que le Sanctuaire
            et le Théâtre sont des objets inalliables. Il sort pour toujours de cette carrière
            enchanteresse, il prend pour témoin et pour arbitre de son engagement un des plus
            saints Evêques qui aient paru dans l’Eglise de France. Cet exemple est si beau, et
            la Lettre est, à tous égards, si digne d’être conservée, que nous la déposons toute
            entière dans ce Volume de nos Mémoires, dont elle fera l’honneur et
          l’agrément.</hi></p>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <label><pb n="5" xml:id="p5"/><hi rend="i">LETTRE</hi><lb/>DE M. GRESSET,<lb/><hi rend="i">L’un des
            Quarante de l’Académie Française.</hi><lb/>A M. ***<lb/><hi rend="i">SUR LA
            COMÉDIE.</hi></label>
        <p>Les sentiments, Monsieur, dont vous m’honorez depuis plus de vingt ans, vous ont donné
          des droits inviolables sur tous les miens ; je vous en dois compte, et je viens vous le
          rendre sur un genre d’Ouvrages, auquel j’ai cru devoir renoncer pour toujours.
          Indépendamment du desir de vous soumettre <pb n="6" xml:id="p6"/>ma conduite et de mériter votre
          approbation, votre appui m’est nécessaire dans le parti indispensable que j’ai pris, et
          je viens le réclamer avec toute la confiance que votre amitié pour moi m’a toujours
          inspirée. Les titres, les erreurs, les songes du monde n’ont jamais ébranlé les principes
          de Religion que je vous connais depuis si longtemps : ainsi le langage de cette Lettre ne
          vous sera point étranger, et je compte qu’approuvant ma résolution, vous voudrez bien
          m’appuyer dans ce qui me reste à faire pour l’établir et pour la manifester.</p>
        <p>Je suis accoutumé, Monsieur, à penser tout haut devant vous : je vous avouerai donc que,
          depuis plusieurs années, j’avais beaucoup à souffrir intérieurement d’avoir travaillé pour
          le Théâtre, étant convaincu, comme je l’ai toujours été, des vérités lumineuses de notre
            <pb n="7" xml:id="p7"/>Religion, la seule divine, la seule incontestable. Il s’élevait souvent des
          nuages dans mon âme sur un art si peu conforme à l’esprit du Christianisme, et je me
          faisais, sans le vouloir, des reproches infructueux, que j’évitais de démêler et
          d’approfondir : toujours combattu, toujours faible, je différais de me juger, par la
          crainte de me rendre et par le desir de me faire grâce. Quelle force pouvaient avoir
          des réflexions involontaires contre l’empire de l’imagination et l’enivrement de la
          fausse gloire ? Encouragé par l’indulgence dont le Public a honoré <hi rend="i"
            >Sidney</hi> <note resp="editor" place="bottom">  [NDE] <hi rend="i">Sidney</hi>, pièce de théâtre écrite par Jean-Baptiste Gresset en 1745</note> et <hi rend="i">le Méchant</hi><note resp="editor" place="bottom"> [NDE] <hi rend="i">Le Méchant</hi>, comédie en 5 actes écrite Jean-Baptiste Gresset en 1747. </note>, ébloui par les sollicitations les plus
          puissantes, séduit par mes amis, dupe d’autrui et de moi-même, rappellé en même temps
          par cette voix intérieure, toujours sévère et toujours juste, je souffrais, et je
          n’en travaillais pas moins dans le même genre. <pb n="8" xml:id="p8"/>Il n’est guère de situation
          plus pénible, quand on pense, que de voir sa conduite en contradiction avec ses principes,
          et de se trouver faux à soi-même et mal avec soi. Je cherchais à étouffer cette voix
          des remords, à laquelle on n’impose point silence, ou je croyais y répondre par de
          mauvaises autorités que je me donnais pour bonnes. Au défaut de solides raisons,
          j’appellais à mon secours tous les grands et frêles raisonnements des Apologistes du
          Théâtre ; je tirais même des moyens personnels d’Apologie de mon attention à ne rien
          écrire qui ne pût être soumis à toutes les Lois des mœurs : mais tous ces secours ne
          pouvaient rien pour ma tranquillité. Les noms sacrés et vénérables dont on abuse pour
          justifier la composition des Ouvrages Dramatiques et le danger des Spectacles, les
          Textes prétendus favorables, les Anecdotes <pb n="9" xml:id="p9"/>fabriquées, les Sophismes des autres
          et les miens, tout cela n’était que du bruit, et un bruit bien faible contre ce
          sentiment impérieux qui réclamait dans mon cœur. Au milieu de ces contrariétés et de
          ces doutes de mauvaise foi, poursuivi par l’évidence, j’aurais dû reconnaître dès lors,
          comme je le reconnais aujourd’hui, qu’on a toujours tort avec sa conscience, quand on est
          réduit à disputer avec elle. Dieu a daigné éclairer entièrement mes ténébres, et
          dissiper à mes yeux tous les enchantements de l’Art et du Génie. Guidé par la Foi, ce
          flambeau éternel devant qui toutes les lueurs du temps disparaissent, devant qui
          s’évanouissent toutes les rêveries sublimes et profondes de nos faibles Esprits forts,
          ainsi que toute l’importance et la gloriole du bel esprit, je vois, sans nuage et
          sans enthousiasme, que les Lois sacrées de l’Evangile <pb n="10" xml:id="p10"/>et les maximes de la
          Morale profane, le Sanctuaire et le Théâtre sont des objets absolument inalliables.
          Tous les suffrages de l’opinion, de la bienséance, et de la vertu purement humaine,
          fussent-ils réunis en faveur de l’Art Dramatique, il n’a jamais obtenu, il n’obtiendra
          jamais l’approbation de l’Eglise. Ce motif, sans réponse, m’a décidé invariablement : j’ai
          eu l’honneur de communiquer ma résolution à Monseigneur l’Evêque d’Amiens, et d’en
          consigner l’engagement irrévocable dans ses mains sacrées : c’est à l’autorité de ses
          leçons et à l’éloquence de ses vertus que je dois la fin de mon égarement, je lui
          devais l’hommage de mon retour ; et c’est pour consacrer la solidité de cette espèce
          d’abjuration, que je l’ai faite sous les yeux de ce grand Prélat si respecté et si
          chéri : son témoignage saint s’éleverait contre moi, si <pb n="11" xml:id="p11"/>j’avais la faiblesse
          et l’infidélité de rentrer dans la carrière. Il ne me reste qu’un regret en la
          quittant ; ce n’est point sur la privation des applaudissements publics, je ne les aurais
          peut-être pas obtenus ; et quand même je pourrais être assuré de les obtenir au plus
          haut degré, tout ce fracas populaire n’ébranlerait point ma résolution : la voix solitaire
          du Devoir doit parler plus haut pour un Chrétien que toutes les voix de la Renommée.
          L’unique regret qui me reste, c’est de ne pouvoir point assez effacer le scandale que j’ai
          pu donner à la Religion par ce genre d’Ouvrages, et de n’être point à portée de réparer
          le mal que j’ai pu causer, sans le vouloir. Le moyen le plus apparent de réparation,
          autant qu’elle est possible, dépend de votre agrément pour la publicité de cette Lettre :
          j’espère que vous voudrez bien permettre qu’elle se répande, <pb n="12" xml:id="p12"/>et que les
          regrets sincères, que j’expose ici à l’amitié, aillent porter mon Apologie partout où
          elle est nécessaire. Mes faibles talents n’ont point rendu mon nom assez considérable pour
          faire un grand exemple ; mais tout Fidèle, quel qu’il soit, quand ses égarements ont eu
          quelque notoriété, doit en publier le désaveu, et laisser un monument de son repentir.
          Les gens du bon air, les demi-raisonneurs, les pitoyables Incrédules peuvent à leur aise
          se moquer de ma démarche ; je serais trop dédommagé de leur petite censure et de leurs
          froides plaisanteries, si les gens sensés et vertueux, si les Ecrivains dignes de
          servir la Religion, si les âmes honnêtes et pieuses que j’ai pu scandaliser, voient mon
          humble désaveu avec cette satisfaction pure que fait naître la vérité dès qu’elle se
          montre.</p>
        <p>Je profite de cette occasion pour <pb n="13" xml:id="p13"/>rétracter aussi solemnellement tout ce que
          j’ai pu écrire d’un ton peu réfléchi dans les bagatelles rimées dont on a multiplié les
          Editions, sans que j’aie jamais été dans la confidence d’aucune. Tel est le malheur
          attaché à la Poésie, cet Art si dangereux, dont l’Histoire est beaucoup plus la liste des
          fautes célèbres et des regrets tardifs, que celle des succès sans honte et de la
          gloire sans remords : tel est l’écueil presque inévitable, surtout dans les délires de la
          jeunesse ; on se laisse entraîner à établir des principes qu’on n’a point ; un vers
          brillant décide d’une maxime hardie, scandaleuse, extravagante : l’idée est téméraire, le
          trait est impie, n’importe, le vers est heureux, sonore, éblouissant, on ne peut le
          sacrifier, on ne veut que briller, on parle contre ce qu’on croit, et la vanité des
          mots l’emporte sur la vérité des choses. L’Impression <pb n="14" xml:id="p14"/>ayant donné quelque
          existence à de faibles productions auxquelles j’attache fort peu de valeur, je me crois
          obligé d’en publier une Edition très corrigée, où je ne conserverai rien qui ne puisse
          être soumis à la lumière de la Religion et à la sévérité de ses regards. La même
          balance me réglera dans d’autres Ouvrages qui n’ont point encore vu le jour. Pour mes
          nouvelles Comédies (dont deux ont été lues, Monsieur, par vous seul) ne me les demandez
          plus ; le sacrifice en est fait, et c’était sacrifier bien peu de chose. Quand on a
          quelques Ecrits à se reprocher, il faut s’exécuter sans réserve, dès que le remords les
          condamne : il serait trop dangereux d’attendre ; il serait trop incertain de compter que
          ces Ecrits seront brûlés au flambeau qui doit éclairer notre agonie.</p>
        <p>J’ai cru, pour l’utilité des mœurs, pouvoir sauver de cette proscription <pb n="15" xml:id="p15"/>les
          principes et les images d’une pièce que je finissais, et je les donnerai sous une
          autre forme que celle du genre Dramatique : cette Comédie avait pour objet la peinture
          et la critique d’un caractère plus à la mode que <hi rend="i">le Méchant</hi> même,
          et qui, sorti de ses bornes, devient tous les jours de plus en plus un ridicule et
          un vice national.</p>
        <p>Si la prétention de ce caractère, si répandue auiourd’hui, si maussade comme l’est toute
          prétention, et si gauche dans ceux qui l’ont malgré la nature et sans succès,
          n’était qu’un de ces ridicules qui ne sont que de la fatuité sans danger, ou de la sottise
          sans conséquence, je ne m’y serais plus arrêté ; l’objet du portrait ne vaudrait pas les
          frais des crayons : mais outre sa comique absurdité, cette prétention est de plus si
          contraire aux régles établies, à l’honnêteté publique, <pb n="16" xml:id="p16"/>et au respect dû à
          la Raison, que je me suis cru obligé d’en conserver les traits et la censure, par
          l’intérêt que tout Citoyen qui pense doit prendre aux droits de la Vertu et de la
          Vérité. J’ai tout lieu d’espérer que ce sujet, s’il doit être de quelque utilité, y
          parviendra bien plus sûrement sous cette forme nouvelle, que s’il n’eût paru que sur la
          Scène, cette prétendue école des Mœurs où l’Amour-propre ne vient reconnaître que les
          torts d’autrui, et où les vérités morales, le plus lumineusement présentées, n’ont que
          le stérile mérite d’étonner un instant le désœuvrement et la frivolité, sans arriver
          jamais à corriger les vices, et sans parvenir à réprimer la manie des faux airs dans
          tous les genres, et les ridicules de tous les rangs.</p>
        <p>Je laisse de si minces objets pour finir par des considérations d’un ordre bien supérieur
          à toutes les <pb n="17" xml:id="p17"/>brillantes illusions de nos Arts agréables, de nos Talents
          inutiles, et du Génie dont nous nous flattons. Si quelqu’un de ceux qui veulent bien
          s’intéresser à moi, est tenté de condamner le parti que j’ai pris de ne plus paraître dans
          cette carrière, qu’avant de me désapprouver il accorde un regard aux principes qui m’ont
          déterminé. Après avoir apprécié, dans sa raison, ce phosphore qu’on nomme l’Esprit, ce
          rien qu’on appelle la Renommée, ce moment qu’on nomme la Vie, qu’il interroge la Religion
          qui doit lui parler comme à moi ; qu’il contemple fixement la mort ; qu’il regarde
          au-delà, et qu’il me juge. Cette image de notre fin, la lumière, la leçon de notre
          existence, et notre premiére Philosophie devraient bien abaisser l’extravagante
          indépendance et l’audace impie de ces superbes et petits Dissertateurs, qui <pb n="18" xml:id="p18"/>s’efforcent vainement d’élever leurs délires systématiques au-dessus des preuves
          lumineuses de la Révélation : le Temps vole, la Nuit s’avance, le Rêve va finir. Pourquoi
          perdre à douter avec une absurde présomption, cet instant qui nous est laissé pour croire
          et pour adorer avec une soumission fondée sur les plus fermes principes de la saine
          raison ? Comment immoler nos jours à des Ouvrages rarement applaudis, souvent dangereux,
          toujours inutiles ? Pourquoi nous borner à des spéculations indifférentes sur les
          majestueux Phénomènes de la Nature ? Au moment où j’écris, un Corps Céleste, nouveau à nos
          regards, est descendu sur l’Horizon ; mais ce spectacle, également frappant pour les
          Esprits éclairés et pour le Vulgaire, amuse seulement la frivole curiosité, quand il
          doit élever nos réflexions. Encore quelques jours, <pb n="19" xml:id="p19"/>et cette Comète que
          notre siècle voit pour la première fois, va s’éteindre pour nous et se replonger dans
          l’immensité des cieux, pour ne reparaître jamais aux yeux de presque tous ceux qui la
          contemplent aujourd’hui. Quelle destinée éternelle nous aura été assignée, lorsque cet
          Astre étincelant et rapide, arrivé au terme d’une nouvelle révolution, après une marche
          de plus de quinze lustres, reparaîtra sur cet Hémisphère ? Les témoins de son retour
          marcheront sur nos cendres.</p>
        <p>Je vous demanderais grâce ; Monsieur, sur quelques traits de cette Lettre, qui paraissent
          sortir des limites du ton épistolaire, si je ne savais, par une longue expérience, que la
          vérité a toute seule par elle-même le droit de vous intéresser indépendamment de la façon
          dont on l’exprime, et si d’ailleurs, dans un semblable sujet <pb n="20" xml:id="p20"/>dont la
          dignité et l’énergie entraînent l’ame et commandent l’expression, on pouvait être
          arrêté un instant par de froides attentions aux règles du style, et aux chétives
          prétentions de l’esprit.</p>
        <p>Je suis avec tous les sentiments d’un profond respect et d’un attachement
          inviolable,</p>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>Votre très humble et très obéissant<lb/>serviteur,</p>
        <p><hi rend="sc">Gresset.</hi></p>
        <p><hi rend="i">A Amiens le 14. Mai 1759.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
