<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="jurieu_traite-devotion_1675.pdf" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la dévotion</title>
        <author key="Jurieu, Pierre (1637-1713)">Pierre Jurieu</author>
        <editor key="Goursolas, Marie-Hélène (1991)">Marie-Hélène</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/jurieu_traite-devotion_1675</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Pierre Jurieu</author>, <title>De la trop grande sensibilité aux plaisirs de la terre ; troisiéme source de l’indévotion</title>, dqns <title>Traité de la dévotion</title>
          <pubPlace/>, <publisher/>
          <date>1675</date>, <biblScope>p. 58-68</biblScope>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1675"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Traité de la dévotion</head>
        <div type="chapter"><pb n="58"/><head>CHAPITRE III.<lb/><hi rend="i">De la trop grande sensibilité aux plaisirs de la terre ; troisiéme source de l’indévotion.</hi></head>
        <p>Cet amour du monde est un grand tronc qui se divise en beaucoup de branches, <pb n="59"/>qui sont tout autant de sources d’indévotion. La premiere branche de cet amour, c’est la trop grande sensibilité aux plaisirs de la terre. Ces plaisirs sont de deux sortes, les uns sont souverainement criminels, et ce sont ceux qu’on appelle les débauches des gens du monde : et de ceux-là il est certain que non-seulement l’excessive sensibilité, mais le moindre goust que l’on y prend, est l’ennemi mortel de la devotion. Les plaisirs spirituels sont d’un goust si different des plaisirs charnels, qu’on ne sçauroit en même temps aimer les uns et les autres. Un palais imbu de fiel et d’absinthe, et qui n’auroit jamais goûté d’autres saveurs, ne pourroit souffrir nostre sucre et nostre miel. L’homme pénétré des fades douceurs du peché, trouvera toutes les douceurs de la grace de mauvais goust. Il y a une autre sorte de plaisirs mondains desquels le monde soûtient l’innocence, parce que le crime n’y est pas si visible : quelques innocens qu’on les dise, et qu’ils pûssent estre, ils deviennent bientost criminels par l’abus, et tous peuvent estre de grands obstacles à la devotion, pour peu qu’on y devienne sensible. Le S. Esprit est appelé le consolateur et le goust qu’un fidéle trouve dans les exercices de la pieté, s’appellent les consolations <pb n="60"/>divines : Mais à qui sont destinez et les consolateurs et les consolations, n’est-ce pas aux affligez ? En vérité ces ames si remplies de la joye du monde ne sont donc pas propres à recevoir ces consolations spirituelles, et les impressions salutaires de ce divin consolateur. C’est pourquoy Jesus dit, <hi rend="i">bien heureux sont ceux qui pleurent, car ils seront consolez</hi>. Et S. Augustin distoit à Dieu ; <hi rend="i">Tu es le seul vray et le seul souverain plaisir capable de remplir une ame ; tu rejettois loin de moy tous ces faux plaisirs, et en même temps tu entrois en
            leur place, toy qui est plus doux et plus agreable que toutes les voluptez, mais non à la chair et au sang</hi>. La manne ne tombe sur les Israélites, que quand les viandes qu’ils avoient <seg>apportées</seg> d’Egypte se trouvent consumées. Certes, cette divine manne de la grace, ces ravissements, et ces joyes de la devotion, ne se communiquent pas à ceux qui ont un magazin fourni des biens de l’Egypte, et des plaisirs du monde.</p>
        <p>Une personne qui revient du bal et de la comedie, quoyqu’on en puisse dire, est tres-mal disposée à la devotion. On a beau dire en faveur du Theatre qu’on la rendu chaste, et que l’on y entend plus de leçons de vertu, que l’on n’y voit d’exemples de vices, on dira si l’on veut que les <pb n="61"/>passions n’y paroissent animées que pour la défense de l’honneur, et que l’on n’y produit pas d’autres sentimens que ceux de la générosité. Pour moy je dis que les vertus de Theatre sont des crimes selon l’esprit de l’Evangile ; et quand on y entendroit quelque chose de bon, il est bien soüillé par l’impureté des lévres et des imaginations à travers lesquelles il passe. <hi rend="i">O impieté</hi>, disoit Clement d’Alexandrie, <hi rend="i">vous avez fait descendre le Ciel sur le theatre, et Dieu est devenu une Comedie</hi> ! O impieté, pouvons-nous dire en l’imitant, vous avez fait monter la vertu sur le theatre, et vous en avez fait une comédienne ! Jesus Christ ne veut pas de prédicateurs en brodequins les mouches et le fard sur le visage. <hi rend="i">La tragedie</hi>, disoit S. Ciprien, <note place="bottom"><p><hi rend="i">Epist. à Donat.</hi></p></note>
          <hi rend="i">fait revivre en ses vers les anciens crimes, afin qu’ils ne meurent pas de vieillesse. On les tire de dessous le tombeau de dix ou douze siécles. On apprend au siecle present des crimes ausquels peut-estre il n’auroit jamais pensé : on l’advertit que ce qui s’est fait autrefois se peut encore faire aujourd’huy ; ainsi l’on fait des exemples de ces actions qui avoient cessé d’estre des crimes.</hi> Cependant c’est la tragedie de laquelle on peut avec le plus de couleur défendre l’innocence. Les Lacédémoniens estoient <pb n="62"/>bien plus sages qui bannissoient ces mauvais arts du milieu d’eux, parce disoient-ils qu’il n’estoit pas seur de violer les loix même en apparence, et qu’on les devoit respecter jusques sur le theatre. Cela me fait souvenir d’un mot de Ciceron, qui dit, qu’il n’est pas honneste d’exercer par un jeu d’esprit sa Philosophie et sa Rhétorique contre les Dieux, en combattant ou leur existence ou leur providence, sans estre Athée. Nous leur devons ce respect de ne nous pas divertir à leur dépens. J’en dis de même de la vertu : il n’est pas honneste de se plaire à la voir ou joüée ou outragée sur un theatre : Mais sans tout cela, ces spectacles sont absolument incompatibles avec la devotion, parce qu’ils remplissent l’ame de vaines passions, et nous avons besoin d’une ame libre. Ils font naître des joyes et des tristesses réelles pour des <seg>aventures</seg> imaginaires. Ils jettent dans l’esprit des idées, et dans le cœur des mouvements de vanité qui ruinent les saintes dispositions que nous voulons établir dans une ame devote.</p>
        <p>J’en dis de même du jeu, fureur qui agite les hommes comme une espéce de démon. Un homme voit rouler pour ainsi dire sa vie et sa mort, sa fortune et son infortune dans un cornet, avec des inquiétudes <pb n="63"/>et des transports inconcevables. Son ame est agitée en même temps de mille passions, de craintes, de desirs, et d’espérances, et son cœur est mis entiérement hors de son <seg>assiette.</seg> Un tel homme est-il bien en estat d’élever son ame à son Dieu ? Ce seront de belles devotions que celles qui se feront aprés avoir passé la moitié de la nuit en cet exercice : La tempeste a esté trop grande, les flots seront longtemps agitez ; l’ame tardera longtemps à se rasseoir, et encore aprés cela les douceurs de la devotion ne seront pas selon son goust, parce que ce ne sont pas les plaisirs de la chair ausquels seuls elle est sensible. De là vient que les jeunes gens sont rarement propres pour les élevations de la devotion. Ils entrent tout nouvellement au monde, tout leur y paroist beau. Ils avalent à longs traits ses plaisirs, et rien ne leur semble plaisant que ce qui <seg>flatte</seg> la chair et le sang qui bouillonne encore dans leurs veines. De là vient encore que le tempérament où le sang domine, qui est le tempérament de la joye du monde, est moins propre à la devotion, que celuy dans lequel il entre un peu de terre et de mélancolie. Le premier ressemble à une matiére extrémement combustible qui prend feu à la premiere estincelle ; mais le <pb n="64"/>second estant plus difficile à émouvoir, est moins sensible à ce qui charme les autres, et ce qui les pénétre ne l’effleure pas.</p>
        <p>Il faut donc tirer les hommes d’erreur. Ils s’imaginent se pouvoir partager entre ces deux joyes, celle du ciel et celle de la terre, mais cela ne se peur. La loy mettoit au rang des animaux immondes ces oyseaux amphibies qui nagent et qui volent, et vivent en deux élements, dans l’air et dans l’eau. C’est l’emblême des mondains ; tout le jour ils nagent dans les voluptez de la chair, quelquefois par de foibles élans ils essayent de se tirer de là, et de s’élever aux cieux ; mais il leur en arrive justement comme à ces oyseaux aquatiques, dont le vol ne va qu’à friser de leurs aîles la superficie des eaux, et qui retombent incontinent. <hi rend="i">Delicate et rare</hi>, disoit S. Bernard, <hi rend="i">est la consolation divine, c’est une femme chaste mais jalouse, qui méritant seule d’estre aimée, ne se peut donner à celuy qui court aprés les estrangeres</hi>. C’est pourquoy Salomon crie, vanité sur tous les plaisirs de la terre, desquels il avoit fait expérience à ses dépens ; car il avoit pensé luy en coûter le salut éternel : C’est pour cela même que David déclare si souvent qu’il ne veut point avoir d’autre plaisir que celuy de son Dieu. <hi rend="i">M’approcher de Dieu, c’est mon bien ; luy estre <pb n="65"/>uni, c’est mon tout : Laisse tout</hi>, disoit Saint Augustin, <hi rend="i">et tu trouveras tout, car celuy-là trouvera tout en Dieu, qui pour l’amour de Dieu méprisera toutes choses</hi>. Voicy donc un des principaux conseils que l’on peut donner aux bonnes ames qui prétendent se disposer à la devotion. Renonce, renonce ame devote aux plaisirs de la terre, choisis des plaisirs spirituels : Que les saintes lectures te charment, comme les mondains sont charmez par leurs mauvais livres ; Que les saintes assemblées et la prédication de la parole te divertissent, comme ils se divertissent à leurs criminels spectacles : Que les œuvres de miséricorde envers les pauvres et les affligez, te soient ce que sont aux gens du
          monde, leurs vaines courses, leurs jeux, et leurs conversations emportées, et si tu prens des relâches, que l’honnêteté et la sévére vertu soient les modératrices de tous tes plaisirs.</p>
        <quote>
          <label><hi rend="i">Méditation.</hi></label>
          <p>Mon ame, que tu és malheureuse d’être née en Egypte, et de n’estre pas sensible aux biens de la véritable Canaan ! C’est pourquoy tu tournes si souvent les yeux du côté du monde ; et à l’heure même que ton cœur devroit estre tout entier <pb n="66"/>dans le ciel aux heures de ta devotion et de tes priéres, tu penses aux oignons, aux aulx et aux potées de chair que tu mangeois quand tu estois esclave du Diable et du monde. Tu n’as pas encore goûté ces delices des ames pieuses et dévotes qui disent, <hi rend="i">Je suis rassasiée comme de moelle et de graisse : Ah, que le Seigneur est bon, je l’ay gousté, il ma mené en sa sale du festin, ses amours sont plus douces que le vin et que les rayons de miel, qu’il me baise des baisers de sa bouche</hi>. Plûst à Dieu que j’eusse esté honoré de ces communications secretes dont mon Sauveur fait part à quelques ames privilegiées, ce qui les comble de joye même au milieu des supplices, et les fait chanter dans les prisons et dans les fers. Apprens mon ame, apprens à chercher en Dieu tes plaisirs et tes delices, il en est la source, toute joye qui ne vient pas de luy se termine par la douleur, par la tristesse, par les pleurs, par le desespoir, et par le grincement de dents. Que souhaites-tu mon cœur ? quelle est ta faim et ta soif ? Aimes-tu la beauté ? tu la trouveras en Dieu, et Dieu te la donnera à toy-même ; car tu deviendras glorieux et plein de lumiére par le commerce que tu auras avec luy. Aimes-tu la vie et la santé ? <hi rend="i">source de vie en luy gist, et par sa clarté nous voyons <pb n="67"/>clair</hi>, et il te communiquera une vie toujours saine et toûjours vigoureuse, c’est la vie éternelle. Aimes-tu les plaisirs ? voicy il te fera boire au torrent de ses delices, il t’enyvrera de ce vin préparé par la sagesse divine qui dit, <hi rend="i">j’ay mixtionné mon vin, j’ay tué mes bestes grasses</hi>. Il te fera voir des objets qui te raviront ;
            il te fera entendre une douce et charmante musique dans le concert des Anges et des Saints, qui chanteront éternellement les loüanges de nôtre Dieu. Aprés tant de biens ou déja receus ou déja possedez en espérance, pourrois-je estre sensible aux vains plaisirs de la terre ?</p>
        </quote>
        <quote>
          <label><hi rend="i">Priére.</hi></label>
          <p>O Mon Dieu, mon divin Sauveur, viens remplir mon ame de ces douceurs que tu communiques à tes fidelles serviteurs ; donne-moy le pain descendu des cieux, la vraye manne et le pain des Anges qui me fasse goûter des plaisirs lesquels estouffent le sentiment des plaisirs du monde, et le goust de ses divertissemens ; que tes sabaths fassent mes delices ; que ta parole me soit plus douce que le miel, et que les rayons de miel ; et que la méditation des joyes que tu me prépares <pb n="68"/>dans ton ciel me ravisse de telle maniére, que je ne sois plus ni au monde ni à moy, mais que je sois tout entier à toy. Fais descendre en ma faveur les cieux sur la terre ; élargis mon cœur, fais-en un petit paradis, viens y répandre une si grande abondance de ta lumiére de grace, qu’elle imite et approche la lumiére de la gloire. Fais couler tes fleuves à travers le paradis, plantes y l’arbre de vie, et y verse une si grande affluence de biens, que ma richesse me fasse regarder avec un souverain mépris celle du monde, et que de dessus le thrône où tu auras placé mon ame, elle regarde tous les palais de la terre comme des cabanes.</p>
        </quote>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
