<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-feuille_theologie-du-cœur_1724" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Théologie du cœur et de l’esprit</title>
                <author key="La Feuille, Charles-Gaspard de (?-1725)">Charles-Gaspard de La Feuille</author>
                <editor key="Scotto di Clemente, Clément (1983-)">Clément Scotto di Clemente</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/la-feuille_theologie-du-coeur_1724/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Charles-Gaspard de La Feuille</author>
                    <title>Théologie du cœur et de l’esprit,</title>
                    <pubPlace>Nancy,</pubPlace>
                    <publisher>Jean-Baptiste Cusson,</publisher>
                    <date>1698, rééd. 1724</date>
                    <biblScope>p. 252-267</biblScope>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1698"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="HDT_70">
                <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
                <p rend="center"> <hi rend="big">THEOLOGIE<lb/>DU COEUR<lb/> ET DE L'ESPRIT,</hi><lb/><hi rend="i"> Par le Pere <hi rend="sc"><hi rend="i">C. G. de la Feuille</hi></hi>, de l'Or-<lb/>dre des Freres Prêcheurs, ancien Professeur en<lb/> Theologie ; présentement Confesseur des Dames<lb/> de l'Abbaye Royale de Poulancy.</hi>
                    <lb/><hi rend="ls">TOME SECOND.</hi>
                    <lb/>Des Commandemens de Dieu.
                    <lb/><hi rend="ls"><hi rend="i">NEUVIEME EDITION</hi></hi>,
                    <lb/><hi rend="i">Revue &amp; corrigée par l'Auteur.</hi>
                    <lb/>
                    <lb/>A NANCY,
                    <lb/>Chez <hi rend="smallcaps">Jean-Bapt. Cusson</hi>, Imprimeur Libraire
                    <lb/>de S.A.R. sur la Place, au Nom de <hi rend="smallcaps">Jesus</hi>.
                    <lb/>______________________________
                    <lb/>M. DCCXXIV
                    <lb/><hi rend="i">Avec Approbations &amp; Privilege.</hi>
                    <lb/>______________________________
                    <lb/><hi rend="small">Et se trouve à Paris chez <hi rend="sc">Pierre-Augustin Le Mercier</hi>, rue
                        <lb/>S. Jacques, vis-à-vis S. Yves, à S. Ambroise.</hi></p>
                <label><pb n="252"/><hi rend="i">Vingtiéme remède au péché d’Impureté.</hi></label>
                <p><hi rend="i">Le vingtième remède au péché de Luxure, c’est de ne jamais se
                        trouver aux Comédies, ni à de pareils spectacles.</hi> Ce n’a été que dans
                    nos derniers siècles, qu’on a entrepris de justifier de si pernicieux
                    divertissements. Ceux qui dans les temps antérieurs faisaient profession de
                    piété, n’en ont parlé qu’avec horreur ; et tous ont reconnu que le Théâtre ne
                    s’accordait point avec le Christianisme. On veut aujourd’hui que la conscience
                    s’accorde avec le crime, afin qu’elle ne soit point troublée par ses remords.
                    N’y ayant donc point de divertissement plus agréable aux gens du monde que la
                    Comédie, ils s’efforcent de s’en assurer une jouissance paisible, pour que rien
                    ne manque à leurs plaisirs. Peut-on envisager la matière, le but, et les
                    effets des Comédies, et ne pas les condamner ? Quelles impressions ne
                    laissent-elles point à ceux qui les voient représenter ? et peuvent-ils
                    accorder ces impressions avec la sainteté de notre Religion ? Que voit-on dans
                    ces Spectacles ? Des hommes et des femmes qui représentent des passions de
                    haine, de colere, d’ambition, de vengeance, et d’amour. <pb n="253"/>Ils les
                    expriment vivement : peuvent-ils le faire qu’après les avoir excitées en eux ?
                    et nous les représenter, sans nous faire ressentir les mêmes impressions
                    qu’ils ressentent ? Toute leur vie ne se passe-t-elle pas dans ce damnable
                    exercice ? et n’est-ce pas autoriser le vice, et exposer son salut, que
                    d’assister à de pareils spectacles ?</p>
                <p>L’amour étant la plus forte impression que le premier péché a fait sur nous, rien
                    n’est plus dangereux que de l’exciter, que de le nourrir, et de s’exposer à
                    tout ce qui en favorise le cours. Y a-t-il rien qui flatte plus cette passion,
                    que tout ce qui se voit et tout ce qui se dit dans les Comédies ? Ce qui sert
                    le plus à la tenir en bride, est une certaine horreur que la bonne éducation
                    et le Christianisme en inspirent. Or rien n’affaiblit plus cette horreur, que
                    la Comédie, où l’amour paraît d’une manière, qui au lieu de rendre cette passion
                    horrible, est capable de la faire aimer. L’esprit s’y apprivoise peu à peu ; on
                    apprend à la souffrir, à en parler, et l’âme s’y laisse aller. On la déguise
                    sur le Théâtre ; on l’embellit par l’art ; on la justifie par le tour que lui
                    donne le Poète ; on n’y trouve plus rien de honteux, et on la voit avec
                    plaisir : mais peut-on sans danger, voir avec plaisir une passion qu’on ne doit
                    point avoir ? et n’approuve-t-on pas secrètement tout ce qu’on goûte ?</p>
                <p>C’est un autre effet du premier péché, de ne point goûter les biens spirituels :
                    le Théâtre rend ce dégoût encore plus grand. On y apprend à juger de toutes
                    choses par les sens, et <pb n="254"/>l’on s’accoutume à ne regarder comme
                    bien que ce qui les frappe. Au lieu de délivrer l’âme de la dépendance où elle
                    est à leur égard, on multiplie ses liens par les Comédies et les Romans ;
                    et on la contraint d’être toute dans les yeux et dans les oreilles. Nous
                    devrions sans doute la renfermer au-dedans de nous-mêmes, en l’occupant de sa
                    dignité ; et nous la tirons, par les spectacles, du dedans au dehors, où
                    depuis le péché elle a tant de penchant à se répandre. Nous l’amusons par des
                    choses frivoles ; et bien loin de satisfaire sa faim par une nourriture
                    solide, nous la trompons, en ne lui donnant que des viandes peintes, et en
                    l’empoisonnant par l’erreur et le mensonge.</p>
                <p>Dans les Spectacles nous apprenons deux choses, qui nous sont également
                    funestes : l’une, de nous ennuyer de tout ce qui est serieux : l’autre, de nous
                    plaire dans la dissipation. Le premier de ces désordres est un obstacle à toutes
                    les vertus : le second est une entrée à tous les vices. Ceux qui sont les plus
                    passionnés pour les Comédies, n’en ignorent pas toujours le vide et le
                    faux : mais par la corruption de leur cœur, ils ne laissent pas d’aimer ce
                    qu’ils sentent n’être pas aimable. Notre pente aux plaisirs des sens, est une de
                    nos plus dangereuses maladies. Nous ne pouvons nous en guérir, qu’en nous
                    privant de tout ce qui peut satisfaire notre mauvais penchant. Que penserait-on
                    d’une personne à qui on aurait confié le soin d’un malade ; et qui au lieu de
                    lui faire prendre <pb n="255"/>des remèdes propres à le soulager, lui
                    accorderait tout ce qui peut augmenter son mal ? Nous exerçons cette cruauté
                    envers nous-mêmes, en prenant les plaisirs de la Comédie. C’est en nous refusant
                    tout ce qui peut favoriser nos passions, et les flatter, et non pas en
                    nous dissipant, que nous entretenons la vie de nos âmes. C’est en lisant, et
                    en nous occupant de bonnes choses, que nous nous procurons une paix solide en
                    cette vie, et une éternité de gloire en l’autre.</p>
                <p>Pratiquons-nous les plus rigoureuses austérités ? nous observons un régime que
                    Jésus-Christ nous a prescrit, et que les plus grands Saints ont observé.
                    C’est en l’observant que nous procurons à nos corps en même temps qu’à nos âmes
                    leur souveraine félicité. Ne sommes-nous pas obligés de rendre heureux l’un
                    et l’autre ? Or le bonheur que nous devons procurer à nos corps, ce n’est pas
                    de les abandonner à leurs plaisirs, c’est de les rendre brillants de gloire dans
                    le Ciel ; et le bonheur que nous devons procurer à nos âmes, c’est de les
                    rendre dignes de posséder Dieu pendant l’éternité. Ce n’est point par la lecture
                    des Romans, non plus que par le plaisir de la Comédie, que nous arriverons à ces
                    deux fins : est-il rien de plus dangereux à notre innocence ?</p>
                <p>Ce qui rend la Comédie plus dangereuse, c’est qu’elle éloigne tous les remèdes
                    qui peuvent empêcher les mauvaises impressions qu’elle fait sur nous : car après
                    avoir amolli notre <pb n="256"/>cœur, elle enivre si fort notre esprit de toutes
                    les folies qu’elle lui représente, qu’elle nous met hors d’état d’avoir la
                    vigilance nécessaire pour résister aux mauvaises idées qui nous restent de ce
                    que nous avons vu et entendu. Ceux qui vivent dans la retraite, ne laissent
                    pas de trouver de grandes difficultés dans la vie chrétienne, et de recevoir
                    de dangereuses atteintes du commerce du monde, lorsque la nécessité, et la
                    charité même les y engage. Quelque attention qu’ils aient à se tenir sur leurs
                    gardes, à peine peuvent-ils se préserver de l’infection du mauvais air qu’ils y
                    respirent : quelles peuvent être les plaies et les chutes de ceux qui menant
                    une vie toute sensuelle, s’exposent à des dangers dont les plus forts
                    n’entreprendraient pas de se tirer ?</p>
                <p>La Comédie est une tentation recherchée, qui éloigne les secours du Ciel. Ceux
                    qui s’y exposent de gaieté de cœur, peuvent-ils croire sans témérité, que Dieu
                    les en délivrera ? Ne nous apercevant peut-être pas d’abord des mauvaises
                    impressions que les Comédies font sur nous, nous nous flattons
                    aisément qu’elles ne nous sont point dangereuses : mais nous nous trompons ; car
                    les tentations ont divers degrés. Les premiers ne sont point sensibles ; ils ne
                    laissent pas cependant de nous conduire à une corruption de cœur et d’esprit.
                    C’est beaucoup nuire à son âme, que de l’accoutumer à regarder sans horreur le
                    plaisir que les mondains trouvent à aimer, et à se faire aimer ; <pb n="257"
                    />et c’est là un des premiers effets de la Comédie. L’aversion qu’on avait
                    d’aimer avec passion, servait comme de remparts, qui fermaient l’entrée de notre
                    cœur au Démon ; et quand ils sont ruinés par la Comédie, il y entre aisément.
                    On ne succombe guère aux grandes tentations, que parce qu’on s’est affaibli
                    dans les occasions qui paroissaient peu considérables.</p>
                <p>Vous apercevez-vous que les Comédies n’excitent pas en vous des passions
                    violentes ? vous ne devez pas pour cela vous croire en sûreté. La parole de
                    Dieu, qui est la semence de la vie ; et la parole du Démon, qui est la
                    semence de la mort, ont cela de commun, qu’elles demeurent quelquefois
                    longtemps cachées dans le cœur, sans produire aucun effet sensible. Dieu
                    attache, quand il lui plaît, le salut de certaines personnes à des paroles de
                    verité qu’il a semées dans leurs âmes vingt ans auparavant, et qu’il
                    réveille, après ce nombre d’années, pour leur faire produire des fruits de vie.
                    Le Démon se contente de même, de remplir notre mémoire des idées qu’on reçoit à
                    la Comédie, sans passer plus avant ; et longtemps après il les excite, pour
                    nous faire porter des fruits dignes de mort. Cet Esprit de ténèbres ne causant
                    point en nous sur le champ les mauvais effets de la Comédie, il les produit dans
                    la suite.</p>
                <p>Sommes-nous d’un rang distingué, ou d’une piété apparente ? nous contribuons à
                    bien des crimes, en autorisant par notre présence les <pb n="258"/>spectacles.
                    Plus nous sommes réglés dans nos autres actions, plus les gens déréglés sont
                    hardis à nous imiter en celle-ci. Pourquoi feraient-ils scrupule d’aller à la
                    Comédie, puisque nous qui faisons profession de piété, nous nous y trouvons ?
                    Les personnes sur qui on ne prend point d’exemples, ne sont guère coupables que
                    de leurs propres péchés : mais ceux qui passent pour vertueux, sont souvent
                    responsables de bien des fautes qui se commettent par des Âmes faibles, qui
                    n’ont pas la force de résister aux mauvais exemples.</p>
                <p>Quelque soin que l’on prenne de séparer de la Comédie et des Romans, les
                    images des dérèglements grossiers, on n’en ôtera jamais le venin. On y voit
                    toujours une vive représentation de l’attache passionnée d’un sexe pour l’autre,
                    et le plaisir qu’ont les femmes d’être aimées et adorées des hommes.
                    Peut-on recevoir de pareilles impressions, de pareilles idées, de pareilles
                    images, et y être insensible ? Les Comédies n’excitent pas seulement le feu
                    de l’amour, elles enseignent aussi la manière de l’exprimer. Bien des gens
                    étouffent de mauvais desseins, parce qu’ils manquent d’expressions ; ils n’ont
                    point cette manière ingénieuse, cette délicatesse, pour marquer les mouvements de
                    leur cœur, et ils en demeurent là. Fréquentent-ils les Comédies ? ils ont
                    bientôt appris un langage que tous les Chrétiens devraient ignorer. D’autres,
                    sans être touchés, représentent un Comédien, ou une Comédienne, et affectent
                    de <pb n="259"/>faire paraître leur esprit à exprimer ce qu’ils ne sentent
                    point : par là ils s’engagent insensiblement dans des passions qu’ils ne
                    voulaient que contrefaire. C’est là un autre effet de la curiosité qu’on a
                    d’assister aux Comédies. A-t-on horreur pour une chose ? on ne doit point la
                    représenter, ni se plaire à la voir représenter : car on ne manque guère
                    d’aimer bientôt un vice dont l’image commence à plaire. Si nous avions l’idée
                    de l’amour dans sa naturelle difformité, nous ne pourrions en souffrir la
                    laideur. Mais les portraits flatteurs qu’on nous en fait, aidés de la corruption
                    de notre nature, excitent aisément en nous je ne sais quel penchant pour ce
                    malheureux vice ; et ce penchant, quelque faible qu’il soit dans son
                    commencement, s’étend bientôt plus loin qu’on ne pouvait croire. Il n’allume
                    pas seulement en nous un amour déréglé des plaisirs des sens, il jette aussi
                    dans nos cœurs la semence de tous les autres vices.</p>
                <p>Ceux qui dans leurs Comédies ont le plus affecté une certaine honnêteté
                    apparente, n’ont évité de donner des pensées contre la pureté, que pour exciter
                    en nous d’autres idées qui ne sont pas moins dangereuses. Leurs Pièces ne sont
                    que de vives représentations de l’orgueil, de l’ambition, de la jalousie, et
                    de la vengeance. Plus ils colorent ces vices d’une image de grandeur d’âme et
                    de générosité, plus ils les insinuent dans nos âmes. C’est parce que le fond de
                    notre nature est corrompu, <pb n="260"/>que nous entrons dans ces sortes de
                    passions qui nous sont représentées. Elles excitent en nous des mouvements
                    semblables à ceux qui tombent sous nos yeux ; et c’est là le but des
                    Acteurs : car la fin qu’ils se proposent, c’est de plaire à ceux qui les
                    écoutent ; et pour leur plaire ils exposent des sentiments qui s’accordent
                    avec la corruption de ceux à qui ils parlent : et comme ils parlent à des
                    gens dont la plupart ont l’esprit perverti, et le cœur gâté, ils leur
                    représentent des emportements violents, ou de vengeance, ou de jalousie, ou
                    d’ambition : ils joignent à cela de pernicieuses maximes, capables de corrompre
                    les âmes les plus innocentes.</p>
                <p>Voit-on rien de plus dangereux que la morale des Comédies et des Romans ? Elle
                    est un amas de fausses opinions, qui naissent de la concupiscence, et qui ne
                    sont agréables qu’en ce qu’elles flattent la corruption de notre nature. On ne
                    doit pas croire que les mauvaises maximes dont les Comédies et les Romans
                    sont remplis, ne nous nuisent point, parce que nous n’avons pas intention de
                    former nos sentiments sur ceux qu’on nous représente, mais seulement de nous
                    divertir. Manquent-ils jamais de faire de mauvaises impressions en nous ? Ne
                    ressentons-nous pas plus vivement un affront, aprés avoir été à de certaines
                    Comédies, que nous n’eussions fait auparavant ? et ne nous portons-nous pas
                    plus facilement à nous venger ? Si dans les Comédies et les Romans
                    on ne parlait de la vengeance que comme d’une <pb n="261"/>action basse, et
                    si l’on n’y traitait que de gens insensés, ceux qui se battent en duel, les
                    mouvements de ceux qui font de pareilles lectures, ou qui assistent à de pareils
                    spectacles, quand ils se trouvent offensés, seraient beaucoup moins vifs qu’ils
                    ne le sont : car ce qui les rend violents, et ce qui les porte à la vengeance,
                    c’est la fausse opinion que donnent les Comédies et les Romans, qu’il y a de
                    la lâcheté à souffrir une injure. Bien loin de détester cette impression, on met
                    son plaisir à la sentir, et son honneur à suivre les mouvements qu’elle
                    inspire : et pourquoi s’y abandonne-t-on ? C’est que l’image qu’on nous donne
                    de la vengeance, est si flattée, et tellement embellie, que bien
                    loin d’attirer notre haine, elle attire notre amour ; et c’est ainsi qu’une
                    passion, qui ne causerait que de l’horreur si elle était représentée telle
                    qu’elle est, devient aimable par les couleurs qu’on lui donne, et par la
                    manière artificieuse dont on nous la représente.</p>
                <p>Que trouve-t-on dans les Romans, et que nous remet-on devant les yeux dans les
                    Comédies, que d’autres passions embellies de même, et dont les images nous
                    plaisent ? S’il n’est point permis d’aimer les vices, peut-on se plaire à ce qui
                    a pour but de nous les rendre aimables ? et n’est-ce pas là que tendent les
                    Comédies et les Romans ? Ne sent-on point d’éloignement pour le portrait des
                    dérèglements qu’on nous y représente ? dés là nous aimons les vices qui nous sont
                    représentés.</p>
                <p><pb n="262"/>Les vertus chrétiennes ne peuvent guère être des matières de
                    théâtre. On n’y veut que les images des vices les plus violents, et des
                    passions les plus animées. La pauvreté, la patience, l’humilité n’ont rien dont
                    la représentation puisse divertir ceux qui aiment les Comédies : aussi n’en
                    parle-t-on jamais dans ces spectacles prophanes : il y faut quelque chose de
                    plus vif, qui se sente d’une fausse grandeur, d’un amour aveugle, ou de quelque
                    pareil sujet ; et c’est ce qui ne s’accorde point avec la sagesse chrétienne.
                    Les portraits des amitiés communes n’y réjouiraient point non plus ; et rien
                    ne paraîtrait plus froid sur le théâtre, que l’image d’un mariage Chrétien,
                    dégagé de passions de part et d’autre. On veut que dans tout ce qu’on y
                    représente, il y ait du transport ; on veut que la jalousie y entre, que la
                    volonté des parents se trouve contraire, et qu’on emploie des intrigues pour
                    le faire réussir. N’apprend-on point par là aux personnes qui auront la passion
                    de se marier, de se servir des mêmes adresses pour arriver à leur fin ? Ce sont
                    de pareilles leçons qu’on donne dans les Comédies, où l’on ne remplit que de
                    mauvaises choses l’imagination des spectateurs.</p>
                <p>Chacun condamnerait un Religieux, qui se trouverait à ces sortes d’assemblées,
                    parce que personne n’ignore la disproportion de ce divertissement avec la
                    sainteté de la vie dont une âme vouée à Dieu doit faire profession. Ne
                    devrait-on pas être choqué de même, d’y voir un <pb n="263"/>Chrétien, qui n’est
                    pas moins obligé par les vœux de son Baptême, à mener une sainte vie, qu’un
                    Religieux l’est par les vœux de son état ? Dans ce Sacrement, nous nous
                    engageons par une promesse solemnelle, de ne plus vivre à nous, ni au monde,
                    mais de faire vivre Jésus-Christ en nous, et nous en lui ; de manière que
                    notre vie soit une imitation de la sienne. Si l’on envisageait ainsi les devoirs
                    d’un Chrétien, on connaîtrait aussitôt combien la Comédie est opposée à ses
                    obligations. Il ne faudrait pas de grands raisonnements pour l’en convaincre ;
                    comme il n’en faut point pour persuader à un Religieux que ces spectacles
                    scandaleux lui sont interdits. Un Chrétien ne se rendrait-il pas la même
                    justice, s’il faisait attention que toutes ses pensées, toutes ses paroles,
                    et toutes ses œuvres sont dues à J.C. et doivent être rapportées à sa
                    gloire ? Pourrait-il dire au Seigneur, que c’est pour le glorifier, et pour
                    lui plaire, qu’il va s’exposer à mille dangers de l’offenser ? et
                    souffrirait-on sans horreur l’impiété de ce langage ? Oserait-il lui offrir
                    cette action, et lui dire que c’est pour l’honorer, se sanctifier, et
                    édifier le prochain, qu’il va à la Comédie ? Toute action qu’on n’oserait offrir
                    à Dieu, et dont le Christianisme n’est point le principe, est illicite. Toute
                    action dont on n’oserait rendre grâce à Dieu, comme en étant la première cause
                    et la dernière fin, est encore moins permise à un Chrétien.</p>
                <p>En quelle qualité peut-il prendre part aux <pb n="264"/>divertissements
                    prophanes ? S’il se considère comme pécheur, il doit reconnaître que rien n’est
                    plus contraire à la pénitence qu’il est obligé de faire, que la recherche des
                    divertissements qui achèveront de le perdre. Se considère-t-il comme enfant de
                    Dieu, comme membre de Jésus-Christ, comme éclairé de ses lumières, enrichi de
                    ses grâces, nourri de son Corps, héritier de son Royaume ? il doit se persuader
                    que rien n’est plus indigne de toutes ces qualités, que de prendre part aux
                    folles joies des Enfants du siècle, et de nourrir son esprit des chimères dont
                    les Comédies le remplissent.</p>
                <p>Un des premiers effets de la lumière de la grâce, est de découvrir à l’âme le
                    vide, le néant, et l’instabilité des choses de ce monde, qui s’écoulent,
                    et qui s’évanouissent comme des fantômes. Si toutes les choses de cette vie
                    ne sont que des figures et des fantômes, en quel rang doit-on mettre les
                    Comédies, qui n’en sont que les ombres, puisqu’elles ne sont que de vaines
                    images de ce qui se passe dans le monde ? Un autre effet de cette même lumière
                    de la grâce, est de nous ouvrir les yeux sur la grandeur et la solidité des
                    biens du Ciel. Demandons au Seigneur, avec le Prophete, qu’il détourne notre vuë
                    des vanités qui nous tentent et qui nous amusent ; et prions-le qu’il nous
                    imprime de la haine et de l’horreur pour tous les divertissements dangereux à
                    notre innocence.</p>
                <p><pb n="265"/>La nécessité où l’on est de prendre quelque sorte de divertissement
                    et de relâche, ne peut pas excuser la Comédie, qui ne fut jamais un
                    divertissement permis. Car que nomme-t-on divertissements permis ? Sont-ils autre
                    chose que des délassements de l’esprit, qui le mettent en état de reprendre ses
                    saints exercices, et de les continuer avec plus de perfection ? Tant s’en
                    faut que les Comédies puissent nous aider à reprendre et à continuer nos
                    saintes occupations avec plus de perfection, qu’elles y sont de grands
                    obstacles. Ne remuent-elles pas nos passions, et ne nous dérèglent-elles
                    point ? Rien sans doute ne rend une âme plus mal disposée au recueillement et
                    à l’oraison, que de pareils spectacles ; et rien ne prouve mieux leurs
                    dangers, que l’opposition qu’ils ont avec la prière continuelle dont l’Apôtre
                    nous fait un précepte. Ils nous troublent l’imagination, et nous dérangent,
                    par les mauvaises idées qu’ils nous impriment.</p>
                <p>Comme le besoin que nous avons de manger, ne nous permet pas d’user de viandes
                    qui nous nuisent ; le besoin que nous avons de délasser notre esprit, ne nous
                    permet pas non plus de prendre des divertissements dommageables à notre âme,
                    et qui nous rendent moins propres que nous n’étions, à continuer nos saints
                    exercices. Or les Comédies et les Romans ne rendent pas seulement nos esprits
                    mal disposés pour de saintes occupations, mais elles nous donnent du dégoût pour
                    les <pb n="266"/>actions sérieuses. Un mari en revient la têté remplie de Héros
                    et d’Héroïnes ; il imprime si fort dans son esprit toutes ces chimères, que
                    ses affaires domestiques lui deviennent importunes. Une femme occupée des
                    adorations qu’elle a vu rendre sur le théâtre à des personnes de son sexe, se
                    rebute de son mari, qui n’a point pour elle des manières comédiennes.</p>
                <p>Un Chrétien qui a renoncé au monde, et à ses plaisirs, ne doit point
                    rechercher le divertissement pour le divertissement, et ne peut en prendre
                    que par nécessité ; c’est-à-dire, qu’il ne peut en prendre que pour délasser son
                    esprit, et reprendre ses forces. Le besoin qu’on a de divertissement, est
                    moins grand qu’on ne croit ; et souvent il consiste plus en une nécessité
                    imaginaire, qu’en une nécessité réelle. Ceux qui se sont occupés à des ouvrages
                    extérieurs, n’ont pas besoin de divertissements pour réparer leurs forces, ils
                    ont besoin seulement de cesser leur travail pendant un temps. Ceux qui se sont
                    employés à des occupations d’esprit pénibles, n’ont besoin non plus que de se
                    désappliquer, et de se recueillir, et non pas de s’engager dans des
                    divertissements qui fatiguent plus qu’ils ne délassent. Un homme qui s’est
                    fortement appliqué à une affaire, ou à une étude serieuse, n’est-il pas
                    satisfait, quand il a cessé sa grande application ? et ne se divertit-il pas
                    dans tout ce qui le désoccupe ?</p>
                <p>Nous finissons cette matière des divertissements peu convenables aux âmes chastes,
                    par <pb n="267"/>les paroles de S. Basile. La Comédie, dit ce grand Saint, est
                    une Ecole publique, où l’on apprend tout ce qu’on nomme <hi rend="i"
                        >impudicité</hi>. Elle est une assemblée, dont le Démon fait le centre,
                    et dont la circonference est environnée de plusieurs autres Démons, tous
                    occupés à suggérer aux spectateurs mille pensées sales, mille desirs criminels.
                    On ne condamnerait pas des assemblées de plaisirs, si elles se faisaient avec
                    retenue et modestie : mais de la manière qu’elles se font aujourd’hui, on ne
                    peut que les condamner. Ces jours de réjouissance, sont des jours favorables au
                    péché. C’est un malheur d’être engagé de se trouver à de pareils divertissements,
                    et une grande imprudence, de ne pas se précautionner contre l’air empesté
                    qu’on y respire. Car peut-on se flatter de sortir innocent de ces assemblées, où
                    tous les sens sont assiégés, et enivrés de plaisirs, et où il est presque
                    toujours d’une complaisance indispensable de manquer de modestie ?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
