<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-grange_refutation_1694" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réfutation d’un écrit favorisant la Comédie</title>
        <author key= "La Grange, Charles de (16..-1709)"> Charles de La Grange </author>
        <editor key= "Goursolas, Marie-Hélène (1991-)"> Marie-Hélène Goursolas</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/la-grange_refutation_1694/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Charles de La Grange</author>,
          <title>Réfutation d’un écrit favorisant la Comédie</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Edme Couterot</publisher>,
          <date>1694</date>,
          <biblScope>p.1-88</biblScope>,
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="book" xml:id="HDT_4">
        <head>REFUTATION D'UN ECRIT FAVORISANT LA COMEDIE<lb/><hi rend="i">Donare res suas Histrionibus, vitium est imane.</hi> Aug. Tract. 100 in Joan.<lb/>Donner son bien aux Comédiens, c'est un vice énorme.<hi rend="i">Aug. Tract. 100. in Joan</hi><lb/>A Paris,<lb/>Chez EDME COUTEROT, rue S. Jacques,<lb/>au bon Pasteur.<lb/>M. DC. LXXXXIV.<lb/><hi rend="i">AVEC PRIVILEGE DU ROI.</hi></head>
        <label><pb n="1"/>REFUTATION D’UN ECRIT FAVORISANT LA COMEDIE <lb/><hi rend="i">IMPRIMÉ AU COMMENCEMENT<lb/>des Pieces de Théatre du Sieur Boursaut.</hi></label>
        <p>Il paraît depuis peu dans le Public, à la tête des Pièces de Théâtre du Sieur Boursaut,
          une Lettre qui est tout à la fois et une Apologie de la Comédie telle qu’elle se
          représente en ce temps, et une Approbation avec éloges des Ouvrages de cet Auteur. La
          douleur sensible que cet Écrit m’avait causée, jointe au bruit répandu de toutes parts que
          c’était l’Ouvrage d’une personne distinguée par sa qualité et par son mÉrite, me
          portait à commencer cette Réponse par <pb n="2"/>me plaindre à lui-même de l’injustice
          d’un procédé que je croyais être le sien ; lorsque par un bonheur que je n’osais espérer,
          j’ai vu une Lettre Originale Française et Latine, adressée à Monseigneur l’Archevêque
          de Paris, et signée de la main même de celui contre lequel j’allais mettre la main à la
          plume. Dans cette Lettre il désavoue en termes si formels l’Écrit que je combats, et la
          mauvaise doctrine qu’il contient, que je ne dois plus m’en prendre à lui ; et je ne
          regarderai plus dorénavant ce Théologien sous le mérite duquel l’Auteur de la Lettre a
          voulu se mettre à couvert, que comme un fantôme que les Comédiens ont fait paraître, ou
          comme un homme imaginaire qu’ils ont travesti, et auquel ils ont appris leur langage.
          Je ne laisserai pas néanmoins de répondre aux raisons que cet Auteur quel qu’il puisse
          être, apporte pour autoriser la Comédie : et quoiqu’elles n’aient rien que de faible,
          je tiendrai bien employé le temps que j’aurai mis à les réfuter ; parce que quand l’esprit
          de l’homme est flottant entre le bien et le mal, ou quand son cœur est déja penché sur
          le bord du précipice, les moindres prétextes qui favorisent sa corruption, l’entraînent
          et l’emportent à sa perte.</p>
        <p>Il entre tout d’un coup en matière ; et <pb n="3"/>après avoir déclaré, que pour
          guérir le Sieur Boursaut <hi rend="i">de la crainte scrupuleuse</hi><note resp="author"
            place="margin">Page 1</note> où il est, que sa conscience ne
          soit blessée dans ses Pièces de Théâtre, il s’engage dans une des plus difficiles, mais
          des plus curieuses Questions qu’un Théologien puisse traiter. Voici comme il parle :
          « Plus j’examine les Saints Pères, plus je lis les Théologiens, plus je consulte les
          Casuistes, et moins je sais à quoi me déterminer. À peine ai-je trouvé quelque
          tempérament dans les Scholastiques, qui presque tous sont d’avis de lui faire grâce, que
          je me sens accablé par un torrent de passages des Conciles et des Pères, qui depuis le
          premier jusqu’au dernier, ont tous fulminé contre les Spectacles, et ont employé la
          ferveur de leur zèle, et la vivacité de leur éloquence pour en donner une si grande
          horreur aux Fidèles, que les consciences faibles et timorées ne veulent pas même qu’il
          soit permis d’en disputer. »</p>
        <p>Qui ne croiroit que notre Théologien ayant à prendre ici parti, s’en va renoncer aux
          Scholastiques pour se ranger du côté des Conciles et des Pères, qui depuis le premier
          jusqu’au dernier, ont tous fulminé contre les Spectacles ? Qui ne s’attendroit à lui voir
          relever la majesté et l’autorité d’une Tradition si reconnue ? <pb n="4"/>Pour moi
          j’esperais lui voir tirer de cette uniformité de sentiments entre les Conciles et les
          Pères, une conséquence infaillible ; savoir, que la doctrine qui condamne les Théâtres,
          est celle que l’Esprit Saint a inspiré à son Église, et que celle qui lui est opposée
          ne peut venir que des hommes, ou peut-être d’une source encore plus mauvaise. Je
          m’attendais, eu égard au scandale des âmes faibles et timorées, qu’il alloit demander
          qu’on fermât les Théâtres, sachant <hi rend="i">que</hi>
          <hi rend="i">celui-là pèche contre</hi>
          <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi>, <hi rend="i">qui blesse la conscience faible de son
            frère</hi> ;<note resp="author" place="margin"><p>1. Cor. 8.</p></note> et que selon
          la doctrine de saint Paul, ce n’est pas celui qui est faible qui doit se surmonter pour
          imiter celui qui est plus fort ; mais celui qui est plus fort, qui doit relâcher de ses
          droits pour s’accommoder au plus faible.</p>
        <p>Mais notre Auteur fait tout le contraire, sans se mettre en peine du prodigieux nombre
          d’âmes dont il va causer la perte : Il abandonne le sentiment de tous les Conciles et
          de tous les Pères, pour se ranger du côté de quelques Scholastiques, qui se sont exprimés
          en apparence, comme s’ils tenaient la mauvaise cause qu’il défend. Que les raisons sur
          lesquelles il s’appuie dans un si mauvais choix sont défectueuses, et qu’il est facile
          d’y répondre ! 1. Il <pb n="5"/>dit que l’Écriture ne condamne point en termes formels la
          Comédie. 2. Qu’elles ont été inventées pour reprendre les vices des Grands. 3. Que les
          Pères ne les condamnent que parce que de leur temps il s’y commettait des idolâtries ou des
          impuretés grossières. 4. Il y a eu des Pères dans les derniers Siècles qui n’ont pas été
          si sévères contre la Comédie. 5. Les Comédiens se peuvent sauver, parce qu’ils font de
          bonnes œuvres. 6. Les Comédiens d’à présent n’ont rien que de modeste et de bien réglé.
          7. On ne s’élève point si fort contre les jeux de hazard, qui ont été aussi défendus.
          Examinons la faiblesse de toutes ces raisons.</p>
          <p>I. Lisez et relisez, dit-il, <note resp="author" place="margin"><p>Pag. 4.</p></note>l’Écriture, vous n’y trouverez point de précepte formel et
          particulier contre la Comédie. Ce n’est pas entrer dans le sens de l’Écriture, que de n’y
          appercevoir autre chose que les commandements ou les défenses de ce qui y est exprimé en
          termes formels : Elle se contente souvent d’enseigner certaines maximes, et certaines
          règles générales, sans les appliquer à une infinité de faits particuliers. C’est à nous à
          la méditer pour connaître l’étendue presque infinie des Commandements du Seigneur : <hi
            rend="i">Latum mandatum tuum nimis.</hi><note resp="author" place="margin"
              ><p>Ps. 118.</p></note> En effet, il y a <pb n="6"/>une infinité de crimes dans chaque
          espèce dont la défense ne se trouve pas dans l’Écriture ; comme il y a des bonnes œuvres
          sans nombre, auxquelles les Chrétiens peuvent être obligés dans les rencontres soit par
          rapport à Dieu, soit par rapport au prochain, dont le précepte ne se trouve en termes
          formels ni dans l’Ancien, ni dans le Nouveau Testament. Combien les Conciles ont-ils
          décidé, ordonné, défendu de choses dans l’Église, sur l’autorité de la Tradition ? Combien
          ceux qui traitent des Cas de Conscience approuvent-ils, ou condamnent-ils tous les jours
          d’actions, conformément à la doctrine de l’Écriture, quoiqu’ils n’y aient pas trouvé mot à
          mot les résolutions solides qu’ils donnent à ceux qui les consultent. C’est assez pour
          condamner un abus que l’on trouve dans le Texte sacré, des Lois et des enseignements qui
          y soient contraires : Et si l’Apôtre saint Jean a dit que le monde ne pourrait pas tenir
          les Livres qui décriraient le détail de la vie de <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi> ; on
          peut dire que toute la vie d’un homme ne suffirait pas pour lire l’Écriture, si elle était
          entrée dans le détail de chaque action, pour la justifier comme bonne, ou la condamner
          comme mauvaise.</p>
        <p>Ainsi, c’est mal raisonner pour un homme <pb n="7"/>qui se dit Théologien, de dire que
          quoique tous les Pères et les Conciles défendent la Comédie, on peut néanmoins y
          aller ; parce que l’Écriture ne défend pas en termes exprés d’aller à la Comédie. Pour
          raisonner mieux, il faut dire, l’Écriture ne parle en aucune part des Spectacles, et
          elle ne laisse pas de condamner les Spectacles ; parce qu’elle contient des maximes qui
          sont toutes combattues par les Spectacles. Elle veut par exemple <hi rend="i">que nous
            aimions notre prochain comme nous-mêmes,</hi><note resp="author" place="margin"
              ><p>Math. 5. 45.</p></note>
          <hi rend="i">et que nous donnions le superflu de nôtre bien aux pauvres</hi> :<note
            resp="author" place="margin"><p>Luc. 11. 41.</p></note> Ces deux préceptes ne sont-ils
          pas violés, quand un Abbé, pour donner du divertissement aux Dames, met par an quarante ou
          cinquante louis d’or à la Comédie, dans un temps où les pauvres meurent de faim et de
          misère. L’Écriture nous dit : <hi rend="i">Employés tous vos soins à garder votre
            cœur.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Prov. 4. 83.</p></note>
          <hi rend="i">Celui qui aime le péril, y périra.</hi><note resp="author" place="margin"
              ><p>Eccli. 3. 17.</p></note>
          <hi rend="i">Détournez vos yeux d’une femme coiffée à l’avantage, de peur que sa beauté ne
            vous soit un sujet de scandale et de chute.</hi><note resp="author" place="margin"
              ><p>Eccli. 9. 8.</p></note> La Comédie n’est-elle pas une occasion prochaine de
          manquer à tous ces enseignements salutaires, quand on y trouve tout ce qui peut plaire aux
          yeux, charmer les oreilles, toucher le cœur ? Quand les Comédiens n’oublient rien pour
          émouvoir les <pb n="8"/>Spectateurs, et les faire entrer dans le sentiment des passions
          qu’ils représentent ? L’Écriture nous dit : <hi rend="i">Le Fils de l’Homme envoyera ses
            Anges pour ôter de son Royaume tous les scandales.</hi><note resp="author"
            place="margin"><p>Math. 13. 41.</p></note>
          <hi rend="i">Malheur à l’homme qui fait du scandale.</hi><note resp="author"
            place="margin"><p>Math. 18. 7.</p></note>
          <hi rend="i">Si quelqu’un scandalise un de ces petits qui croient en moi, il vaudrait
            mieux pour lui qu’on lui attachât une meule au col, et qu’on le jettât dans le fond
            de la mer ?</hi> Ceux qui jouent la Comédie, ceux qui l’autorisent par leurs Écrits, ou
          par leurs exemples, ne tombent-ils pas dans cette malédiction ; puisqu’ils sont cause
          qu’une infinité d’âmes tendres et faibles, sentent réveiller leurs passions, deviennent
          savantes dans le mal, et souvent s’y laissent emporter ?</p>
        <p>Qu’est-il donc besoin après cela que l’Écriture parle expressément de Théâtre, d’Opéra,
          de Comédie, ou de Bal ; puisqu’il n’y a personne qui raisonnant sans se flatter, n’y
          trouve tout d’un coup la condamnation de toutes ces choses. Il ne sert de rien à l’Auteur
          de dire, que tout le scandale qui se trouve à la Comédie, est un scandale passif, et
          non pas actif, sur le vain prétexte, qu’on n’oblige personne d’y venir. C’est un scandale
          actif de la part des Comédiens, et de tous ceux qui entraînent leur prochain ; parce
          qu’ils contribuent au <pb n="9"/>mal, et qu’ils mettent leur frère en danger. C’est un
          scandale actif de composer un mauvais Livre qui contienne des erreurs ou des impuretés,
          quoiqu’il soit libre à tout le monde de ne le point lire. C’est un scandale actif de
          mettre dans un Jardin public Venus nue, ou quelqu’autre Statuë déshonnête, quoique
          personne ne soit obligé d’entrer dans ce Jardin. C’est un scandale actif de paraître dans
          une Église d’une manière immodeste, quoique chacun puisse détourner ses yeux pour peu
          qu’il ait soin de son âme. C’est aussi un scandale actif et très-pernicieux, de dire
          et de représenter des choses touchantes en fait d’amour ; parce que c’est préparer le
          poison et le présenter, quand même il ne se trouverait personne qui le voulût
          boire.</p>
        <p>Ce sont là les sentiments de l’Eglise ; sentiments dans lesquels elle n’a jamais changé :
          Elle a toujours cru que les divertissements de la Comédie étaient condamnés par l’Écriture,
          quoique le Texte sacré ne prononce point le mot de Comédie. Elle a toujours été en
          possession de condamner les Théâtres, de tenir les Comédiens pour gens excommuniés, de les
          priver de la participation aux Sacrements ; de déclarer dans ses Rituels qu’on ne les doit
          point absoudre, même à la mort, s’ils ne promettent <pb n="10"/>de renoncer à leur
          dangereux Métier.</p>
        <p>II. Il n’y a rien de moins pardonnable que la supposition faite
          par l’Auteur de l’Écrit, pour donner du grand air aux Comédiens, leur attribuant une
          origine qui soit noble ; lorsqu’il dit que les Grecs les inventèrent pour reprendre les
          vices des Grands. Il semble qu’il ait plus d’envie d’amuser son Lecteur que de lui
          apprendre quelque chose de bon. Comme s’il était probable que les Princes, que les
          Conquérants, que les Rois eussent bien voulu avoir des Comédiens et des Farceurs pour
          Pédagogues. Comme si les Grands du Monde, qui ne peuvent souffrir qu’on leur donne un mot
          d’avis, quoiqu’on le fasse en la manière du monde la plus respectueuse, qui disgracient
          leurs plus chers favoris, quand ils font le moindre semblant de ne pas entrer dans leurs
          passions les plus injustes, avaient été autrefois d’humeur à écouter patiemment les
          leçons, ou plutôt les insultes qui leur auraient été faites devant tout le monde par une
          troupe de Baladins qui les auraient tournés en ridicules. Nous dirons quelque chose de
          plus solide, quand nous avancerons que tous les Spectacles ont une même origine aussi
          mauvaise les unes que les autres : qu’ils ont commencé par la superstition ; qu’ils ont
          été rafinés par le plaisir ; et qu’ils <pb n="11"/>se sont maintenus par la Politique.
          Généralement parlant il y a eu trois sortes de Spectacles, des Danses, des Combats, des
          Récits, qui tous se sont accredités dans le monde d’une même manière.</p>
        <p>Pour commencer par la Danse : Qui est-ce qui ne sait pas que ç’a été la première manière
          d’honorer les Idoles ? les hommes grossiers ne connaissaient point anciennement d’autre
          manière de culte que celui-là : car pour la Prière et l’Invocation, peu de gens en
          étaient capables. C’était donc par ces témoignages extérieurs de joie, et par la Danse,
          qu’ils exprimaient autour d’une Idole tout ce qu’ils en pensaient ; c’est-à-dire, la
          confiance qu’ils y mettaient, le ressentiment des grâces qu’ils croyaient en avoir
          obtenues, et l’espérance d’en recevoir encore de nouvelles. C’est ce que nous voyons
          dans l’Écriture, qui nous dit qu’à peine les Israëlites eurent-ils fondu un Veau d’or dans
          le désert, qu’ils se mirent à danser, comme pour faire la consécration de cette Idole,
          pour reconnaître qu’ils en tenoient leur délivrance de l’Égypte, et qu’ils en
          attendaient encore d’autres secours. Nous voyons aussi que les Idoles des Nations
          s’honoraient de la même manière ; et on peut dire que c’était en partie ce qui causait
          les fréquentes infidelités du <pb n="12"/>peuple Juif. Ils ne pouvaient souffrir ce culte
          sérieux et modeste si digne de la Majesté d’un Dieu, qui veut qu’on l’adore en esprit
          et en vérité ; et ils étaient charmés au contraire, de ces Sacrifices dont les
          abominables Cérémonies étaient relevées par la Danse des jeunes filles et des jeunes
          garçons.</p>
        <p>Disons-en de même des Combats si sanglants des Gladiateurs. Le démon au milieu de tout cet
          air si riant qu’il donnait à la superstition et au culte qui lui était rendu, ne
          pouvait cacher la haine mortelle qu’il porte à l’homme ; c’est pourquoi n’étant pas
          content du sang des bêtes dans le temps même où Dieu n’en demandait point d’autre, il
          exigea dans ses Mystères qu’il y eût du sang humain répandu. Chacun sait que l’Idole de
          Moloch était un Monstre d’airain creux au-dedans, qui avait les mains tellement disposées,
          qu’on y mettait des petits enfants qui y brulaient quand ce métal devenait enflammé par une
          fournaise souterraine. Cela ne contenta pas encore ce malheureux esprit ; il voulut voir
          du sang d’homme dans un âge parfait : témoins les Prêtres de Baal dans ce fameux Sacrifice
          qu’ils entreprirent d’offrir en présence du Roi Achab et du Prophète Elie ; ces
          misérables se faisaient des incisions et des découpures dans la chair <pb n="13"/>avec
          des lancettes et des couteaux, jusques à être tous couverts de sang. De là il passa à
          se faire immoler des hommes tous entiers ; ce qui était fréquent dans nos Gaules parmi les
          Druides. La malheureuse coutume vint ensuite d’honorer la Pompe funèbre des Grands qu’on
          voulait faire passer au rang des Dieux, par des Combats de gens qui se tuaient au bas du
          bûcher, comme pour dire, que la terre ayant perdu ces Héros, il n’y avait plus qu’à faire
          périr tout le reste.</p>
        <p>Les Récits, c’est-à-dire, les louanges des Dieux, d’où a tiré naissance le Poème
          Dramatique, n’était pas moins un effet de la superstition. Les hommes qui se poliçaient en
          differents Pays, ne s’accommodaient pas tous de ces cruautés, ni du silence des Prêtres qui
          cachaient avec grand soin leurs Mystères : Ils voulurent connaître les Divinités qu’ils
          adoraient. On tâcha longtemps d’amuser le Peuple avant que d’avoir imaginé cette espèce
          de Théologie ridicule, dont enfin on convint par tout le monde. D’abord on ne louait que
          la beauté extérieure des Idoles, et cela suffisait, selon que nous lisons dans la
            Sagesse,<note resp="author" place="margin"><p>Sap. 14. 18.</p></note> que l’excellence
          de l’Ouvrage des Sculpteurs contribua beaucoup à faire reconnoître les Idoles pour des
          Dieux. Je crois que <pb n="14"/>c’est quelque chose de cela, qui
          est dit de Balthasar et de ses Courtisans dans ce grand Festin où il profana les Vases
          du Temple de Jerusalem : « Qu’ils loüoient leurs Dieux d’or, d’argent, d’airain, de fer
          et de pierre. » Des traits exterieurs on passa à la vie et aux actions. La plupart
          de ces Dieux ayant été de grands hommes, on fit leurs éloges, et on loua ce qu’ils
          avaient fait de beau, pour les rendre vénérables à ceux qui ne s’accommodaient pas du
          silence que les Prêtres ont gardé le plus longtemps qu’ils ont pu touchant leurs
          Divinités.</p>
        <p>Mais si la superstition a introduit les Spectacles, la volupté les a étrangement rafinés
          (s’il m’est permis de parler ainsi.) La Danse qui au commencement était toute naturelle,
          comme on la voit parmi les gens de la campagne et dans le petit peuple, reçut cent
          agréments qui la polirent : on la remplit de cadences réglées : on en mesura les pas avec
          des paroles et des instruments : elle devint un art dont tout le monde n’étant pas
          capable, il n’y eut plus que des gens choisis, qui ne trouvant pas autour des Idoles assez
          de quoi se dédommager de leurs peines, exerçaient leur adresse partout où on voulut bien
          les défrayer : Et de cette sorte, au lieu que d’abord <pb n="15"/>tout le monde était de
          la partie, l’Assemblée se trouva partagée en deux, dont l’une était des Acteurs, et
          l’autre des Spectateurs.</p>
        <p>Qui le pourrait croire à présent, si les Histoires anciennes n’en faisaient foi, que les
          hommes aimèrent enfin avec tant de passion, ce que la superstition avait eu tant de peine
          à introduire, je veux dire les combats et les effusions de sang ? D’abord pour
          accoutumer les hommes à voir de sang froid mourir leurs semblables sans leur donner
          l’assistance, il avait fallu accompagner ces meurtres mystérieux, de cris si grands, et
          d’une symphonie si haute, qu’on ne pensait presque pas aux misérables qui perdaient la
          vie : comme l’on voit à l’Armée que le bruit des tambours et des trompettes met les
          Soldats dans une certaine animosité qui leur soutient le cœur devant les objets les plus
          sanglants. Mais enfin l’homme accoutumé à ces horribles boucheries, fit cesser le bruit
          et la symphonie, pour regarder avec une attention toute ramassée, et une joie toute
          pure ce cruel spectacle.</p>
        <p>Les grands Seigneurs furent les premiers qui les détachèrent de la superstition pour les
          consacrer au plaisir, et les donnèrent d’abord en particulier dans leurs Palais. <pb
            n="16"/>En effet, le savant Lypsius qui a fait un Traité curieux touchant les Combats
          des Gladiateurs 
          <note resp="editor" place= "bottom" >Juste Lipse, <hi rend="i">Saturnalium sermonum libri duo qui de gladiatoribus</hi>.
            , Paris, 1585. </note>, nous décrit comment ensuite des Festins, lorsque les conviés étaient à la
          fin du repas, remplis des viandes les plus exquises, et des vins les plus délicats, on
          apportait des treillis, ou des balustrades amovibles, que l’on rangeait autour des
          conviés, pour les tenir hors la portée des coups. Ensuite on faisait entrer des
          Gladiateurs, qui occupant le reste de la Salle, s’armaient de tout le courage et de
          toute l’adresse dont ils étaient capables, jusqu’à-ce qu’une partie perdant le sang avec
          la vie, laissât à l’autre une victoire dont souvent ils ne jouissaient pas longtemps. Des
          Sales de Festin ces Combats passèrent dans les lieux publics, pour communiquer ce
          divertissement au Peuple, soit afin de captiver sa bienveillance, soit afin de faire
          paraître la libéralité de ceux qui fournissaient aux frais qui étaient grands, jusqu’à-ce
          qu’enfin on vit s’élever dans les airs ces Amphithéâtres si fameux où les Combats se
          diversifièrent en tant de manières.</p>
        <p>Pour ce qui est des louanges que l’on récitait à l’honneur des Dieux, elles donnèrent
          naissance au Poême Dramatique. On mit ces louanges en Vers. On introduisit <pb n="17"/>des
          personnes qui s’entreparlaient ; on en fit un divertissement tout profane : et les
          séparant tout-à-fait de la Religion, elles devinrent en plusieurs endroits une École de
          désordre : Car les Auteurs de ces Pièces cherchant leur propre avantage plutôt que
          l’honneur de ces fausses Divinités pour lesquelles ils n’avaient guères de vénération,
          prirent pour sujet de leurs Discours les matières les plus agréables, qui sont
          ordinairement celles qui traitent de l’amour. De-là toutes ces fictions, tous ces mariages
          des Dieux, ces descriptions de leurs folles passions : on orna les Théâtres de
          Décorations : on y ajouta la Danse ; les femmes parurent enfin sur le Théâtre : tout s’y
          ordonna ; tout s’y concerta pour émouvoir les passions des Spectateurs, et le désordre
          devint si grand, comme l’Auteur le dit lui-même <note resp="editor" place= "bottom">Il ne s'agit plus de Lipse, mais bien de Caffaro.</note>, que le Peuple à la fin des Spectacles,
          sortant des bornes de la droite raison, avec laquelle il était entré, demandait par une
          fureur brutale que les Comédiennes fussent dépouillées, pour rassasier leurs yeux d’une
          impureté criminelle. Ce qui ne peut assez me surprendre, est que quand il <note resp="editor" place="bottom">Le texte porte par erreur "ils".</note>se trouvait à
          ces Comédies quelque Personnage recommandable par sa vertu, et dont le respect
          empêchait le Peuple de s’abandonner <pb n="18"/>à une pareille infamie ; au lieu de
          demeurer jusqu’à la fin de l’Assemblée, il se retirait pour laisser le monde dans une
          entière liberté.</p>
        <p>Il semble que la Politique devait s’opposer à tous ces Spectacles, qui n’étaient propres
          qu’à corrompre les mœurs : les Législateurs ne s’en accommodaient pas ; les personnes
          sages se récriaient contre leurs abus ; ces Récits étaient dégénérés en lâches flatteries,
          qui donnaient à des hommes les louanges qui ne sont dûes qu’à Dieu, ou en des Satyres
          indiscrètes, qui apprenaient à faire le mal qu’elles voulaient reprendre. Les Danses
          étaient devenues pour la plupart des divertissements de dissolution, et il était de
          l’intérêt public de conserver pour la défense de la Patrie tant de généreux Combattants dont
          le sang et la vie étaient prodigués pour si peu de chose. Mais l’indocilité des Peuples
          adonnés à l’amour de ses plaisirs, l’emporta dans l’esprit des Politiques par-dessus
          l’amour de la vertu ; et ce fut la volupté qui dressa les Théâtres, et non pas le
          dessein de faire la leçon aux Souverains.</p>
        <p>III. Voici encore une troisiéme autorité aussi mauvaise que les
          deux précédentes. Pour l’établir, il tâche de diminuer celle des Pères et des Conciles,
          en disant qu’ils ne se <pb n="19"/>sont déchaînés (c’est son terme) <note resp="editor" place="bottom">Caffaro <hi rend="i">Lettre d'un théologien illustre</hi>, p. 20-21 : "Je dis que, selon moi, les Comédies de leur nature, et prises en elles-mêmes indépendamment de toute circonstance, bonne ou mauvaise, doivent être mises au nombre des choses indifférentes. Vous ne vous attendez peut-être pas, MONSIEUR, en lisant du premier abord cette proposition, que je vous la veuille prouver par l'autorité des Saints Pères : cependant à la bien examiner, c’est leur propre sentiment, et celui même de Tertullien et de saint Cyprien, qui sont les deux qui semblent s’être le plus déchaînés contre la Comédie."</note> il eût pu dire plus
          respectueusement, récriés contre les Spectacles, que parce qu’il s’y commettait des
          idolâtries, ou que de leur temps il s’y passait des choses déshonnêtes. S’il prétend par ce
          qu’il appelle idolâtrie qu’il s’y faisait des Sacrifices aux faux Dieux <note resp="editor" place= "bottom">Caffaro ne fait en aucun endroit allusion aux éventuels sacrifices faits dans les théâtres. Mais il relativise en effet l'autorité de Tertullien et Cyprien en s'appuyant sur l'argument de l'idolâtrie : "[...]ce saint Docteur [saint Cyprien] ne condamne pas absolument les Danses, les Chants, les Opéras et les Comédies, mais seulement les Spectacles qui représentaient les fables en la manière lascive des Grecs et des Romains, et qui se célébraient en l’honneur des Idoles." (<hi rend="i">ibid.</hi>p.22)</note>, il n’y a rien de
          plus contraire à la vérité : Et quand Tertullien ou les autres Pères invectivent avec tant
          de force contre les Théâtres, en les accusant d’idolâtrie, c’est à cause qu’on n’y parlait
          que des faux Dieux, que tous les appareils en étaient fabuleux, et que tout y
          ressentait la fausse Religion : ce qui est justement un désordre attaché à nos Théâtres.
          Pour les Sacrifices, il y avait longtemps, et même plusieurs Siècles qu’on les avait
          séparés de la Comédie : Les Prêtres n’y étaient plus appellés ; les Spectacles n’étaient
          plus des assemblées de Religion qui eussent demandé qu’on y fût venu dans un esprit de
          piété ; mais des assemblées de divertissement où chacun ne cherchait que la joie. Ce qui a
          trompé l’Auteur de la Lettre ; c’est qu’il a lu que sur quelques Théâtres il y avait un
          Autel dressé à Bachus ; mais cela ne prouve autre chose sinon qu’il s’est laissé
          surprendre, quand il a avancé que les Comédies avaient été inventées pour l’instruction
          des <pb n="20"/>Grands ; au lieu que ces Autels prouvent qu’ils ont commencé par la
          superstition. Mais comme j’ai déja dit, il y avait longtemps qu’on les en avait détachés,
          pour les consacrer au plaisir. Si du temps des Pères, il y avait encore en quelques
          endroits un Autel ou une Idole, c’était la coutume des Païens d’en avoir partout : il y
          en avait dans les Salles des Palais ; il y en avait dans les Places publiques, comme S.
          Paul en trouva dans Athènes ; il y en avait dans les Marchés ; il y en avait dans les
          Bains ; il y en avait dans les Jardins : Mais cela dans l’esprit des Pères ne faisait pas
          une difficulté. Et à cela près, si les Comédies avaient été innocentes pour les mœurs, ils
          ne les auraient pas condamnées. S. Paul ne se mettait pas en peine de l’idolâtrie des
          Marchés, où l’on immoloit aux Idoles les animaux dont on exposait la chair en vente : <hi
            rend="i">Si quelqu’un des Infidèles vous invite à manger</hi>, dit ce grand Apôtre, <hi
            rend="i">et si vous voulez y aller, mangez de tout ce que l’on vous sert sans vous
            informer s’il a été immolé, ou non</hi>, il se contente qu’on ne les contraigne point de
          faire des actes d’irreligion <note resp="editor" place="bottom">I. Cor. X, 27-28.</note>. Les Saints Pères qui sont venus après, se sont conduits par
          son esprit : ils n’ont point empêché qu’on allât dans les Bains et dans les Jardins où
          il y avait des <pb n="21"/>Idoles. Quand donc ils ont défendu les Spectacles comme une
          idolâtrie, c’était parce qu’on y faisait parler les faux Dieux, qu’on les y représentait
          avec cet air de Majesté qui n’est dû qu’au vrai Dieu ; et qu’enfin il y en avait qui
          n’étaient guères differents de ceux d’aujourd’hui.</p>
        <p>L’Auteur de l’Écrit n’est pas plus heureux quand il se retranche sur les immodesties
          prétendues de toutes les Comédies d’autrefois, en comparaison desquelles il prétend que
          les nôtres, ou plûtôt les siennes, sont conformes aux bonnes mœurs et à la droite
          raison. Il serait aisé de lui faire voir par l’Andrienne et les Adelphes de Térence,
          qu’il y en avait plusieurs en ce temps-là qui n’étaient pas plus déshonnêtes que celles qui se représentènt dans celui-ci. Mais de peur qu’il ne
          semble que j’en veuille excuser quelques-unes, je prétends comme tous les gens sages ont
          prétendu, et parmi les Païens et parmi les Chrétiens, que la Comédie même séparée de
          l’idolâtrie et de l’impureté grossière, est encore assez mauvaise pour être condamnée,
          à cause de la vanité, de la fausseté, des ajustements qu’on y voit, de la Compagnie galante
          qui y assiste, et des passions qui y sont représentées d’une manière si vive.</p>
        <p>Solon dont Plutarque a écrit la vie, <pb n="22"/>pensait comme nous, lorsqu’étant allé
          voir un certain Tespis qui représentait lui-même les Pièces de Théâtre qu’il avait
          composées. Après l’avoir entendu, il lui fit reproche de cet exercice honteux, et lui
            demanda comment il pouvait se résoudre à représenter devant
          tant de monde des choses qu’il savait n’être pas véritables ? Ce Comédien lui répondit,
          comme le prétend notre Apologiste, qu’il n’y avait point de mal à dire et à faire des
          choses fausses, quand ce n’est que par divertissement : mais Solon plus éclairé et plus
          sage en cela que l’un et l’autre, frappant avec indignation la terre de son bâton,
          déplora le malheur des hommes qui souffraient un tel désordre, et dit ces belles
          paroles qui devraient confondre tous les partisants de la Comédie : « Nous souffrons et
          nous approuvons la fausseté dans les divertissements, nous la verrons bien-tôt, par notre
          faute, s’insinuer dans les sociétés et dans les Contrats. »</p>
        <p>Ovide lui-même qui a tant publié de Fables, et dont on a tiré tant de sujets pour des
          Comédies, ne laisse-pas de reconnaître de bonne foi que ces représentations sont la cause
          de beaucoup de désordres. Et parlant en particulier des femmes, il dit :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><pb n="23"/><hi rend="i">Spectatum veniunt, veniunt spectentur ut ipsæ</hi></l>
            <l> <hi rend="i">Ille locus casti damna pudoris habet.</hi></l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Elles viennent ici par un penchant de cœur</l>
            <l>Dans le desir ardent de voir et d’être vues,</l>
            <l>Et par de vains objets leurs âmes trop émues,</l>
            <l>Il en coûte souvent bien cher à la pudeur.<note resp="author" place="margin"><p>Ovid.
                  l. 1. de Arte amandi.</p></note></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Cicéron dans l’Oraison <hi rend="i">pro Quinctio</hi>, parlant du Comédien Roscius, dit
          qu’il était si habile dans son Art, qu’il n’y avait que lui seul qui fût digne de monter
          sur le Théâtre ; et que d’ailleurs il était si homme de bien, qu’il n’y avait que lui
          seul qui n’y dût point monter.</p>
        <p>Les Lacédemoniens, qui n’étaient pas éclairés de la lumière de <hi rend="sc"
            >Jésus-Christ</hi>, ne voulurent jamais néanmoins laisser introduire chez eux les
          Spectacles quelques simples qu’ils pûssent être. Faut-il donc qu’un Chrétien autorise par
          un Écrit public, ce que les Païens n’ont pû approuver ? Mais faisons parler l’Église, on
          aura peut-être plus de respect pour elle.</p>
        <label>CANON LXII.<lb/>Du Concile d’Elvire, tenu l’an 305.</label>
        <p>Si les Comédiens veulent embrasser la Foi Chrétienne, Nous ordonnons qu’ils renoncent
          auparavant à leur exercice, et <pb n="24"/>qu’ensuite ils y soient admis ; de sorte
          qu’ils n’exercent plus leur premier Métier. Que s’ils contreviennent à ce Décret, qu’ils
          soient chassés et retranchés de l’Eglise.</p>
        <label>CANON V.<lb/>Du premier Concile <hi rend="sc">d’Arles</hi>, tenu l’an 314.</label>
        <p>Quant aux Comédiens, Nous ordonnons qu’ils soient excommuniés tant qu’ils feront ce
          Métier.</p>
        <label>CANON II.<lb/>Du 3. Concile de <hi rend="sc">Carthage</hi>, tenu l’an 397.</label>
        <p>Qu’il soit défendu à tous Laïques d’assister aux Spectacles ; car il a toujours été
          défendu aux Chrétiens d’aller aux lieux qui sont souillés par les blasphèmes.</p>
        <label>CONCILE D’AFRIQUE,<lb/>tenu l’an 424.<lb/><hi rend="i">Canon</hi> 28. <hi rend="i"
            >ou</hi> 61. <hi rend="i">selon le Code des Canons de l’Église d’Afrique.</hi></label>
        <p>Il faut représenter aux très pieux Empereurs, qu’on ne doit point contraindre les
          Chrétiens d’assister aux Spectacles, ou d’en <pb n="25"/>être les Acteurs : Car il ne faut
          persécuter personne pour l’obliger de faire des choses qui sont contraires aux
          Commandements de Dieu.</p>
        <label>CANON CXXIX.<lb/>Du Code des Canons de l’Eglise d’Afrique.</label>
        <p>Que les personnes infâmes, tels que sont les Comédiens, ne soient point reçus à former
          des accusations.</p>
        <label>CANON IX.<lb/>Du second Concile de Châlons sur Saône, tenu l’an 813.</label>
        <p>Les Prêtres doivent s’éloigner de tous les objets qui ne font que charmer les oreilles,
          et surprendre les yeux par des apparences vaines et pernicieuses ; et ils ne
          doivent pas seulement rejetter et fuir les Comédies, les Farces et les Jeux
          déshonnêtes : Mais ils doivent encore représenter aux Fidèles l’obligation qu’ils ont de
          les rejetter et de les fuir.</p>
        <p>Dans tous ces Canons et plusieurs autres que j’omets, l’Église ne condamne point les
          Spectacles comme faisant partie de l’idolâtrie ; elle les regarde, elle les déteste, <pb
            n="26"/>elle les défend en eux-mêmes : Et c’est aussi de la même manière que les Pères
          de l’Église les ont condamnés. Car encore qu’ils nous aient laissé plusieurs exhortations
          pathétiques, où ils ont blâmé les Spectacles comme des plaisirs sacrilèges et impurs,<note resp="editor" place="bottom">Le texte original met ici un point, et reprend avec une majuscule, "Il y a quantité [...]". Nous rétablissons une ponctuation qui facilite la lecture.</note> il y a quantité d’autres endroits où ils les condamnent, n’y supposant même rien de ces
          désordres monstrueux.</p>
        <label>TERTULLIEN,<lb/><hi rend="i">Des Spectacles.</hi> Chap. 27.</label>
        <p>Ne fuirez-vous donc point les sièges des ennemis de <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi>,
          cette Chaire de pestilence, cet air tout infecté par ces voix exécrables :<note
            resp="author" place="margin"><p>Sint dulcia licet, et grata, et simplicia, etiam
              honesta quædam <note resp="editor" place="bottom"><hi rend="i">De Spectaculis</hi>, XVII.</note>.</p></note> Encore qu’il n’y ait rien dans ces Spectacles que de doux,
          que d’agréable, que de simple ; et qu’il y en ait même quelques-uns d’honnêtes, ils ne
          laissent pas d’être dangereux. Personne ne mêle le poison avec le fiel ou avec de
          l’helebore ; mais on le met dans les viandes bien apprêtées, douces et agréables au
          goût : De même, le diable répand son venin sur les choses de Dieu les plus agréables. Que
          tout ce qui se passe à la Comédie soit généreux, honnête,<note resp="author"
            place="margin"><p>Seu fortia, seu honesta<note resp="editor" place="bottom"><hi rend="i">De Spectaculis</hi>,<hi rend="i">XVII</hi>.</note>.</p></note> harmonieux, charmant et subtil,
          regardez tout cela comme un breuvage de miel dans une coupe empoisonnée ; <pb n="27"
          />et considérez qu’il y a plus de péril à se laisser emporter à la volupté, qu’il n’y a
          de plaisir à s’en rassasier…. Pleurons pendant que les gens du monde, et les Païens se
          réjouissent, afin que lorsqu’ils commenceront à tomber dans la douleur, nous soyons dans
          la joie ; de peur que si nous voulons à présent nous réjouir avec eux, nous ne soyons
          alors affligés avec eux. Vous êtes trop délicat, ô Chrétien ! si vous voulez dès ce monde
          ressentir de la joie : que dis-je, vous êtes dans le comble de la folie, si ce qui réjouit
          les autres est pour vous un plaisir. Il y a eu des Philosophes qui se sont contentés pour
          tout plaisir d’être dans la tranquillité et dans le repos, et vous n’êtes point
          satisfait si vous n’avez des Théâtres, des Comédies ; si vous ne voyez la poussière du
          Cirque, et la place des Combattants. Ne pouvez-vous donc vivre sans les joie du monde ;
          vous pour qui la mort doit avoir ses douceurs ; vous qui ne devez point avoir de plus
          grand desir que de sortir de cette vie, et être presenté avec l’Apôtre au Seigneur…
          Quel plus grand plaisir peut goûter un Chrétien, que le dégoût du plaisir, que le mépris
          de la vie présente, que la liberté des enfants de Dieu, que la pureté de la conscience, que
          la paix qui se goûte par celui <pb n="28"/>qui est content de son état présent, que
          l’affranchissement de la crainte de la mort, que cette foi généreuse avec laquelle on
          foule aux pieds les Dieux des Nations. Ce sont là les plaisirs des Chrétiens ; ce sont là
          leurs Spectacles ; Spectacles saints, éternels, et qui leur sont donnés
          gratuitement.</p>
        <label>SAINT CHRYSOSTOME,<lb/><hi rend="i">Homil.</hi> 6. <hi rend="i">sur le</hi> 2. <hi
            rend="i">c. de S. Math.</hi></label>
        <p>Ce n’est point à nous à passer le temps dans les ris, dans les divertissements et dans
          les délices ; cela n’est bon que pour des Comédiens et des Comédiennes, et
          particulièrement pour ces flatteurs qui cherchent les bonnes tables. Ce n’est point
          l’esprit de ceux qui sont appellés à une vie céleste, de ceux dont les noms sont déja
          écrits dans cette éternelle Cité, et qui font profession d’une milice toute
          spirituelle ; mais c’est l’esprit de ceux qui combattent sous les enseignes du démon. Oui
          mes frères, c’est le démon qui a fait un Art de ces Divertissements et de ces Jeux, pour
          attirer à lui les Soldats de <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi>, et pour relâcher toute la
          vigueur et comme les nerfs de leur vertu. C’est pour ce sujet qu’il a fait dresser des
          Theatres dans les <pb n="29"/>Places publiques ; et qu’exerçant et formant lui-même
          ces bouffons, il s’en sert comme d’une peste dont il infecte toute la vie.</p>
        <label>SAINT AMBROISE,<lb/><hi rend="i">Dans le Traité de la fuite du Siecle.</hi></label>
        <p>Adam n’eût point été chassé du Paradis, s’il n’eût été séduit par la volupté ; c’est
          pourquoi David, qui avait éprouvé combien les regards sont dangereux, dit avec raison <hi
            rend="i">que l’homme est heureux lorsque le nom du Seigneur est toute son espérance,
            et qu’il n’a nul égard aux vanités, et aux folies trompeuses du Siècle</hi>. Celui
          qui s’applique à considérer que le Seigneur lui est toujours présent, et qui a toujours
          les yeux intérieurs de son âme arrêtés sur <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi>, n’a point
          d’égard aux vanités et aux tromperies du Siècle. Ainsi ce saint Prophète se tournant
          vers lui, lui fait ces Prières : <hi rend="i">Détournez mes yeux, afin qu’ils ne regardent
            point la vanité.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ps. 39. v. 5.</p></note> Le
          Cirque n’est que vanité, parce qu’il ne sert à rien.<note resp="author" place="margin"
              ><p>Ps. 118. v. 37.</p></note> La course des chevaux n’est que vanité, <hi rend="i"
            >parce que la vîtesse d’un cheval est un secours trompeur, quand il s’agit de se
            sauver</hi>.<note resp="author" place="margin"><p>Ps. 32. v. 27.</p></note> Le Théâtre,
          et tous les autres Jeux ne sont que vanité.</p>
        <label><pb n="30"/>SAINT AUGUSTIN,<lb/><hi rend="i">Chapitre</hi> 2. <hi rend="i">du
            liv.</hi> 3. <hi rend="i">des Confessions.</hi></label>
        <p>J’avais en même temps une passion violente pour les Spectacles du Théâtre, qui étaient
          pleins des images de mes misères, et des flammes amoureuses qui entretenaient le feu
          dont j’étais dévoré : Mais quel est ce motif qui fait que les hommes y courent avec tant
          d’ardeur, et qu’ils veulent ressentir de la tristesse en regardant des choses funestes
          et tragiques, qu’ils ne voudraient pas néanmoins souffrir ? Car les Spectateurs veulent
          ressentir de la douleur, et cette douleur est leur joie ? D’où vient cela, sinon d’une
          étrange maladie d’esprit ? puisqu’on est d’autant plus touché de ces aventures poétiques,
          que l’on est moins guéri de ses passions ; quoique d’ailleurs on appelle misère le mal
          qu’on souffre en sa personne, et miséricorde la compassion qu’on a des malheurs des
          autres ? Mais quelle compassion peut-on avoir des choses feintes et représentées sur un
          Théâtre, puisque l’on n’y excite pas l’auditeur à secourir les faibles et les opprimés,
          mais qu’on le convie seulement à s’affliger de leur infortune ; de sorte qu’il est
          d’autant plus satisfait des Acteurs qu’ils l’ont plus <pb n="31"/>touché de regret et
          d’affliction ; et que si ces sujets tragiques et ces malheurs véritables ou
          supposés, sont représentés avec si peu de grâce et d’industrie, qu’il ne s’en afflige
          pas ; il sort tout dégoûté et tout irrité contre les Comédiens ? Que si au contraire il
          est touché de douleur, il demeure attentif et pleure, et étant en même temps dans la
          joie et dans les larmes. Mais puisque les hommes naturellement désirent de se réjouïr ;
          comment peuvent-ils aimer ces larmes, et ces douleurs ? N’est-ce point qu’encore que
          l’homme ne prenne pas plaisir à être dans la misère, il prend plaisir néanmoins à être
          touché de miséricorde ; et qu’à cause qu’il ne peut-être touché de ce mouvement sans en
          ressentir de la douleur, il arrive par une suite nécessaire qu’il chérit et qu’il aime
          ces douleurs ?</p>
        <p>Ces larmes procèdent donc de la source de l’amour naturel que nous nous portons les uns
          aux autres. Mais où vont les eaux de cette source, et où coulent-elles ? elles vont
          fondre dans un torrent de poix bouillante d’où sortent les violentes ardeurs de ces noires
          et de ces sales voluptés ; et c’est en ces actions vicieuses que cet amour se
          convertit et se change par son propre mouvement, lorsqu’il s’écarte et <pb n="32"
          />s’éloigne de la pureté céleste.</p>
        <label><hi rend="i">Le même sur le Psalm.</hi> 39.</label>
        <p><hi rend="i">Heureux est l’homme qui a mis son espérance dans le nom du Seigneur, et
            qui n’a point arrêté ses yeux sur les vanitez et les folies du mensonge.</hi> Il
          arrivera peut-être qu’un homme frappé interieurement par la force de ces paroles, voudra
          se convertir ; et que commençant à marcher dans la voie étroite, il nous dira : Je ne
          puis continuer dans une vie si pénible, si je ne suis soulagé par la vue de quelque chose
          agréable. Que ferons-nous donc, mes frères, laisserons-nous cet homme sans Spectacles ? si
          nous ne lui en donnons, il mourra, et ne pourra nous suivre. Que ferons-nous, encore
          une fois ? donnons-lui des Spectacles pour des Spectacles : Et quels sont les Spectacles
          que nous pouvons donner à un Chrétien, pour le détourner de ces autres ? Grâces au
          Seigneur, nous les trouvons dans le Verset suivant du Psaume que nous expliquons. Hé bien
          le voila qui a renoncé au Cirque, au Théâtre, à l’Amphithéâtre : Qu’il cherche parmi nous
          quelqu’autre chose à regarder, nous le lui permettons ; car notre dessein n’est pas de le
          laisser sans Spectacle. Ecoutez ce qui suit : <hi rend="i">Vous avez fait, ô Seigneur mon
            Dieu, <pb n="33"/>quantité de merveilles.</hi> Il regardait les miracles des hommes :
          qu’il considère à present les miracles de Dieu. Vous donniez auparavant des louanges à un
          homme pour avoir conduit avec adresse quatre chevaux attelés à un Char : Est-ce que Dieu
          n’en sait pas faire autant ? Tenez en bride la luxure, la lâcheté, l’injustice,
          l’imprudence ; soumettez tous ces vices à votre raison ; ne souffrez pas qu’aucun vous
          entraîne : Et vous qui louiez ce conducteur de chevaux, vous serez loués vous-même : Vous
          criez auparavant avec la Populace pour faire donner une robe d’honneur à cet habile
          conducteur ; vous serez vous-même revêtu de l’immortalité. Vous regardiez un Baladin qui
          attirait votre imagination en marchant sur une corde ; regardez Dieu, il est bien plus
          admirable, quand il fait marcher S. Pierre sur les eaux.</p>
        <p>Vous voyez que l’envie d’écrire ne me porte point à me servir de ces passages si beaux
          que l’on rencontre dans les Pères contre les ordures des Spectacles. Je ne profite point
          de ce bel endroit de saint Chrysostome, lorsqu’il invective contre les Spectacles où l’on
          voyoit des filles nues se baigner dans une Mer creusée à cet effet ; en disant, que jamais
          la mer rouge ne <pb n="34"/>fit mourir tant d’Égyptiens que cette Mer faisait mourir de
          Spectateurs. Je ne fais point fort sur cet endroit de Tertullien, où il dit, qu’une femme
          Chrétienne étant entrée dans le lieu des Spectacles, devint possedée du démon, et que
          le malin esprit étant obligé par la force des Exorcismes de l’Église, de rendre raison de
          cette usurpation qui paraissait si injuste, il répondit, qu’il avait trouvé cette femme
          dans un lieu qui était à lui, et qu’il avait eu droit de s’en saisir. Je laisse tout le
          Discours pathétique de Salvien, tiré de son Livre sur la Providence, dans lequel il parle
          contre les Spectacles, qu’il accuse sans cesse d’infamies. L’Auteur pourrait me dire,
          qu’il improuve aussi-bien que moi les Spectacles où l’on représente des ordures.</p>
        <p>Mais une infinité d’autres passages qui se lisent dans les Pères, renversent sa
          prétention : Qu’ils n’aient parlé contre les Théâtres, que parce qu’il s’y passait des
          idolâtries, ou qu’on y faisait des saletés ; ceux que nous venons de citer prouvent avec
          évidence que les Saints ont regardé ces sortes de plaisirs même exempts des désordres
          grossiers, comme défendus aux Chrétiens ; et ceux qui les représentent, comme gens
          infâmes, indignes de la participation des saints Mystères, <pb n="35"/>et qu’on ne
          pouvait recevoir à pénitence, s’ils ne renonçoient à leur malheureuse Profession, qui
          n’est propre qu’à séduire les âmes, et faire naître toute sorte de passions dans le
          cœur.</p>
        <p>Le Roi S. Louis, comme nous l’apprenons des Historiens de sa vie, signala sa piété, en
          chassant de son Royaume les Farceurs et les Comédiens, qu’il regardait comme une peste
          capable de corrompre les mœurs de tous ses Sujets.</p>
        <p>Philippe Auguste, selon Dupleix, consacra les prémices de sa Royauté à la gloire de
          Dieu ; car aussitôt aprés son Couronnement, il bannit de sa Cour les joueurs
          d’instruments, Bateleurs, les Comédiens, et les Farceurs, comme gens qui ne servent qu’à
          effeminer les hommes, et à les exciter à la volupté, par mouvements, discours, et
          actions sales et lascives.</p>
        <p>Le Parlement de Paris nous peut encore servir d’une forte preuve, pour apprendre au
          Théologien quel jugement il doit porter des Comédiens : car une troupe de ces sortes de
          gens étant venus à Paris, en l’année 1584. et ayant dressé un Théâtre dans l’Hôtel de
          Cluny, la Chambre des Vacations en étant avertie, leur fit défense de jouer dans Paris,
          sous peine de mille écus d’amende.</p>
        <label><pb n="36"/><hi rend="i">EXTRAIT DES REGISTRES</hi><lb/><hi rend="i">du Parlement
            du</hi> 6. <hi rend="i">Octobre</hi> 1584.</label>
        <p>Le 6. Octobre 1584. oüi le Procureur General en ses Conclusions et Remontrances, la
          matière mise en deliberation, a été arrêté et ordonné, que présentement tous les
          Huissiers se transporteront au logis des Comédiens et du Concierge de l’Hôtel de Cluny
          près les Mathurins ; auxquels seront faites défenses par Ordonnance de la Chambre des
          Vacations, de jouer leur Comédie, ne faire assemblée en quelque lieu et Fauxbourg que
          ce soit ; et audit Concierge de Cluny les y recevoir, à peine de mille écus d’amende :
          Et à l’instant a été enjoint à l’Huissier de Paris aller faire ladite signification et
          défense.</p>
        <p>Quatre ans aprés, d’autres Comédiens étant encore venus à Paris, le Parlement leur
          défendit de jouer, à peine d’amende arbitraire, et de punition corporelle.</p>
        <label><hi rend="i">EXTRAIT DES REGISTRES</hi><lb/><hi rend="i">du Parlement du</hi> 10. <hi
            rend="i">Decembre</hi> 1588.</label>
        <p>Le Lundi 10. jour du mois de Décembre 1588. sur la remontrance faite par Maître Seguier
          Avocat du Roi pour le Procureur <pb n="37"/>Général dudit Seigneur ; Et ayant égard aux
          Conclusions par lui prises, <hi rend="sc">la Cour</hi> a fait et fait inhibitions et
          défenses à tous Comédiens tant Italiens que François, de jouer Comédie, soit aux jours de
          Fêtes ou ouvrables, et autres semblables ; jouer et faire tours et subtilités, à
          peine d’amende arbitraire et punition corporelle s’il y échet, quelques permissions
          qu’ils ayent impétrées.</p>
        <p>IV. Venons à la quatrième raison que l’Approbateur des Comédies
          allègue pour s’écarter du sentiment de tous les Conciles et de tous les Pères :
          « C’est, dit-il, que les Scholastiques sont presque tous d’accord de faire grâce à la
          Comédie, et que même il y a eu des Saints, » comme saint Thomas, saint Bonaventure,
          saint Antonin, qui en ont parlé comme d’une chose indifferente, que l’on pouvait exercer
          en gardant certaines circonstances. Comme tous ces Saints ont exprimé dans les mêmes
          termes un sentiment qu’ils avaient pris d’Albert le Grand leur Maître, et que c’est
          l’autorité de saint Thomas qu’on fait sonner plus haut ; arrêtons-nous-y pour voir si en
          effet il autorise les Comédies telles qu’on les joue à présent.</p>
        <p>Le premier moyen par lequel l’Auteur de la Lettre prétend le prouver, est parce <pb
            n="38"/>que ce grand Docteur dit,<note resp="author" place="margin"><p>2æ. 2æ. q.
              168.</p></note> Que les divertissemens sont nécessaires à l’homme pour délasser son
          esprit, et que la vertu d’Eutrapélie qu’il met dans les jeux, en est une approbation.
          Il triomphe merveilleusement là-dessus, et il s’énonce plutôt comme un homme qui chante
          la victoire, que comme un homme qui résoud une difficulté. Il relève par les Bulles de
          plusieurs Papes la doctrine de ce Saint, croyant donner autant d’appuis à la mauvaise
          doctrine qu’il lui attribue. Mais en quoi il s’abuse, c’est que la vertu d’Eutrapélie
          n’autorise nullement la Comédie, parce qu’elle ne veut dire autre chose dans l’esprit de
          saint Thomas, qu’un mélange de la joie et de la modestie dans des paroles et des
          actions qui naissent naturellement au milieu d’une conversation libre, et non pas des
          paroles bouffonnes, des mensonges, des fables, et des expressions d’amour, de vengeance
          ou d’orgueil, dont les Comédies sont remplies.</p>
        <p>Saint Thomas donne d’abord à la vertu d’Eutrapélie le seul nom de gaîté.<note
            resp="author" place="margin"><p>Art. 2.</p></note> Voici sa thèse : « Saint Augustin
          dans le second Livre de la Musique, dit à celui à qui il parle : Je veux que vous vous
          ménagiez ; car il est convenable au sage de relâcher quelquefois son esprit de
          l’application qu’il a <pb n="39"/>aux affaires : or ce relâchement se fait par des paroles
          et des actions divertissantes. C’est donc le propre de l’homme sage et vertueux de
          s’en servir quelquefois : Aussi voyons-nous que le Philosophe applique aux jeux la vertu
            d’Eutrapélie,<note resp="author" place="margin"><p>Ponit virtutem Eutrapeliæ circa ludos
              quam nos possumus dicere jucunditatem. <hi rend="i">Ibid.</hi></p></note> qui est
          celle à laquelle nous pouvons donner le nom de gaîté. Et dans le corps de l’Article il
          s’explique en disant : En cela il faut prendre garde à trois choses, dont la première
          et la principale, est de ne point chercher le divertissement dans aucunes actions ni
          aucunes paroles sales, ou capables de nuire. Ce qui a fait dire à Cicéron au livre 1. des
          Offices : Il y a une espece de divertissement indigne d’un honnête homme, qui est
          insolent, criminel, impur. L’autre chose où il faut prendre garde, est de ne pas oublier
          entièrement la gravité de l’âme. Ce qui a fait dire à saint Ambroise, au livre 1. des
          Offices : Prenons garde qu’en voulant relâcher notre esprit, nous ne troublions cette
          harmonie et ce concert de bonnes œuvres dans lesquelles nous devons vivre. Et Cicéron
          au lieu déja cité, dit que comme nous ne donnons pas aux enfants la liberté de prendre
          toute sorte de divertissement, mais seulement ceux qui ne s’écartent pas de l’honnêteté ;
          ainsi dans nos jeux même on doit toujours appercevoir <pb n="40"/>quelque rayon d’un
          esprit de probité. En troisième lieu, il faut prendre garde qu’il n’y ait rien qui ne
          convienne à la personne, au temps, et au lieu, et qui ne soit encore bien réglé quant
          aux autres circonstances. Or on dit d’un homme qu’il a la vertu d’Eutrapélie,<note
            resp="author" place="margin"><p>In quantum per hanc virtutem homo refrænatur ab
              immoderantia. Iudorum sub modestia continetur. <hi rend="i">Ibid.</hi></p></note>
          quand il est de bonne conversation, qu’il sait tourner d’une manière bien séante quelques
          paroles et quelques actions pour le soulagement de l’esprit. Et en tant que cette vertu
          l’empêche de prendre des divertissemens immoderés, elle est comprise sous la
          modestie. »</p>
        <p>Qu’est-ce que saint Thomas dit en tout cela de favorable à la Comédie, ou plûtôt ; que ne
          dit-il pas qui la condamne ouvertement, puisqu’il renferme toute la liberté que l’homme
          sage se peut donner, à une gaîté toute modeste ? puisqu’il enseigne que la vertu
          d’Eutrapélie, ce grand bouclier dont se sert l’Amateur des Comédies, lui permet tellement
          de se répandre en des paroles et des gestes agréables, qu’elle lui défend de perdre la
          gravité de son âme, et d’interrompre le moins du monde cette harmonie et ce concert
          de vertus, qui doit remplir tout le temps de sa vie et les heures de sa journée :
          puisqu’enfin dans l’Article suivant, saint Thomas condamne de peché mortel le ris et la
          joye immoderée.</p>
        <p><pb n="41"/>Je pourrois encore soûtenir cela par la premiere condition à laquelle le
          Docteur Angelique soûmet les divertissemens, qui est de convenir aux personnes ; et
          j’aurois cent excellens passages des Pères pour montrer que jamais les Spectacles, même
          ceux qui paroissent les plus épurez, ne peuvent convenir aux Chrétiens : mais nôtre
          Ecrivain ne veut pas reconnoître ici leur autorité ; il ne s’accommode pas même de celle
          de l’Apôtre,<note resp="author" place="margin"><p>Ephes. 5.</p></note> qui défend aux
          Chrétiens d’ouvrir jamais la bouche pour laisser échapper aucune
          parole de badinerie et de bouffonnerie.</p>
        <p>Passons à l’Article suivant, où ce saint Docteur paraît si favorable à la Comédie, qu’il
          dit que l’office des Baladins, « qui a pour but de donner aux hommes de la recreation,
          n’est pas illicite par lui-même ; que ces sortes de gens ne sont point en état de peché,
          pourvû qu’il gardent la moderation, et qu’ils n’employent aucune parole ni aucune
          action qui ne soit permise. »</p>
        <p>Je pourrois d’abord me servir de la réponse que l’Auteur a apportée pour se délivrer de
          l’autorité de Salvien, qui disoit qu’on ne pouvait pas se ressouvenir de ce qu’on avait vû
          à la Comédie, sans en ressentir des impressions de mort dans l’ame : qu’apparemment ce
          saint homme n’en <pb n="42"/>parloit pas par experience, et qu’il n’alloit pas aux
          Spectacles dont il portoit un pareil jugement. Je pourrois répondre, dis-je, que saint
          Thomas ne sçavoit pas ce qui se passoit au Theatre ; et que s’étant donné à Dieu dés
          l’enfance, il n’avait jamais vû de Comédie.</p>
        <p>Secondement, je pourrois me tirer de cette objection avec autant de facilité que fait un
          des plus grands Personnages de l’Eglise de Dieu, par son sçavoir et par la sainteté de
          sa vie ; en disant que quand saint Thomas auroit pensé quelque chose d’approchant, il ne
          faudroit pas s’étonner que dans un nombre presque infini de questions et de difficultez
          que ce grand Saint a décidées avec tant de doctrine, de lumiere et de benediction, il
          s’en trouva quelqu’une dans laquelle il n’eût pas eu la même justesse et la même
          exactitude.</p>
        <p>Mais pour dire ici quelque chose que je n’emprunte point ailleurs, la Comédie aussi bien
          que la Peinture, et plusieurs autres Arts, ont eu differens âges : Il y a eu des temps
          ausquels elle était presque ensevelie dans l’oubli ; d’autres où elle a paru avec tant de
          simplicité, qu’à peine attiroit-elle les yeux des hommes qui étaient le moins occupez :
          et d’autres enfin, où elle s’est fait voir avec pompe et avec éclat.</p>
        <p><pb n="43"/>Qu’il me soit permis de me servir de l’exemple de la Peinture, qui m’est plus
          familiere : Il y a eu des temps où cet Art si beau était dans un negligé surprenant ; comme
          il y a environ trois cens ou quatre cens ans : tout ce qu’on sçavoit faire alors, était
          des étoffes, et quelque peu de têtes et de mains ; c’était là tout ce qu’on voyoit
          dans les Tableaux et dans les Tapisseries, et pour lors tous les Religieux et les
          Solitaires s’en mêloient sans scrupule : ils ornoient leurs Manuscrits de toutes sortes
          d’Histoires ; c’étaient des Ouvrages qui font pitié à present, et qu’ils trouvoient
          parfaitement beaux. Mais de la manière dont se traite la Peinture aujourd’hui, où tout est
          nud, où l’on fait paroître autant que l’on peut les corps sans habits, et qu’il est
          presque impossible de rien faire de passable, sans avoir long-temps étudié d’aprés le
          naturel ; je crois qu’il y a une infinité de personnes
          ausquelles cet Art n’est plus propre, et qui ne peuvent plus s’y appliquer sans mettre
          leur salut en danger.</p>
        <p>Disons-en de même de la Comédie : Elle a eu differens âges ; il y en a eu où elle est
          tombée tout-à-fait ; d’autres où on l’a fait revivre, mais foiblement. Selon que je le
          puis appercevoir, et crois l’avoir remarqué, au temps des Saints qui ne l’ont pas
          blâmée, <pb n="44"/>comme saint Thomas, et les autres qui se sont expliquez comme lui :
          c’était si peu de chose, qu’elle meritoit à peine d’être regardée : c’étaient des recits
          simples de sujets ordinairement saints ; mais si dénuez de tous les ornemens dont elle est
          revêtuë et reparée à present, que cela n’est pas concevable. Ceux qui composoient ces
          Pieces croyoient avoir fait des merveilles quand ils avaient mis en Vers languissans une
          Histoire serieuse : ils ne sçavoient ce que c’était que fiction : ils ne s’entendoient
          point à décrire des passions, et on n’y en voyoit presque aucune en mouvement : les
          Pieces qui parloient de mariage étaient tres-rares, parce que c’est ce qu’ils
          representoient plus mal. J’ai vû une Bible entiere réduite ainsi en Vers et en
          Colloques, qui avait bien trois cens ans : J’ai encore eu entre mes mains un Manuscrit en
          Vers et en forme d’Opera tragique, où l’Histoire de la mort de Pilate était joüée ;
          et tout le monde sçait que l’Hôtel de Bourgogne a été autrefois occupé par une
          Confrerie de gens qui s’étaient dévoüez à representer la Passion de <hi rend="sc"
            >Jesus-Christ</hi>. Or dans toutes ces Pieces il n’y avait d’abord pas un mot
          équivoque ; tout y était presque dans le style d’une Histoire ordinaire, si ce n’est qu’on
          parloit en Vers. Les Dames ne trouvoient <pb n="45"/>guere ces Pieces à leur goût : elles
          ne s’y assembloient point avec cet air gallant et si peu modeste où on les voit à la
          Comédie aujourd’hui. Enfin les Acteurs n’avaient point encore appris ces soûpirs
          entrecoupez, ces airs languissans et vifs, avec lesquels ils expriment à present les
          passions.</p>
        <p>Je ne m’étonne pas qu’alors il se soit trouvé des Saints, qui pour quelque temps ayent
          laissé passer la Comédie, qu’ils ne connoissoient que sur le rapport des gens qui ne leur
          en faisoient pas des descriptions fort desavantageuses : Je ne m’étonne pas, dis-je, qu’il
          y ait eu des grands hommes qui ayent alors trouvé ces amusements exempts de crime, et qui leur ayent même donné une espece d’approbation, comme
          il est arrivé à la plûpart des Saints que l’Auteur de l’Écrit reclame, quoiqu’ils soient
          en petit nombre.</p>
        <p>Mais aprés tout, leur surprise n’a pas duré long-temps ; et le mal s’étant déclaré tout
          d’un coup, ce que l’on avait d’abord laissé passer comme innocent, a commencé à paroître
          tres-pernicieux. Faut-il une plus grande preuve de ce que j’avance que saint Thomas
          lui-même ; auquel comme ayant été du Conseil de saint Loüis, il faut attribuer une partie
          de la résolution si sage que <pb n="46"/>ce Prince religieux prit, de bannir de son
          Royaume tous les Baladins.</p>
        <p>Lisez encore les Registres du Parlement de l’année 1541. au Vendredi 9. Decembre, et
          vous verrez avec quelle force cet illustre Senat s’oppose à des Comédiens qui avaient
          entrepris de joüer les Actes des Apôtres, quoiqu’il eût toleré d’abord ceux qui
          representoient les Mysteres de la Passion.</p>
        <p>Mais pour finir ce que nous avons à dire de saint Thomas, je suis assuré que tous ceux
          qui comprendront bien son sentiment, reconnoîtront qu’il n’approuva jamais la Comédie
          telle qu’elle se joüe à present. Premierement, parce que dans la Comédie toutes les
          passions paroissent dans l’excez : si l’on dépeint l’amour, c’est un amour qui l’emporte
          pardessus la raison, et par consequent excessif et outré : si c’est l’ambition ; si
          c’est la vengeance ; si c’est l’estime de soi-même, tout y est sans moderation. Si une
          passion ne passoit point les regles de la Loi de Dieu, elle ne seroit pas bonne pour le
          Theatre : il faut pour qu’elle plaise qu’on y voye succomber la raison ; ce qui suffit
          pour la rendre mauvaise : Et si cela se represente en public comme la Comédie est toûjours
          publique, il y entre du scandale ; et c’est ce que saint Thomas n’approuva jamais,
          puisqu’il condamne dans les divertissemens <pb n="47"/>toutes les paroles et les
          actions mauvaises, et capables de nuire. Secondement, parce que dans la Comédie, il y a
          du côté des Spectateurs des ris et une joie immoderée, le Spectacle n’étant jamais bien
          reçû si l’on n’en est que mediocrement réjouï. Or saint Thomas condamne de peché mortel le
          ris et la joie immoderée ; car aprés s’être fait cette question, « S’il peut y avoir du
          peché dans la superfluité du jeu, voici comme il répond : Il est écrit, le ris sera mêlé
          de douleur, et la joie se terminera par des pleurs : Ce que la Glosse explique des
          pleurs éternels. Mais dans la superfluité du jeu, il y a un rit et une joie immoderée :
          Donc il y a du peché mortel, parce qu’il n’y a que le peché mortel auquel il soit dû des
          pleurs éternels. »</p>
        <p>C’est à peu près la même réponse qu’il faut donner à l’autorité de saint Charles
          Borromée, que l’Auteur de l’Écrit veut, sur la foi de Fontana de Ferrare, avoir été
          favorable à la Comédie, quand elle auroit été examinée par ses Grands-Vicaires.</p>
        <p>J’accorde que ce grand Saint ait regardé les Spectacles comme indifferens en eux-mêmes :
          mais n’en demeurons pas là ; suivons-le dans son raisonnement, et disons comme lui dans
          le Livre qu’il a fait exprés touchant les Spectacles.</p>
        <p><pb n="48"/>« La Musique et la Danse peuvent être un acte de pieté, comme lorsqu’il
          est dit :<note resp="author" place="margin"><p>c. 1.</p></note> Que David joüoit devant le
          Seigneur avec toute sorte d’instrumens de Musique :<note resp="author" place="margin"
              ><p>2. Reg. c. 6.</p></note> Que Marie sœur de Moïse,<note resp="author"
            place="margin"><p>Exod. 15.</p></note> voyant Pharaon et toute son Armée submergée,
          prit un tambour et chanta un Cantique avec les autres femmes : Que la fille de Jephté
          voyant son pere retourner victorieux,<note resp="author" place="margin"
            ><p>Iudic. 11.</p></note> alla au-devant de lui en chantant et joüant des instrumens
          avec les autres filles ses compagnes. Mais ces sortes d’exemples ne peuvent servir et
          ne sont nullement propres au sujet dont il s’agit : Car ces Musiques et ces Danses dont
          parle l’Écriture dans ces lieux que nous venons de citer, étaient toutes pour l’honneur de
          Dieu, et pour lui rendre grace de ses bien-faits. Mais ces Danses qui se font parmi
          nous (disons-en de même des Comedies, puisque le Livre de saint Charles est pour les unes
          et pour les autres) sont toutes pour exciter dans ceux qui y assistent un plaisir
          sensuel, et n’ont point d’autre effet que de porter au mal. C’est pourquoi ces exemples
          sacrez ne doivent point être rapportez pour excuser nos Comedies, qui sont toûjours
          profanes, si elles ne sont pas impures. »</p>
        <p>Et ce grand Cardinal est tellement persuadé que les hommes sont à present incapables de
          rectifier le divertissement des <pb n="49"/>Spectacles, qu’ayant rapporté dans ce même
          Livre toute sorte de raisons et d’autoritez, pour montrer que c’est profaner les
          Dimanches et les Fêtes, d’en employer une partie à ces sortes d’amusemens ; considerant
          enfin la Comédie dans les circonstances dont il semble qu’elle ne peut plus être séparée,
          il parle de la sorte dans le Chap. 16. « Alexandre Roi de Macedoine, ne voulut point voir
          les filles de Darius, de peur qu’ayant vaincu tant de Nations par la force de ses armes,
          il ne fût vaincu lui-même par les charmes des filles : Mais les Chrétiens, qui sont
          engagez par la grace de leur Baptême à une vie bien plus sainte,
          dressent eux-mêmes mille pieges à leur pudeur : ils s’exposent sans crainte aux plus
          grands dangers, par un mépris horrible des enseignemens du saint Esprit, de l’honneur de
          Dieu et de leur propre salut. C’est pourquoi dans une corruption si generale, et des
          perils si grands où tout le monde se précipite, on ne doit pas s’imaginer que nous
          portions trop loin la severité, si nous n’osons excuser de peché mortel ceux qui courent
          aux Comedies ; puisqu’Alexandre de Ales, cet Auteur dont la doctrine est si pure, à
          l’endroit où nous l’avons déja cité, p. 4. dit, qu’il n’ose excuser de peché mortel ceux
          qui même malgré eux, ou par hazard, se <pb n="50"/>trouvent aux Comedies, quand il s’y
          passe des choses propres à exciter les passions. »</p>
        <p>Je ne sçai comment on peut citer en faveur de la Comédie, un Saint qui y est si opposé
          et en cela si digne Successeur de saint Ambroise, dont nous avons déja rapporté le
          sentiment. Mais peut-être, dira quelqu’un, le Livre des Spectacles que ce grand Cardinal a
          composé, n’est pas commun, et tout le monde n’est pas informé de ce qu’il contient.
          Voyons donc dans les Ouvrages qui sont plus communs, de quelle manière il s’explique.
          Consultons les Actes de son Eglise de Milan, et les Synodes qu’il a assemblez pour le
          reglement de son Diocése. Voici un reglement tiré du troisiéme Synode, où il traite de
          l’obligation des Predicateurs : « Que les Predicateurs reprennent continuellement les
          plaisirs qui portent au peché : Qu’ils representent sans cesse combien les Spectacles, les
          Jeux et les autres Divertissemens semblables, qui sont des restes du Paganisme, sont
          contraires à la Discipline Chrétienne ; combien ils sont execrables et détestables ;
          combien de maux et d’afflictions publiques ils attirent sur le Peuple Chrétien : Et
          pour en persuader leurs auditeurs, ils employeront les raisons dont se sont servis ces
          grands <pb n="51"/>Personnages, Tertullien, saint Cyprien, Salvien, et saint
          Chrysostome : ils n’omettront rien sur ce sujet de ce qui peut contribuer à détruire
          entierement ces déreglemens et ces débauches.</p>
        <p>« Ils prêcheront souvent avec force contre les Dances et le Bal, par lequel sont
          excitées les passions les plus dangereuses. Enfin ils employeront tous leurs soins à
          representer avec un zele pieux, et avec autant de vehemence qu’il leur sera possible,
          combien les Comedies, qui sont la source et la base presque de tous les maux et de
          tous les crimes, sont opposez aux devoirs de la Discipline Chrétienne ; combien elles sont
          conformes aux déreglemens des Païens ; et que comme elles sont une pure invention de la
          malice du demon, le Peuple Chrétien les doit entierement abolir. »</p>
        <p>Saint Charles ne se contente pas d’animer le zele des Predicateurs contre les Comedies,
          il arme encore le bras des Grands du monde pour les exterminer :<note resp="author"
            place="margin"><p>Const. et Decret. Synod. 1.</p></note> « Nous avons crû, dit-il,
          qu’il falloit representer aux Princes et aux Magistrats, l’obligation où ils sont de
          chasser de toute l’étenduë de leurs Terres les Comédiens, les Baladins, les Farceurs,
          et toute cette sorte de gens corrompus ;<note resp="author" place="margin"><p>De
              Histrionibus.</p></note> comme aussi de punir tres-severement <pb n="52"/>les
          Cabaretiers et tous autres qui les recevront chez eux.<note resp="author"
            place="margin"><p>De Cauponis.</p></note> Enfin il défend par un Statut exprés à tous
          les Maîtres d’Hôtelleries de souffrir que les gens de mauvais commerce, que les femmes
          prostituées, que les Comédiens, que les Farceurs, et autre sorte de gens qui ne valent
          rien, soient reçûs à demeurer quelque temps chez eux. »</p>
        <p>Est-ce-là favoriser la Comédie ? et l’autorité de ce grand Cardinal peut-elle servir à
          l’Auteur de l’Écrit pour favoriser son injuste prétention ?</p>
        <p>Nous n’aurons pas plus de peine à détruire ici l’abus qu’il fait du grand nom de saint
          François de Sales, sur ce que ce Saint ne défend pas precisément les Spectacles à sa
          Philothée. Chacun sçait que ce Saint a paru dans nôtre France dans un temps de trouble, où
          les circonstances ne laissoient guere d’attention à policer les plaisirs. Les parties de
          divertissement, les jeux et les Spectacles en ce temps-là étaient bien peu de chose en
          comparaison de ce qu’ils sont venus depuis : Cependant en même temps qu’il parle comme s’il
          les tolleroit, il proteste contre les dangers qui les accompagnent ; ce qui est un
          artifice pour en détourner : Car quel est l’homme sage qui voulut manger d’une viande, si
          celui qui la <pb n="53"/>lui presente l’avertissoit qu’elle est capable de lui faire un
          mal considerable.</p>
        <p>Ce n’est pas toûjours d’une proposition détachée, sur tout quand elle est suspenduë sur
          un sens vague, qu’il faut juger de la pensée d’un Auteur ; il faut le lire en plusieurs
          endroits pour en juger sainement. Or quiconque s’appliquera à la lecture des Ouvrages de
          ce grand Saint, tombera d’accord qu’il en est peu entre ceux des anciens Pères qui
          inspirent un mépris du monde plus entier, et un éloignement plus parfait de ses maximes
          et de ses plaisirs.</p>
        <p>Pour concevoir donc comment il a pû tollerer dans sa Philothée une chose si éloignée du
          but où il a dessein de la faire arriver ; il faut sçavoir que son intention étant de
          détacher doucement les ames les plus liées au monde, et les moins capables de ces
          grands efforts necessaires pour des conversions subites et éclatantes ; il les prend
          dans le plus bas état où elles puissent être, sans s’épouvanter de leur indisposition : Et
          dans le dessein de les faire mourir à elles-mêmes, il les attire par une sagesse et une
          charité cachée fous une indulgence apparente : il regarde les plaisirs du monde dans une
          idée metaphysique, qui les sépare des desordres principaux ; et neanmoins aprés cela,
          il n’en accorde <pb n="54"/>l’usage que sous certaines conditions qu’on ne sçauroit garder
          fidellement sans renoncer bien-tôt à tous ces plaisirs, qui est justement le but où il
          tend. C’est pour cela qu’il enseigne dans son Introduction à la Vie Devote,<note
            resp="author" place="margin"><p>Chap. 33. III. Part.</p></note> « Que quoique ces
          plaisirs soient indifferens de leur nature, neanmoins selon l’ordinaire façon avec
          laquelle cet exercice se fait, il est fort penchant et incliné du côté du mal, et
          par consequent plein de danger et de peril. » Mais n’est-ce pas en dire assez pour en
          éloigner tout le monde ? Il compare la Comédie aux Champignons, dont les Medecins disent,
          « les meilleurs n’en valent rien, mangez-en peu et peu souvent ; car pour bien apprêtez
          qu’ils soient, la quantité leur sert de venin…. Les Bals, les Danses, et telles
          Assemblées tenebreuses attirent ordinairement les vices et les pechez comme les
          querelles, les envies, les mocqueries, les folles amours : et comme ces exercices
          ouvrent les pores du corps de ceux qui les font ; aussi ouvrent-ils les portes du cœur, au
          moyen dequoi si quelque serpent sur cela vient à souffler aux oreilles quelques paroles
          lascives, quelque muguetterie, quelque cajolerie ; ou quelque basilic vienne à jetter des
          regards impudiques, des œillades d’amour, les cœurs sont fort aisez à se laisser saisir
          et empoisonner.</p>
        <p><pb n="55"/>« O Philotée, ces impertinentes recreations sont ordinairement dangereuses ;
          elles dissipent l’esprit de devotion, allanguissent les forces, refroidissent la charité,
          et réveillent en l’ame mille sortes de mauvaises affections. »</p>
        <p>Ensuite pour empêcher les fâcheuses impressions, qu’il prétend avec raison demeurer dans
          l’ame aprés ces sortes de plaisirs, il veut qu’aussi-tôt que l’on en est sorti, on
          s’entretienne dans les considerations suivantes.</p>
        <p>1. « En même temps que vous étiez au Bal (c’est la même chose de la Comédie) plusieurs
          ames brûloient en enfer pour des pechez commis en pareille occasion.</p>
        <p>2. « Plusieurs Religieux et gens de devotion, étaient à la même heure devant Dieu,
          chantoient ses loüanges, et contemploient sa beauté : ô que leur temps a été bien plus
          heureusement employé que le vôtre !</p>
        <p>3. « Tandis que vous avez dansé, plusieurs ames sont decedées en grande angoisse ; mille
          milliers d’hommes et de femmes ont souffert de grands travaux en leurs lits dans les
          Hôpitaux, et és ruës, la goutte, la gravelle, la fiévre ardente : helas ! ils n’ont eu
          nul repos ; n’aurez-vous point compassion d’eux ? et pensez-vous point qu’un jour vous
          gemirez comme eux, tandis que d’autres <pb n="56"/>danseront comme vous avez fait ?</p>
        <p>4. « Nôtre Seigneur, Nôtre-Dame, les Anges et les Saints, vous ont vûs en ce lieu :
          ah ! que vous leur avez fait grand pitié, voyant vôtre cœur amusé à une si grande
          niaiserie, et attentif à cette fadaise.</p>
        <p>5. « Hélas ! tandis que vous étiez là, le temps s’est passé, la mort s’est approchée ;
          voici qu’elle se mocque de vous, et qu’elle vous appelle à sa danse, en laquelle les
          gemissemens de vos proches serviront de violons. »</p>
        <p>Vous donc qui citez saint François de Sales pour autoriser la Comédie ; n’en parlez donc
          que comme lui, et dites que ce n’est qu’une recreation impertinente, une fadaise et
          une niaiserie qui expose à de grands perils ceux qui s’y trouvent. Croyez-moi, si l’on
          faisait ce que ce grand Saint ordonne à ceux qu’il souffre aller à la Comédie, les
          Theatres seroient bien-tôt fermez. Et pour moi, je ne trouve pas son discours moins propre
          à en détourner, que ceux des saints Pères, qui les ont condamnez d’une plus grande
          force.</p>
        <p>Quelle absurdité, aprés avoir fait un si mauvais usage des Saints modernes, de retourner,
          comme fait l’Auteur de l’Écrit, aux Saints des premiers temps, et citer les Retraites
          que saint Gregoire de Nazianze <pb n="57"/>faisait à la Campagne, pour autoriser les joies
          folles et pernicieuses que s’accordent les gens du monde : A-t’il lû ce Pere, pour
          citer son exemple si mal-à-propos ? Chacun sçait que ce Saint embrassa la vie solitaire du
          desert aussi-tôt aprés son Baptême ; qu’il y vêquit quelque temps avec S. Basile, et
          qu’il goûta tellement ce genre de vie mortifiée, que dans les fonctions de l’Episcopat, où
          l’ordre de Dieu l’engagea dans la suite, il n’eut aucun repos. Il se trouvoit accablé sous
          le poids d’une Charge qui l’engageoit, quoique par un esprit de charité, à se mêler d’une
          infinité de soins exterieurs. Il prenoit de temps en temps des jours de soulagement, non pas
          pour les passer comme veut l’Auteur, dans le divertissement ; mais dans la priere, dans la
          solitude, dans le chant des Pseaumes, dans la meditation de la Loi du Seigneur. Voici
          comme il exprime ses sentimens.</p>
        <p>« Plût à Dieu que je fusse semblable à une colombe legere,<note resp="author"
            place="margin"><p>Carm. 6.</p></note> ou à une hirondelle, pour fuïr la societé du
          monde, et me cacher dans un trou des deserts avec les bêtes sauvages, où l’on trouve
          plus de fidelité que parmi les hommes ; et achever ainsi ma carriere dans une
          tranquillité exempte de douleurs, de soins et d’ennuis ; et que je fusse en cela
          seulement different d’elles, <pb n="58"/>que conservant l’usage de la raison, je pûsse
          élever mon esprit dans le Ciel, et jouïr dans une serenité invariable de cette clarté
          immortelle ; en sorte que comme du sommet d’une haute montagne, je donnasse d’une voix
          éclatante comme un tonnerre, cette grande instruction à tous les hommes : O mortels ! qui
          n’êtes rien, et qui ne vivez que pour mourir ; jusques-à quand vous amuserez-vous comme
          des enfans, à des songes et à des imaginations trompeuses, &amp;c. »</p>
        <p>Ce grand Saint était si éloigné des divertissemens du monde, qu’aussi-tôt qu’il eut
          trouvé jour pour renoncer aux fonctions sacrées de l’Episcopat, il s’enfuit dans la
          solitude pour passer le reste de ses jours dans les exercices de la vie Eremitique ;
          c’est-à-dire, mortifier ses sens par les veilles, par les jeûnes et par les
          prieres.</p>
        <p>V. Je trouve que les Comédiens vous sont bien obligez des
          efforts que vous faites pour les relever de cet état d’infamie dans lequel on les la
          toûjours réduits dans les temps qui nous ont precedé, et de ce que vous leur faites
          esperer qu’ils pourront un jour avec les-Cabaretiers parvenir à être traitez d’<hi
            rend="i">honorables hommes</hi>. Je souhaite de tout mon cœur, qu’au moins à la mort ils
          reconnoissent l’infamie de leur profession, <pb n="59"/>et qu’ils y renoncent, afin
          d’être inhumez en terre-sainte, et qu’on leur donne un Epitaphe où il y ait ces mots :
            <hi rend="i">Ci gît honorable homme.</hi></p>
        <p>Mais ce que je ne puis souffrir, par le desir que j’ai de leur salut, est que vous
          assuriez tellement leurs consciences, et mettiez les affaires de leurs ames dans un si
          grand repos, que s’ils vous en croyent, ils n’ont qu’à rejetter toutes les pensées de
          conversion que Dieu ne manque pas de leur envoyer de temps en temps, et à mourir en paix
          dans un état où ils ne peuvent attendre que la damnation. Mais si vous ni moi ne pouvons
          rendre un jour conte à Dieu des paroles inutiles que nous aurons proferées ; sera-ce vous
          qui les garantirez à son Tribunal si terrible, de toutes les paroles profanes qu’ils
          auront prononcées ; des soûpirs tendres et passionnez qu’ils auront poussez ; des
          passions qu’ils auront allumées, des Fêtes qu’ils auront profanées ; des crimes qu’ils
          auront fait commettre ?</p>
        <p>Vous les abusez, quand vous leur citez l’exemple de saint Paphnuce, auquel aprés une
          longue vie de penitence, il fut revelé qu’il auroit un jour dans le Ciel la même gloire
          qu’un Comedien, ou un joüeur de fluttes qui alloit par les Villages. Cet exemple ne doit
          point passer sans explication, <pb n="60"/>de peur qu’aprés la lecture de vôtre Écrit,
          ceux qui montent sur le Theatre ne se mettent dans l’esprit, que leur état est aussi bon
          que celui des personnes qui travaillent à vivre dans une exacte pieté, et dont vous ne
          parlez pas avec grand honneur sur le fait des aumônes. Voici donc l’Histoire
          originale.</p>
        <p>« Nous apprîmes, dit Rufin,<note resp="author" place="margin"><p>De Vitis Patrum.
              l. 2.</p></note> par le rapport tres-fidele que ces bons Pères nous en firent, que le
          saint homme Paphnuce, qui menoit sur la terre une vie toute Angelique, ayant un jour prié
          Dieu de lui faire connoître auquel des Saints il ressembloit ; un Ange lui répondit, qu’il
          était semblable à un certain Joüeur de flutte qui gagnoit sa vie à chanter dans un Bourg
          proche de-là : Ce qui ne l’ayant pas moins surpris qu’étonné, il s’en alla en grande hâte
          dans ce Bourg y chercher cet homme ; et l’ayant trouvé, il s’enquit de lui ce qu’il
          avait fait de saint et de bon, et l’interrogea tres-particulierement de toutes ses
          actions : A quoi il répondit selon la verité, qu’il était un grand pecheur, qu’il avait
          mené une vie infame, et que de voleur qu’il était auparavant, il était passé dans le
          métier honteux qu’il lui voyoit exercer alors.<note resp="author" place="margin"><p>Ad
              illud quod nunc exercere videretur fœdum artificium devolutum.</p></note></p>
        <p>« Plus il parloit de la sorte, et plus Paphnuce <pb n="61"/>le pressoit de lui dire ;
          si au milieu de ses voleries, il n’avait point fait par hazard quelque bonne œuvre. Enfin
          aprés un recit assez long de deux actions admirables qu’il avait fait étant voleur, dont
          l’une était d’avoir conservé l’honneur d’une jeune vierge consacrée à Dieu, qui était
          tombée entre les mains de ses compagnons voleurs ; l’autre d’avoir donné à une pauvre
          femme trois cens pieces d’argent, pour délivrer de prison son mari et ses enfans :
          Saint Paphnuce lui ayant communiqué sa revelation, et l’ayant exhorté de prendre soin
          de son ame ; cet homme jetta aussi-tôt les fluttes qu’il avait entre ses mains, et le
          suivit dans le desert, où il changea l’Art de la Musique dont il faisait profession, en
          une harmonie spirituelle, par laquelle il regla tellement tous les mouvemens de son ame,
          et les actions de sa vie, qu’aprés avoir durant trois années entieres vécu dans une
          tres-étroite abstinence, passant les jours et les nuits à chanter des Pseaumes et à
          prier, et marchant dans le chemin du Ciel par ses vertus et par ses merites, il
          rendit son esprit entre les Chœurs des Anges. »</p>
        <p>Ce ne fut donc point comme Comedien, mais comme Penitent, qu’il eut une gloire égale à
          celle de saint Paphnuce ; puisque pour y arriver, il renonça à un métier <pb n="62"/>qu’il
          reconnut lui-même être honteux.<note resp="author" place="margin"><p>Fœdum
            artificie.</p></note> Faites-en faire de même aux Comédiens, et je m’écrierai de
          joye, en prononçant ces paroles de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">Les
            publicains et les pecheurs vous précederont dans le Royaume de Dieu</hi>. Mais ne
          leur donnons point cette esperance tant qu’ils monteront sur le Theatre ; et ne les
          flattons point de leurs bonnes-œuvres prétenduës : quand ils distribuëroient tous leurs
          biens aux pauvres ; quand ils transporteroient les montagnes, cela ne leur servira de
          rien, s’ils n’ont la charité : Mais l’ont-ils ? Saint Paul nous apprend que la charité
          cherche l’utilité des autres aux dépens de ses propres intérêts : les Comédiens cherchent
          leur intérêt temporel aux dépens du salut éternel de leurs freres.</p>
        <p>Dieu disoit autrefois aux enfans d’Israël par son Prophete : <hi rend="i">Qu’ai-je
            affaire de vos Victimes ? je ne veux ni des Holocaustes, ni de la graisse, ni du sang de
            vos Agneaux ; je déteste vôtre encens et vos Assemblées : Quand vous étenderez vos
            mains vers moi, je détournerai mes yeux ; et quand vous redoublerez vos prieres, je
            ne vous écouterai point ; parce que vos mains sont pleines de sang.</hi> Comment donc
          l’Auteur fait-il tant de Complimens aux Baladins sur leurs bonnes-œuvres prétenduës ?
          Comment les <pb n="63"/>felicite-t’il sur le reglement si defectueux de leur vie, et
          sur des actions exterieures de pieté ; puisqu’il ne peut laver leur conscience du sang, je
          ne dis pas des corps, mais des ames qu’ils ont fait mourir, et dont Dieu leur demandera
          un compte severe. Il devroit bien plûtôt les avertir du danger évident où ils sont que
          Dieu n’allouë jamais aucune des œuvres sur lesquelles ils se confient, et leur repeter
          ces paroles qui suivent immediatement les reproches ci-dessus : <hi rend="i">Lavez-vous,
            soyez purs, ôtez le mal de vos pensées de devant mes yeux, cessez de mal faire, et
            apprenez à bien faire.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Isa. 1.</p></note></p>
        <p>Mais de plus, le métier de Comedien n’est pas tel, quoiqu’on en dise, qu’un homme se
          puisse partager entre Dieu et soi-même ; en sorte qu’il se retrouve quand il lui plaît,
          et ramasse à propos toute l’application de son esprit pour les affaires de son salut,
          et la frequentation des Sacremens : Ce métier demande son homme tout entier, s’il y
          veut réüssir : il ne lui reste guere de temps pour penser à des affaires plus serieuses ;
          et quand il est sur le Theatre, on ne voit que la moindre partie de ses travaux. En
          effet le métier de Comedien dont on fait le Panegyrique, ne consiste pas seulement à
          divertir le monde <pb n="64"/>durant deux on trois heures ; toute la journée se ressent,
          et toute la vie est infectée de ce sale métier. Un personnage à faire, occupe tout
          entier celui qui en est chargé ; il remplit tout son temps, et ne souffre plus qu’il
          soit le maître de son imagination, pour l’arrêter à point nommé : Si un Acteur a le
          personnage d’un Amant disgracié, ou d’un autre qui réüssit dans ses poursuites ; il y
          pense jour et nuit ; il songe aux moyens de s’exprimer d’une manière vive et
          touchante : et pour cela, il faut qu’il ressente des mouvemens et des passions que
          nous n’oserions même admettre dans nôtre esprit pour un moment avec une attention
          volontaire, sans nous croire coupables devant Dieu. Saint Benoît, que l’Esprit Saint porta
          à se rouler dans les épines, et tous les autres Saints qui se sont fait de si grandes
          douleurs, pour chasser le premier souvenir d’une femme, étaient bien simples, si l’Auteur
          de l’Écrit a raison. Ils n’avaient qu’à aller trouver quelque Comedien, entrer dans leurs
          maximes, apprendre qu’on peut sans peché se trouver à la compagnie des femmes agreables,
          les considerer amoureusement, penser aux manieres de les aborder avec un visage passionné,
          leur protester qu’on les adore ; tantôt rire, tantôt pleurer avec elles, les <pb n="65"
          />poursuivre pour en avoir quelque regard favorable, ou quelque permission d’esperer : Car
          les Comédiens ont un secret merveilleux pour penser en seûreté de conscience à toutes ces
          choses ; mais l’Evangile a oublié de nous l’apprendre.</p>
        <p>O Dieu, s’il est si difficile de nous rendre dignes de vous, et de purifier nôtre
          imagination autant qu’elle le devroit être quand nous approchons de vos redoutables
          Mysteres, quoique par vôtre grace la plus grande partie de la journée soit occupée à des
          choses serieuses ! je voudrois bien sçavoir comment en approchent ceux qui ne s’occupent
          que de ces sottises ?</p>
        <p>VI. Examinons maintenant s’il est vrai, comme l’Auteur de
          l’Approbation le fait sonner si haut, que les Comedies d’apresent sont tellement épurées
          et modestes, qu’elles peuvent passer pour des Ecoles de vertu. Le Theatre Italien est
          ici bien obligé à la Langue Françoise, d’être si chaste, qu’elle ne permet pas d’entrer
          dans le moindre détail des paroles et des actions indecentes. Je dirai seulement en
          general, que rien n’est plus opposé aux regles de la bienseance et de la modestie,
          puisqu’il est d’une notorieté publique, qu’on y entend et qu’on y voit des choses qui
          sont tout-à-fait infames.</p>
        <p><pb n="66"/>Il me semble ici que j’entens les Comédiens François se récrier, et dire
          que leur Theatre ne souffre point de pareilles ordures : Je le veux. Mais s’ils ont épuré
          leurs Spectacles de ces grossieretez ; qu’ils ne se croyent pas pour cela exempts de
          peché : leur manière de joüer, pour être plus delicate et plus fine, ne laisse pas
          d’être aussi dangereuse. Qu’est-ce, je vous prie, que la Comédie telle qu’on l’exerce
          à-present, qu’un assemblage de tout ce qui peut attendrir le cœur, paroles, soûpirs,
          gestes, actions, décorations, compagnie ? Qu’est-ce que la Comédie encore une fois, qu’un
          commerce d’amour qui réüssit toûjours malgré les oppositions les plus grandes, qui
          semblent ne venir à la traverse que pour en faire mieux goûter la douceur ? Les moyens
          pour conserver la chasteté, selon l’Écriture, sont compris dans ces paroles : <hi rend="i"
            >Détournez vos yeux d’une femme qui n’est pas sage, de peur de tomber dans ses
            piéges.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Eccli. 9. 4.</p></note>
          <hi rend="i">Ne frequentez point les femmes qui font profession de bien chanter, et de
            bien danser, de peur que leurs attraits ne vous perdent.</hi><note resp="author"
            place="margin"><p>Ibid. 9.</p></note>
          <hi rend="i">Ne regardez point une jeune fille, de peur que sa beauté ne vous soit un
            sujet de scandale et de chûte.</hi><note resp="author" place="margin"
            ><p>Ibid. 8.</p></note>
          <hi rend="i">Détournez vos yeux d’une femme bien parée ; il y a quantité de personnes qui ont malheureusement <pb n="67"/>peri, pour avoir
            admiré la beauté d’une femme, parce que c’est ce qui allume le feu de la
            concupiscence.</hi><note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 11.</p></note></p>
        <p>Comment donc peut-on approuver ces Spectacles, où l’on voit paroître une fille parée de
          tous les atours qui la peuvent rendre agreable, au milieu d’une Sale magnifique, ou d’un
          Jardin de plaisance ; qui se croyant seule, quoiqu’elle soit en presence de trois ou
          quatre cens personnes, vient se soulager comme en secret d’une passion furieuse qu’elle a
          pour un jeune homme, et qui sans oublier les soûpirs, les larmes, et toutes les
          marques de transport, exprime ce qu’elle souffre, de la manière la plus touchante ; tantôt
          s’en prend à Dieu, d’avoir fait des Loix qui lui paroissent si severes ; tantôt murmure
          contre la modestie attachée à son sexe. Si un cœur jeune et tendre a resisté à un tel
          objet jusqu’à n’en avoir pas reçû la moindre impression, il ne peut presque plus tenir :
          quand ensuite on voit paroître un desert affreux avec des rochers menaçans le Ciel, et
          au milieu un jeune homme, qui croyant n’être point aimé ; s’abandonne au desespoir ; et
          aprés la description vive et pathetique de la plus forte passion que l’on puisse
          s’imaginer, ne delibere plus que sur le genre de mort qu’il choisira.</p>
        <p><pb n="68"/>Joignez à tout cela les oppositions qui naissent des parens et des rivaux,
          les entrevûës échappées qui paroissent venir du hazard, les
          déclarations d’amour ; enfin l’heureux succez, comme ils disent, dans leur passion.
          Entrecoupez tout cela de Musique, d’Instrumens, de Danse, et de voix qui invitent tout
          le monde à suivre l’amour, à s’abandonner à la tendresse, et à s’aimer jusqu’au
          tombeau.</p>
        <p>En verité, je ne sçai ce que l’Auteur veut dire, quand il avance que la Comédie est
          réformée, et qu’on y peut trouver une Ecole de vertu : Pour moi, je ne sçai ce que les
          anciens Theatres avaient de plus contraire aux bonnes mœurs ; j’entens de ceux dont les
          horreurs étaient bannies, et contre lesquels neanmoins les Pères et les Conciles se
          sont tant récriez.</p>
        <p>Si l’on me dit que c’est un amour legitime qu’on represente entre deux personnes qui
          veulent s’unir par le Mariage ; je dirai : Premierement que ce n’est jamais un amour
          legitime, parce qu’il est toûjours excessif et outré, la Comédie ne representant jamais
          de passions calmes et moderées ; d’où vient qu’on fait toûjours les Amans se plaindre
          des Dieux, qu’ils accusent d’injustice, et dire souvent d’autres blasphêmes, comme
          quand ils se servent du mot d’adorer, &amp;c.</p>
        <p><pb n="69"/>Secondement, je dis que quand ce seroit un amour legitime, la Piece ne laisse
          pas d’être mauvaise et scandaleuse, parce que les témoignages passionnez d’un amour
          legitime aussi-bien que d’un autre, ses ménagemens, ses descriptions, ses poursuites, ses
          succez quand ils se font en public, sont dangereux à la pureté de ceux qui en sont les
          témoins, et qu’il n’est pas permis à des jeunes mariez de se faire deux ou trois heures
          durant devant tout le monde des caresses trop tendres. Je laisse à part toutes ces autres
          passions de coleres, de vengeance, d’ambition, d’amour propre qui paroissent dans leur
          excez avec honneur sur le Theatre, et qui par ce moyen effacent dans les esprits ce
          caractere d’horreur que Dieu y a attaché, pour empêcher que les hommes ne s’y
          abandonnent.</p>
        <p>Mais pourrai-je me taire, et m’empêcher de parler contre l’impieté des Theatres, pour
          faire rentrer en eux-mêmes ceux qui y montent au peril de leurs ames ? O Dieu, quel
          nouveau feu est-ce que je sens s’élever en moi-même, à la pensée de tant d’irreligions
          et de profanations que j’apprens qui s’y commettent !</p>
        <p>Je l’ai déja dit, que long-temps auparavant que les Saints Pères parlassent contre la
          Comédie, il ne s’y faisait plus de sacrifice ; <pb n="70"/>cependant ils en parlent comme
          des assemblées où regnoit l’idolâtrie et le blasphême. Cette idolâtrie ne consistoit,
          qu’en-ce que la multiplicité des Dieux y était introduite sous des noms consacrez à des
          Idoles : le blasphême n’était, que parce qu’on attribuoit à la Divinité des passions, des
          foiblesses, des desordres dont il n’y a que les hommes qui soient capables : Et n’est-ce
          pas ce que l’on voit à-present sur les Theatres ?</p>
        <p>De quelle manière voit-on commencer la plûpart des Operas, sinon par l’invocation d’une
          Divinité, comme de Venus, de Cupidon, ou de quelqu’autre ? On introduit une Actrice, qui
          d’un air plein de respect pour la Divinité qu’elle invoque, chante au milieu d’une
          symphonie parfaite en ses accords, des Vers à sa loüange : Cette fausse Divinité ne les
          entend pas, mais le vrai Dieu les entend.</p>
        <p>Dans le cours d’une Piece on fait paroître tous les faux Dieux qui s’opposent les uns aux
          autres pour seconder ou pour traverser la passion de deux Amans : S’il s’agit d’en
          appaiser un qui soit courroucé, et qu’on ait peine à flechir ; comme par exemple le
          Dieu Mars, on lui prépare un Sacrifice, on lui rend des respects profonds comme à un Dieu
          tout-puissant, on lui <pb n="71"/>fait des invocations redoublées. Le Spectateur déja
          attendri par les disgraces des Amans, goûte avec plaisir l’esperance qu’il met dans ce
          Dieu, lequel enfin attiré par une Musique qui sent d’abord extremement la Guerre, mais qui
          dans la suite changeant et allongeant ses tons, devient toute semblable à celle que
          l’on entend dans les Eglises Cathedrales quand on leve la redoutable Hostie. Ce Dieu de
          Theatre paraît enfin au milieu des airs dans une illumination prodigieuse, assis sur des
          trophées d’Armes, qui imposant de la main silence à toute la symphonie, fait connoître
          qu’il approuve le Heros de la Piece, et qu’il se rend favorable à ses desirs.</p>
        <p>Comment est-ce, je vous prie, que tous les Pères auraient regardé ces sortes de
          Spectacles, sinon comme une idolâtrie pareille à celle de leur temps, où toutes les paroles
          et les actions sont des especes de blasphême qu’ils auraient jugé digne de punition ?
          Mais sans nous debattre sur les mots de blasphême et
          d’idolâtrie ; qu’appellez-vous les pompes du monde, qu’appellez-vous les pieges de satan,
          qu’est-ce que mépris de la veritable Religion, insulte à la Majesté de Dieu, corruption
          des bonnes mœurs, si ce n’est cela ?</p>
        <p>L’excez des Theatres, j’ai pensé dire, <pb n="72"/>leur fureur, porte encore les hommes à
          se faire un divertissement des foudres du Ciel et de l’enfer même, dont on represente
          les feux sortir par tourbillons. Il n’y a pas jusqu’aux demons que l’on fait danser. O
          punissable hardiesse ! Dieu voyant l’homme insensible à son amour, ne propose rien de plus
          terrible que ces objets pour le retenir sur le penchant du precipice ! et l’on a trouvé
          moyen de s’en faire un Spectacle agreable, et d’y penser en riant ! Allez, allez
          Predicateurs ; travaillez à exciter la crainte de Dieu dans les ames : parlez, menacez,
          tonnez, representez les Jugemens de Dieu ; faites des Discours sur la mort, sur l’enfer,
          sur les demons ; tout cela ne fait plus rien dans l’esprit des hommes ; ils ont trouvé
          moyen de se faire un divertissement des objets les plus redoutables : et rien n’est
          plus capable de toucher une personne addonnée aux representations du Theatre.</p>
        <p>On a fait plusieurs excellens Traitez pour montrer qu’il y a une infinité de choses
          mauvaises dans les Comedies même qui passent pour les plus épurées ; et que dans celles
          qui sont prises sur des sujets sains, toutes les vertus y sont offensées, comme la verité,
          la modestie, la patience, l’humilité, la pieté même et la Religion, qui en devroient
          faire le caractere. J’y renvoye <pb n="73"/>le Lecteur curieux, et dans le dessein
          d’être court, j’ai touché seulement ici ce qu’il me semble que les autres avaient laissé
          passer.</p>
        <p>Il n’est donc pas vrai que les Comedies telles qu’on les joüe à present soient si
          réformées, si modestes, et si bien reglées que le prétend celui qui leur a composé une
          nouvelle Apologie : il faut dire, au contraire, qu’elles sont tres-mauvaises ; que ceux
          qui les joüent sont des gens qui ont toûjours été regardez comme infames, et que ceux
          qui y vont, mettent leur salut en grand danger. C’est ainsi que l’Eglise est en possession
          d’en parler : Je pourrois produire autant de témoins de ce que j’avance, qu’il y a de
          Predicateurs qui montent dans les Chaires, puisque tous d’une commune voix s’élevent
          contre ce dereglement. Je n’en produirai qu’un de tous ; mais il parle d’une manière si
          précise, qu’il est bon de l’entendre, d’autant plus qu’il est aisé de voir qu’il était
          animé de l’amour aussi-bien que de l’esprit de la verité.<note resp="author"
            place="margin"><p>RP. Cheminais.</p></note> C’est dans le
          second Point du Sermon qu’il a fait en l’honneur de l’Immaculée Conception, où parlant de
          ceux qui n’ont pas soin de ménager la grace, il s’explique de la sorte.</p>
        <p>« On les voit être de toutes les parties de plaisir, sans excepter les Bals et les
          Comedies. Ces personnes se croyent en seûreté, <pb n="74"/>quand elles ont demandé, s’il y
          a peché mortel à prendre ces divertissemens : elles veulent une réponse juste et
          décisive. Ah Chrétiens ! quand il s’agit de conserver vos biens et vôtre santé, faut-il
          montrer la perte assûrée. Mais vous êtes d’un âge et d’un caractere à ne risquer rien :
          Qui vous l’a dit, Chrétiens ? Un moment funeste ne peut-il pas rallumer en vous ce feu
          peut-être mal éteint…. Mais y a-il peché ? Oüi, Chrétiens, de vous exposer sans raison
          et pour vôtre seul plaisir, au peril de perdre la grace. Peché d’autoriser par vôtre
          presence des assemblées profanes, où toute la morale de l’Evangile est renversée, où
          toutes les maximes de l’amour se debitent au scandale de la Religion, où l’on entend des
          chansons qui amolissent et qui corrompent peu à peu le cœur, Peché dans la complaisance
          que vous avez pour ces airs languissans et amoureux, quand vous seriez même exempts de
          toutes passions…. Peché dans la perte du temps : on se plaint qu’on en manque pour les
          exercices du Christianisme, et on en dérobe à ses occupations, à ses devoirs les plus
          pressans pour des amusemens frivoles, pour des vains Spectacles, qui seroient de ce
          côté-là assez criminels, quand ils ne le seroient pas d’ailleurs. Peché dans le mauvais
          usage de l’argent <pb n="75"/>que l’on y dépense : Dieu vous fera voir au Jugement que
          vous pouviez ce jour-là donner du pain à vingt pauvres qui en ont manqué. Peché dans les
          effets que cela produit infailliblement même au regard des personnes les plus innocentes ;
          une grande dissipation d’esprit, un éloignement des choses de Dieu, une froideur pour la
          priere, un degoût des Livres de pieté, un amour du monde. Peché encore plus grand pour
          vous qui faites profession de vertu ; parce que les mondains s’autorisent de vôtre
          regularité apparente, et croyent pouvoir se permettre des plaisirs que des gens de bien
          ne se refusent pas. »</p>
        <p>Ce que les Predicateurs font contre les Comédiens dans les Chaires lorsqu’ils annoncent
          la parole de Dieu, les Pasteurs le font d’une manière plus forte lorsqu’ils administrent
          les Sacremens. Car c’est une regle qui leur est prescrite en termes formels dans plusieurs
          Rituels, et entr’autres dans celui de ce grand Diocese : De ne les point donner à ceux
          qui sont dans l’actuel exercice de la Comédie. Ce qui fait voir qu’il n’y a pas un temps où
          on les doive souffrir approcher des Sacremens, puisqu’on n’auroit pas droit de les leur
          refuser à la mort, s’ils n’en avaient pas été retranchez pendant leur vie.</p>
        <label><pb n="76"/>LE RITUEL DE PARIS,<lb/>Du Tres-Saint Sacrement de l’Eucharistie.</label>
        <p>On<note resp="author" place="margin"><p>Pag. 108.</p></note> doit admettre à la sacrée
          Communion tous les Fidéles,<note resp="author" place="margin"><p>Ed. l’an 1654.</p></note>
          excepté ceux ausquels il est défendu par de justes raisons de s’en approcher : Et il en
          faut éloigner ceux qui en sont publiquement indignes ; c’est-à-dire, ceux qui sont
          notoirement excommuniez, ou interdits ; ceux dont l’infamie est connuë, comme les femmes
          débauchées ; ceux qui vivent dans un commerce criminel d’impureté ; les Comédiens, les
          Usuriers, les Magiciens, les Sorciers, les Blasphemateurs, et autres semblables
          pecheurs ; s’il n’est constant qu’ils font penitence et qu’ils s’amandent, et qu’ils
          n’ayent auparavant reparé le scandale public qu’ils ont causé.</p>
        <label>LE MESME RITUEL,<lb/>De la Communion des Infirmes.</label>
        <p>Il<note resp="author" place="margin"><p>Pag. 114.</p></note> faut éviter sur toutes
          choses le scandale qui arriveroit, si on portoit le saint Viatique à ceux qui en sont
          indignes, comme sont les Usuriers publics, les Concubinaires, les Comédiens, ceux dont les
          crimes <pb n="77"/>sont publics, ou qui sont excommuniez, ou dénoncez par leur nom ; s’ils
          ne se sont auparavant purgez par la Confession Generale, et s’ils n’ont satisfait à
          l’injure publique, comme il est de droit.</p>
        <p>VII. L’Auteur de la Lettre trouve mauvais qu’on ne traite pas
          la Comédie aussi favorablement que le jeu de hazard, contre lequel on ne voit point à
          present le zele s’allumer avec la même ferveur, quoiqu’il y ait des Canons qui ayent
          défendu également l’un et l’autre. Je réponds à cela : Premierement, que ceux qui
          ouvrent leur maison pour en faire des Academies scandaleuses de jeu, sans distinguer les
          personnes qui y vont : qui souffrent qu’on s’y emporte en juremens et en d’autres
          excez ; qui sont cause qu’il y en a qui se ruinent en joüant plus gros jeu que leur bien
          ne peut souffrir ; que ces personnes-là, dis-je, ne sont pas moins blâmables que les
          Comédiens ; que l’Eglise à present comme autrefois deteste ce desordre, et ne juge pas
          ceux qui y tombent dignes d’approcher des Sacremens, jusqu’à-ce qu’ils ayent promis de
          changer de vie. Ainsi l’Auteur en cela n’a point sujet de se plaindre.</p>
        <p>Secondement, que si on ne parle si ordinairement contre ceux qui joüent à des <pb n="78"
          />jeux de hazard, c’est qu’il ne paraît pas à present aux yeux de l’Eglise que le mal soit
          ni si general ni si contagieux, et qu’il est du nombre de ceux qui n’ont pas leur
          malignité toute entiere dés l’abord. Il n’y a pas un si grand nombre de personnes qui
          s’expose à perdre tous leurs biens à ces sortes de jeux, comme il y en a qui exposent leur
          salut à la Comédie. Ceux qui les aiment ne s’y adonnent que pour quelque temps ; et
          c’est plûtôt dans les hommes une fantaisie passagere qu’un plaisir constant. Il n’y a
          point de lieu destiné pour toûjours à recevoir le jeu comme la Comédie, qui semble dresser
          Autel contre Autel, et avoir des Palais fixes, qui sont comme les Temples du Prince des
          tenebres, dont il se sert pour faire insulte à Dieu. Le mal du jeu de hazard est moins
          contagieux : on n’y voit point ordinairement s’assembler les jeunes filles et les
          jeunes garçons, qui s’y ennuyent beaucoup. La plûpart du monde revient promptement de
          cette passion. La conversation des gens qui en sont possedez, n’a rien de charmant, ni qui
          fasse envie de prendre part à leur plaisir. Enfin ce jeu n’a qu’une malice successive ;
          c’est-à-dire, qu’il commence ordinairement par quelque chose de si leger, qu’on ne peut
          pas toûjours l’accuser de crime. On peut joüer si peu de chose à un jeu <pb n="79"/>de
          hazard, et durant un temps si court, qu’il seroit difficile de faire tomber dessus celui
          à qui cela arrive les excommunications lancées par les Canons contre ceux qui joüent à des
          jeux de hazard. Voila pourquoi il est à present moins d’usage dans l’Eglise de s’élever
          contre ces sortes de jeux, que contre la Comédie, qui est du nombre de ces maux qui ont
          d’abord une difformité suffisante pour être condamnée. Celui qui y entre a dessein d’en
          goûter le plaisir tout entier, il y abandonne son ame : et au lieu qu’on voit souvent
          se retirer du jeu par prudence, ceux qui s’apperçoivent qu’ils sont prêts d’y faire mal
          leurs affaires ; on ne voit point sortir de la Comédie ceux qui commencent à en goûter le
          plaisir fatal. Ce n’est pas pour autoriser le jeu de hazard, que je parle de la sorte : A
          Dieu ne plaise que je veüille autoriser ce que l’Eglise a condamné ; mais je prétends que
          si on fait plus de quartier à ceux qui commettent cette espece de peché, ceux qui tombent
          dans un autre, n’ont pas droit de ce plaindre quand on les traite selon les regles de la
          justice.</p>
        <p>Peut-on plus mal raisonner que fait l’Auteur de l’Écrit, quand pour autoriser le
          divertissement de la Comédie, et dire qu’on <pb n="80"/>y peut aller le Dimanche ; il
          dit que Dieu, s’est reposé le septiéme jour ? Qu’entend-il par-là ? Est-ce que c’est un
          devoir d’aller à la Comédie les Dimanches ? Je ne crois pas que cette pensée lui soit
          venuë dans l’esprit. Est-ce qu’il ne faut joüer la Comédie qu’une fois la Semaine ? Ses
          bons amis les Comédiens, ne s’accommoderoient pas de sa doctrine. Est-ce que le repos de
          Dieu est quelque chose de semblable à ce qui se passe à la Comédie ? Ce seroit un
          blasphême de le dire, puisque le repos de Dieu n’est ni moins saint, ni moins adorable que
          ses operations. Le repos qu’il est permis à l’homme de prendre, pour honorer celui de
          Dieu, n’est pas afin qu’il s’abandonne à la faineantise, qu’il donne toute liberté à ses
          yeux, qu’il s’expose à des objets capables d’émouvoir ses passions ; mais afin qu’il
          rentre en lui-même, qu’il médite la Loi du Seigneur, qu’il interrompe les idées terrestres
          dont il a été occupé les autres jours ; pour rendre à son Createur ce culte que les vrais
          adorateurs lui doivent rendre en esprit et en verité.</p>
        <p>C’est pour cela qu’il est marqué, que Dieu <hi rend="i">benit le septiéme jour, et
            qu’il le sanctifia</hi> ;<note resp="author" place="margin"><p>Gen. 1.</p></note> pour
          montrer que nous le devons passer en nous appliquant à la sanctification
          <pb n="81"/>de nos ames. L’homme n’est pas seulement corps, il est encore esprit. Il n’a
          pas seulement une vie temporelle à entretenir, il a encore une vie éternelle à acquerir.
          Or la necessité où il se trouve d’employer six jours à la conservation de la premiere, lui
          doit apprendre l’obligation qu’il a d’en consacrer au moins un à l’acquisition de la
          seconde ; ce qui se fait en examinant sa conscience, en approchant des Sacremens, au moins
          en assistant aux saints Sacrifices, en écoutant ou lisant la parole de Dieu, et en
          chantant ses loüanges. L’Auteur de l’Écrit se trompe donc bien grossierement, quand pour
          prouver qu’on peut aller à la Comédie le Dimanche, et qu’on ne peche point en y
          assistant ces saints jours ; il dit que les Chrétiens ont satisfait à tous les devoirs
          dont nous venons de parler lorsqu’ils y vont ; et que ce n’est qu’aprés qu’ils ont
          assisté à tout le Service Divin qu’ils cherchent à se délasser de cette longue
          application. Il devroit bien plûtôt faire reflexion, que ceux qui passent si mal les
          dernieres heures de la journée, ont perdu toutes les autres dans la paresse, dans la
          faineantise, ou dans d’autres sortes de divertissemens ; et que s’ils ont passé quelque
          temps à l’Eglise, ils ont borné cet espace par celui de la Messe la plus courte qu’ils ont
          trouvé.</p>
        <p><pb n="82"/>Mais quand je supposerai que les Chrétiens, auparavant que de se trouver au
          Theatre, auraient assisté à tout le Service. Divin ; est-ce-là le moyen d’en conserver
          et le fruit et la grace ? ou plûtôt n’est-ce pas le moyen de le perdre tout entier ?
          Quel souvenir peut-on conserver de Dieu, de sa Loi sainte, et de ses jugemens, au
          milieu d’un tel divertissement ? quel attention sur soi-même ? quelle vigilance sur ses
          sens ? quelle reflexion sur les veritez que l’on a entenduës ? quelle fidelité aux
          inspirations du Ciel ? N’est-ce pas là au contraire, perdre toutes les richesses que l’on
          avait acquises ? unir ensemble Dieu et le diable ? ou plutôt chasser <hi rend="sc"
            >Jesus-Christ</hi> pour faire regner le demon à la place ?</p>
        <p>Saint Augustin avait bien d’autres pensées, lorsqu’expliquant le Pseaume 32. il disoit à
          son peuple : « Observez le jour du Sabbat ; mais que ce ne soit pas d’une manière
          charnelle et dans les plaisirs, comme les Juifs qui abusent du repos de ce saint jour
          pour commettre le mal : Il vaudroit bien mieux pour eux qu’ils passassent la journée à
          bêcher la terre, que de la passer dans les divertissemens de la Danse. »<note
            resp="author" place="margin"><p>Melius tota die foderent quam tota die
            saltarent.</p></note></p>
        <p>Ne vous servez point ici de la liberté que les Comédiens ont, de faire ce qu’ils <pb
            n="83"/>font, comme d’un voile pour couvrir le peché. Tout le monde doit sçavoir que la
          tollerance de plusieurs choses qui seroient à retrancher, inseparable de la Politique,
          n’excuse point de peché devant Dieu dont la Loi sainte ne flechit jamais, parce qu’elle
          est la souveraine équité. C’est la difference qu’il y a entre la Loi de Dieu et la Loi
          des hommes, que la Loi de Dieu étant émanée d’une puissance infinie, s’assujettit tout
          l’homme pour ne laisser rien d’impuni de ses desobeïssances, parce qu’elle a la force de
          convertir son cœur ; au lieu que la Loi des Princes temporels, quoiqu’elle oblige en
          conscience, sortant d’une puissance finie et bornée, suppose dans la plûpart de ceux
          ausquels elle s’addresse un reste de corruption et de cupidité qu’elle ne détruit pas.
          Voila pourquoi la Loi politique laisse impunis quantité de pechez, ou parce qu’ils ne sont
          pas de son ressort, ou parce qu’elle ne peut les empêcher tous. Jamais, par exemple, les
          Souverains ne prétendirent punir les mauvais desirs quand il n’en a paru aucun signe ;
          jamais ils n’établirent de châtimens pour les pechez purement spirituels. C’est ce que vouloit dire Senecque, lorsqu’il écrivoit, « La
          servitude ne descend pas dans tout l’homme, pour enchaîner toutes les parties qui <pb
            n="84"/>le composent ; Cesar peut mettre mes mains et mes pieds dans les liens, mais
          il ne peut donner de fers à mon esprit ni à mon cœur. » Jamais en effet on n’a vû
          d’échaffaux dressez pour les orgueilleux, ni pour les envieux, ni pour les avares. La
          Politique se contente de deffendre et de punir les pechez qui sont nuisibles à la
          societé humaine, ou qui ont quelque difformité criante, comme les impietez et les
          impuretez qui font horreur. Il y a même plusieurs maux exterieurs, dans le détail desquels
          elle ne juge pas toûjours à propos d’entrer, et qu’elle tollere pour empêcher l’homme
          dont elle ne guerit pas le cœur, de s’abandonner à de plus grands dereglemens.</p>
        <p>Mais ce silence politique n’excuse pas de peché, et ne met pas l’homme à couvert des
          châtimens de l’autre monde, parce qu’il ne peut jamais secoüer l’assujetissement où il
          est, à cette Loi divine, qui le penetre tout entier, pour en regler toutes les actions
          interieures et exterieures, toutes les paroles, toutes les pensées, et toutes les
          affections, sans laisser rien d’impuni de ce qui l’écarte de sa derniere fin.</p>
        <p>C’est la premiere reflexion que fait le Sage en revenant comme d’un profond sommeil, de
          cette longue jouïssance des <pb n="85"/>plaisirs où il avait abandonné son cœur, et
          parmi lesquels il conte celui d’avoir eu <hi rend="i">des Musiciens et des
            Musiciennes</hi>, que d’en reconnoître la vanité et le peril : <hi rend="i">J’ai
            condamné</hi>, dit-il, <hi rend="i">le ris de folie, et j’ai dit à la joye ; Pourquoi
            me trompez-vous si vainement ?</hi><note resp="author" place="margin"
            ><p>Eccli. 1.</p></note> Il avait bien raison de parler de la sorte ; car Dieu a
          tellement fait suivre les plaisirs et les douleurs, que les douleurs du monde, quand on
          les supporte avec patience, se changent enfin dans une consolation éternelle ; au lieu que
          les joies dégenerent en des pleurs qui ne finiront jamais. Aussi les Saints ont-ils
          toûjours crû que l’amour des plaisirs estoit le caractere des esclaves du demon, dont il
          est dit, qu’ils passent leurs jours dans la joie, et qu’en un moment auquel ils pensent
          le moins, ils descendent dans les enfers ; et que l’amour de la Croix, l’affliction
          volontaire, et les larmes que l’on répand, soit dans la penitence, soit dans la priere
          faisoient le caractere des amis de Dieu.</p>
        <p>Nous l’apprenons du Prophete Ezechiel, qui écrit que le Seigneur étant prêt d’envoyer les
          ministres de sa fureur pour détruire Jerusalem, il ordonna que l’on marquât auparavant sur
          le front de ceux qui pleuroient les pechez de cette malheureuse Ville un signe de
          misericorde et de salut. <pb n="86"/>C’est aussi ce que <hi rend="sc"
          >Jesus-Christ</hi>, qui a refusé tous les plaisirs qui lui étaient proposez pour embrasser
          la Croix avec les douleurs et les opprobres qui en sont l’accompagnement, n’a point
          voulu que nous ignorassions, lorsqu’il a dit : <hi rend="i">Malheur à vous qui riez à
            present, parce que vous pleurerez.</hi><note resp="author" place="margin"
              ><p>Matth. 5.</p></note> Et encore : <hi rend="i">Heureux ceux qui pleurent, parce
            qu’ils seront consolez.</hi></p>
        <p>Qui peut donc trouver assez de larmes pour pleurer l’insensibilité funeste des Chrétiens
          d’aujourd’hui ? Ils ne sçavent ce qui a été ordonné de leur salut dans les secrets de
          Dieu ; ils ignorent le moment auquel ils doivent être presentez à son terrible jugement ;
          ils ont pour la plûpart des pechez considerables sur la conscience dont ils n’ont point
          fait penitence, ni rien qui peut leur en meriter le pardon ; et avec tout cela, ils ne
          songent qu’à passer la vie dans le divertissement, et à donner à la joie tout le temps
          dont ils peuvent disposer ; ils accordent à leur sens les plaisirs les plus capables de
          les corrompre, et exposent leurs ames aux dangers les plus évidens de les perdre, comme
          si tout était en seûreté pour eux.</p>
        <p>L’Auteur de la Lettre auroit bien mieux fait, s’il avait employé son esprit et sa
          plume à détourner les Lecteurs de toutes <pb n="87"/>les folies du monde, et à les
          porter à ne rechercher que les joies veritables du Ciel, et ces biens si excellens, que
          l’œil n’en peut voir la beauté, que l’oreille n’en peut entendre la douceur, et que le
          cœur de l’homme n’en peut concevoir le prix, A Dieu seul soit l’honneur et l’Empire
          dans tous les siecles des siecles. Ainsi soit-il.</p>
        <label><pb n="88"/><hi rend="i">Extrait du Privilege du Roy.</hi></label>
        <p>Par Privilege du Roi, donné à Paris le 5. Juin 1694. Signé <hi rend="sc">Boucher</hi>. Il
          est permis à Edme Couterot, Marchand Libraire à Paris, de faire imprimer, vendre et
          debiter un Manuscrit qui a pour Titre, <hi rend="i">Refutation d’un Écrit qui favorise la
            Comédie, par le P. de la Grange Docteur en Theologie</hi> ; pendant le temps de six
          années : Et défenses sont faites à tous autres de contrefaire ladite Refutation, à peine
          d’amende, confiscation des Exemplaires, et de tous dépens, dommages, et interests ;
          comme il est contenu plus au long audit Privilege.</p>
        <p><hi rend="i">Registré sur le Livre de la Communauté des Libraires et Imprimeurs de
            Paris, le</hi> 11. <hi rend="i">Juin</hi> 1694. <hi rend="i">Signé</hi>
          <hi rend="sc">Aubouyn</hi>, <hi rend="i">Syndic.</hi></p>
        <p>Achevé d’imprimer pour la premiere fois, le 15. Juin 1694.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
