<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://svn.code.sf.net/p/algone/code/teibook/teibook.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-mare_traite-police_1705" xml:lang="fr" >
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la police</title>
        <author key="La Mare, Nicolas de (1639-1723)">La Mare, Nicolas de</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>La Mare, Nicolas de</author>
          <title>Traité de la police où l'on trouvera l'Histoire de son établissement, les fonctions et les prérogatives de ses magistrats, toutes les lois et tous les règlements qui la concernent</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Jean et Pierre Cot</publisher>,
          <date>1705</date>,
          <biblScope>p. 433-445</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1705"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>Traité de la police</head>
        <label><pb n="433"/>TITRE III.<lb/><hi rend="i">Des Spectacles.</hi></label>
        <div type="chapter">
          <head>CHAPITRE PREMIER.<lb/><hi rend="i">Des Spectacles anciens, leur origine, leur division, leurs dérèglements, et les Lois qui ont été faites pour les réformer.</hi></head>
          <p>Tous<note resp="author" place="margin"><p>Onuphr. Panvin. de ludis sæcul. Julius Cæsar Scaliger in 1. lib. poéticis. Hier. Mercurial. in art. gymnastica, et variis lectio. Cicer. lib. 2. de Leg Polid Virgil. l. 1. c. 10. et 11. Rosin. Roman. antiq. l. 5. de ludis.</p></note> les spectacles des Anciens étaient divisés en jeux de théâtre, θεατείκοι, et en jeux gymnastiques, γυμναϛιχοι ; ou selon les Latins en jeux qui se représentent sur la scène, ou qui s’exercent dans le cirque, <hi rend="i">scenici</hi>, et <hi rend="i">circenses</hi>, ce qui revient à la même signification du Grec. Ils subdivisaient ensuite les jeux de théâtre en Tragédie, Comédie, Mimes et Pantomimes ; et les jeux du Cirque en combats de différentes espèces, luttes, courses à pied, à cheval ou dans des chars, et en autres exercices du corps, soit par des personnes libres, ou par des Gladiateurs, et quelquefois par ceux-ci contre les bêtes féroces.</p>
          <p>La<note resp="author" place="margin"><p>Ante Christ. 1308.</p></note> Tragédie fut inventée par Icace qui régnait dans l’Attique vers l’an du Monde 2700. Ce n’était originairement qu’un poème que l’on chantait en dansant en l’honneur de Bacchus, et après lui avoir immolé un bouc. Les Grecs choisirent cet animal pour victime, parce qu’il fait un fort grand dégât des vignes, qui étaient selon eux sous la protection de Bacchus. Ce poème et ce sacrifice furent nommés Tragodie, et depuis par adoucissement Tragédie, de ces deux mots, τράγος, bouc, et ὠδὴ chanson. Les Athéniens y ajoutèrent des chœurs de musique et des danses réglées. Thespis<note resp="author" place="margin"><p>Ant. Ch. 524.</p></note> y introduisit un Acteur vers l’an du Monde 3530. et quelques-autres depuis les augmentèrent jusqu’à trois. Ceux-ci mêlèrent au chant et aux danses les récits d’actions héroïques, tirés de l’Histoire ou de la Fable : tout cela se fit d’abord sans beaucoup d’appareil et sans qu’aucun lieu y fut singulièrement destiné. Les Athéniens furent les premiers qui inventèrent la commodité du théâtre et la pompe des décorations, qui rendirent l’action beaucoup plus commode et plus magnifique. La Tragédie se perfectionna toujours de plus en plus ; on lui donna des règles, et la principale fut de n’y admettre que des personnages distingués par leur rang, leur vertu, et par la triste et funeste fin de leur aventure, ou de leur vie.</p> <seg>j'en suis là</seg>
          <p>La Comédie nous vient aussi des Grecs : Jules Cesar Scaliger, et quelques-autres l’estiment plus ancienne que la Tragédie, et d’autres au contraire, qu’elle est plus nouvelle. C’est une piece de théatre où l’on represente les actions du peuple et les évenemens ordinaires de la vie commune. Elle eut encore de plus foibles commencemens que la Tragédie ; ce ne furent d’abord que des chansons pleines de railleries et de médisances, qui se chantoient dans les places publiques des Bourgs et des Villages. Le nom de Comédie qui lui fut donné, et qu’elle porte encore aujourd’huy, nous marque assez cette origine. Il fut composé de ces deux mots, κώμη, Village ; ὠδὴ, chanson. L’on y ajoûta bien-tost des Acteurs, et alors la Comédie eut ses personnages, et ses sujets determinez ainsi que la Tragédie.</p>
          <p>Les Grecs ont varié trois fois dans leurs representations comiques ; ce qui a distingué leurs Comédies en vieille, moyenne et nouvelle.</p>
          <p>Dans les vieilles Comédies, en reprenant les vices, ils apostrophoient les personnes et les appelloient par leur nom, sans aucun déguisement. Eupolis, Cratinus et Aristophane s’étaient rendus formidables par cette méthode. Ils reprenoient avec une entiere liberté, dit Horace, tous ceux qui meritoient d’être nottez pour leurs malices, leurs rapines, leurs débauches, et leurs autres crimes. Cette maniere de dire les veritez était assez du goust du peuple, et n’était pas desagréable à la plus grande partie des personnes de qualité. On s’en lassa neanmoins par toit pas desagréable à la plus grande partie des personnes de qualité. On s’en lassa neanmoins par le scandale et les animositez que cela causoit. Alcibiade fit publier dans Athenes une Ordonnance vers l’an du Monde 3647. avant J.C. 407. qui défendit à tous Poëtes de nommer les personnes dans leurs pieces comiques.</p>
          <p>Cette Loy donna naissance à l’autre espece de Comédie que l’on a nommée moyenne ; elle consistoit à representer des actions veritables sans nommer les personnes. Ce fut le même Aristophane qui l’inventa : Philemon, Platon le Comique, et plusieurs autres à son imitation prirent cet honneste milieu entre la severité de nommer les coupables, et la complaisance de dissimuler les vices ; il y avoit encore beaucoup à redire à cette méthode : tous ceux qui avoient eu part à l’action veritable qui était representée, ne laissoient pas de s’en offenser quoiqu’ils ne fussent point nommez. Il arrivoit même souvent que la malignité qui accompagne toujours la satyre, les indiquoit par des portraits si vifs et si naturels, qu’il était presque impossible de les méconnoistre. Cela donna lieu à une seconde réforme de la Comédie, qui consistoit à n’y representer que des sujets feints et sous des noms inventez. Menandre en fut l’Auteur, ou du moins celui qui la mit en credit par son habileté à y réussir. Ce fut celle-cy qu’ils nommerent Comédie nouvelle, et dont ils conserverent l’usage.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Plut. Sympos. l. 7. Athen. l. 1. et 11. Lucian. de Pantomim.</p></note> Mimes étaient certains Boufons qui divertissoient le peuple dans les maisons particulieres, ou en public, par des postures ridicules. <pb n="434"/>Les plus habiles d’entr’eux avoient aussi l’adresse d’exprimer par des gesticulations ingenieuses du corps, des doigts et des yeux, les principales actions d’une Comédie. Ceux qui excelloient dans cette Profession furent nommez Pantomimes, de ces deux mots παντὸ, tout, μϊμος, imitateur. Ils paroissoient quelquefois sur le theatre dans les intermedes, pour divertir et amuser le peuple, pendant que les Acteurs se reposoient ; et ils joüoient une espece de Comédie muette, representant par leurs gestes ce qui se devoit joüer dans l’Acte suivant.</p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Buleng. dans son theatre. Spon. recherches curieuses d’antiq.</p></note> avoient aussi des Danseurs de corde qu’ils nommoient Schœnobates, de χοίνος, corde, et βάτης, qui dans la composition signifie celui qui marche. Ceux-cy exerçoient leur art de quatre differentes manieres. Les premiers voltigeoient au tour d’une corde, comme une roüe au tour de son essieu, et s’y suspendoient par les pieds ou par le cou : les seconds y voloient de haut en bas, appuyez sur l’estomac, ayant les bras et les jambes étenduës. Les troisiémes couroient sur la corde tenduë en droite ligne, ou de haut en bas : les derniers enfin non seulement marchoient sur une corde, mais ils y faisoient aussi des sauts perilleux, et plusieurs autres tours de subtilité du corps.</p>
          <p>Tous ces jeux passerent de la Grece en Italie, mais en differens temps. Les Gymnastiques y furent apportez par Enée, lors qu’il s’y establit avec sa Colonie de Troyens fugitifs. Romulus les augmenta, et Tarquin l’ancien fit construire le grand Cirque pour les representer plus commodément, et avec plus de magnificence. Les jeux de theatre moins conformes à l’humeur austere et martiale des Romains n’y furent admis que l’an 389. de la fondation de Rome. Une peste qui ravageoit alors l’Italie en fournit l’occasion Ces Peuples idolâtres et superstitieux jusqu’à l’excés, crurent qu’en representant ces jeux en l’honneur de leurs fausses Divinitez, cela les appaiseroit, et feroit cesser le fleau.</p>
          <p>Les uns et les autres firent des progrés à proportion que l’Estat devint plus florissant ; ils en instituerent en l’honneur de Jupiter, d’Apollon, de Neptune, de Mars, de Cerés, de Cybele, de Flore et de leurs autres principales Divinitez. Les Magistrats en faisoient representer avant que d’entreprendre une guerre, ou en action de graces d’une bataille gagnée, ou de quelqu’autre évenement favorable. Ils en celebroient la derniere année de chacun des siècles. Les Grands et les riches en donnoient aux pompes funebres de leurs parens, dans cette pensée, que le sang de leurs Esclaves gladiateurs qu’ils y faisoient répandre, et la vie que ces malheureux y perdoient, étaient autant de sacrifices agréables aux Manes des deffunts. Il y en eut enfin qui n’avoient d’autre objet que l’exercice du corps et le pur divertissement.</p>
          <p>Ainsi après avoir divisé leurs spectacles selon leur matiere, en jeux de theatre et jeux du cirque : ils les diviserent ensuite par rapport à leur fin, en jeux sacrez, jeux votifs, jeux funebres et jeux de plaisir. <hi rend="i">Inter ludos sacros, votivos, funebres et ludicros.</hi></p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Plut. des quest. Romain. Suet. in Domit. c. 7. Plin. Panegy. Isid de Sevill. l. 38. des orig. c. 48.</p></note> conserverent aussi l’usage des Mimes et des Pantomimes sous ces mêmes noms Grecs, et celui des Danseurs de corde qu’ils nommerent, <hi rend="i">Funambuli</hi>, de <hi rend="i">funis</hi> corde, et <hi rend="i">ambulo</hi> je marche ; et ils ajoûterent enfin à tous ceux-cy les Histrions, qui joignoient des recits de vive voix aux postures et aux gesticulations des Mimes : ce nom fut donné à ces derniers, selon quelques-uns, parce qu’ils étaient venus de l’Histrie, ou selon d’autres, dont Plutarque est du nombre, parce que celui qui inventa cette sorte de jeux se nommoit Hista, et qu’il fit passer son nom à tous ceux de sa profession.</p>
          <p>Quoique par une superstition affreuse ces Anciens engagez dans l’erreur du Paganisme, fissent entrer la Religion dans tous ces spectacles profanes, ils ne s’y comportoient pas neanmoins avec plus de sagesse, d’humanité et de modestie ; les nuditez, les paroles et les postures impudiques, l’effusion du sang des Acteurs, la perte de leur vie, les cruels combats contre les bestes feroces en faisoient souvent les principales circonstances, et selon eux les plus grands agrémens.</p>
          <p>Aussi<note resp="author" place="margin"><p>Plut. de glor. Athen. Id. in Peric. Idem de instit. Lacon. Arist. Polit. l. 7 c. 17. Cicer. pro Quint. Idem de Rep. l. 4. Tit. Liv. l. 24. c. 24. Herodian. in Heliogabal. Tertul. de spectacul. S. Chrysost. homil. passim. S. Isidor. Damiet. Ep. 3. et 5. de discip. Eccles.</p></note> les plus sages des Payens condamnoient-ils ces déréglemens outrez, et par leur exemple aussi-bien que par leurs paroles, ils portoient leurs Concitoyens à s’éloigner de ces cruels et de ces funestes divertissemens. Les Lacedemoniens par ces considerations en abolirent même totalement l’usage dans leur Republique.</p>
          <p>Depuis la naissance du Christianisme, ces spectacles et ces jeux se trouverent encore beaucoup moins compatibles avec la sainteté de notre Religion et la pureté de nos mœurs. Une abolition totale aurait été neanmoins difficile et peut-être dangereuse. Les Payens qui composoient encore le plus grand nombre du Peuple, auraient eu peine à la souffrir, et cette condescendance que l’on avoit pour eux, pouvoit être d’ailleurs un attrait pour leur conversion. C’était encore, disoit-on, un amusement qui les empêchoit de commettre de plus grands crimes, et qui les détournoit des caballes et des conspirations. Ainsi l’Eglise se contenta d’abord d’en blâmer l’exercice, et d’en découvrir aux Chrestiens tous les écueils pour les en détourner. Et les Empereurs ne purent faire autre chose de leur part, que d’en diminuer le nombre et d’en réformer les abus les plus grossiers.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>L. 1. Magist. C. Theod. de Spectac.</p></note> fut dans cet esprit de reduction que Valentinien, Valens, et Gratien par une Loy de l’an 372. « ordonnerent que les jeux seroient seulement representez dans les Villes où ils avoient été establis d’antiquité, » et défendirent de les transferer en d’autres lieux.</p>
          <p>La presence des Magistrats authorisoit ordinairement la licence et les autres desordres du theatre et du cirque. Les jeux étaient attachez à certains jours des mois, et ces jours tomboient quelquefois au Dimanche ; la representation commençoit dés le grand matin jusqu’à midy, recommençoit après dîné jusqu’à l’entrée de la nuit ; et la licence était toujours beaucoup plus grande à la fin qu’au commencement : les dépenses enfin y étaient excessives, et c’était à qui en donneroit de plus extraordinaires et de plus magnifiques.</p>
          <p>Theodose,<note resp="author" place="margin"><p>L. 2. Nullus C. Theod. de spectacul.</p></note> Gratien et Valentinien firent cesser tous ces inconveniens par une Loy du 19. May de l’an 386. Elle fait défenses à tous Juges de se trouver aux jeux publics, « soit du theatre, soit du cirque, sinon lors qu’ils seront donnez pour celebrer le jour de la naissance des Empereurs, ou celui de leur avenement à l’Empire. Elle leur défend même en ces jours d’y assister l’après-dînée. Elle ordonne que la dépense en sera reglée par les Consuls, et fait défenses à tous autres Juges d’en connoistre. Elle défend enfin d’en representer aucuns le jour du Dimanche, pour ne pas confondre, dit cette Loy, une solemnité toute divine avec <pb n="435"/>ces spectacles profanes. »</p>
          <p>Entre<note resp="author" place="margin"><p>L. 1. Clement. C. Th. de Majuma, et ibi Gothofred.</p></note> les spectacles il y en avoit un qu’ils nommoient Majuma, qui était rempli d’obscenitez. L’Empereur Constance le défendit par une Loy dont Libanius et S. Chrysostome font mention, et que nous n’avons point. Julien l’Apostat et Valentinien son successeur, pour satisfaire le Peuple, en tolererent le rétablissement. Theodose le souffrit pendant quelque temps, et sur la fin de son regne le défendit. Honorius et Arcadius importunez par le Peuple en ordonnerent le rétablissement, par une Loy du vingt-quatre Avril 396. mais à « condition de n’y rien representer qui pust blesser la pudeur, ou qui fust en quelque autre maniere contre les bonnes mœurs. »</p>
          <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>L. 2. Ludius C. Th. de Majuma, et ibi Gothofred.</p></note> purger ainsi de ce qu’il avoit de mauvais, c’était veritablement l’interdire ; car tout ce qu’il y avoit de plus sale et de plus honteux, en faisoit l’essentiel : il parut neanmoins en vertu de cette Loy, mais toujours accompagné de ces mêmes ordures ; ce qui le fit enfin totalement abolir par une Loy des mêmes Princes, du mois d’Octobre 399.</p>
          <p>Par cette même Loy, pour ne pas jetter le Peuple dans la tristesse, par une trop grande austerité sur cette matiere des spectacles, <hi rend="i">ne ex nimia harum restrictione tristitia generetur</hi> ; ils permirent la representation des autres jeux, à condition d’en retrancher toutes sortes de licences contraires à l’honnesteté, et aux bonnes mœurs.</p>
          <p>La Loy qui interdisoit les spectacles le jour du Dimanche, ne faisoit aucune mention des Festes, on les y avoit sans doute sous-entenduës ; quelques-uns prétendirent qu’elles n’y étaient pas comprises ; les Juifs et les Payens soustenoient, que du moins à leur égard ces Loix, qui avoient pour fondement le Christianisme,<note resp="author" place="margin"><p>L. 5. Dominic. C. Th. de spectaculis.</p></note> ne les regardoient point, et s’émancipoient d’y contrevenir ; cela donna lieu à une Loy de Theodose le Jeune, et de Valentinien de l’an 425. « Elle porte de nouvelles défenses, de representer aucuns jeux, soit du theatre, soit du cirque le jour du Dimanche, et y ajouste les jours de Noël, de l’Epiphanie, de Pâques, les cinquante jours d’entre Pâques et la Pentecoste, et les Festes des Apostres, afin, dit cette Loy, qu’en ces saints jours, le Peuple n’étant point distrait par des plaisirs profanes, pust appliquer tout son esprit au service de Dieu. Et elle ordonne, que les Juifs et les Payens seront soumis à ces dispositions. »</p>
          <p>Enfin<note resp="author" place="margin"><p>Rosin. Rom. ant. l. 5. c. 24.</p></note> Theodoric Roi des Gots s’étant rendu le Maistre de l’Italie l’an 493. y abolit les combats cruels, et sanglans du cirque, tous les autres Princes Chrestiens en ont fait autant dans leurs Estats ; et de ces spectacles des Anciens ; il n’est plus resté que ceux du Theatre.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>CHAPITRE II.<lb/><hi rend="i">De l’origine des Histrions, des Troubadours, des Jongleurs, et des autres petits spectacles qui ont precedé en France l’établissement des grandes pieces de Theatre, et des Reglemens qui les ont disciplinez.</hi></head>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Aix, Nismes, Bourges, et quelques autres.</p></note> Cirques et les Amphitheatres, dont on montre encore aujourd’huy les debris dans les principales Villes de France, qui ont été les premieres sous la domination des Romains, ne laissent aucun lieu de douter, qu’après leurs conquestes des Gaules, ils y establirent tous les jeux, et tous les spectacles qui étaient en usage à Rome.</p>
          <p>La décadence de l’Empire, au commencement du cinquiéme siècle, attira celle de ces mêmes jeux, et les ensevelit, pour ainsi dire, sous les ruines des lieux où ils avoient été autrefois representez. Les armes victorieuses des François, des Bourguignons, et des autres Conquerans, qui en partagerent les Provinces entr’eux, donnerent bien d’autres spectacles à l’Europe.</p>
          <p>Nos premiers Roys tout occupez à conserver, ou à estendre leurs conquestes, et à s’affermir sur leur nouveau Trône, plus souvent à la teste de leurs Armées que dans leurs Palais, negligerent long-temps les jeux et les plaisirs, qui ne sont ordinairement que les fruits d’une heureuse et parfaite tranquillité.</p>
          <p>De-là vient que dans leurs Ordonnances, il n’est fait mention que des seuls Histrions ou Farceurs, les plus méprisables de tous les spectacles anciens. Ceux-cy qui n’étaient attachez à aucun lieu permanent, continuerent à courir le monde, et à representer leurs bouffonneries dans les Places publiques, ou dans les maisons des particuliers qui les y appelloient pour s’y donner ce plaisir. Ils ne furent pas long-temps sans abuser de cette liberté ; les obscenitez et les insolences qu’ils meslerent dans leurs recits et dans leurs postures, les rendirent enfin odieux, et attirerent également contr’eux l’indignation de l’une et de l’autre des deux Puissances, la spirituelle et la temporelle.</p>
          <p>Charlemagne<note resp="author" place="margin"><p>Cap. Reg. Fr. tom. 1. col. 229. art. 44.</p></note> par une Ordonnance de l’an 789. les mit au nombre des personnes infames, et ausquelles il n’était pas permis de former aucune accusation en Justice.</p>
          <p>Les Conciles de Mayence, de Tours, de Rheims, et de Châlon sur Saone qui furent tenus l’an 813. défendirent aux Evêques, aux Prestres et aux autres Ecclesiastiques, d’assister à aucuns de ces spectacles ; à peine de suspension, et d’être mis en penitence.</p>
          <p>Charlemagne<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. add. 3. col. 1163. et 1170.</p></note> autorisa cette disposition par une Ordonnance de la même année ; elle est fondée sur ce motif, que pour se conserver l’ame pure de tous vices, il fallait éviter de voir ou d’entendre les insolences de ces jeux sales et honteux des Histrions. <hi rend="i">Histrionum turpium et obscœnorum insolentias jocorum</hi> : c’est ainsi que ce Prince les qualifie.</p>
          <p>Ils furent enfin tellement décriez, que l’usage en était aboli, lorsque Hugues Capet parvint à la Couronne ; du moins nous ne trouvons plus que depuis ce temps il en soit fait aucune mention.</p>
          <p><pb n="436"/>A ces Farceurs succederent les Trouveres ou Troubadours ; les Conteours et les Jugleours ; ces noms nous en découvrent assez l’origine, quand l’histoire seroit demeurée sur cela dans le silence : ils sont Provençaux, et tous ceux de ces professions venoient en effet de cette Province, et se répandirent dans toutes les autres parties de la France.</p>
          <p>Les Trouveres ou Trouveours, composoient en vers des sujets tirez de l’histoire des Grands Hommes, qu’ils nommoient leurs Gestes, du Latin, <hi rend="i">Gesta</hi> ; ils y mêloient quelquefois la Satyre contre les vices, ou les éloges de la vertu. D’autrefois ils les composoient de contes fabuleux, ou de Dialogues entre des Amans ; ce qu’ils nommoient Tensons, syruentes Fabliaux, ou disputes d’amours : ils recitoient eux-mêmes les vers de leur composition, ou les faisoient chanter par les Chanteours ou Chantres.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Nostradamus hist. de Prov. Specul. historial. Vincent. Fauchet, de la langue et poës. Franç. l. 1. c. 8. Pasquier l. 7. c. 4.</p></note> Conteours ou Conteurs inventoient des Historiettes en prose qui ont été imitées par Boccace, et comme sont aujourd’huy nos contes des Fées ; et les Jongleours ou Jongleurs joüoient des instrumens. Ainsi pour se rendre plus agreables, ils se joignoient souvent ensemble, et se trouvoient aux grandes assemblées, pour divertir ceux qui vouloient les employer. Les Princes et les Grands Seigneurs se donnoient souvent ce plaisir, et leur faisoient de riches presens.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Fauchet ibid. Pasquier ibid.</p></note> plus habiles d’entre les Trouveours, qui étaient les Poëtes de ce temps, et les chefs de cette troupe moururent ; d’autres leur succederent, mais fort incapables. Dans ce débris tous ceux de cette profession se separerent en deux differentes especes d’Acteurs ; les uns sous l’ancien nom de Jongleurs, joignirent aux instrumens le chant, ou le recit des vers. Les autres prirent simplement le nom de Joüeurs, <hi rend="i">Joculatores</hi>, c’est ainsi qu’ils sont nommez dans les anciennes Ordonnances. Tous les jeux de ceux-cy consistoient en gesticulations, tours de passe-passe, par eux, ou par des singes qu’ils portoient, ou en quelques mauvais récits du plus bas burlesque. Les uns et les autres tombèrent enfin dans un tel mépris, et les folies qu’ils debitoient dans le Public parurent si scandaleuses, que par un commun Proverbe, lors qu’on vouloit parler d’une chose mauvaise, folle, vaine ou fausse, on la nommoit jonglerie ;<note resp="author" place="margin"><p>Rigor. de gest. Philip. Aug.</p></note> et que Philippes Auguste dés la premiere année de son regne, les chassa de sa Cour, et les bannit de ses Estats.</p>
          <p>Quelques-uns<note resp="author" place="margin"><p>Livr. blanc du Chast de Paris ou 1. vol. des mestiers, 2. part. fol. 125. et suiv.</p></note> neanmoins qui se reformerent s’y restablirent, et y furent soufferts dans la suite du regne de ce Prince, et des Roys ses Successeurs : nous en avons la preuve dans un tarif qui fut fait par saint Louis, pour regler les droits de peage, qui se payoient à l’entrée de Paris sous le Petit Chastelet ; l’un des articles porte, que le « Marchand qui apporteroit un Singe pour le vendre, payeroit quatre deniers ; que si le singe appartenoit à un homme qui l’eust acheté pour son plaisir, il ne donneroit rien : que s’il était à un joüeur, il en joüeroit devant le Peager, et que par ce jeu, il seroit quitte du peage, tant du singe, que de tout ce qu’il aurait acheté pour son usage. C’est de-là vraisemblablement que vient cet ancien Proverbe populaire, payer en monnoye de singe, en gambades. Un autre article porte qu’à l’égard des Jongleurs, ils seroient aussi quittes de tous peages, en faisant le recit d’un couplet de chanson devant le Peager. »</p>
          <p>Tous<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 1. part. fol. 115.</p></note> prirent dans la suite ce nom de Jongleurs comme le plus ancien, et les femmes qui s’en mêloient celui de Jongleresses : ils se retirerent à Paris dans une seule ruë qui en avoit pris le nom de ruë des Jongleurs, et qui est aujourd’huy celle de saint Julien des Menestriers ; on y alloit loüer ceux que l’on jugeoit à propos pour s’en servir dans les festes ou assemblées de plaisir. Il y a une ancienne Ordonnance de Guillaume de Germont Prevost de Paris, du jour de sainte Croix en Septembre 1341. qui défend à ceux ou à celles des Jongleurs ou « Jongleresses, qui auraient été loüées pour venir joüer dans une assemblée, d’en envoyer d’autres en leurs places, ou d’en amener avec eux un plus grand nombre que celui dont on seroit convenu. »</p>
          <p>Par<note resp="author" place="margin"><p>Livre rouge ancien, f. 123.</p></note> une autre Ordonnance du Prevost de Paris, du quatorziéme Septembre 1395. il leur fut défendu, « de ne rien dire, representer, ou chanter dans les Places publiques ou ailleurs, qui pust causer quelque scandale, à peine d’amende arbitraire, et de deux mois de prison au pain et à l’eau. Depuis ce temps il n’en est plus fait aucune mention. »</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Salmas. in Hist. August.</p></note> n’est pas que l’usage de ces spectacles se perdist ; mais les principaux d’entre les Acteurs s’étant addonnez à faire plusieurs tours surprenans et perilleux, avec des épées et d’autres armes, on commença de les nommer <hi rend="i">Batalores</hi>, et en François Bateleurs : ce nom a depuis passé à tous les autres Histrions ou Jongleurs, et ils n’en ont point d’autres aujourd’huy.</p>
          <p>Il y a encore eu des Réglemens contre eux sous ce dernier titre, pour les soustenir dans leur devoir. Tous sont renfermez dans celui du mois de Janvier 1560. aux Etats d’Orleans ; il fait défenses à tous Joüeurs de farces, « Bateleurs, et autres semblables gens, de joüer les jours de Dimanches et de Festes, aux heures du Service divin ; de se vestir d’habits Ecclesiastiques, et de joüer des choses dissoluës, ou de mauvais exemple ; à peine de prison, et de punition corporelle : il fait aussi défenses à tous Juges de leur donner permission de joüer que sous ces conditions. » Ces mêmes défenses furent réïterées par Arrest du Parlement du 15. Octobre 1588. et cette discipline n’a reçû depuis aucun changement.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="437"/>CHAPITRE III.<lb/><hi rend="i">Du Theatre François, son origine, et qu’il n’a été occupé pendant plus d’un siècle, qu’à la representation de pieces spirituelles, sous le titre de Moralitez.</hi></head>
          <p>Le Poëme dramatique destiné aux pieces de theatre, du mot grec δρᾶμα, qui signifie action, et qui avoit été dans une si haute estime chez les Grecs et les Romains, ne parut que fort tard en France ; la fin du regne de Charles V. en vit pour ainsi dire naistre les foibles commencemens sous le nom de Chant Royal. Ce ne fut d’abord qu’un long recit en vers heroïques, d’un grand sujet qui était souvent tiré de quelqu’un des Mysteres de notre Religion, avec une apostrophe à la fin au Prince, ou au Seigneur auquel il était dédié. Les sçavans<note resp="author" place="margin"><p>Pasquier l. 7. des recherches de la Fran. c. 5.</p></note> dans ce genre de litterature commencerent par une espece de combat d’émulation, à qui d’entr’eux réüssiroit le mieux. Il se forma sur cela certaines Societez ou Academies, où l’on jugeoit de la réüssite ; et celui auquel on adjugeoit le prix, demeuroit le Chef des autres, sous le titre de Roi ; d’où vient, selon quelques-uns, que ces pieces prirent le nom de Chant Royal.</p>
          <p>L’une de ces Societez commença à mesler dans ces pieces differens évenemens, ou Episodes, qu’ils distribuerent en Actes, Scenes, et en autant de differens personnages, qu’il était necessaire pour la representation.</p>
          <p>Leur<note resp="author" place="margin"><p>Livre rouge vieux du Châtelet, fol. 167.</p></note> premier essay se fit au Bourg de saint Maur ; ils prirent pour sujet la Passion de Nôtre-Seigneur ; cela parut nouveau : le Prevost de Paris en fut averti, et il y pourvût par une Ordonnance du troisiéme Juin 1398. Elle fait défense à tous les « Habitans de Paris, à ceux de saint Maur et des autres Villes de sa Jurisdiction, de representer aucuns jeux de personnages, soit de vies de Saints, ou autrement, sans le congé du Roi, à peine d’encourir son indignation, et de forfaire envers lui. »</p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Ban. du Chast. vol. 2. fol. 77.</p></note> se pourvûrent à la Cour, et pour s’y rendre plus favorables, ils érigerent leur Societé en Confrairie, sous le titre de la Passion de Nôtre-Seigneur. Le Roi voulut voir leurs spectacles ; ils en representerent quelques pieces devant lui ; elles lui furent agreables, et cela leur procura des Lettres du quatriéme Decembre 1402. pour leur établissement à Paris. Comme ces Lettres ne se trouvent imprimées en aucun lieu, et que c’est une piece unique qui sert à éclaircir ce point d’histoire et de litterature ; nous les rapporterons ici dans leur entier ; voicy ce qu’elles contiennent.</p>
          <p>Charles<note resp="author" place="margin"><p>4. Decembre 1402. Lettres Patentes portant permission à une Compagnie établie à Paris, sous le titre de Confreres de la Passion de N.S. d’en representer les mysteres, et les vies des SS. en recits et personnages ; registrées au Châtelet, vol. 2. des Bannieres, fol. 77.</p></note> par la grace de Dieu Roi de France, sçavoir faisons, à tous presens et avenir : Nous avons reçû l’humble supplication de nos bien-amez, les Maistres, Gouverneurs et Confreres de la Confrairie de la Passion et Resurrection de Nostre-Seigneur, fondée en l’Eglise de la Trinité à Paris : contenant que comme pour le fait d’aucuns Mysteres de Saints, de Saintes, et mêmement du Mystere de la Passion, qu’ils ont commencé dernierement, et sont prests de faire encore devant Nous, comme autrefois avoient fait, et lesquels ils n’ont pû bonnement continuer, parce que Nous n’y avons pas pû être lors presens, ou quel fait et Mystere ladite Confrairie a moult frayé et dépensé du sien, et aussi ont fait les Confreres chacun d’eux proportionnablement ; disans en outre que s’ils joüoient publiquement et en commun, que ce seroit le proufit de ladite Confrairie ; ce que faire ils ne pouvoient bonnement sans notre congié et licence ; requerans sur ce notre gracieuse Provision : Nous qui voulons et desirons le bien, proufit et utilité de ladite Confrairie, et les droits et revenus d’icelle être par Nous accrus et augmentez de grace et privileges, afin qu’un chacun par devotion se puisse adjoindre et mettre en leur Compagnie ; à iceux Maistres, Gouverneurs et Confreres d’icelle Confrairie de la Passion de Nostredit Seigneur, avons donné et octroyé de grace speciale, pleine puissance et autorité Royale, cette fois pour toutes, et à toujours perpetuellement, par la teneur de ces presentes Lettres., autorité, congié et licence, de faire joüer quelque Mystere que ce soit, soit de la Passion et Resurrection, ou autre quelconque, tant de Saints comme de Saintes qu’ils voudront élire, et mettre sus toutes et quantes fois qu’il leur plaira, soit devant Nous, notre Commun ou ailleurs, tant en recors qu’autrement, et d’eux convoquer, communiquer, et assembler en quelconque lieu et place licite à ce faire, qu’ils pourront trouver en notre Ville de Paris, comme en la Prevosté et Vicomté ou Banlieuë d’icelle, presens à ce trois, deux ou un de nos Officiers qu’ils voudront eslire, sans pour ce commettre offense aucune envers Nous et Justice ; et lesquels Maistres, Gouverneurs, et Confreres dessus dits, et un chacun d’eux, durant les jours esquels ledit Mystere qu’ils joüeront se fera, soit devant Nous, ou ailleurs, tant en recors qu’autrement, ainsi et par la maniere que dit est, puissent aller et venir, passer et repasser paisiblement, vestus, habillez et ordonnez un chacun d’eux, en tel état ainsi que le cas le desirera, et comme il appartiendra, selon l’ordonnance dudit Mystere, sans <seg resp="wordpro">détourner</seg> ou empêcher : et en pleine confirmation et seureté, Nous iceux Confreres, Gouverneurs et Maistres, de notre plus abondante grace, avons mis en notre protection et sauve-garde, durant le recors d’iceux jeux, et tant comme ils joüeront seulement, sans pour ce leur méfaire, ou à aucuns d’eux à cette occasion, ne autrement. <hi rend="sc">Si donnons en mandement</hi> au Prevost de Paris, et à tous nos autres Justiciers et Officiers presens et à venir, ou à leurs Lieutenans, et à chacun d’eux, si comme à lui appartiendra, que lesdits Maistres, Gouverneurs et Confreres, et à chacun d’eux fassent, souffrent et laissent joüir pleinement et paisiblement de notre presente grace, congié, licence, don et octroy dessus dits, <pb n="438"/>sans les molester, ne souffrir et empêcher, ores et pour le temps à venir ; et pour que ce soit chose ferme et stable à toujours, Nous avons fait mettre notre scel à ces Lettres ; sauf en autres choses notre droit et l’autruy en toutes. Ce fut fait et donné à Paris en notre Hostel lés saint Pol, ou mois de Decembre, l’an de grace mil quatre cens deux, et de notre reigne le vingt-troisiéme, Par le Roi, Messeigneurs Maistres Jacques de Bourbon, Lamiral, Devieulaines, et plusieurs autres presens, signé, Poupom. Visa, et scellé en lacs de soye de cire verte ; au dos desquelles Lettres était écrit : Le Lundy douziéme jour de Mars, l’an quatre cens deux ; Jean Aubery, Jean Dupin, et <seg resp="wordpro">??</seg> Doisemont, Maistres de la Confrairie nommée au blanc, presenterent ces Lettres à Maistre Robert de Thuillieres, Lieutenant de Monsieur le Prevost, lequel lûës icelles Lettres, octroya que lesdits Maistres, leurs Confreres et autres, se pussent assembler pour le fait de la Confrairie, et le fait des jeux, selon ce que le Roi notre Sire le veut par icelles Lettres ; et pour être presens avec eux en cette presente année commit Jean Lepilleur Sergent de la douzaine, et Jean de Saveneil, Sergent à Verge, l’un d’eux, ou le premier autre Sergent de la douzaine, ou à Verge dudit Chastelet.</p>
          <p>Aprés avoir obtenu ces Lettres, il ne fut plus question que de trouver un lieu commode pour leurs representations. Il y avoit alors deux cens ans, que deux Gentilshommes Allemands freres uterins, nommez Guillaume Escuacol et Jean de la Passée, avoient acheté deux arpens de terre hors la Porte de Paris, du costé de S. Denys, et y avoient fait bastir une grande maison pour y recevoir les Pelerins et les pauvres Voyageurs qui arrivoient trop tard pour entrer dans la Ville, dont les portes se fermoient en ce temps. Entre autres édifices il y avoit dans cette maison une grande salle de vingt-une toise et demie de long, sur six toises de large, élevée du rez de chaussée de trois à quatre pieds, soustenuë par des arcades, pour la rendre plus saine et plus commode aux Pauvres que l’on y recevoit. Les mêmes Fondateurs en 1210. avec la permission de l’Evêque, firent aussi bastir au même lieu une Chapelle sous l’invocation de la tres-sainte Trinité, et y fonderent l’Office de tous les jours, par trois Religieux qu’ils y firent venir de l’Abbaye d’Hermiere en Brie, de l’Ordre de Premontré.</p>
          <p>Aprés<note resp="author" place="margin"><p>Du Breuil antiq. col. 3. p. 562. de l’édition infolio.</p></note> plusieurs années les Fondateurs et tous leurs parens étant decedez, cette bonne œuvre fut totalement abandonnée ; et les Religieux, dont le nombre fut augmenté par leur Abbé, appliquerent tout le profit à l’utilité particuliere de l’Ordre. Les Confreres de la Passion, qui avoient déja fondé dans cette Eglise le service de leur Confrairie, Ioüerent cette grande salle qui se trouvoit vacante, y firent construire un theatre, et y representerent leurs jeux ou spectacles ; ils ne les nommerent encore ny Tragédie, ny Comédie, mais simplement Moralitez.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Bannieres du Chastelet vol. 2. fol. 76.</p></note> premier theatre François a subsisté en ce lieu, à n’y representer que des pieces de pieté ou de morale, sous ce titre commun de Moralitez, pendant prés d’un siècle et demi. François I. en confirma tous les privileges par Lettres Patentes du mois de Janvier 1518. qui furent publiées et enregistrées au Chastelet le 1. Mars de la même année.</p>
          <p>L’on commença à s’ennuyer de ces representations serieuses, les Joüeurs y mêlerent quelques farces tirées de sujets profanes et burlesques : cela fit beaucoup de plaisir au Peuple qui aime ces sortes de divertissemens, où il entre plus d’imagination que d’esprit ; ils les nommerent par un quolibet vulgaire, <hi rend="i">les jeux des pois pilez</hi> : ce fut selon toutes les apparences, quelque scene ridicule qui eut rapport à ce nom, qui leur en fournit la matiere.</p>
          <p>Ce mélange de morale et de bouffonnerie déplut dans la suite aux gens sages ; la Religion ne put souffrir plus long-temps cette idée de devotion, qu’une pieuse simplicité des temps plus éloignez avoit attachée au theatre, et encore moins cette profanation de nos principaux Mysteres, qui en faisoient le plus souvent la matiere. La maison de la Trinité fut de nouveau destinée à un Hôpital, suivant l’esprit de sa fondation ; le Parlement par un Arrest du 30. Juillet 1547. ordonna que les pauvres enfans qui auraient pere et mere, y seroient charitablement reçûs, nourris et instruits dans la Religion et dans les Arts ; de même que les orphelins l’étaient en l’Hôpital du saint Esprit : ainsi les Confreres de la Passion furent obligez d’abattre leur theatre, et d’abandonner leur salle.</p>
          <p>Ils y avoient fait des gains considerables, et ils se trouverent alors assez riches, pour acheter l’ancien Hostel des Ducs de Bourgogne, qui n’était plus qu’une masure. Ils y firent bastir une nouvelle salle, un theatre, avec les autres édifices qu’on y voit encore aujourd’huy. Le Parlement par Arrest du dix-neuviéme Novembre 1548. leur permit de s’y établir, à condition de n’y joüer que des sujets profanes, « licites et honnestes, et leur fit de tres-expresses défenses, d’y representer aucun Mystere de la Passion, ny autres Mysteres sacrez : il les confirma au surplus dans tous leurs privileges, et fit défenses à tous autres qu’aux Confreres de la Passion, de joüer ny representer aucuns jeux, tant dans la Ville, Fauxbourgs, que Banlieuë de Paris, sinon sous le nom et au profit de la Confrairie. » Ce sont les termes de l’Arrest.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. v. 6. fol. 208.</p></note> nouveau privilege exclusif avec toutes leurs autres anciennes prérogatives, leur furent depuis confirmées par Lettres Patentes de Henry II. du mois de Mars 1559. et de Charles IX. du mois de Novembre 1563. et ils demeurerent ainsi en possession de leur theatre dans l’Hostel de Bourgogne, leur nouvelle acquisition.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head><pb n="439"/>CHAPITRE IV.<lb/><hi rend="i">De la Comédie Françoise ; son origine, son progrés, et les Reglemens qui ont été faits pour en permettre, corriger et discipliner les representations, ou pour en assûrer la tranquillité.</hi></head>
          <p>L’usage<note resp="author" place="margin"><p>Hedelin. prat. du Theat.</p></note> a estably, que sous le nom de Comédie, nous comprenions aujourd’huy, quant à la representation, toutes les Pieces de theatre, soit Tragédie, Comédie ou Tragicomedie. Aussi n’avons-nous qu’une même Troupe pour nous donner également tous ces spectacles, à la difference des Anciens qui avoient leurs Tragediens et leurs Comediens distinguez.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Ibid.</p></note> définitions de la Tragédie et de la Comédie sont suffisamment expliquées dans le Chapitre precedent. Quant à la Tragicomedie c’était, selon les Anciens, une Piece dont le sujet était comique, et où l’on introduisoit neanmoins des personnes illustres, qui rendoient par leurs bouffonneries leur grandeur ridicule ; nous en avons un exemple dans l’Amphitrion de Plaute. Mercure en fait l’ouverture par un prologue, où il dit que de cette Comédie il en fera une Tragicomedie, parce que des Dieux et des Roys y agiront, et qu’il y mêlera la dignité des personnes avec la bassesse des discours comiques : ce n’est point en ce sens que nous avons pris ce nom. La Tragicomedie, selon nous, est une Piece tres-serieuse et toute heroïque. Elle a cela de commun avec la Tragédie, que les personnages sont des Roys ou des Heros, et que tout y est grand et merveilleux ; et avec la Comédie, que la fin en est toujours heureuse.</p>
          <p>Ce sont toutes ces Pieces qui ont succedé aux moralitez qui avoient occupé le theatre François pendant prés de cent cinquante ans. L’Arrest du 19. Decembre 1548. qui interdît cet ancien usage donna naissance à celui-cy. Ce n’est que depuis ce temps que nos Poëtes se sont appliquez à la composition de Poëmes Dramatiques sur des sujets profanes ; et que ces Pieces ont été données au public sur le theatre, suivant la permission qui en avoit été accordée par l’Arrest.</p>
          <p>Les Confreres de la Passion qui avoient seuls ce privilege cesserent de monter eux-mêmes sur le theatre. Les Pieces qui devoient y être representées, ne convenoient plus au titre religieux qui caracterisoit leur Compagnie. Une Troupe de Comediens se forma pour la premiere fois, et prit à loyer le Privilege et l’Hostel de Bourgogne. Les Confreres s’y reserverent seulement deux Loges pour eux et pour leurs amis ; elles étaient les plus proches du theatre, distinguées par des barreaux, et on les nommoit les Loges des Maistres.</p>
          <p>Ce theatre pendant plus de vingt ans eut le sort de tous les nouveaux establissemens ; la seule farce de Patelin y fut joüée avec quelque applaudissement sous Henry II. C’était une satyre contre un homme de ce nom, dont les fourberies étaient si publiques, que l’on ne fit aucune difficulté d’en souffrir la representation sur le theatre, sans aucun déguisement. Pasquier<note resp="author" place="margin"><p>Pasquier, recher. de la Franc. l. 7. c. 7.</p></note> qui rapporte l’avoir vû joüer, dit que cette Piece était excellente ; il y compare l’Auteur aux plus celebres Poëtes comiques des Grecs et des Romains : et la réussite, ajoûte-t-il, en fut si grande, qu’elle a donné lieu depuis ce temps aux proverbes de <hi rend="i">Patelineurs</hi> et de <hi rend="i">patelinage</hi>, pour exprimer dans les actions communes un semblable caractere que celui que l’on y representoit.</p>
          <p>Estienne Jodelle qui vivoit sous Charles IX. et sous Henry III. fut le premier qui s’appliqua au Poëme Dramatique sur des sujets serieux tirez de l’Histoire profane ; il fit deux Tragédies, Cleopatre et Dion, et deux Comédies, la Rencontre et l’Eugene. Ces Pieces furent joüées avec beaucoup d’applaudissement devant Henry III. et toute la Cour au College de Rheims, et ensuite au College de Boncour.</p>
          <p>L’émulation<note resp="author" place="margin"><p>Pasq. ibid. Ronsard, sur la Cornelie de Garnier.</p></note> fit bien-tost paroistre sur la scene trois autres Poëtes qui fournirent des Pieces au theatre : Jean de Baif fit la Comédie de Taillebras ; la Peruse, une Tragédie sous le nom de Medée ; et Robert Garnier donna peu de temps après au Public, Porcie, Cornelie, Marc-Antoine, Hypolite, la Troade, Antigone, les Juives et Bradamente, huit Tragédies qui remporterent le prix sur tout ce qui avoit paru jusqu’alors en ce genre d’écrire.</p>
          <p>Toutes ces Pieces furent données aux Comediens, dont la Troupe était alors unique ; cela leur acquit de la reputation, et la renommée du gain qu’ils y faisoient s’en répandit bien-tost dans les Provinces : il s’y forma aussi des Troupes de Comediens ; et après avoir fait quelques essais de leurs representations dans les principales Villes du Royaume, ils crurent être assez forts pour venir à Paris partager la gloire du Theatre avec l’Hostel de Bourgogne. Une Troupe y vint Ioüer l’Hostel de Cluny en la ruë des Mathurins, qui est cet ancien Palais de Julien l’Apostat ; ils y firent dresser un theatre de leur authorité, et ils y joüerent quelques Pieces.</p>
          <p>Le Parlement averti de cette entreprise rendit un Arrest sur la remontrance du Procureur General le 6. Octobre 1584. pour en arrester le progrés. « Il fait défenses à ces Comediens de joüer leurs Comédies, ny de faire aucunes assemblées, en quelque lieu de la Ville ou des Fauxbourgs que ce soit ; et au Concierge de l’Hostel de Cluny de les y recevoir, » à peine de mille écus d’amende. Cet Arrest leur fut à l’instant signifié, et ils se retirerent.</p>
          <p>Deux autres Troupes parurent en cette Ville quatre ans après, et firent de nouvelles tentatives de s’y establir ; l’une était de François et l’autre d’Italiens : ceux-cy introduisirent des Pantomimes dans leurs Pieces ; en sorte qu’à l’imitation des anciens Histrions, c’était un mélange de recits et de gesticulations, ou de tours de souplesses : cela leur attira d’abord un fort grand concours ; mais l’ordre public ne put pas le souffrir long-temps. Le Parlement rendit un Arrest le 10. Decembre 1588. par lequel il fit défenses à tous Comediens, « tant Italiens que François, de joüer des Comédies, ou de faire des tours et subtilitez, soit aux jours de Festes <pb n="440"/>ou aux jours ouvrables, à peine d’amende arbitraire et de punition corporelle. »</p>
          <p>Les Foires ont une prérogative de franchise que nos Roys leur ont accordée en faveur du Commerce, et qui fait cesser pour un temps et en certains lieux tous les privileges des Corps ou Communautez. Sur ce fondement quelques Comediens de Province éleverent un theatre à Paris dans les lieux et dans les temps de la Foire saint Germain. Les proprietaires de l’Hostel de Bourgogne s’en plaignirent au Lieutenant Civil, et firent assigner devant lui, les Provinciaux ; ils cesserent aussi-tost leurs representations, en attendant que ce Magistrat eust levé cet obstacle. Mais pendant l’instance, le Peuple toujours impatient et amateur de nouveautez, entreprit de s’en venger sur l’Hostel de Bourgogne, et il s’y fit des attroupemens et des insolences aux jours ordinaires de Comédie. L’affaire discutée en peu de jours fut enfin jugée par Sentence du 5. Février 1596. Ce Magistrat n’estima pas que le privilege exclusif accordé au Maistre de l’Hostel de Bourgogne, fust plus fort que les Statuts des six Corps des Marchands et des Arts et Mestiers de Paris, dont l’effet est suspendu en faveur des Forains pendant la Foire. Ainsi appliquant ce motif au sujet qui se presentoit ; et voulant aussi calmer le Peuple et maintenir la tranquillité des spectacles, il permit par « Sentence à ces Comediens Forains de joüer pendant la Foire saint Germain seulement, et sans tirer à consequence ; à la charge de ne representer que des sujets licites et honnestes, qui n’offençassent personne : comme aussi à condition de payer par chacune année qu’ils jouëroient deux écus aux Administrateurs de la Confrairie de la Passion, Maistres de l’Hostel de Bourgogne : Et par la même Sentence faisant droit sur les Conclusions du Procureur du Roi, il fit défenses à toutes personnes de quelque condition qu’elles fussent, de faire aucune insolence en l’Hostel de Bourgogne lors que l’on y representeroit quelques jeux, d’y jetter des pierres, de la poudre, ou autres choses qui pussent émouvoir le Peuple à sédition, à peine de punition corporelle ; et que cette Sentence seroit publiée à son de Trompe devant l’Hostel de Bourgogne, un jour de Comédie, » et aux lieux que besoin seroit ; ce qui fut executé.</p>
          <p>Les accroissemens de la Ville de Paris obligerent les Comediens, pour la commodité publique, de se séparer en deux Troupes. Les uns continuerent leurs representations en l’Hostel de Bourgogne ; et les autres, du consentement de ceux-cy éleverent un nouveau theatre dans une maison nommée l’Hostel d’Argent au quartier du Marais du Temple.</p>
          <p>Il arriva quelques desordres aux portes de l’un et de l’autre de ces Hostels, parce que les Comediens exigeoient trop d’argent pour y entrer, et qu’ils commençoient leurs representations trop tard pendant l’Hyver. Ils s’émanciperent aussi de mêler dans les farces qui suivoient les grandes Pieces quelques scenes indécentes, ou contre les bonnes mœurs. Cela donna lieu au Lieutenant Civil de faire un Réglement à l’Audiance de Police, sur la remontrance du Procureur du Roi le 12. Novembre 1609. Il ne contient rien que l’on puisse abreger sans en affoiblir les dispositions ; le voicy dans ses propres termes.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>12. Novemb. 1619. Ordonnance de Police touchant la discipline qui doit être observée par les Comediens.</p></note> la plainte faite par le Procureur du Roi, que les Comediens de l’Hostel de Bourgogne et de l’Hostel d’Argent finissent leurs Comédies à heures induës et incommodes pour la saison de l’Hyver, et que sans permission ils exigent du Peuple sommes excessives ; étant necessaire d’y pourvoir et leur faire taxe moderée. Nous avons fait et faisons tres-expresses inhibitions et défenses ausdits Comediens, depuis le jour de saint Martin jusqu’au quinziéme Février, de joüer passé quatre heures et demies au plus tard ; ausquels pour cet effet enjoignons de commencer précisément avec telles personnes qu’il y aura à deux heures après midy, et finir à ladite heure ; que la porte soit ouverte à une heure précise, pour éviter la confusion qui se fait dedans ce temps, au dommage de tous les Habitans voisins.</p>
          <p>Faisons défenses aux Comediens de prendre plus grande somme des habitans et autres personnes, que de cinq sous au Parterre, et dix sous aux Loges et Galleries ; et en cas qu’ils y ayent quelques Actes à representer où il conviendra plus de frais, il y sera par Nous pourvû sur leur Requeste préalablement communiquée au Procureur du Roi.</p>
          <p>Leur défendons de representer aucunes Comédies ou Farces, qu’ils ne les ayent communiquées au Procureur du Roi, et que leur Rôle ou Registre ne soit de Nous signé.</p>
          <p>Seront tenus lesdits Comediens avoir de la lumiere en lanterne ou autrement, tant au parterre, montée et galleries, que dessous les portes à la sortie, le tout à peine de cent livres d’amende et de punition exemplaire. Mandons au Commissaire du Quartier d’y tenir la main, et de Nous faire rapport des contraventions à la Police ; et sera le present Réglement lû et publié devant lesdits Hostels, le Peuple assemblé, et affiché contre les principales sorties : Fait et donné au Chastelet de Paris le douziéme jour de Novembre mil six cens dix-neuf : Signé, <hi rend="sc">Le Jay</hi>, et <hi rend="sc">Charles Leroy</hi>.</p>
          <p>Les Pieces de theatres de nos premiers Poëtes commencerent à vieillir ; et leurs representations froides et languissantes n’ayant plus cet air de nouveauté qui ne charme qu’autant qu’il surprend, ne donnoient plus aucun plaisir. Les Comediens voulurent supléer à ce défaut par de mauvaises Farces, le plus souvent insipides, ou remplies d’obscenitez. Mais il n’y eut que le bas peuple, ou tout au plus quelques libertins qui s’accommoderent de ces spectacles ridicules, si indignes du theatre François. Cette licence était parvenue à un tel point, que le Magistrat de Police fut obligé d’y mettre la main pour en arrester le progrés. Ce fut un des objets du Reglement qu’il fit à cette occasion, et qui vient d’être rapporté. Ainsi la Comédie tomba dans un fort grand mépris.</p>
          <p>Les choses étaient dans cet état, et le theatre presque abandonné, lors que Corneille fit paroistre sur la Scene sa Melite. Cette Piece fut <pb n="441"/>representée avec un succés prodigieux, que dés ce coup d’essay, l’on reconnut l’excellent genie de ce nouvel Auteur, et l’on jugea qu’il alloit remettre la Comédie en credit. Le concours y fut en effet si grand, que les Comediens qui avoient été réduits encore une fois, faute de spectateurs, au seul Hostel de Bourgogne, se séparerent de nouveau, et restablirent la Troupe du Marais du Temple. Corneille cependant animé par la réussite de ce premier ouvrage, continua de travailler, et donna sept ou huit Pieces de theatre en moins de six ans : l’on fut toujours de plus en plus charmé de la beauté de ses ouvrages ; mais sa Tragédie du Cid qu’il fit representer en l’année 1637. mit pour ainsi dire le comble à sa reputation. Elle eut des applaudissemens si universels, qu’en plusieurs endroits de la France il passa en proverbe de dire, <hi rend="i">cela est beau comme le Cid</hi>, lors que l’on vouloit donner un grand éloge à quelque production d’esprit. Cette excellente Piece fut bien-tost suivie de deux Tragédies, Horace et Cinna, qui parurent comine autant de nouveaux chef-d’œuvres, et qui reçûrent encore la même approbation du Public.</p>
          <p>Pendant que le Theatre François se restablissoit, que l’on y réparoit ainsi tous les défauts qui l’avoient fait tomber autrefois dans le mépris ; que les nouvelles Pieces de Corneille, celles de Racine, de Quinault et de Moliere, y ajoûtoient tous les jours quelques agrémens et quelques nouveaux degrez d’estime et d’honneur, les Venitiens inventerent chez eux les Opera. Chacun sçait à present que ce sont des Pieces de theatre en musique, accompagnées de danses et de machines. L’Abbé Perrin qui avoit été autrefois Introducteur des Ambassadeur auprés de feu Monsieur, Duc d’Orleans, Oncle du Roi, fut le premier qui forma le dessein d’en introduire l’usage à Paris ; il en obtint le privilege du Roi en l’année 1669. L’entreprise était trop forte pour la soûtenir lui seul. Cela l’obligea d’associer à son privilege une personne de qualité d’un genie tres-singulier pour les machines de theatre, et le Sieur Champeron qui était fort riche. Ils rassemblerent les plus fameux Musiciens et les meilleures voix qu’ils purent trouver, tant à Paris, que dans les Provinces les plus éloignées. Leur premier theatre fut dressé dans le jeu de paume de la ruë Mazarin vis-à-vis la ruë de Guenegaud. On y representa au mois de Mars 1672. Pomone, dont la composition était de l’Abbé Perrin, et la musique de Lambert Organiste de S. Honoré. Ces representations furent continuées avec un fort grand succés sous le titre d’Opera ou Academie de musique. L’union de ces Associez ne subsista qu’un an, le divorce se mit entr’eux et les déconcerta. L’Abbé Perrin qui s’était toujours conservé le maistre de la societé, la rompit et ceda son privilege au Sieur Lully Surintendant de la Musique de la Chambre du Roi, moyennant la somme qui fut convenuë entr’eux. Lully fit construire un autre theatre proche du Palais d’Orleans par les soins de Vigarany Machiniste du Roi, qu’il associa avec lui. Il y avoit déja quelques années, qu’une Troupe de Comediens Italiens était venuë s’establir à Paris, et qu’elle y representoit ses Pieces avec assez de réussite. Ainsi l’on vit alors en cette grande Ville trois differens theatres pour les divertissemens publics. L’Opera au Fauxbourg saint-Germain, la Troupe du celebre Moliere dans l’une des Salles du Palais Royal ; et l’Hostel de Bourgogne, où les Comediens du Marais et les Italiens representoient leurs Pieces alternativement en differens jours de la semaine, cette place leur ayant été cedée par l’ancienne Troupe. La mort de Moliere qui arriva le 17. Février 1673. apporta quelque changement à ces spectacles. La Salle du Palais Royal fut donnée à Lully pour l’Opera. Le Roi réunit les deux Troupes de Comediens François, qui prirent le theatre que l’Opera avoit occupé au Fauxbourg saint Germain ; et les Italiens demeurerent seuls à l’Hostel de Bourgogne. Les François ont depuis fait bastir un magnifique theatre dans une maison qu’ils ont acquise ruë des Fossez, où ils sont à present. Les Italiens au contraire par leur imprudence et les obscénitez qu’ils avoient commence de mêler dans leurs Scenes, ont été chassez et leur theatre détruit ; en sorte qu’il ne reste plus presentement à Paris que l’Opera et la seule Troupe des Comediens François. Cette reduction a augmenté le concours des spectateurs, et a fait prendre à proportion de plus fortes mesures pour y maintenir la tranquillité necessaire aux divertissemens publics. Ces deux theatres ont eu aussi quelques petits démêlez entr’eux, qui ont cessé à l’instant qu’il a plû au Roi de leur faire entendre ses intentions. Il y a eu sur cela plusieurs Ordonnances qui nous en instruisent encore davantage ; voicy ce qu’elles contiennent.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>11. Decemb. 1672. Ordonnance de Police pour maintenir la tranquillité publique à l’Opera, publiée et affichée le 14. du même mois.</p></note> ce qui Nous a été representé par le Procureur du Roi, que Sa Majesté voulant non seulement maintenir en tous les lieux de cette Ville l’ordre et la sûreté qui s’y trouve à present, mais encore faire ressentir à tous ses Habitans de nouveaux effets de la tranquillité dont ils jouïssent ; il lui a plû d’establir depuis peu à Paris une Academie et des Ecoles de Musique, et de pourvoir aussi en même-temps par l’expedition de ses ordres exprés à la sûreté particuliere du lieu où cette Academie est establie. Et d’autant qu’il importe que chacun soit informé de la volonté de Sa Majesté, et qu’elle entend qu’il soit procedé extraordinairement contre ceux qui au dedans ou au dehors et proche de l’Academie exciteront quelque tumulte, et qui troubleront les spectacles et divertissemens publics : Requeroit le Procureur du Roi que sur ce il fust pourvû, afin que par le respect qui est dû aux volontez de Sa Majesté, plus que par la crainte du chastiment ; et qu’aussi par la connoissance de la protection particuliere qu’il lui plaist de donner en faveur des Arts et du Public à l’Academie de Musique, ceux qui se trouveront à ces representations n’y fassent aucun desordre, et qu’aucun de ceux à qui l’entrée en est défenduë n’ait la temerité de s’y presenter. Nous, conformément aux ordres de Sa Majesté, avons fait et faisons tres-expresses défenses à tous vagabons et gens sans condition, même à tous Soldats, de se trouver aux environs du lieu où l’Academie de Musique est establie, les jours des representations qui y seront données au Public, à peine de prison ; et à tous Pages et Laquais, d’y faire ny exciter aucun bruit ny desordre, à peine de punition exemplaire, et de deux cens livres au profit de l’Hospital General, dont les Maistres demeureront responsables, et civilement tenus des violences et desordres qui auront été faits par lesdits Pages et Laquais. Faisons pareillement défenses, et sous les mêmes peines, à toute sorte <pb n="442"/>de personnes de quelque qualité et condition qu’elles soient, de faire effort pour entrer dans le lieu de l’Academie ; de porter aucunes armes à feu dans celui des representations, d’y tirer l’épée, et d’y faire aucune insulte ou querelle, à peine de la vie. Mandons aux Commissaires du quartier, en cas de contravention, d’en informer, de se transporter sur le lieu toutes fois et quand il sera necessaire ; et au premier avis qui leur en sera donné, même de faire arrester ceux qui auront fait ou excité quelque violence ou desordre, et contrevenu à la presente Ordonnance ; laquelle sera executée selon sa forme et teneur, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d’icelles, lûë, publiée et affichée par tout où besoin sera, afin que personne n’en puisse prétende cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du Roi en ses Conseils d’Estat et Privé, Maistre des Requestes ordinaire de son Hostel, et Lieutenant de Police de la Ville, Prevosté et Vicomté de Paris, l’onziéme Decembre mil six cens soixante-douze, Signé, <hi rend="sc">de la Reynie. de Riantz</hi>.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>9. Janvier 1673. Ordonnance de Police pour maintenir la tranquillité publique dans les lieux où se representent les Comédies, publiée et affichée le 10. du même mois.</p></note> ce qui Nous a été representé par le Procureur du Roi, que certains personnages sans employ, portans l’épée, qui ont en diverses occasions excité des desordres considerables en cette Ville ayant depuis peu de jours, avec la derniere temerité et un grand scandale, entrepris de forcer les portes de l’Hostel de Bourgogne, se seroient attroupez pour l’execution de ce dessein avec plusieurs vagabons ; lesquels assemblez en tres-grand nombre, étant armez de mousquetons, pistolets et épées, seroient à force ouverte entrez dans ledit Hostel de Bourgogne pendant la representation de la Comédie qu’ils auraient fait cesser ; et ils y auraient commis de telles violences contre toutes sortes de personnes, que chacun aurait cherché par divers moyens de se sauver de ce lieu, où lesdits personnages se disposoient de mettre le feu, et dans lequel, avec une brutalité sans exemple, ils maltraittoient indifferemment toutes sortes de gens. De quoi Sa Majesté ayant été aussi informée, même de ce que depuis on n’avoit osé ouvrir les portes de l’Hostel de Bourgogne ; et ne voulant souffrir qu’un tel excés demeure impuni, il lui aurait plû de Nous envoyer ses ordres exprés et particuliers, tant contre ceux qui sont connus pour être les chefs et les principaux auteurs de cette violence publique, que contre ceux qui se trouveront les avoir assistez. Mais comme Sa Majesté Nous a pareillement ordonné d’empêcher à l’avenir qu’il n’arrive de semblables desordres, et d’establir dans les lieux destinez aux divertissemens publics, la même sûreté qui se trouve establie par les soins et par la bonté de Sa Majesté dans tous les autres endroits de Paris : Le Procureur du Roi Nous a requis qu’il fust sur ce par Nous pourvû, afin que ceux qui voudront prendre part à cette sorte de divertissement, d’où presentement tout ce qui pourroit blesser l’honnesteté publique doit être heureusement retranché, ayent la liberté de s’y trouver sans craindre aucuns des accidens ausquels ils ont été si souvent exposez. Nous, conformément aux ordres de Sa Majesté, avons fait tres-expresses défenses à toutes sortes de personnes de quelque qualité, condition et profession qu’elles soient, de s’attrouper et de s’assembler au devant et aux environs des lieux où les Comédies sont recitées et representées ; d’y porter aucunes armes à feu, de faire effort pour y entrer, d’y tirer l’épée, et de commettre aucune autre violence, ou d’exciter aucun tumulte, soit au dedans ou au dehors, à peine de la vie, et d’être procedé extraordinairement contr’eux comme perturbateurs de la sûreté et de la tranquillité publique. Comme aussi faisons tres-expresses défenses à tous Pages et Laquais de s’y attrouper, d’y faire aucun bruit ny desordre, à peine de punition exemplaire et de deux cens livres d’amende au profit de l’Hospital General, dont les Maistres demeureront responsables, et civilement tenus de tous les desordres qui auront été faits ou causez par lesdits Pages et Laquais. Et en cas de contravention, mandons aux Commissaires du quartier de se transporter sur les lieux, et aux Bourgeois de leur prester main-forte, même de Nous informer sur le champ desdits desordres, afin qu’il y soit aussi dés l’instant pourvû, et que ceux qui s’en trouveront être les auteurs ou complices, de quelque condition qu’ils soient, puissent être saisis et arrestez, et leur procés fait et parfait selon la rigueur des Ordonnances. Et sera la presente lûë, publiée à son de trompe et cry public, et affichée en tous les lieux de cette Ville et Fauxbourgs que besoin sera, afin que personne n’en prétende cause d’ignorance, et executée nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d’icelles. Ce fut fait et donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du Roi en ses Conseils d’Estat et Privé, Maistre des Requestes Ordinaire de son Hostel, et Lieutenant de Police de la Ville, Prevosté et Vicomté de Paris, le neuviéme jour de Janvier mil six cens soixante-treize. Signé, DE LA REYNIE. DE RIANTZ. <hi rend="sc">Sagot</hi>, Greffier.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>30. Avril 1673. Ordonnance du Roi qui regle le nombre de Musiciens et de Joüeurs d’instrumens que les Comediens peuvent avoir, signifiée aux deux Troupes le 9. May de la même année.</p></note> Majesté ayant été informée que la permission qu’elle avoit donnée aux Comediens de se servir dans leurs representations de Musiciens jusqu’au nombre de six, et de Violons ou Joüeurs d’instrumens jusqu’au nombre de douze, pouvoit apporter un préjudice considerable à l’execution des ouvrages de Musique pour le theatre du Sieur Baptiste Lully Surintendant de la Musique de la Chambre de Sa Majesté, dont le Publica a déja reçû beaucoup de satisfaction. Et voulant qu’elle ait toute la perfection qu’elle en doit esperer, Sa Majesté a revoqué la permission qu’elle avoit donnée ausdits Comediens, de se servir sur leur theatre de six Musiciens et de douze Violons ou Joüeurs d’instrumens ; et leur permet seulement d’avoir deux voix et six Violons ou Joüeurs d’instrumens. Fait Sa Majesté tres-expresses défenses à toutes les Troupes de Comediens François et Etrangers établis ou qui s’établiront cy-après dans sa bonne Ville de Paris, de se servir d’aucuns Musiciens externes et de plus grand nombre de Violons pour les Entr’actes, même d’avoir aucun Orquestre, ny pareillement de se servir d’aucuns Danseurs ; le tout à peine de desobéissance. Veut Sa Majesté que la presente Ordonnance soit signifiée aux Chefs desdites Troupes, à la diligence dudit Lully, à ce qu’ils n’en ignorent ; lui enjoignant Sa Majesté de l’informer des contraventions à la presente Ordonnance. Fait à saint Germain en Laye le trentiéme jour d’Avril mil six cens soixante-treize. Signé, LOUIS, <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé.</p>
          <p><pb n="443"/>Sur<note resp="author" place="margin"><p>22. Jan. 1674 Ordonnance de Police, renduë de l’Ordre du Roi, pour maintenir la tranquillité publique de l’Opera, publiée et affichée le lendemain.</p></note> ce qui Nous a été representé par le Procureur du Roi, Que Sa Majesté n’ayant pas voulu favoriser seulement l’Academie de Musique, et lui donner les moyens d’augmenter par de nouveaux progrés la satisfaction que le Public en a reçû depuis son establissement ; mais ayant encore voulu en l’établissant dans une de ses Maisons Royales, pourvoir en même temps à la commodité de ses representations, et à la seureté de ceux qui pourroient s’y trouver, il était important que le Public en fust informé, et des ordres précis qu’il a plû à Sa Majesté de Nous donner pour cet effet ; quoi qu’après les défenses generales qui ont été faites de troubler les spectacles et les divertissemens publics, sous des peines rigoureuses, il semble que personne ne puisse douter à plus forte raison de la severité des chastimens où s’exposeroient ceux qui seroient capables de manquer de respect, ou qui pourroient commettre quelque violence dans le lieu où il a plû au Roi de faire établir cette Academie. Nous, conformément aux ordres exprés de Sa Majesté ; avons fait et faisons tres-expresses défenses à tous vagabonds et gens sans condition, même à tous Soldats, de se trouver aux environs du lieu où l’Academie de Musique est établie, les jours des representations qui y seront données au Public, à peine de prison ; et à eux et à tous Pages et Laquais d’y faire ny exciter aucun bruit ny desordre ; et generalement à tous gens de livrée, sous quelque prétexte que ce soit, de se presenter à la porte de l’Academie pour y entrer, même en payant, à peine de punition exemplaire. Faisons pareillement défenses à toutes sortes de personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, de porter aucunes armes à feu dans le lieu des representations, d’y tirer l’épée, et d’y faire aucune insulte ou querelle, à peine de la vie. Mandons aux Commissaires du quartier de se transporter sur le lieu, toutefois et quand il sera necessaire, et au premier avis qui leur en sera donné ; même de faire arrester en quelque lieu que ce soit ceux qui leur seront indiquez, et qui auront fait ou excité quelque violence ou desordre, et contrevenu à la presente Ordonnance ; laquelle sera executée selon sa forme et teneur, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d’icelles, lûë, publiée et affichée par tout où besoin sera, afin que personne n’en puisse prétendre cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du Roi en ses Conseils d’Estat et Privé, Maistre des Requestes Ordinaire de son Hostel, et Lieutenant General de Police de la Ville, Prevosté et Vicomté de Paris, le 22. jour de Janvier 1674. Signé, DE LA REYNIE. DERIANTZ. <hi rend="sc">Sagot</hi>, Greffier.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>21. Mars 1675. Ordon. en faveur de l’Opera, signifiée aux Comediens le 27. du même mois.</p></note> majesté ayant été informée qu’au préjudice de son Ordonnance du trentiéme jour d’Avril mil six cens soixante-treize, qui fait défenses à tous Comediens de se servir de Musiciens externes, quelques-uns ne laissent pas de faire chanter sur leur theatre des Musiciens, qu’ils prétendent n’être pas externes, sous prétexte qu’ils sont à leurs gages, et empêchent par ce moyen que les ouvrages de Musique pour le theatre du sieur Lully, Surintendant de la Musique de la Chambre de Sa Majesté, ne puisse avoir tout le succés qu’on en doit attendre ; à quoi voulant pourvoir, Sa Majesté a ordonné et ordonne, veut et entend que ladite Ordonnance du trentiéme jour d’Avril mil six cens soixante-treize, soit executée selon sa forme et teneur ; ce faisant permet ausdits Comediens de se servir de deux Comediens de leur troupe seulement pour chanter sur le theatre, et leur fait tres-expresses défenses de se servir d’aucuns Musiciens externes, ou qui soient à leurs gages, à peine de desobéïssance. Enjoint Sadite Majesté au Lieutenant de Police, de tenir la main à l’execution de la présente Ordonnance. Fait à S. Germain en Laye le 21. Mars 1675. Signé, LOUIS, et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>21. Octobre 1680, Ordon. du Roi, pour l’union des deux Troupes de Comediens François.</p></note> majesté ayant estimé à propos de réunir les deux Troupes des Comediens établis à l’Hostel de Bourgogne et dans la ruë de Guenegault à Paris, pour n’en faire à l’avenir qu’une seule, afin de rendre à l’avenir les representations des Comédies plus parfaites, par le moyen des Acteurs et Actrices ausquels elle a donné place dans ladite Troupe : Sa Majesté a ordonné et ordonne, qu’à l’avenir lesdites deux Troupes de Comediens François seront réünies pour ne faire qu’une seule et même Troupe, et sera composée des Acteurs et Actrices dont la liste sera arrestée par Sadite Majesté ; et pour leur donner moyen de se perfectionner de plus en plus, Sadite Majesté veut que ladite seule Troupe puisse representer les Comédies dans Paris ; faisant défenses à tous autres Comediens François de s’établir dans ladite Ville et Fauxbourgs, sans ordre exprés de Sa Majesté. Enjoint Sa Majesté au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de Police, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance. Fait à Versailles le 21. Octobre 1680. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>27. Juillet 1682. Ordon. qui regle le nombre des Musiciens et des Joueurs d’instrumens que les Comediens peuvent avoir.</p></note> majesté étant informée qu’au préjudice des défenses qui ont été cy-devant faites aux Troupes de ses Comediens François et Italiens, d’avoir dans la representation de toutes sortes de pieces de theatre, plus de deux voix qui doivent être de leur Troupe, et six Violons sans aucuns Danseurs ; lesdits Comediens ne. laissent pas de contrevenir aux Ordonnances qui ont été rendues à cet effet, en se servant de voix externes, en mettant un plus grand nombre de Violons, et même faisant faire des entrées de Ballets, et autres Danses : A quoi Sa Majesté voulant pourvoir, Sa Majesté en confirmant ses Ordonnances des trente Avril mil six cens soixante-treize, et vingt-un Mars mil six cens soixante-quinze, a fait tres-expresses inhibitions et défenses ausdits Comediens François et Italiens, de se servir d’aucunes voix externes, pour chanter dans leurs representations, ny de plus de deux voix d’entr’eux ; comme aussi d’avoir un plus grand nombre de Violons que six, ny de se servir d’aucuns Danseurs dans lesdites representations, sous quelque prétexte que ce soit ; à peine de cinq cens livres d’amende pour chaque contravention, au profit de l’Hôpital General de sadite Ville de Paris ; Enjoignant Sa Majesté au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de Police, de tenir sa main à l’execution de la presente Ordonnance, qui sera à cet effet publiée et affichée par-tout où besoin sera. Fait à Versailles le vingt-septiéme jour du mois de Juillet mil six cens quatre-vingt-deux. Signé, LOUIS. <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p><pb n="444"/>Sa<note resp="author" place="margin"><p>12. Jan. 1685. Ordon. du Roi qui défend à toutes personnes, de commettre aucuns desordres à la Comédie.</p></note> majesté étant informée que les défenses qu’elle a cy-devant faites à toutes personnes d’entrer aux Comédies, tant Françoises qu’Italiennes, sans payer, ne sont pas exactement observées ; et même que beaucoup de gens y étant entrez, interrompent par leur bruit le divertissement public : Sa Majesté a de nouveau fait tres-expresses inhibitions et défenses à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, même aux Officiers de Sa Maison, ses Gardes, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires, et tous autres, d’entrer ausdites Comédies sans payer ; comme aussi à tous ceux qui y seront entrez, d’y faire aucun desordre, ny interrompre les Comediens en quelque sorte et maniere que ce soit. Enjoint au Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance. Fait à Versailles le douziéme jour du mois de Janvier 1685. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé du sceau de Sa Majesté.</p>
          <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>1. Mars 1688. Arrest par lequel le Roi permet aux Comediens d’acquerir le Jeu de Paume de l’Etoile.</p></note> Roi ayant cy-devant permis à la Troupe de ses Comediens François de s’établir dans la ruë des Petits-Champs, ils auraient acquis l’Hostel de Lussan, et une maison contiguë audit Hostel, appartenante aux Religieuses Carmelites de la ruë du Boulloir, l’un et l’autre situez dans ladite ruë des Petits-Champs : Sçavoir, ledit Hostel par adjudication à eux faite en l’Assemblée des Creanciers du sieur Menardeau de Beaumont, et de la Dame son Epouse, le vingt-sixiéme jour de Janvier dernier, sous le nom de Maistre Denys Bechet, Notaire au Chastelet de Paris, pour la somme de cent mille livres, et ladite Maison par Contrat volontaire du cinquiéme Decembre dernier, pour la somme de seize mille livres, sous le nom du sieur du Boisguerin, lesquels Bechet et Dubois auraient fait leurs déclarations au profit desdits Comediens, ledit jour cinquiéme Decembre, et le trentiéme jour de Janvier dernier ; sur le prix de laquelle maison acquise desdites Religieuses, lesdits Comediens auraient payé la somme de six mille livres ; et en outre les droits de lods et ventes : et Sa Majesté ayant depuis trouvé plus à propos de permettre ausdits Comediens, de faire leur établissement dans le Jeu de Paume de l’Etoile, ruë des Fossez saint Germain des Prez, Sa Majesté étant en son Conseil, a cassé et declaré nuls et de nul effet lesdites adjudications et contract de vente desdits jours cinquiéme Decembre, et vingt-sixiéme Janvier derniers, sans que les Creanciers desdits Sieur et Dame de Menardeau, lesdites Religieuses, et tous autres, puissent pour raison de ce prétendre aucuns dépens, dommages et interests à l’encontre desdits Comediens, ny dudit du Boisguerin : Voulant Sa Majesté que les sommes qui ont été payées à compte du prix desdites acquisitions, ensemble les droits de lods et ventes, soient renduës et restituées à ceux qui en auront fait le payement sans difficulté. Permet Sa Majesté ausdits Comediens de faire l’acquisition dudit Jeu de Paume, et d’y faire incessamment leur établissement ; à quoi Elle enjoint au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main. Fait au Conseil d’Estat du Roi, Sa Majesté y étant, tenu à Versailles le premier jour de Mars 1688. Signé, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Louis par la grace de Dieu, Roi de France et de Navarre, A notre amé et feal Conseiller Ordinaire en notre Conseil d’Estat, le sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant General de Police de notre bonne Ville de Paris, Salut. Suivant l’Arrest dont l’Extrait est cy-attaché sous le contre-scel de notre Chancellerie, cejourd’huy donné en notre Conseil d’Estat, Nous y étant : Nous vous mandons et ordonnons par ces Presentes signées de notre main, de tenir la main à ce que nos Comediens François fassent incessamment leur établissement au lieu designé par ledit Arrest. Commandons au surplus au premier des Huissiers de notre Conseil, ou autre sur ce requis, de faire pour l’entiere execution d’iceluy, tous Actes et Exploits necessaires, sans pour ce demander autre permission : <hi rend="sc">Car</hi> tel est notre plaisir. <hi rend="sc">Donné</hi> à Versailles le premier jour de Mars 1688. Et de notre regne le quarante-cinquiéme. Signé, LOUIS. Et plus bas, par le Roi, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>16. Novemb. 1691. Ordon. pour maintenir la tranquillité publique aux Comédies, publiée et affichée le 24 du même mois.</p></note> majesté étant informée que les défenses qu’Elle a cy-devant faites à toutes personnes d’entrer aux Comédies, tant Françoises qu’Italiennes, sans payer, ne sont pas exactement observées, et même que beaucoup de gens y étant entrez, interrompent par leur bruit le divertissement du Public : SA MAJESTÉ a de nouveau fait tres-expresses inhibitions et défenses à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, même aux Officiers de sa Maison, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires et autres, d’entrer ausdites Comédies sans payer : comme aussi à tous ceux qui y seront entrez, d’y faire aucun desordre, ny interrompre les Comediens en quelque sorte et maniere que ce soit : Enjoint au Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance. Fait à Versailles le 16. Novembre 1691. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>. Et scellé du cachet de Sa Majesté.</p>
          <p>Il de ordonné à Pasquier Juré-Crieur du Roi, de publier et faire afficher la presente Ordonnance en tous les Carrefours et Places publiques de cette Ville. Fait ce 24. Novembre 1691. Signé, <hi rend="sc">De la Reynie</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>19. Jan. 1701. Ordonn. qui réitere encore les défenses de troubler les representations de l’Opera et des Comédies, publiée et affichée le 18. du même mois ; ce qui se fait tous les ans.</p></note> majesté étant informée qu’au préjudice des défenses cy-devant faites d’entrer aux Comédies et Opera sans payer, et d’interrompre le divertissement du Public, quelques gens y ont depuis contrevenu : Sa Majesté a de nouveau fait tres-expresses inhibitions et défenses à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, même aux Officiers de sa Maison, ses Gardes, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires et autres, d’entrer aux Comédies et Opera sans payer, et à tous ceux qui y seront entrez, d’interrompre les Comediens en quelque sorte et maniere que ce soit, ny d’y faire aucun desordre, soit pendant les Representations, ou Entre-Actes, soit devant ou après l’entrée ausdites Comédies et Opera ; à peine de desobéïssance : <pb n="445"/>Enjoignant au Sieur d’Argenson, Conseiller du Roi en ses Conseils, Maistre des Requestes Ordinaire de son Hostel, Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance, qui sera affichée par tout où besoin sera. Fait à Versailles le dix-neuviéme Janvier mil sept cens un. Signé, LOUIS, <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>.</p>
          <p>Il est ordonné à Marc-Antoine Pasquier Juré Crieur ordinaire du Roi en la Ville, Prevosté et Vicomté de Paris, de publier et afficher dans tous les Carrefours, Places publiques, et lieux ordinaires et accoustumez de cette Ville et Fauxbourgs de Paris, l’Ordonnance de Sa Majesté cy-dessus, à ce que personne n’en prétende cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire MARC-RENÉ DE VOYER DE PAULMY, Chevalier, Marquis d’ARGENSON, Conseiller du Roi en ses Conseils, Maistre des Requestes ordinaire de son Hostel, et Lieutenant General de Police de la Ville, Prevosté et Vicomté de Paris, le onziéme jour d’Avril 1703. Signé, <hi rend="sc">de Voyer d’Argenson</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>30. Aoust 1701. Ordon. du Roi, qui attribuë aux Pauvres de l’Hôpital General, un sixiéme de toutes les sommes qui seront reçûës tant à l’Opera qu’à la Comédie, publiée et affichée le 3. du même mois.</p></note> <hi rend="sc">Majesté</hi> s’étant fait representer son Ordonnance du vingt-cinquiéme Février 1699. par laquelle Sa Majesté avoit ordonné qu’il seroit levé au profit de l’Hôpital General, un sixiéme en sus des sommes qu’on payoit alors pour l’entrée aux Opera et Comédies, pour être ledit sixiéme employé à la subsistance des Pauvres ; et voulant Sa Majesté prévenir toutes difficultez à cause des prix differens, qui pourroient être mis dorénavant aux places desdits Opera et Comédies, et conserver audit Hôpital le bien que Sa Majesté a entendu lui procurer ; Sa Majesté a ordonné et ordonne, que dorénavant il sera payé au Receveur dudit Hôpital le sixiéme de toutes les sommes qui seront reçûës, tant par ceux qui ont le privilege de l’Opera, que par les Comediens de Sa Majesté ; lequel sixiéme sera pris sur le produit des places desdits Opera et Comédies, sans aucune diminution ny retranchement, sous prétexte de frais ou autrement : Enjoint Sa Majesté au Lieutenant General de Police de sa bonne Ville de Paris, de tenir la main à l’execution de la presente Ordonnance, qui sera publiée et affichée par tout où besoin sera. Fait à Versailles le 30. Aoust 1701. signé, LOUIS : Et plus bas, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>.</p>
          <p>Il est enjoint à Marc-Antoine Pasquier Juré-Crieur ordinaire du Roi, de publier et afficher à son de Trompe et Cry public, aux portes de l’Opera et de la Comédie, même dans les autres places et lieux publics et accoustumez de cette Ville de Paris, l’Ordonnance cy-dessus, à ce que nul n’en prétende cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire MARC-RENÉ DE VOYER DE PAULMY, Chevalier, Marquis D’ARGENSON, Conseiller du Roi en ses Conseils, Maistre des Requestes ordinaire de son Hostel, Lieutenant General de Police de la Ville, Prevosté et Vicomté de Paris, le premier jour de Septembre mil sept cens un. Signé, <hi rend="sc">de Voyer d’Argenson</hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
