<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-porte_prologue_1607" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologue de La Porte, Comédien</title>
        <author key="Lefebvre de La Porte, Mathieu (15..-16..)">Mathieu Lefebvre de La Porte</author>
        <editor key="Lecercle, François">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/la-porte_prologue_1607/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
        <author>Mathieu Lefebvre de La Porte</author>,  
        <title>Prologue de La Porte, comedien</title>, 
          <pubPlace>[s.l.]</pubPlace>, 
          <publisher>[s.n.]</publisher>, 
          <date>1607</date>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1607"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>Prologue de La Porte, Comédien</head>
        <opener><hi rend="bold">Prologue de La Porte Comedien<lb/> prononcé à Bourges, le neuf de Septembre 1607.<lb/> contre Les Jésuites qui le voulaient empêcher de Jouer<lb/> sur peine d’excommunication à tous ceux qui iraient</hi><note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Nous transcrivons le texte du Ms Mazarine 2427 (pièce 24, f. 154-158). Le texte a été édité par H. Boyer « L’ancien théâtre à Bourges », in <hi rend="i">Mémoires de la société historique, artistique, littéraire et scientifique du Cher, Bourges</hi>, 1892, p. 44-52. Nous signalons les quelques erreurs de transcription de Boyer, qui ont été reprises par les deux versions disponibles sur le web (Wikisource et youscribe). La ponctuation du ms étant erratique, nous la modifions légèrement pour faciliter la lecture.</note>.</opener>
        <head></head>
        <p>J’eusse été bien content de ne plus paraître ici pour y faire montre de mon ignorance<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] En bon orateur, La Porte pratique l’<hi rend="i">excusatio propter debilitatem</hi>, figure de l’exorde : je me qualifie à traiter un sujet en m’en déclarant indigne. Il confirme ensuite sa science rhétorique en faisant défiler : exorde, narration, confirmation (avec les exemples) et conclusion.</note>, laissant ce faix à ceux qui mieux versés que moi en l’éloquence, ou pour mieux dire, nourris en l’école de Mercure, savent par une exorde doucement fluide, concilier l’oreille des auditeurs, poussent vivement une narration bien suivie, confirment doctement et non pédantesquement toutefois leur dire de rares exemples, et enfin le concluent si subtilement qu’ils semblent en être sortis sans qu’on s’en soit aperçu. Mais mon insuffisance en toutes ces parties m’ayant déjà comme exilé de la scène, voici que la médisance de nos ennemis m’y a contraintement rappelé. C’est donc une très juste défense que j’entreprends ici contre un très injuste agresseur ; et c’est aussi pourquoi j’en espère la gloire et l’honneur, favorisé premièrement du droit et de l’équité, et secondement de l’honorable présence de tant de beaux esprits, de solides jugements, que j’implore pour arbitres de ma cause. Je serais véritablement plus ladre<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Lépreux.</note> que les ladres dont il parlait, si ressentant ses injurieuses pointes, je ne me plaignais de l’ignorance d’un chirurgien si mal expert que, au lieu de quelque baume ou médicament lénitif propre à la consolidation des plaies récentes, y veut appliquer, comme aux ulcères envieillis, gangrenés, eschionnés<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit « eschionneux » mais le Ms 2427 donne la leçon « eschionnez ». Le dictionnaire de Godefroy donne le mot <hi rend="i">eschionné</hi>, avec une seule occurrence, sans en expliquer le sens.</note> et hors d’espoir de toute guérison, le feu, le rasoir et le cautère ardent du premier coup. Car quelle apparence de vouloir faire croire à tout le monde que les comédiens et ceux qui les voient sont entachés de cette lèpre spirituelle qui conduit les corps et les âmes en leur éternelle ruine. Et quelle calomnie effrontée d’appeler publiquement enchanteurs et magiciens ceux qui n’ont jamais été notés<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Frappés de l’accusation infâme de…</note> de la seule pensée d’avoir voulu minuter<note resp="editor"> [NDE] Raccourcir.</note> et calculer<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Compter, c’est-à-dire fixer un terme à.</note> la vie de leur prince par sorts, charmes et caractères comme quelques autres<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Allusion transparente aux jésuites connus comme tenants du tyrannicide, depuis le <hi rend="i">De rege et regis institutione</hi> (1598), où Juan de Mariana justifie le meurtre d’Henri III par Jacques Clément en 1589 (I, 6). Après l’attentat de Jean Châtel, ancien élève du collège de Clermont, qui blessa Henri IV en 1594, les jésuites ont été bannis, le bibliothécaire du collège exécuté et les biens du collège confisqués. Ils ont été rappelés par un édit de Rouen de 1603 enregistré par le Parlement en 1604. Ils reprennent en main le collège de Bourges en 1604 et leur retour a manifestement provoqué des tensions dont ce conflit théâtral est l’un des effets.</note>. Je leur eusse volontiers répondu : <hi rend="i">Cura teipsum, medice</hi> !<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] « Soigne-toi toi-même, médecin ! ».</note> Mais si les comédiens et la comédie sont tels qu’il dit, pourquoi l’apprennent-ils à leurs disciples ? S’ils disent que la leur n’est point mercenaire, à quelle occasion exigent-ils argent à bonne et grosse somme de ceux auxquels ils donnent leur tragédie à représenter, somme qui se monte le plus souvent à trois et quatre cents écus ?<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Les jésuites sont effectivement connus pour faire contribuer les parents de leurs élèves aux frais des représentations scolaires, on les accuse même de tarifer les rôles : les parents doivent payer davantage pour que leur fils ait un des premiers rôles.</note> Ce sont, diront-ils, honorables exactions, et non pas de mendier cinq sols à une porte. Leurs effets sont donc tellement répugnants à leur précepte<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : leur pratique contredit les préceptes qu’ils professent.</note> en ceci que tout homme d’esprit mettra aussi peu de foi aux uns qu’aux autres. Je confesse de vrai et voudrais opiniâtrement maintenir, contre ceux qui le voudraient contester, que le service de Dieu doit être préféré, non seulement à la comédie, ains à tout autre œuvre<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Jusqu’au XVII<hi rend="sup">e</hi> s., le substantif « œuvre » est tantôt masculin, tantôt féminin ; il est ici masculin.</note>, quelque utile et nécessaire qu’il soit. Mais, comme il y a douze heures au jour, elles se peuvent tellement diviser que nous pouvons et prier Dieu et nous récréer de quelque honnête passetemps, entre tous lesquels je n’en sache point de comparable à la comédie, ou plus tôt à la tragédie, puisque c’est l’unique poème où nous avons arrêté nos graves et sérieuses actions, laissant la comédie (cloaque d’impudicité) en l’état où les étrangers l’ont réduite aujourd’hui, à ceux qui la voudront voir ou exercer<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Laporte laisse la comédie à ceux qui voudront la voir ou la jouer (« exercer »). Ces étrangers qui ont réduit la comédie à un « cloaque d’impudicité » sont les Italiens, qui jouent aussi à Bourges en 1607 : sur le conflit entre le comédien et le jésuite se greffe la rivalité entre troupes et répertoires. Et les Italiens, avec leur <hi rend="i">commedia dell’arte</hi>, font déjà de l’ombre aux tragédies françaises.</note>. Et afin qu’on sache que je n’en parle pas ignoramment et à vue de pays<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Sans savoir vraiment, en improvisant (mod. « à vue de nez »).</note>, comme on dit, je vous veux montrer comme saint Thomas d’Aquin embrassant la défense de la comédie a prononcé l’arrêt sévère mais très juste dû à nos ennemis, en son livre au titre <hi rend="i">Du Jeu</hi>, quest. 22, en ces paroles : « <quote>Ludus est necessarius ad conservationem et conversationem vitæ humanæ ; ad omnia autem quæ sunt conversationi humanæ necessaria deputari possunt aliqua officia licita : et ideo etiam officium histrionum quod ordinatur ad solatium hominibus exhibendum, non est secundum se infame aut illicitum ; nec sunt in statu peccati dummodo moderate ludo utantur. Undè illi qui moderate eis subveniunt non peccant sed justè faciunt mercedem ministerii eorum eis<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Boyer ajoute le « eis » qui semble judicieux.</note> tribuendo. Et licet D. Augustinus super Johannem dicat : quod dare res suas histrionibus vitium est immane, hoc intelligi debet de illis qui sua in tales superflue consumunt</quote><note resp="editor" place="bottom">[NDE] S. Thomas d’Aquin, <hi rend="i">Summa theologica</hi>, IIa IIae, <hi rend="i">quaestio</hi> 168, art. III, concl., § 3 (éd. Migne, tome 3, col. 1184-1185, mais le texte est différent)»», « <quote>Le jeu est nécessaire à la conservation de la vie humaine et au commerce des hommes ; mais on peut choisir, parmi les occupations permises, celles qui sont nécessaires à la conversation des hommes. Ainsi, le métier d’histrion, qui a pour but la distraction de l’homme, n’est en soi ni infâme, ni illicite, et ceux qui en usent ne se mettent pas pour cela en état de péché, pourvu qu’ils en usent modérément. Donc, ceux qui les encouragent avec la réserve convenable ne pèchent pas en payant aux acteurs le prix de leur peine ; et, lorsque saint Augustin, dans son commentaire sur saint Jean, dit que donner son bien aux histrions est un vice atroce, il faut comprendre qu’il entend parler de ceux qui y gaspillent follement leur avoir.</quote> » (trad. Boyer rectifiée).</note>. » Ce sont paroles de S. Thomas, de l’autorité duquel je me fusse contenté s’il eût été simplement question de vous prouver que la libéralité est plus honnête que l’avarice, le parler plus nécessaire que le silence et la vertu plus louable que le vice, car cela se défend assez de soi. Mais d’autant qu’il s’agit du maintien d’une profession ancienne et honorable que chacun tâche d’opprimer, avilir et ruiner du tout, je croirai n’encourir le titre de présomptueux, importun, ni pédant, si je vous allègue, outre S. Thomas, six autres docteurs illustres et modernes de l’ordre des Prêcheurs<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Laporte joue les dominicains contre les jésuites : l’érudition ancienne contre les <hi rend="i">homines novi</hi>.</note>, qui pour être tous conformes et avoir suivi presque le texte du précédent, je ne coterai<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Citerai (il se bornera à donner les références des passages).</note> que selon les lieux où ils en ont traité. Le premier est Antonius Artesius Florentin en la 3<hi rend="sup">e</hi> partie de sa <hi rend="i">Somme</hi>, titre 8, chap. 4<hi rend="sup">e</hi>, session 12<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Antonino Pierozzi (1389-1459), dominicain, archevêque de Florence, connu sous le nom de Saint Antonin de Florence, auteur d’une célèbre <hi rend="i">Summa theologica</hi>, écrite entre 1440 et 1459 (1<hi rend="sup">e</hi> ed 1477, nombreuses rééditions, voir la notice, vol. I, p. 917 <hi rend="i">sq</hi>, dans J. Quétif et J. Echard, <hi rend="i">Scriptores ordinis Praedicatorum recensiti notisque historicis et criticis illustrati</hi>, Paris, J. B. C. Ballard et N. Simart, 1719-1721, 2 vol. Le nom Antonius Artesius est une mauvaise lecture : dans l’opuscule que La Porte suit (voir <hi rend="i">infra</hi>, n. 25), la référence est présentée comme « Ant. Ar. Florent. » (p. 9) qui signifie « Antoninus Archiepiscopus Florentinus » mais La Porte invente un nom propre (Artesius, ou Artephius, est le nom d’un philosophe hermétique du XII<hi rend="sup">e</hi> s.), preuve que l’érudition des comédiens a des limites.</note>. Le second Regnerius Pisanus en sa Somme dicte <hi rend="i">Pantéologie</hi>, chap. 7<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Rainerius de Pisis (Raniero Giordani da Pisa ?), dominicain italien mort en 1381, <hi rend="i">Pantheologia, sive Summa universae theologiae</hi>, Nuremberg, Johann Sensenschmidt et Heinrich Kefer, 1473 (8 rééd. aux XV<hi rend="sup">e</hi> et XVI<hi rend="sup">e</hi> s., voir Dennis E. Rhodes « Notes on the bibliography of Rainerius de Pisis », <hi rend="i">British Library Journal</hi>, 1996, p. 238-241 et Quétif-Echard I, 635a).</note>. Le troisième est Johannes Vignerius<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Jean Viguier (Johannes Viguerius, 14 ? ?-1550) dominicain français, <hi rend="i">Institutiones ad christianam theologiam, sacrarum literarum, universaliumque conciliorum authoritate, necnon doctorum ecclesiasticorum eruditione confirmatae, ecclesiasticis omnibus animarum curam gerentibus admodum necessariae</hi>, Venise, ad signum spei, 1560 (1<hi rend="sup">e</hi> éd. Paris, 1553, nb rééd., voir Quétif-Echard, II, 137a).</note> en son <hi rend="i">Institution au traicté de la Tempérance</hi> vers la fin, verset 12, au titre <hi rend="i">De Eutrapeliâ</hi>. Le quatrième est Cardinalis Cajetanus en sa <hi rend="i">Somme</hi> au discours <hi rend="i">des Comédiens</hi><note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Jacopo de Vio, cardinal Thomas Cajetan (1469-1534), auteur d’un très influent commentaire de la Somme de Thomas d’Aquin, <hi rend="i">Commentaria in Summam Theologiam</hi>, publié entre 1507 et 1523. Il s’agit de la <hi rend="i">Summula</hi>, article « Histrio », voir éd. Lyon, J. Crespin, 1540-1541 (voir Quétif-Echard II, 14 <hi rend="i">sq</hi>.).</note>. Le cinquième Armilla en sa <hi rend="i">Somme</hi> au même propos<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Bartolomeo Fumi (Bartholomaeus Fumus, fin XV<hi rend="sup">e</hi>-ca 1555), dominicain italien, <hi rend="i">Summa, sive Aurea armilla</hi>, Venise, O. Scoti, 1550 (nb rééd., voir Quétif-Echard II, 123a), article « Histrio ».</note>. Le sixième et dernier <hi rend="i">Summa Tabiena</hi> sur le même sujet<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Giovanni Cagnazzo (Tabiena, Joannes Tagnatius), dominicain italien (14 ? ?-15 ? ?), <hi rend="i">Summa Tabiena quae Summa Summarum merito appellatur</hi>, Venise, G. Bindoni, 1569, 2 vol. (1<hi rend="sup">e</hi> éd. Bologne, 1517, selon Quétif-Echard II, 47b, nb rééd.), article « Histrio ». L’ouvrage est dédié au cardinal Cajetan.</note>. Ce sont ceux qui contre l’opinion de nos docteurs fantastiques, et suivant celle de S. Thomas, tiennent et maintiennent notre profession non seulement honorable, ains utile et très nécessaire<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] La Porte tire cette science d’un recueil publié sous différents noms, dont la 1<hi rend="sup">e</hi> éd. paraît sous le nom de Pier Maria Cecchini, <hi rend="i">Trattato sopra l’arte comica, cavato dall’opere di S. Tomaso e da Altri Santi aggiuntovi il modo di ben recitare</hi>, Lyon, Roussin, 1601. Il est réédité sous le nom de Giovan Battista Andreini (Florence, V. Timan Germano, 1604). Il sera ensuite réédité anonymement en 1611 et repris sous le nom de Nicolo Barbieri en 1627 et 1634. Dans sa dédicace, Cecchini dit devoir ces références à un servite, le R.P. Hippolito da Pistoia O.S.M., qui ne semble pas avoir rien publié. Cecchini fait défiler les textes dans le même ordre (S. Thomas, S. Antonin, Raniero da Pisa, Viguier, Cajetan, Fumi et Cagnazzo), avec les extraits correspondants (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 8-11). Cecchini complète le volume d’un petit traité de sa façon. Dans sa <hi rend="i">Supplica</hi> (rééd. Bologne, G. Monti et B. Cavallieri, 1636), Barbieri intègre le traité comme avant-dernier chapitre (chap. 59, p. 238-250) et on y retrouve tous ces textes, avec les extraits, dans le même ordre, avec quelques textes nouveaux : de reprise en reprise, la collecte s’est poursuivie. C’est Michaël Desprez qui a signalé ce recueil comme la source de La Porte dans « Un témoignage de la première querelle du théâtre en France – Le <hi rend="i">Prologue de La Porte, comédien, à Bourges, contre les Jésuites</hi> (9 septembre 1607) », <hi rend="i">Etudes de Langue et Littérature Françaises</hi>, 95, 2009, p. 45-59, CiNii Articles, Un temoignage de la premiere querelle du théâtre en France</note> ; affirmant outre qu’elle se peut exercer <hi rend="i">illaesa conscientia</hi><note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Avec une conscience pure (littér. non endommagée). Boyer transcrit à tort <hi rend="i">illata</hi>, qui n’a pas de sens.</note>, mot qui en son emphase coupe la gorge à nos censeurs contre lesquels il eût suffi, si c’étaient gens qui voulussent recevoir la doctrine ecclésiastique pour règle de leurs opinions. Mais à des machiavélistes qui moulent la piété à la police et la police à leur volonté, il nous faut purger de tous points et voir si nos actions irrépréhensibles par les lois divines le peuvent être par les humaines, si elles sapent les fondements de la monarchie ou si elles divisent les cœurs des sujets de l’obéissance de leurs princes<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Allusion à l’interventionnisme des jésuites, accusés de favoriser l’intervention du pape dans les affaires d’Etat, contre les traditions gallicanes. On leur reproche notamment la théorie du pouvoir indirect du pape sur les affaires temporelles, défendue par Robert Bellarmin dans ses <hi rend="i">Disputationes de controversiis christianae fidei adversus hujus temporis haereticos</hi>, publiées entre 1587 et 1593 et plusieurs fois rééditées.</note>. Les assemblées publiques qui se font à notre sujet y répugnent du<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit à tort « de ».</note> tout, vu qu’il n’y a rien, disait Lycurgue, premier et plus grand législateur de son temps, plus propre et nécessaire à la manutention de la paix que la société, occasion qu’il contraignit<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : raison pour laquelle il contraignit.</note> ses citoyens de manger tous ensemble le brouet lacédémonien à la manducation duquel l’honnête familiarité et la paisible société suivies des graves discours de ces doctes personnages servait comme d’entremet, de sauce, d’appétit<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Condiment.</note> et de friandise et délicatesse à cette soupe noire, fade et de mauvais goût. Voilà comment notre profession causant ces assemblées, et elles unissant les volontés au lieu de les diviser, et bien souvent liant les cœurs envieillis de haine du vrai nœud de l’amitié nous purge<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : le fait que notre profession cause ces assemblées et que celles-ci unissent les volontés et lient les cœurs nous lave de cette accusation.</note> de ce côté-là. Mais, diront-ils, vos représentations, qui ne touchent que les Rois, les Princes et les monarques, élevant tantôt un et déprimant tantôt l’autre, [ne] sont-elles point de mauvaise odeur au nez de leurs semblables qui les voient et entendent représenter ? Au contraire, pauvres gens, [ne] reconnaissez-vous pas que ces salutaires enseignements, ces louables préceptes et ces doctes exemples qui y sont contenus sont les vrais antidotes à ce poison de flatterie duquel vos semblables ont accoutumé de briguer leurs faveurs, l’absinthe de tels remèdes (venant de notre part) leur étant d’autant plus facile à recevoir que démêlé et détrempé en la douceur du plaisir qui accompagne notre théâtre, ils y sentent moins de fiel et d’amertume<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Opposition entre les jésuites, qui flattent les princes, et le théâtre, qui présente aux princes des vérités amères mais que le plaisir de la représentation fait passer.</note>. Ainsi donc notre profession est et utile et délectable et au Prince et à ses sujets, nous purgeant outre tout cela de tous attentats, de tous crimes de lèse-majesté divine et humaine, qui ne nous banniront jamais, aidant Dieu, de l’agréable clarté de ce grand soleil de clémence<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Allusion à l’attentat de Jean Chatel, occasion directe du bannissement des jésuites.</note>, aussi doux et prompt au pardon que vaillant et courageux aux alarmes. La licence que sa bonté nous a concédée jusques ici de tirer l’épée et de mettre toutes sortes d’armes à la main en sa présence, avec autant de franchise et de liberté que en ce lieu<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Le roi permet aux comédiens de manier l’épée devant lui (sous-entendu : si leur rôle le demande), comme ils le font sur cette scène de théâtre où La Porte parle : tirer l’épée est un privilège de la noblesse, et c’est un crime de lèse-majesté que de le faire en présence du roi.</note>, nous lave de toutes calomnies, montrant la créance qu’il a que nos armes non plus que nos âmes ne sont faites que au détriment et à la ruine de ses ennemis<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit à tort « amis », qui donne un sens absurde. Le roi est persuadé que les armes et les âmes des comédiens ne servent que contre ses ennemis.</note>. Ceux qui en portent les honorables marques n’en peuvent être démentis<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : à ceux qui reçoivent du roi ces marques de considération, on ne peut les dénier, puisque…</note>, puisque la vérité parle toujours pour eux. Cachez-vous donc, calomniateurs insensés, ou guérissez vos vieux ulcères avant que sonder les plaies que votre venimeuse morsure nous a faites, car nous ne sentons aucune autre que celle-là, aucun ver qui nous poigne la conscience d’un mordant repentir. Nos actions sont ouvertes comme nos cœurs : Notre Roi les voit journellement, y prend plaisir et les approuve. Les Princes en général y consentent ; les Gouverneurs de ses provinces les favorisent, et les magistrats les permettent, en temps et lieu toutefois, et sans rien confondre du nécessaire au délectable<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : les magistrats permettent les représentations, mais dans les moments et les lieux appropriés, et sans introduire de confusion entre ce qui relève de l’utile (les affaires, la piété) et ce qui relève des distractions.</note>. A qui vous prendrez-vous donc, à ces bateleurs ? à ces magiciens ? Oui, vous crierez toujours la même chanson, quand le discours vous manquera ou que vous ne saurez à qui parler. Mais que faites-vous, misérables ! Vous ressemblez ceux<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Le verbe est construit transitivement : vous ressemblez à ceux.</note> qui pour raser une forteresse inexpugnable commencent par les couvertures du logis afin d’en saper les fondements. Otez donc les Rois, chassez les Princes, bannissez la noblesse, exilez les beaux esprits, dépeuplez le monde d’habitants, et lors il n’y aura plus ni comédiens ni comédie. Car, puisque la terre en sa circonférence n’est qu’un théâtre, et les citoyens d’icelle que les acteurs<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : et puisque les citoyens de la terre ne sont que les acteurs.</note>, qui y représentent diversement leur personnage<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit « leurs personnages ».</note>, comme il a plu au Tout-Puissant les leur approprier<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : les hommes jouent le rôle qu’il a plu au Tout-puissant de leur conférer, et qui est adapté à eux.</note>, vous ne pouvez faire que la comédie soit sans monde, ni le monde sans comédie. Si<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit « Et, si ».</note> chacun avait à prouver l’antiquité de sa profession, nous l’emporterions de beaucoup. Mais c’est assez pour cette fois, vous protestant néanmoins que, si vous continuez vos contumélies<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Outrages, injures (latin <hi rend="i">contumelia</hi>).</note>, je vous montrerai par effet<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Concrètement. La Porte passe à la menace voilée : les comédiens sauront trouver qui les défende.</note> que la comédie n’est point si désertée de beaux esprits qu’il ne se trouve encore quelque âme généreuse<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Double sens : bien née et courageuse.</note> qui courageusement repoussera vos médisants assauts. Si<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit « Et, si ».</note> vous ne changez les opinions erronées que vous avez conçues de nous et de notre profession, je croirai que votre malicieuse ignorance a de beaucoup surpassé la pieuse science des gens de bien que j’ai allégués en notre défense, en la créance desquels<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Comprendre : et en me fiant à leur opinion, je me résoudrai à continuer.</note> je me résoudrai<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Boyer transcrit « je me résous ».</note> de continuer cette profession pour y chercher ma perfection, tenant mes labeurs bien employés et mes travaux mieux salariés que je n’oserais espérer, pourvu que le contentement de vos esprits, illustres spectateurs, suive d’aussi près mes souhaits que mon désir suit la recherche de votre bienveillance<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] La <hi rend="i">captatio benevolentiae</hi> est un peu embarrassée : pourvu que votre plaisir corresponde aussi étroitement à mes souhaits que je cherche ardemment à obtenir votre bienveillance.</note>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
