<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr"
    xml:id="la-placette_reflexions-chretiennes_1707.pdf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Réflexions chrétiennes</title>
                <author key="La Placette, Jean (1639-1718)">Jean de La Placette</author>
                <editor key="Scotto di Clemente, Clément (1983-)">Clément Scotto di
                    Clemente</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2018"/>
                <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/la-placette_reflexions-chretiennes_1707/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>La Placette, Jean de</author>, <title>Réflexions chrétiennes</title>,
                        <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>, <publisher>Pierre Brunel</publisher>,
                        <date>1707</date>, <biblScope>p. 269-284</biblScope>. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1707"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="book" xml:id="HDT_71">
                <head>RÉFLEXIONS CHRÉTIENNES<lb/>SUR DIVERS SUJETS.<lb/><hi rend="i">Où il est
                        Traité</hi><lb/>I. De la Sécurité<lb/>II. Du bien et du mal qu'il y a dans
                    l'empressement avec lequel on recherche les Consolations.<lb/>III. De l'usage
                    que nous devons faire de notre temps.<lb/>IV. Du bon et mauvais usage des
                    Conversations.<lb/>Par JEAN LA PLACETTE,<lb/><hi rend="i">Pasteur de l'Eglise de
                        Copenhague.</hi><lb/>A AMSTERDAM,<lb/>Chez PIERRE BRUNEL,
                    Marchand<lb/>Libraire sur le Dam, à la Bible d'Or<lb/>M DCCVII</head>
                <div type="chapter" xml:id="CH_71_1">
                    <head>CHAPITRE XII.<lb/><hi rend="i">Du temps que l’on perd à la
                            Comedie, et aux autres spectacles de même nature.</hi></head>
                    <p><pb n="269"/>Les spectacles n’occupent pas autant de gens, et ne font pas perdre autant de
                        temps, que le jeu, mais, quoi <pb n="270"/>qu’il en soit, ils n’en consument
                        que trop, et ils font d’ailleurs de fâcheux effets, qu’il est bon de marquer
                        ici un peu distinctement.</p>
                    <p>Le premier est qu’ils rendent l’âme esclave des sens, ou, pour mieux dire,
                        qu’ils augmentent considérablement le pouvoir que ces facultés ont
                        naturellement sur notre âme, et le rendent plus absolu, et plus tyrannique
                        qu’il n’étoit de lui-même. Quand je dis ceci, je ne parle pas du pouvoir que
                        les sens ont pour déterminer nôtre esprit dans les jugemens speculatifs
                        qu’il prononce sur la nature de leurs objets, disant, <hi rend="i">C’est
                            telle chose, c’est un arbre, c’est une pierre</hi>. Je parle uniquement
                        du pouvoir qu’ils ont pour déterminer l’esprit et le cœur dans la recherche,
                        ou dans la fuite de ces objets, disant, par exemple, que le plaisir est
                        aimable, que l’éclat est à souhaitter, que rien n’est plus terrible que la
                        douleur, etc.</p>
                    <p>Je dis donc qu’une partie considerable de cette corruption hereditaire que
                        nous portons en naissant, consiste dans cette autorité illegitime, que les
                        sens ont sur nôtre esprit et sur nôtre cœur. Nous sommes de nous-mêmes
                        excessivement <pb n="271"/>sensuels, et c’est là principalement ce qui fait
                        la foiblesse de la foi, et la difficulté que nous trouvons à acquerir et à
                        exercer les vertus. Tout le Christianisme nous oblige à nous élever au
                        dessus de ces facultés grossieres, et à nous conduire, non par leurs
                        impressions, mais par la plus pure lumiere de la verité, qui n’est nulle
                        part si vive que dans la parole de Dieu. Par consequent fortifier l’attache
                        que nous avons pour ces facultés, et pour leurs objets, augmenter
                        l’impression qu’ils font sur nôtre ame, c’est aller directement contre le
                        but du Christianisme, c’est travailler à affermir ce que cette sainte
                        Religion a entrepris de détruire et d’anéantir.</p>
                    <p>Qui peut cependant douter que les spectacles, que les Opera, par exemple, ne
                        fassent ce fâcheux effet ? Comme on y rassemble tout ce qui peut flatter le
                        plus vivement, et le plus agreablement les sens, et que d’ailleurs on
                        s’abandonne avec plaisir à cette impression, il n’y a point de doute que ce
                        ne soit ici l’une des plus seures, et par consequent des plus pernicieuses
                        inventions de l’esprit malin, pour nous rendre encore plus sensuels, et plus
                        éloignés de l’esprit du <pb n="272"/>Christianisme, que nous ne sommes
                        naturellement.</p>
                    <p>Mais voici un second effet, qui n’est pas moins funeste que le precedent. Les
                        Pieces de theatre ne sont propres qu’à exciter, et qu’à fortifier les
                        passions. On n’en doutera pas si l’on considere qu’elles sont sifflées, et
                        passent pour froides et pour ridicules, si elles ne touchent délicatement
                        quelque passion, et si la representation qu’on en fait ne la rend en quelque
                        sorte contagieuse, et ne l’inspire aux spectateurs. On veut que ceux-ci la
                        sentent en quelque maniere, et si, par exemple, un endroit touchant arrache
                        des larmes, et fait pousser des soupirs, on conclut que la Piece est bonne.
                        Mais ce n’est pas tout. On fait ce qu’on peut pour faire que le spectateur,
                        non seulement sente la passion que l’on represente, mais encore qu’il
                        l’aime, qu’il l’approuve, qu’il l’admire mesme, en celui qui paroît en être
                        agité.</p>
                    <p>C’est là, sans difficulté, le but du Poëte. Je demande maintenant s’il est
                        aisé de faire quelque chose de plus pernicieux. En gros l’un des plus
                        justes, et des plus raisonnables soins que nous puissions prendre, est celui
                        de nous rendre maîtres de <pb n="273"/>nos passions, quelles qu’elles
                        soient, de les mortifier, de les réprimer, de les étouffer mesme, si nous le
                        pouvons, et de nous mettre dans un tel état, que nous nous conduisions, non
                        par ces mouvemens brutes et aveugles, mais par la pure lumiere de la foi, et
                        de la raison. C’est à quoi non seulement tous ceux qui ont travaillé sur les
                        matieres de pieté, mais les Philosophes mesme du Paganisme, exhortent le
                        plus fortement leurs Lecteurs. C’est ce que les Prédicateurs recommandent
                        sans cesse à leurs auditeurs. C’est mesme ce que les Apôtres nous ont
                        prescrit en une infinité d’endroits de leurs saints Ouvrages. N’est-ce pas
                        donc aller directement contre le plus indispensable de nos devoirs, n’est ce
                        pas affermir positivement cette corruption, qu’il faudroit tascher de
                        détruire, que de s’appliquer à ce qui n’est propre qu’à produire ce funeste
                        effet, en excitant et fortifiant les passions ?</p>
                    <p>Je suppose, en effet, une verité qui ne peut m’être contestée. C’est que plus
                        les passions reviennent souvent, plus elles se rendent vives et
                        indomptables. Ces mouvemens fortuits, et produits par les occasions,
                        réiterés quelques fois de suite, <pb n="274"/>deviennent des habitudes, et
                        laissent dans l’ame une pente extrémement forte à les produire tout de
                        nouveau. C’est ce que l’experience nous apprend assés, et j’en donnerois les
                        raisons physiques si je ne l’avois fait dans un autre endroit. Ce n’est pas
                        tout. Les actes qui viennent des habitudes sont tousjours plus vifs, plus
                        forts, et plus vehemens, que les autres. C’est de quoi personne ne doute.
                        Par consequent plus une passion revient souvent, plus elle s’enracine dans
                        l’ame, plus elle est violente et emportée, plus on y est assujetti. Ainsi
                        les Pieces de theatre excitant les passions, elles font qu’on est moins en
                        état de leur resister, qu’on ne seroit si on les privoit de ce secours.</p>
                    <p>Ceci est d’autant plus considerable, qu’il n’y a presque point de passion qui
                        ne paroisse sur le theatre. On y voit l’orgueil, l’ambition, la colere, le
                        desir de vengeance, la haine, la jalousie, et sur tout l’amour. Ainsi ces
                        passions étant si pernicieuses, et produisant <seg>chaque</seg> jour tant de
                        funestes effets, on peut <seg>connoître</seg> par là quelle obligation on a
                        à la poësie, qui ne s’occupe qu’à les farder, et qu’à accoûtumer l’esprit à
                        les regarder sans horreur.</p>
                    <p><pb n="275"/>On peut ajoûter en troisiéme lieu que rien n’est plus opposé aux
                        dispositions les plus essentielles au veritable Chrétien, que celles que la
                        Comedie inspire. Elle remplit l’imagination de vaines chimeres, qui
                        l’occupent incessamment, et qui la troublent lors qu’on auroit besoin de
                        s’appliquer à d’autres objets. Quelle apparence, en effet, qu’on soit en
                        état de prier Dieu, et de mediter sur les verités du salut, quelle apparence
                        qu’on puisse lire sa parole avec quelque fruit, lors qu’on a la teste pleine
                        de ces folies ? Qu’y a-t-il mesme de plus propre à inspirer du degoust pour
                        ces saintes occupations, que les vains fantômes dont tout ceci remplit
                        ordinairement l’esprit ?</p>
                    <p>Enfin, je ne croi pas qu’on puisse nier que tous les spectacles ne fassent
                        partie de ce monde, que l’Ecriture nous défend si expressement, et si
                        fortement d’aimer. Témoin ce que dit S. Jean, <hi rend="i">N’aimés point le
                            monde, ni les choses qui sont au monde. Si quelqu’un aime le monde,
                            l’amour du Pere n’est point en lui</hi>, et S. Jaques, <hi rend="i"
                            >l’amitié du monde est inimitié contre Dieu. Celui donc qui voudra être
                            ami du monde se rend ennemi de Dieu</hi>. Quel est, en effet, ce monde
                        que Dieu ne veut pas que nous <pb n="276"/>aimions ? Ce n’est nullement le
                        monde de la nature, l’ouvrage de sa sagesse et de sa puissance. C’est un
                        autre monde, que la concupiscence a formé, qu’elle aime, qu’elle recherche,
                        et dont elle fait son idole. C’est un monde composé de tous les objets de
                        nos passions, des grandeurs humaines, de tout ce qui paroît pompeux et
                        éclatant, des plaisirs des sens, et des richesses d’iniquité. Sans doute que
                        les spectacles font une partie de ce monde. Et s’ils le font, comme on ne
                        peut en douter, comment nous peut-il être permis de les aimer ?</p>
                    <p>Je <seg>sais</seg> ce que l’on répond. On dit en premier lieu que le theatre
                        moderne n’est pas, à beaucoup prés, aussi impur que l’ancien. On ajoûte que
                        la Comedie en particulier tourne le vice en ridicule, et est par là même
                        plus propre à le décrediter que les plus fortes invectives des Prédicateurs.
                        Mais j’ai diverses choses à repliquer.</p>
                    <p>La premiere, que ce qu’on dit de la chasteté du theatre moderne n’est vrai
                        qu’à certains égards. J’avoue qu’on n’y voit pas les ordures qui
                        paroissoient sur l’ancien. Mais je soûtiens qu’on y voit toûjours un certain
                        esprit de coquetterie <pb n="277"/>trés-éloigné, non-seulement des regles
                        severes du Christianisme, mais encore de celles de la vertu Philosophique et
                        Payenne.</p>
                    <p>J’ajoûte en deuxiéme lieu que cette ombre même de pureté dont on parle est en
                        un sens ce qu’il y a de plus pernicieux. S’il étoit aussi impur que l’ancien
                        tous ceux qui ont quelque pudeur s’en éloigneroient. Ceux mêmes qui s’y
                        trouveroient se tiendroient en quelque façon sur leurs gardes, et par là
                        s’empêcheroient peut-être de s’y corrompre. Mais ce qu’on le voit repurgé
                        des grossieretés qu’on y remarquoit autrefois fait qu’on y va sans scrupule,
                        et qu’on reçoit tout sans distinction, en sorte que les semences du mal, qui
                        y sont répanduës, penetrent jusques dans le fond de l’ame, et trouvent le
                        moyen d’y germer, et d’y fructifier.</p>
                    <p>Je dis en troisiéme lieu qu’il n’y a qu’un petit nombre de vices que la
                        Comedie tourne en ridicules, par exemple l’avarice, la <seg>bigoterie,</seg>
                        la fourberie, certaines affectations, certaines manieres choquantes. Mais
                        elle se garde bien de faire la même chose à l’égard de la débauche, de
                        l’ambition, de l’impieté, <pb n="278"/>et des autres vices qui ont tant de
                        vogue. Au contraire, on peut dire qu’elle les répand, et les autorise.</p>
                    <p>Enfin, je soûtiens qu’elle produit un effet extrémement fâcheux en tournant
                        de certains défauts en ridicules. C’est qu’elle inspire un certain esprit de
                        critique, de satyre, de malignité, qui fait qu’on s’accoûtume à blasmer
                        tout, à censurer tout, et à se moquer de tout, ce qui est directement opposé
                        à l’Esprit du Christianisme, qui est un Esprit de charité, et
                        d’humilité.</p>
                    <p>Ce que j’ai dit jusqu’ici ne regarde proprement que la representation des
                        Comedies, mais on peut l’étendre aussi à leur lecture. J’avoue que cette
                        lecture n’emporte pas autant de temps, et ne fait pas une impression aussi
                        vive et aussi profonde que la representation ; Mais on ne peut nier qu’elle
                        ne fasse quelque chose d’assés approchant, et l’on sait d’ailleurs que le
                        mal est toûjours mal, et merite toûjours d’être évité, en quelque quantité
                        qu’il paroisse. Je croi donc que c’est mal employer le temps que de le
                        consumer dans cette lecture.</p>
                    <p>Je dis la même chose de la lecture des Romans, de celle des Satyres et de <pb
                            n="279"/>cent autres livres aussi pernicieux, ou même plus pernicieux
                        que ceux-ci. J’en parlerois plus au long, si l’Auteur du Traité des sources
                        de la corruption qui regne parmi les Chrétiens, ne m’avoit prévenu à cet
                        égard, et ne m’épargnoit la peine de m’y étendre.</p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:id="CH_71_2">
                    <head>CHAPITRE XIII.<lb/><hi rend="i">Du temps que l’on perd au bal et à la
                            danse.</hi></head>
                    <p>Le bal a beaucoup de choses qui lui sont communes avec le theatre, mais la
                        principale est la perte du temps qu’on y passe. En effet, on ne peut nier
                        que ce ne soit là tout au moins une occupation bien frivole. Qu’on en pense
                        ce que l’on voudra. On ne me contestera pas au moins que ce ne soit quelque
                        chose de bien inutile ; et en effet, on ne sauroit indiquer un seul bon
                        effet qu’il produise. Vaut-il donc la peine qu’on y emploie autant de temps
                        et de dépense qu’il en faut necessairement, et pour y paroître, et pour se
                        mettre en état de le pouvoir <pb n="280"/>faire, apprenant des années
                        entieres ce ridicule exercice ?</p>
                    <p>Dés là donc tout ce temps est un temps perdu, ce qui, comme on l’a déja veu,
                        n’est pas peu de chose, sur tout pour des gens qui en auroient tant d’autres
                        plus utiles et plus pressantes à faire. Sur tout encore si l’on considere
                        que ce n’est pas ici le seul temps qu’on perd. Je veux, en effet, que cette
                        perte ne paroisse pas grande à la regarder toute seule. Peut-on me nier
                        qu’elle n’aille extrémement loin si on la joint aux autres dont j’ai parlé,
                        et qu’en les prenant toutes ensemble, elles n’absorbent la meilleure partie
                        de la vie ?</p>
                    <p>Mais ce n’est pas là le seul manquement que je remarque dans le procedé de
                        ceux qui se font une grande affaire d’un amusement <seg>aussi</seg> creux,
                        et aussi vain que celui-ci. Je compte pour beaucoup plus la maniere
                        immodeste, et nullement Chrétienne, pour ne pas dire dissolue, en laquelle
                        on se pare et on se produit dans ces occasions, l’excés des ornemens dont on
                        s’embarrasse, et l’étalage qu’on fait de ce que la pudeur voudroit qu’on
                        cachât. Quoi de plus opposé, en effet, que ce qui se pratique dans ces
                        occasions, <pb n="281"/>et ce que S. Paul vouloit que son cher Disciple
                        recommandât aux femmes d’Ephese, <hi rend="i">Que les femmes</hi>, dit-il,
                            <hi rend="i">se parent d’un vêtement honéte, avec pudeur et modestie,
                            non point avec des tresses, ni avec de l’or, ni avec des perles, ni des
                            habillemens somptueux, mais de bonnes œuvres, comme il est seant à des
                            femmes qui font profession de servir Dieu</hi>. I. Tim. II. 9. 10.</p>
                    <p>Je souhaitterois aussi qu’on fît attention aux pieges que tout ceci tend à la
                        chasteté, et au danger qu’il y a que le démon s’en prevaille pour nous
                        porter au peché. Et on ne peut nier que les bals n’aient produit souvent cet
                        effet. Est-il donc de la prudence Chrétienne de s’exposer soi-même, et
                        d’exposer les autres à de tels dangers ? N’est-il pas juste de les éviter,
                        et de fuir toutes ces occasions d’offenser Dieu et de se perdre ?</p>
                    <p>Il est bon encore de considerer qu’un des plus grands attraits qu’ait le bal
                        c’est l’esperance qu’on a d’y faire remarquer son adresse, et de s’attirer
                        les éloges, et l’admiration même des assistans. Et que peut-on imaginer de
                        plus vain qu’une telle pretension ? Qu’y a-t’il même de <pb n="282"/>plus
                        dangereux ? Car comme je l’ai remarqué dans un autre endroit, on cherche par
                        là à nourrir et à fortifier l’orgueil, et par consequent on envenime un mal
                        qu’on ne devroit penser qu’à guerir.</p>
                    <p>Quand même tout ce que je viens de dire ne seroit pas vrai, je ne
                            <seg>vois</seg> pas comment on pourroit me nier que ce ne soit un
                        contretemps insupportable, que de rechercher tous ces vains divertissemens
                        lors qu’on est appellé à gémir et à pleurer, comme on l’est toutes les fois
                        que l’Eglise est dans la souffrance. En effet, s’abandonner alors à la joie,
                        et se plonger sans reserve dans les plaisirs des mondains, c’est faire voir
                        avec la derniere évidence qu’on regarde les maux de l’Eglise avec un œil
                        fort indifferent, ce qui marque une disposition d’esprit tout à fait
                        profane, et trés-opposée à tout ce qu’il y a de plus essentiel à la
                        veritable regeneration. Qu’on en juge par les reproches que le Prophete Amos
                        faisoit à cette occasion aux anciens Israélites, trouvant fort mauvais
                        qu’ils se plongeassent dans le luxe, et dans la débauche, et ne fussent pas
                            <hi rend="i">malades de la froissure de Joseph</hi> : Amos. VI. 4. 5.
                        6.</p>
                    <p><pb n="283"/>Est-ce là cependant quelque chose de fort extraordinaire que de
                        voir l’Eglise de Dieu dans l’affliction ? N’est-ce pas là l’état où elle se
                        trouve presque toûjours, sur tout depuis trente ans, ou environ ? Je ne
                        m’amuserai pas à prouver, ou même à presser ceci. Il faudroit être aveugle
                        pour ne le pas voir, et plus que stupide pour y être insensible.</p>
                    <p>Enfin, je ne <seg>vois</seg> pas quel temps il peut rester pour rechercher
                        ces amusemens criminels, à ceux dont l’esprit doit être éternellement occupé
                        de deux objets, qui y ont trés-peu de rapport, je parle de la mort de
                        Jesus-Christ et de nos pechés. Dans quel moment est-il permis de perdre de
                        veue ni l’un, ni l’autre, de ces objets ? Et se peut-il qu’un homme qui fait
                        la moindre attention à quel que ce soit des deux, puisse ni penser aux
                        réjouïssances des mondains, ni y trouver quelque goût et quelque plaisir ?
                        C’est ce qui me paroît impossible. Ainsi je ne saurois me persuader qu’aucun
                        de ceux qui possedent une veritable et solide pieté : qu’aucun même de ceux
                        qui ont quelque amour pour Dieu, et quelque soin de leur salut, puissent
                        avoir tant soit peu d’attache pour des amusemens si frivoles.</p>
                    <p><pb n="284"/>Il faudroit maintenant parler des conversations, qui sont, sans
                        doute, l’une des choses qui font perdre le plus de temps. Mais comme le
                        Traité qui suit celui-ci ne doit avoir que ce seul sujet, je puis me
                        dispenser de m’y arrêter presentement. Ainsi je passe à une matiere d’un
                        tout autre ordre.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
