<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Comédies et les Tragédies corrompent les mœurs bien loin de les réformer.
                    La représentation qu’on fait des Comédies et des Tragédies sur les Théâtres
                    publics en augmente le danger. On ne peut assister au spectacle sans péril
                    </title>
                <author key="Lamy, Bernard (1640-1715)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12094341/bernard_lamy/">Bernard Lamy</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/lamy_comedies-et-tragedies_1668</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Bernard Lamy</author>, 
                    <title>« Les Comedies et les Tragedies corrompent les mœurs bien loin
                    de les reformer. La representation qu’on fait des Comedies et des Tragedies sur
                    les Theatres publics en augmente le danger. On ne peut assister au spectacle
                    sans peril », in <hi rend="i">Nouvelles Reflexions sur l’Art poëtique. Dans
                        lesquelles en expliquant quelles sont les causes du plaisir que donne la
                        Poësie, et quels sont les fondemens de toutes les Regles de cet Art, on fait
                        connoître en même têms le danger qu’il y a dans la lecture des Poëtes</hi></title>,
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>, 
                    <publisher>André Pralad</publisher>,
                    <date>1668</date>, 
                    <biblScope>Seconde Partie, chap. X et XI, p. 185-200.</biblScope> PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k78216">Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1668"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="frontispiece">
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">Nouvelles<lb/> Reflexions<lb/> sur<lb/> l’Art poëtique.</hi><lb/> Dans
                    lesquelles en expliquant quelles sont<lb/> les causes du plaisir que donne la<lb/>
                    Poësie, et quels sont les fondemens de<lb/> toutes les Regles de cet Art, on fait<lb/>
                    connoître en même têms le danger<lb/> qu’il y a dans la lecture des Poëtes.<lb/><lb/> A PARIS<lb/>Chez <hi rend="sc">André Pralad</hi>, 
                    ruë S. Jacques,<lb/>à l'Occasion.<lb/> M. DC. LXVIII.<lb/><hi rend="i"><hi rend="sc">avec privilege du roy.</hi></hi></p>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="185" xml:id="p185"/>
                <head type="sur"><hi rend="sc">Chapitre</hi> X.</head>
                <head type="main"><hi rend="i">Les Comédies et les Tragédies corrompent les
                        mœurs, bien loin de les réformer.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi>’<hi rend="sc">Expérience</hi> a toujours fait connaître que
                    le Théâtre est une très méchante école de la vertu ; et que les moyens
                    que les Poètes semblent employer pour corriger les hommes de leurs vices, sont
                    plus propres à les y entretenir, qu’à les en délivrer<note n="a" place="bottom" resp="author"
                            > [NDA] <hi rend="i">Boèce</hi>.</note>.
                    « <quote>Assuefactio morbi, non liberatio.</quote> » Pour ce qui est de la
                    Comédie, les Païens même ont reconnu combien elle était dangereuse, et que
                    les jeunes gens ne devaient pas lire ces sortes d’Ouvrages, qu’après que leurs
                    mœurs seraient tellement affermies, qu’elles ne pourraient plus en être
                    blessées<note n="b" place="bottom" resp="author"> [NDA] <hi rend="i">Quintilien</hi>.</note>.
                    <pb n="186" xml:id="p186"/>« <quote>Cum res fuerint in tuto.</quote> » Il est bien vrai que l’on
                    y rend l’avarice ridicule, et que l’on y condamne les débauches des jeunes
                    gens et leurs folles amours ; mais ce n’est point par des railleries que
                    l’on détruit le vice, particulièrement celui de l’impureté ; ce mal est
                    trop grand pour être gueri par un remède si faible, et même souvent on prend
                    plaisir à s’en voir railler.</p>
                <p>La raison et la Religion ne nous permettent pas de regarder simplement
                    l’impureté comme une chose ridicule ; elles veulent que nous en ayons
                    horreur, et elles demandent que nous en ayons tant d’éloignement, que nous
                    n’y pensions jamais. Ce n’est que par la fuite que l’on défait ce monstre ;
                    quelque mépris qu’on conçoive pour une action impure dont on voit la
                    représentation, cette vue est seule capable de porter à la commettre. « <quote>Discitur adulterium, dum videtur.</quote> » La pente que nous avons vers
                    les plaisirs est trop forte pour <pb n="187" xml:id="p187"/>être retenue par la seule honte,
                    et on espère toujours la pouvoir éviter par le secret, dont on tâche de
                    couvrir ses désordres aux yeux des hommes.</p>
                <p>Outre cela, quoiqu’en disent les Poètes, leur dessein est plutôt de rendre le
                    vice aimable que honteux. Ils ne condamnent effectivement et ne rendent
                    ridicules que certains défauts moins considerables, comme l’humeur difficile des
                    vieillards, leur avarice, leur sévérité envers la jeunesse, leur facilité à se
                    laisser tromper. Mais l’impudicité règne dans leurs Ouvrages, quoi qu’elle y
                    paraisse sous les habits de la vertu. Car enfin l’Idole de la Comédie est
                    toujours un jeune homme qui est brûlé d’un feu criminel.</p>
                <p>Par exemple, dans l’<hi rend="i">Andrienne</hi> de Terence, Pamphile entretient un très méchant
                    commerce avec Glycérie, qui accouche avant le mariage. Cependant le Poète qui
                    veut intéresser ses auditeurs dans la fortune de <pb n="188" xml:id="p188"/>Pamphile et de
                    Glycérie, fait paraître ces deux jeunes gens aimables ; il en fait à la
                    fois un monstre de vertu et de vice, ou plutôt un composé de vices effectifs
                    sous des vertus apparentes, pour le rendre aimable ; de sorte que bien loin
                    que des jeunes gens conçoivent de la honte de ces sortes d’amours, ils
                    souhaiteraient ressembler à ces deux amants, dont les amours réussissent.</p>
                <p>Pour en donner de l’horreur, le Poète auroit dû, non pas feindre ces succès
                    imaginaires qui n’arrivent jamais ; mais rapporter simplement les malheurs
                    où s’engage infailliblement un jeune homme, qui se marie à l’insu ou contre la
                    volonté de ses parents. Ajoutons que l’on apprend dans les Comédies mille
                    mauvaises intrigues pour faire réussir ces mariages qui sont contre les Lois,
                    soit pour gagner, ou pour tromper un père ; et que l’on y tourne
                    toujours en ridicules ceux qui veulent corriger la <pb n="189" xml:id="p189"/>jeunesse, et
                    arrêter le cours de ses désordres.</p>
                <p>La Tragédie n’est point si dangereuse que la Comédie ; mais elle l’est
                    néanmoins beaucoup. Les vices dont elle donne de l’horreur, paraissent horribles
                    d’eux-mêmes sans artifice. C’est un Œdipe qui tue son père, qui épouse sa mère.
                    La seule crainte des supplices rigoureux ordonnés par les Lois retient assez de
                    ce côté-là. Mais tous les autres vices, comme la haine, la vengeance,
                    l’ambition, l’amour, y sont peints avec des couleurs qui les rendent aimables,
                    comme nous avons remarqué.</p>
                <p>Il est vrai que les Poètes ne louent pas ces vices, mais en louant les personnes
                    en qui ils se trouvent, et les couvrant de tant d’excellentes qualités, ils
                    font que non seulement on n’a pas de honte de leur ressembler, mais qu’on fait
                    gloire d’avoir leurs defauts, C’est ainsi que faisaient les disciples de Platon,
                    qui <pb n="190" xml:id="p190"/>contrefaisaient ses hautes épaules ; et ceux
                    d’Aristote, qui affectaient de bégayer comme lui. Nous nous imaginons facilement
                    que ceux qui remarqueront en nous ces mêmes défauts qui sont dans les grands
                    hommes, jugeront que nous leur sommes semblables en tout le reste.</p>
                <p>Cicéron reprend les Grecs de ce qu’ils avaient consacré les amours impudiques des
                    Dieux, en faisant une divinité de Cupidon : et il dit qu’ils ne devaient
                    rendre ce culte qu’à leurs vertus. Lactance remarque fort bien que ce n’est
                    point assez, et qu’ils devaient entièrement quitter des Dieux vicieux qui
                    nuisaient plus par l’exemple de leurs désordres, qu’ils ne pouvaient être utiles
                    par l’exemple de leur vertu. Le mal a plus de force que le bien sur l’esprit de
                    l’homme, et s’il se trouve une personne qui imite quelqu’une des vertus des
                    Héros des Poètes, il y en a mille qui sont les imitateurs de leurs vices.</p>
            </div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="191" xml:id="p191"/>
                <head type="sur"><hi rend="sc">Chapitre</hi> XI.</head>
                <head type="main"><hi rend="i">La représentation qu’on fait des Comédies et des
                        Tragédies sur les Théâtres publics, en augmente le danger. L’on ne peut
                        assister aux spectacles sans péril.</hi></head>
                <p><hi rend="big">L</hi>ES Poèmes Dramatiques sont plus dangereux que tous les
                    autres Ouvrages de Poésie ; parce qu’on les représente sur les Théâtres
                    publics. Ce que l’on voit faire touche bien d’avantage que ce que l’on ne fait
                    qu’entendre. Un Comédien lascif émeut les passions des autres, en feignant d’en
                    avoir lui-même. « <quote>Enervis<note n="a" place="bottom" resp="author"> [NDA] <hi rend="i"
                        >Minucius Felix</hi>.</note>
                    histrio, amorem dum fingit, infligit.</quote> » Lorsque ceux avec qui
                    nous conversons, expriment vivement leurs affections, ils nous les
                    communiquent ; <pb n="192" xml:id="p192"/>l’image de leurs actions, que nous voyons, le
                    son des paroles qu’ils prononcent d’un ton élevé, excitent en notre âme des
                    idées qui sont suivies des mêmes mouvements dont ils sont agités.</p>
                <p>Comme la nature nous a faits les uns pour les autres, elle nous a liés par cette
                    sympathie ou communication réciproque de nos passions ; de sorte qu’une
                    personne vicieuse qui nous parle fortement, ne manque point de nous tourner
                    l’esprit et le cœur comme le sien, et par consequent de nous infecter de
                    son venin, à moins que nous nous tenions attachés à la vérité pour n’être pas
                    ébranlés par ses paroles, et que nous n’excitions en nous-mêmes des passions
                    opposées à celles qu’elle nous inspire. C’est pourquoi, comme Sénèque l’a fort
                    bien remarqué dans l’une de ses <note n="a" place="bottom" resp="author"> [NDA] <hi rend="i"
                            >Epist.</hi> 7.</note> Epîtres, il faut imiter ce que l’on voit
                    faire sur le Théâtre, ou <pb n="193" xml:id="p193"/>en avoir de l’aversion. Il n’y a point de
                    milieu, « <quote>necesse est aut imiteris, aut oderis</quote> ».</p>
                <p>Or on ne va pas à la Comédie pour la censurer, et quand on y est, il est
                    difficile que l’on ne s’y laisse surprendre par le plaisir que l’on y trouve,
                    sous lequel les vices se glissent dans notre cœur. « <quote>Tunc enim per
                        voluptatem facilius vitia surrepunt.</quote> » Ce qui fait dire à ce Philosophe,
                    qu’il n’y a rien de plus dangereux pour les bonnes mœurs, que les Spectacles.
                        « <quote>Nihil vero est tam damnosum bonis moribus, quam in aliquo
                        spectaculo desidere.</quote> » Et quoiqu’il n’ait pas coutume de parler à son
                    désavantage, il avoue que les Spectacles faisaient de si grands changements dans
                    son cœur, qu’il en retournait non seulement plus avare, plus ambitieux, plus
                    amateur des plaisirs et du luxe : mais encore plus cruel et moins
                    homme ; parce, dit-il, que j’ai été avec des hommes ; « <quote>Avarior redeo, ambitiosior, <pb n="194" xml:id="p194"/>luxuriosior, imo vero crudelior
                        et inhumanior, quia inter homines fui</quote>. »</p>
                <p>Que l’on prouve si on le veut, que les Comédies qui se jouent aujourd’hui ne
                    peuvent causer que des passions innocentes, et des sentiments raisonnables,
                    qu’on en conclue qu’il n’y a aucun danger, que ceux qui les représentent, nous
                    communiquent les mouvements qu’ils expriment ; cela ne s’accorde point du
                    tout avec l’expérience ; et s’il était ainsi, les gens du siècle pour
                    qui elles sont faites, ne s’y divertiraient nullement. Mais enfin, quand elles
                    seraient bonnes en elles-mêmes, c’est-à-dire que sur le papier et dans la
                    bouche des Acteurs elles n’auraient aucun venin ; on ne saurait dire que
                    leur représentation avec toutes ses circonstances soit entièrement
                    innocente.</p>
                <p>Les Spectacles sont criminels par leur origine. Le vin, l’insolence, la violence,
                    et le desir de médire les ont fait naître, ainsi que nous l’avons <pb n="195" xml:id="p195"
                    />vu, et que l’a remarqué Tertullien<note n="a" place="bottom" resp="author"> [NDA] <hi rend="i"
                            >Des Spectacles. ch.</hi> 5.</note>. « <quote>Facit enim hoc ad originis maculam, ne bonum existimes, quod
                        initium a malo accepit, ab impudentia, a violentia, ab odio.</quote> » L’on sait
                    quelle est la vie des Comédiens : on sait avec quelle sévérité les Lois
                    civiles et Ecclésiastiques condamnent leur profession. Les unes ne les
                    admettent point à la participation des Sacrements, et les autres les déclarent
                    infâmes. On ne peut donc point sans pécher les entendre, et leur donner
                    de quoi subsister, puisqu’on ne peut le faire sans les attacher à leur
                    profession.</p>
                <p>On ne va à la Comédie, dit-on ordinairement, que pour y prendre un plaisir
                    honnête. Tertullien ne peut souffrir cette recherche des plaisirs. Il prouve
                    invinciblement par ces belles paroles de <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi> à ses
                    Disciples, « <quote>Pendant que le monde se réjouira, vous serez dans la
                        tristesse</quote> », que l’on ne peut être heureux ici sur la <pb n="196" xml:id="p196"/>terre
                    et ensuite dans le Ciel, que chacun est heureux et malheureux à son tour.
                        « <quote>Vicibus disposita res est.</quote> »</p>
                <p>Pleurons-donc, dit ce Père, pendant que les gens du monde se réjouissent, afin
                    que lorsqu’ils commenceront à tomber dans l’état épouventable des douleurs que
                    la Justice de Dieu leur réserve, nous puissions entrer dans la joie que notre
                    Seigneur prépare à ses Elus. Car si nous voulons être dans la joie avec eux dans
                    ce monde, nous serons affligés avec eux éternellement. « <quote>Lugeamus
                        ergo, dum ethnici gaudent, ut cum lugere cœperint, gaudeamus ; ne
                        pariter nunc gaudentes, tunc quoque pariter lugeamus.</quote> » Cette Morale est
                    un peu forte pour les Chrétiens de ce siècle. Accordons à la coutume qu’on peut
                    aimer les divertissements et les rechercher ; mais aussi ne saurait-on
                    dénier que les plaisirs criminels ou dangereux, tels qu’on a prouvé qu’est celui
                    de la Comédie, ne soient <pb n="197" xml:id="p197"/>défendus. Outre les raisons que nous en
                    avons apportées, l’on peut encore considérer que ce plaisir est contre la nature
                    des divertissements licites, qui est de fortifier l’esprit en le relâchant, et
                    de le rendre propre à exercer avec plus de vigueur ses fonctions ordinaires,
                    et particulièrement celles où la Religion l’engage. Après la Comédie l’on
                    n’est nullement disposé à la Prière, qui est la principale fonction des
                    Chrétiens.</p>
                <p>Il arrive la même chose à l’esprit qu’aux corps qui ont été mûs avec violence. Le
                    branle de ce mouvement dure longtemps après l’action qui l’a causé. L’esprit se
                    trouve encore à la Comédie après que l’on en est sorti, et comme il s’est
                    accoutumé à des passions violentes, à voir des choses qui le remuent fortement,
                    il devient insensible aux mouvements du S. Esprit qui sont modérés. Les douceurs
                    que prennent les bonnes âmes dans la prière, lui semblent fades, ou <pb n="198" xml:id="p198"
                    />plutôt il ne les goûte point. Cette raison ne paraîtra pas forte aux gens du
                    monde ; cependant les Pères de l’Eglise qui connaissaient par la Foi la
                    nécessité de la prière, l’ont fort pesée et s’en sont servis pour autoriser
                    la défense qu’ils faisaient aux Chrétiens d’aller aux spectacles.</p>
                <p>Il n’est pas possible de marquer ici tous les dangers que l’on court dans les
                    spectacles. La cupidité y dresse partout des embûches. Non seulement les
                    Comédiens et les Comédiennes, mais toutes les personnes qui vont à la
                    Comédie, y paraissent avec tous leurs ornements : ce qui cause de plus
                    dangereuses chutes, comme dit Tertullien ; « <quote>In omni spectaculo
                        nullum magis scandalum occurrit, quam ille virorum et mulierum accuratior
                        cultus.</quote> » La première pensée qu’on a en ces lieux, qui sont l’Eglise du
                    Diable, comme le même Père les appelle ; <hi rend="i">Ecclesia
                        Diaboli</hi>, c’est de voir et d’être vu. « <quote>Nemo in spectaculo
                        incundo <pb n="199" xml:id="p199"/>prius cogitat, nisi videre et videri.</quote> » Ajoutons
                    à ces raisons la défense que l’Eglise a toujours faite de se trouver aux
                    spectacles.</p>
                <p>C’était autrefois la marque, à laquelle les Païens connaissaient qu’un homme
                    s’était fait Chrétien, lorsqu’il ne se trouvait point dans ces lieux, et
                    qu’il en avait aversion. « <quote>De repudio spectaculorum intelligunt
                        factum Christianum.</quote> » Et l’Eglise n’admettait personne au Baptème, comme
                    elle fait encore aujourd’hui, qu’après avoir exigé cette promesse, que l’on
                    renoncerait aux pompes du Diable, qui était le nom qu’on donnait aux spectacles,
                    selon Tertullien.« <quote>Hæc est pompa diaboli, adversus quam in signaculo
                        fidei juramus.</quote> » Cette seule défense, quand elle ne serait soutenue
                    d’aucune raison, ne devrait-elle pas suffire à des Chrétiens pour les détourner
                    de la Comédie, puisque nous devons une obeissance aveugle à l’autorité de
                    l’Eglise, et que nous avons <pb n="200" xml:id="p200"/>renoncé à ces divertissements dans le
                    Baptème ?</p>
                <p>Des personnes de piété et d’érudition ont fait voir clairement en différents
                    Traités qu’ils ont publiés sur cette matière, que la défense de l’Eglise, et
                    ces promesses du Baptème regardent aussi bien les Comédies de ce temps, que les
                    spectacles des anciens. Ce qui doit être évident à ceux qui auront lu avec
                    quelque attention les Réflexions que nous avons faites jusqu’à présent, puisque
                    les Pices de Théâtre étant composées aujourd’hui avec plus d’art, elles sont
                    par conséquent plus dangereuses, selon les Réflexions du Chapitre troisième
                    ci-dessus.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
