<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Discours des spectres ou visions et apparitions d’esprits comme anges, démons
                    et âmes, se montrans visibles aux hommes [extraits]</title>
                <author key="Le Loyer, Pierre (1550-1634)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/13005064/pierre_le_loyer/">Pierre Le Loyer</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt><respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/le-loyer_discours-spectres_1586</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Pierre Le Loyer</author>, <title><hi rend="i">Discours des spectres ou visions et apparitions
                        d’esprits comme anges, démons et âmes, se montrans visibles aux hommes, ou
                        sont rapportés les argumens et raisons de ceux qui revocquent en doute ce
                        qui se dit sur ce subject, et autres qui en approchent comme les voix, et
                        sons prodigieux, Signes, Ecstases et songes admirables, et encores les
                        Histoires des Apparitions, et semblables prodiges advenus en chasque siecle,
                        prinses des meilleurs autheurs, et puis finalement les moyens de discerner
                        les bons et mauvais Esprits, ensemble les remedes et exorcismes pourchasser
                        et conjurer les Demons. Le tout en huict livres. Par Pierre Le Loyer,
                        Conseiller du Roy au siege Presidial d’Angers</hi> [extraits]</title>,
                        <pubPlace>Angers</pubPlace>, <publisher>Georges Nepveu</publisher>,
                        <date>1586</date>, <biblScope>Livre II, chap. 3, p. 104 -105 ; Livre VI, chap. 7,
                            p. 590 ; Livre VI, chap. 15, p. 661-662.</biblScope> PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=UF5DAAAAcAAJ">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1586"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <head rend="sc">[frontispice</head>
                <p rend="center">Discours des spectres ou visions et apparitions
                    d’esprits comme anges, démons et âmes, se montrans visibles aux hommes, ou
                    sont rapportés les argumens et raisons de ceux qui revocquent en doute ce
                    qui se dit sur ce subject, et autres qui en approchent comme les voix, et
                    sons prodigieux, Signes, Ecstases et songes admirables, et encores les
                    Histoires des Apparitions, et semblables prodiges advenus en chasque siecle,
                    prinses des meilleurs autheurs, et puis finalement les moyens de discerner
                    les bons et mauvais Esprits, ensemble les remedes et exorcismes pourchasser
                    et conjurer les Demons. Le tout en huict livres. Par Pierre Le Loyer,
                    Conseiller du Roy au siege Presidial d’Angers Georges Nepveu</p>
            </div1>
            <div1 type="article">
                <pb n="104"/>
                <head>[Extrait 1 : Livre II, chap. 3]</head>
                <note place="margin"><hi rend="i">De Dracone Æsculapij Lucianus in Alex.
                        ψευδομάντες.</hi></note>
                <p>Mais qu’est-il besoin de tant de langage, puis que c’est la verité que ce Dragon,
                    figure d’Esculape, est vn reste du Paganisme, et des Soldats Romains.
                    L’Esculape és Processions Payennes estoit vn Dragon en bosse de toile peincte,
                    qui ouuroit et fermoit la gueule, et monstroit vne langue fenduë et
                    noire, par les chordes de poil de cheual que celuy qui la portoit serroit et
                    desserroit à son plaisir. Et qui ne sçait que les Romains entre leurs enseignes
                    auoient leurs Dragons ? Ces Dragons estoient communément peints en drapeaux
                    et banderoles, lesquelles branlees au vent sembloient comme siffler, et
                    monstrer vne gueule de Dragon beante et enflee, à mesure que le vent
                    s’entonnoit és replis, et que les banderoles voletoient en l’air, comme
                    Claudian, <note n="d" place="margin" resp="author"><hi rend="i">In tertio cõsulatu
                            Honorij. — picta Draconum Colla leuant multusque tumet per nubila
                            serpens Iratus stimulãte Noto.</hi></note> Ammian Marcelin, <note n="e"
                        place="margin" resp="author"><hi rend="i">Lib.</hi> 16. <hi rend="i">hist.</hi></note>
                    et Sydonius Apollinaris <note n="f" place="margin" resp="author"><hi rend="i">In Panegyrice
                            Mauriano Augusto dicto.</hi></note> les depeignent. A la verité les
                    Empereurs de Constantinople ont iusques au declin de leur Empire retenu le
                    gonfanon où estoit le Dragon peint, et l’appelloient Flammulum du Latin,
                    duquel nom tant Cedrene que le Curopalate se seruent, et dont vient le mot
                    François d’Oriflambe et le Flamboler des Turcs. Ceste Oriflambe de Dragon
                    prend son origine, ce dit Suide, <note n="g" place="margin" resp="author"><hi rend="i"
                        >Indicto Ινδοί.</hi></note> des Indiẽs. Et le Curopalate <note
                            n="h" place="margin" resp="author">« <quote>περὶ των ὀφφικιαλων τοῦ παλατίου Κωνσταντινουπόλεως.</quote> »</note> tient que les
                    Assyriens la porterent les premiers en la guerre. Et le Prophete Iesaye fait les
                    Assyriens inuenteurs de l’idolatrie. Que pleust à Dieu que ceste figure de Dragõ
                    fust seule exhibee en Spectacle. Elle est accompagnee d’autres spectacles bien
                    plus horribles.</p>
                <p>Il me souuient auoir leu en quelques Homelies de Pierre Chrysologue Euesque de
                    Rauenne, qui viuoit y a onze ou douze cents ans, qu’ès Calendes ou premier iour
                    de Ianuier, les Payens du temps passé representoient publiquement les dieux
                    qu’ils adoroient, en la plus hideuse forme qu’il leur estoit possible, de sorte
                    que les Spectateurs mesmes en auoient horreur. Cela ne se fait point parmy nous,
                    et ne sommes tant irreuerens en nostre Religiõ,
                    que de prophaner l’honneur de Dieu et des saincts : mais en lieu, és ieux
                    et processiõs publiques, du moins en
                    quelques-vnes, on fait entre les Chrestiẽs <pb n="105"/>iouër et marcher les
                    Diables en la forme qu’on les peint, non pas enchaisnés, encore cela seroit
                    tolerable, mais deschaisnés, cõme si c’estoit au
                    plus fort du Paganisme, et qu’on voulust representer des furies enragees
                    dessus vn Theatre ou Spectacle public, non plus de Payens, mais des Chrestiens
                    qui doiuent estre asseurés que le Diable a la puissance bridee. Ie diray franchement auecques
                    Chrysologue que <note
                        place="margin" resp="author">« <quote>Qui iocari voluerit cum Diabolo non potuerit
                            gaudere cum Christo, etc.</quote> »</note>ceux qui se iouënt auecques le Diable, ne peuuent se resiouïr
                    auecques Iesus-Christ, et qui s’habilleront de ces simulachres hideux perdent
                    l’effigie et similitude de Christ, qui deuoit estre graué en leurs ames.
                    Quelle folie, ie vous prie, que le Diable autheur des spectacles, comme le nomme
                        Tertullian<note n="a" place="margin" resp="author"><hi rend="i">De
                        Spectaculis.</hi></note>, gaigne tant en nous, que nous le fassions seruir
                    en figure de Spectacle luy-mesme ? Que sont les Diables és Processions que les
                    Silenes et les Satyres, qui és pompes et Processions de Bacchus, ce dit
                        Athenee,<note n="b" place="margin" resp="author"><hi rend="i">In Dipnosoph.</hi>
                            « <quote>τὸν ὄχλον ἀνείργοντες Σειληνόι τωτοι ἠκουλόθουν ὁι σάτυροι.</quote> » <hi rend="i">Dionys. Halicarnass. lib.7.
                            Antiq. Romanarum de Satyris sic</hi>,
                            « <quote>περιζώματα καὶ δοραὶ τράγων καὶ ὀρθότριχες ἐπι ταῖς κεφαλαῖς φόϐαι.</quote> »</note> faisoient faire place, et retirer le
                    peuple ? A quoy tels Diables deschainés, autres Silenes et Satyres
                    peuuent-ils estre propres ? Que sert en somme la figure du Dragon, comme toutes
                    les autres masques et diableries, et principalement celles qui se font és
                    Processions, sinon pour faire peur aux enfans, faire rire les bons compagnons
                    et libertins, et les conduire à vn mespris des sainctes Ceremonies qu’on
                    mesle auecques les Ieux et Spectacles ?</p>
            </div1>
            <div1 type="article">
                <head>[Extrait 2 : Livre VI, chap. 7]</head>
                                <p><pb n="590"/>A ceste cause on peut et doit nombrer entre les miracles diuins
                    les apparitions des Ames. Ie dis miracles diuins, pour les discerner d’auec les
                    faux miracles du <hi rend="sc">d</hi>iable qui par ses prestiges et
                    impostures faisoit bien souuent accroire aux Payens qu’il estoit l’<hi rend="sc"
                        >a</hi>me d’vn mort pour les tromper. Finalement ce que Lauatier apporte de
                    sainct Athanase, s’entend infailliblement des <hi rend="sc">a</hi>mes damnées
                    non de celles qui sont sauuées ou en estat de saluation. Car sa raison est que
                    Dieu ne veut pas que ceux qui sont dedans les Enfers retournent compter ce qui
                    se faict en ces lieux, afin d’obuier au mal-heur qui en pourroit sourdre : Les
                    damnés qui retourneroient au monde, souffleroient és entrailles des hommes la
                    fureur et la rage des tourmens qu’ils endurent : Ainsi les Poëtes Tragicques
                    feignent que l’Ame de Thyeste sortant des Enfers, broüille et renuerse tout
                    l’estat de sa famille, met en trouble sa maison, acharne Egiste à vengeance,
                    incite à fureur Clytemnestre, luy souffle le venin de ialousie en l’Ame, et
                    la faict meurtriere de son mary : et l’acte commis, pousse Oreste à vanger
                    sur Egiste et sa mere la mort de son pere, et les tuer tous deux, à fin
                    qu’apres leur mort, il fust tourmenté de l’horrible regard des Erynnes et
                    Furies qui luy representent deuant les yeux l’enormité et grauité du delict
                    perpetré. C’est autre chose des <hi rend="sc">a</hi>mes qui sont sauuées ou en
                    voye de l’estre, et ne sommes point visités d’elles pour estre tourmentés,
                    ains pour estre consolés ou pour leur apporter allegeance et consolation en
                    leurs peines. Elles ne nous soufflent point vne rage et vne haine en l’<hi
                        rend="sc">a</hi>me, ains vne paix et dilection. Elles n’excitent point
                    des tragedies, ains des prieres et deuotions. Elles ne broüillent pas nos
                    maisons et familles, ains composent et raddressent ce qui pourroit y estre
                    de desreglé et mal ordonné. Elles ne se resiouyssent de nos ennuis et
                    afflictions, ains souffrent et compatissent d’vne commune condoleance auec
                    nous. C’est pourquoy ne se peut attendre que toute bonne chose de la venuë des
                    bonnes <hi rend="sc">a</hi>mes en terre qui apparoissent visibles par le congé
                    de Dieu à ceux des hommes qu’il luy plaist. Et iusques icy i’auray, ce me
                    semble, soustenu assez bien le choq de Lauatier, resisté vigoureusement à ses
                    efforts, euité ses attaintes, et refuté ses raisons et argumens.</p>
                </div1>
            <div1 type="article">
                <pb n="661" xml:id="p661"/>
                <head>[Extrait 3 : Livre VI, chap. 15]</head>
                                <p>Et bien, on voudra peut-estre prendre le retour des Ames de ce qu’en
                    escriuent les Poëtes. Vrayement il ne se peut nier que les Poëtes pour
                    dõner lustre et authorité à leurs
                    ouurages fabuleux, font, mais ce n’est que par feinte, reuenir les Ames des
                    hommes en terre, les faisans sortir du creux des Enfers. Les Tragedies sont
                    toutes pleines d’Idoles et Ombres des Ames des morts representees sur le
                    Theatre. Le Poëte Euripide <note n="e" place="margin" resp="author"><hi rend="i">In
                            Hecuba.</hi></note> feint Polydore fils de Priam et d’Hecube
                    retourner des Enfers, et prononcer d’vn vers empoulé,</p>
                <pb n="662" xml:id="p662"/>
                
                <quote>
                    <lg><l>« Ηκω νεκρῶν κευθμῶνα καὶ σκότου πὺλας</l>
                <l>Λιτὼν ἵνʹ ἁδης χορίς ὤκισται θεῶν Πολύδωρος</l>
                <l>Εκάϐης παῖς »·</l>
                    </lg></quote>
                <p>Le Theatre, dit Ciceron, <note n="a" place="margin" resp="author"><hi rend="i">In Tuscul.
                            quæstionib.</hi></note> auquel pour la pluspart assistent les femmes
                    et petits enfans, est tout esmeu, tout tremblant, et frissonnant d’horreur
                    de ces vers enflés qu’vne Ame de mort vient à dire se presentant voilee deuant
                    le peuple, « <quote>Adsum atque aduenio Atheronte vix via alta atque ardua,
                        Per speluncas saxis structas, asperis, pendentibus, Maximis, vbi rigida
                        constat crassa caligo Inferûm.</quote> » Mais ces Poëtes mesmes quand
                    serieusement et à la verité ils se sont mis à parler des Ames, ils n’auroient
                    pas creu qu’elles peussent retourner. C’estoit Eschile <note n="b"
                        place="margin" resp="author"><hi rend="i">In πέρσαις.</hi></note> qui
                    disoit que les Dieux sous-terrains receuoient tout et ne renuoyoient rien
                   «  <quote>οἱ κατα χθόνιοι θεοὶ λαβεῖν ἀμείνους ἢ μεθίεναι.</quote> » Et Euripide <note n="c" place="margin" resp="author"><hi
                            rend="i">In Alcest.</hi></note> qui fournit ses actes de vaines Images
                    d’Ames pour estonner les Auditeurs, n’a point craint de dire que
                    « <quote>οὐκ ἐστὶ τοὺς θανόντας εἰς φάος μολεῖν</quote> », et auroit bien encore dit dauantage,
                    « <quote>οὐ γὰρ ἀνάξεις πότʹ ἐνερθεν κλαίων τοὺς φθιμένους ἄνω</quote> ». Mais Virgile, le plus sçauant des Poëtes
                    Latins, qui feint Anchise et Creuse apparoistre visibles, et en songe à
                    Ænee, dit neantmoins que bien que l’entree des Enfers soit facile, si est-ce que
                    les Ames n’en sortent pas depuis qu’elles y sont descenduës vne fois. Il en
                    donne la raison bien apparente. « <quote>Fata obstant, tristique palus
                        inamabilis vnda Alligat et nouies Styx interfusa coërcet.</quote> » Si
                    quelqu’vn pense voir des Ames ou quelques morts ressemblans à ceux de sa
                    cogneuë, c’est que son Esprit est troublé des vaines fantaisies, ou qu’il songe
                    en son amy decedé. « <quote>Nam neque remeare viuentes à corpore sensus
                        nec tam videri imagines hominum quàm cogitari et oculos luctibus
                        credere.</quote> » Qu’est-il besoin, ce disoit vn grand et docte personnage,
                    que les Ames reuiennent au monde ? « <quote>Nempe ut Veteranus miles et
                        emeritus ad pugnam redeat. Certè earum reditus erit superuacuus si fuit
                        secundum prudentiæ leges abire hinc illas quæ munus suum
                    impleuerant.</quote> »</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
