<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="leboeuf_paradoxes-contemptibles-rousseau_1760"
  xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sur l’atrocité des paradoxes</title>
        <author>Leboeuf, Jean Joseph</author>
        <editor key="Abel, Valentin (1996-)">Valentin Abel</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/leboeuf_paradoxes-contemptibles-rousseau_1760/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sur l’atrocité des paradoxes</title>
          <author>Leboeuf, Jean Joseph</author>
          <biblScope>p. II-VII; p. 1-128</biblScope>
          <date>1760</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1760"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_20">
        <head>Sur l’atrocité des paradoxes</head>
        <div type="chapter" xml:id="CH_20_1">
          <head><pb n="II"/>PRÉFACE.</head>
          <p>Le motif qui me fait écrire n’est pas celui de contrarier par partie de plaisir : cette
            soif méprisable ne m’a point guidé : je me suis consulté avant d’entrer dans cette
            carrière dangereuse où tant d’autres ont échoué …</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>J’en vois plus d’un étendu sur l’arène.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>ce n’est pas non plus pour exciter l’indulgence du Public que je mets une Préface à la
            tête de cet Ouvrage : non, je n’ignore pas que j’en aurais besoin : jeune encore, c’est
            le premier que j’ai osé livrer à l’Imprimeur ; que de raisons ! elles prouvent combien
            elle m’est nécessaire : (si ce n’était une bassesse de l’exiger) mais prévenu qu’un
            Pilote n’acquiert l’expérience qu’à force d’orages, je me laisse aller à l’attrait de
            mon penchant.</p>
          <p><pb n="III"/>Si cette Brochure est bien traitée, le Public judicieux à qui seul je
            cherche à plaire, et dont je chéris les suffrages, ne me ravira pas le légitime
            salaire que mes travaux méritent : s’il la trouve faible, je le conjure de m’honorer de
            ses conseils. Je fais trop de cas de ses leçons pour n’en pas profiter. Oui, Lecteur,
            daigne exécuter ce que j’exige de ta complaisance, ne sois avare de tes lumières que
            pour ceux dont la présomption est le partage. C’est cet espoir qui me fait te présenter
            cette Brochure. J’aurais cru manquer à ce que je me dois, et aux personnes
            respectables de mon état, si je fusse resté muet aux imputations fausses de <hi
              rend="sc">Jean-Jacques Rousseau</hi>. Révolté de son audace, mon âme s’est éveillée
            pour repousser l’imposture ; je n’ai répondu qu’à une partie de ses raisonnements 
            paralogiques. Si je l’eusse suivi pied à pied, c’eût été m’engager dans des longueurs
            inutiles. Je n’ai travaillé que sur le <pb n="IV"/>plan qui regarde les Spectacles, une
            partie de sa Brochure étant coupée de dissertations étrangères à son sujet et
            nullement faites pour le mien. Détracteur implacable, il voudrait diffamer le Théâtre,
            asile de la vérité opprimée, temple où la sagesse antique paraît dans toute sa
            splendeur. Noms immortels que la postérité révère, que les <hi rend="i">Corneille</hi>,
            les <hi rend="i">Racine</hi>, les <hi rend="i">Voltaire</hi> ont fait revivre sur la
            Scène, animez mon âme échauffée d’un zèle respectueux pour vos vertus et secondez mes
            efforts pour repousser cet infâme Zoïle<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Désignant originellement un censeur d'Homère, ce nom vient à désigner tout critique injuste, malveillant et envieux.</note>. Enfants chéris des neuf Sœurs, il est encore sur
            la terre un Python<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Dragon mythique veillant sur l'oracle de Delphes.</note> éclos de la fange ; sage moteur de tant de merveilles, dont le séjour
            impénétrable n’est ouvert qu’aux humains vertueux, lance du haut de l’Olympe tes
            carreaux brûlants sur cette tête audacieuse.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Mais en le foudroyant ce serait t’avilir ;</l>
              <l>Laisse aux Filles d’Enfer le soin de le punir.</l>
              <l>Qui périt par tes coups périt moins misérable,</l>
              <l>Ils honorent celui que ta vengeance accable.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p><pb n="V"/>Il manquait à <hi rend="sc">Jean-Jacques Rousseau</hi> pour le compléter,
            et le rendre tout à fait joli homme, de jouer l’hypocrisie, art dangereux,
            inséparable des imposteurs. Pour se rendre le Public favorable, il affecte des sentiments
            religieux, grossière amorce des lâches, heureusement trop usitée pour faire des dupes.
            Pour moi la nature, seul organe que je consulte, et que je fais vanité de croire,
            crie au fond de mon âme que le mépris est le partage de ses pareils. Dussé-je me faire
            des ennemis de ses partisans, s’il est possible qu’il en ait, n’importe.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Juste ou faux, mal ou bien, je pense à découvert.</l>
              <l>… … …</l>
              <l>La fausseté toujours fut un vice inutile</l>
              <l>Dont la premiere dupe est celle qui s’en sert.<note resp="author" place="bottom"
                >  <p> [NDA] <hi rend="i">L’Impertinent</hi>, Pièce de Mr. Desmahis, Scène III.</p></note> »</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Je le serais sans contredit, si j’avais gardé le silence : j’aime mieux être accusé de
            trop de zèle, que soupçonné d’ame timide.</p>
          <p><pb n="VI"/>On verra dans le cours de cet Ouvrage que l’envie des succès d’autrui n’est
            pas l’éguillon qui m’a guidé : si ma fortune était moins bornée, la preuve serait aisé à
            donner : mon bien serait celui des enfants des arts ; au surplus, j’ai pour garants ceux
            qui me connaissent : souvent avili par des gens méprisables, c’est l’ordinaire, en état
            de leur faire payer cher leurs infâmes menées, j’en ai dédaigné les moyens, on le sait…
            un mot m’eut mis à même d’en avoir satisfaction,</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Mais me venger est au-dessous de moi.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>je laisse ce soin au temps. Presque tous ceux qui m’ont fait du mal, en ont été les
            victimes. J’en ai gémi : et lorsque j’apprenais leur infortune, le mépris que mon âme
            avait conservé pour eux, se changeait aussitôt en attendrissement.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Il suffit qu’on soit homme, et qu’on soit malheureux. »</l>
            </lg>
          </quote>
          <p><pb n="VII"/>Voilà ma façon de penser ; elle ne sera pas du goût de tout le monde ; on
             pourra soupçonner trop d’orgueil dans l’aveu que j’en fais,
            mais je répondrai que je ne la détaille pas pour en être loué : tant d’autres ont pris
            ce tour, que j’aurais mauvaise grâce de m’enservir ; ce n’est point là mon caractère :
            non, Messieurs, et vous pouvez m’en croire. Une Dame respectable, dont l’amitié
            m’honore, me fit voir la Brochure du Genevois ; elle parut desirer que quelqu’un
            répondît à tant d’impertinences ; je m’offris, et dans l’instant je m’armai de la
            plume ; heureux si ma prompte obéissance m’obtient à jamais son estime.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="CH_20_2">
          <head><pb n="1"/>J.J.L.B. CITOYEN DE MARSEILLE, A SON AMI,<lb/><hi rend="i">Sur l’atrocité
              des Paradoxes du Contemptible <hi rend="sc">J.J. Rousseau</hi>.</hi></head>
          <p>Je viens de lire, mon cher ami, une Brochure intitulée « Jean-Jacques Rousseau, Citoyen
            de Genève, à Monsieur d’Alembert, de l’Académie française etc. etc. sur son
            article Genève, dans le septième Volume de l’Encyclopédie, et particulièrement sur le
            projet d’établir un Théâtre de Comédie en cette Ville. »</p>
          <p>J’aurais sans doute été révolté, si cet écrit calomnieux fût sorti d’une plume telle
              <pb n="2"/>qu’est celle de notre Homère moderne.<note resp="author" place="bottom"
                > <p>[NDA] Voltaire. </p></note> mais l’auteur est si méprisable, tant par la façon de
            penser, que par les mœurs qu’il affecte, que je n’en ai fait que rire : en effet,
            peut-on s’offenser d’un écrit rempli de fiel et de passion ? Au contraire, il fait le
            panégyrique du sujet qu’il a cru dégrader : s’il en eût fait l’éloge, le corps des
            honnêtes gens qui composent le Spectacle, aurait dû s’en offenser ; c’est la manière de
            préconiser de Jean-Jacques Rousseau. Aussi voilà le motif qui m’a fait prendre la plume
            pour en avertir mes Camarades qui pourraient prendre le change, et le traiter à la
            première vue comme il le mériterait.</p>
          <p>Le mépris dans cette circonstance est le parti le plus sage. Qu’attendre d’un fanatique
            singulier qui se plaît à hipercritiquer l’Univers entier, et qui souvent pousse
            l’extravagance au point de ne pas être de son avis ? Pour moi, je l’ai toujours regardé
            comme un dogue à l’attache, insultant aux passants, qui, d’un œil de pitié, regardent les
            vains efforts qu’il fait pour rompre sa <pb n="3"/>chaîne. Plus je cherche à pénétrer
            les raisons qui l’ont fait écrire, moins je puis les trouver. Je ne lui découvre d’autre
            but que celui de se singulariser, comme chacune de ses actions le prouve : en un mot,
            plus j’examine le nombre des travers qui le distinguent des autres hommes, plus je vois
            qu’il était inutile qu’il grossît son catalogue par ce dernier, la liste étant assez
            considérable pour lui procurer sans rappel le titre d’original qu’il s’est acquis depuis
            si longtemps. Ce n’est point l’envie qui me met la plume à la main ; c’est elle qui
            inspire Jean-Jacques Rousseau et ses pareils ; c’est elle qui lui fait employer les
            armes des sophismes les plus dangereux, et les paradoxes les plus extravagants, pour
            combattre les opinions reçues, et faire approuver celles que l’on est convenu de
            rejetter. Serpents odieux, ils dévorent le suc des fleurs pour composer les poisons les
            plus subtils. Pour moi la Vérité, cette chaste Fille du Ciel, siège dans mon sein ; elle
            fait mes délices, et je sens une joie <pb n="4"/>voluptueuse à suivre ses douces
            impressions.</p>
          <p>Le motif qui me fait écrire, doit, je crois, m’attirer les suffrages de ceux qui ne me
            connaissent pas. Il leur prouve la pureté de mon ame, et la droiture de mes sentiments
            … mais cher ami, que dis-je ? il est un garant plus flatteur, et dont mon cœur fait
            gloire de s’enorgueillir … tu m’estimes … qu’ai-je à souhaiter de plus … ton amitié fera
            ma renommée.</p>
          <p>J’entre en matière, et ne te citerai qu’une partie des impertinences dont la
            Brochure du Génevois abonde.</p>
          <p>« <quote>Il est vrai, (dit-il, page 75.) que nos Auteurs modernes, guidés par de meilleures
            intentions, font des Pièces plus épurées : mais aussi qu’arrive-t-il ? qu’elles n’ont
            plus de vrai comique, et ne produisent aucun effet ; elles instruisent beaucoup, si
            l’on veut, mais elles ennuient encore davantage : autant aller au sermon.</quote> »</p>
          <p>N’admires-tu pas cette pointe élégante, fine, inespérée ? que d’esprit ! ce paradoxe <pb
              n="5"/>est assommant, je lui fais grâce encore dans l’épithète ; paralogisme est le
            terme sans contredit, la preuve en est aisée. Il est physiquement vrai que le bon ne
            porte l’ennui que dans le sein des sots. L’homme d’esprit en fait sa nourriture la plus chère. Les vertus sont faites pour les vertueux. L’automate
            vit d’une mauvaise plaisanterie, obscène ainsi que le vicieux et l’applaudit ; le
            spectateur éclairé en gémit, et hausse les épaules d’indignation, il n’est affecté
            que des sentiments vertueux. Aurais-tu jamais cru que, parce que nos Pièces sont sans
            comique, mais parfaitement épurées, elles doivent ennuyer, et qu’il vaut autant aller
            au Sermon : solution pieuse ! elle est digne de sortir de la bouche d’un Sectateur de
            Spinoza.</p>
          <p>J’aurai l’avantage de lui répondre à cet égard que nos Auteurs modernes,<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] La Tragédie et la Comédie même ne sont sorties du
                chaos où elles étaient que par la morale. Philosophie applicable par M. Terrasson
                  <hi rend="i">p. 274, sect. 3me</hi>. Les bons Poètes ont senti de bonne heure
                qu’il fallait donner des mœurs aux personnages. C’est ce qui a commencé les Pièces
                de Caractère, <hi rend="i">même sect. p. 175</hi>.</p></note>
            <pb n="6"/>guidés par de meilleures intentions, ne suivent en cela que le but des
            Instituteurs des Spectacles : si la licence en a exilé la pureté, c’est le sort des
            meilleures choses : mille exemples le prouvent. Je ne puis lui citer qu’Horace pour le
            confondre, que nos auteurs doivent avoir toujours devant les yeux : « <quote>que dans les actes
            (dit ce grand homme, Art Poétique,) le cœur joue le rôle d’un Acteur, et fasse les
            fonctions d’un seul personnage, et que dans les intermèdes il ne chante rien qui ne
            convienne au sujet, et qui ne lui soit naturellement lié ; qu’il protège toujours les
            gens de bien ; qu’il soutienne les intérêts de ses amis ; qu’il tâche d’appaiser ceux
            qui sont irrités ; qu’il aime ceux qui ont en horreur le crime ; qu’il vante les mets
            d’une table où règne la sobriété ; qu’il loue la justice si salutaire aux hommes ; qu’il
            chante <pb n="7"/>la tranquillité et la sûreté qui accompagnent toujours la paix ;
            qu’il garde inviolablement les secrets qu’on lui a confiés, et qu’il prie les Dieux
            que la fortune abandonne les méchants, et revienne remplir les désirs des
            justes.</quote> »</p>
          <p>Cet avis salutaire doit servir de guide à tout Poète ; il prouve en même temps que la
            Comédie fut instituée pour faire aimer les Vertus.</p>
          <p>Si nos Auteurs suivent et remplissent cet objet, le Théâtre sera comme dans sa
            naissance, l’asile des plaisirs purs, faits pour le galant homme, instruit et
            récréé.</p>
          <p>« <quote>La flûte (poursuit Horace), dont on se servait anciennement dans nos Chœurs, n’était
            ni ornée de laiton comme celle d’aujourd’hui, ni rivale de la trompette ; elle était
            petite et simple, et avait peu de trous. En cet état, elle pouvait facilement
            accompagner les Chœurs de nos Tragédies, et elle avait assez de son pour remplir,
            sans peine, un Théâtre qui n’était pas trop <pb n="8"/>grand, et où on n’allait pas
            en foule ; car le peuple était encore alors peu nombreux, sage, pieux, et plein de
            pudeur. Mais sitôt que ce même peuple commença à s’agrandir
            par ses victoires qu’il se vit obligé d’étendre l’enceinte de ses murs, et qu’il se
            donna impunément la liberté de passer les jours de fête à boire et à se divertir, la
            licence s’empara des Vers et de la Musique ; car que pouvait-on attendre d’un
            Villageois ignorant qui n’avait plus rien à faire, et qui se trouvait mêlé avec le
            citoyen ? et que pouvaient la brutalité et la grossièreté que corrompre
            l’honnêteté et la politesse ? c’est ainsi que le Joueur de flûte ajouta les mouvements
            et la lascivité à son Art, qui était auparavant chaste et sévère. </quote> »</p>
          <p>Le Théâtre, dans sa naissance, n’était donc point souillé par des chansons lascives, ni
            par des vers licencieux, puisqu’il servait de délassement aux personnes sages, pieuses,
            et pleines de pudeur : le nombre <pb n="9"/>des victoires fut la cause de sa
            corruption.</p>
          <p>« <quote>Le même Poète (dit Horace) vit bien qu’il fallait retenir par quelque charme
            extraordinaire et par quelque agréable nouveauté, un Spectateur qui venait d’offrir
            des sacrifices, qui avait bu, et qui était en état de se porter aux excès les plus
            condamnables.</quote> »</p>
          <p>Le déréglement du peuple au jour des fêtes fut la première cause. L’envie de mériter
            les applaudissements d’une foule de débauchés, l’emporta sur la vertu, et l’a banni
            des Pièces. Le Poète prit cette route dangereuse pour accroître sa faveur, et cette
            complaisance criminelle jeta la Comédie dans l’avilissement. Mais son institution est
            toujours pure. Pourquoi persifler nos Auteurs modernes qui cherchent à la rendre ainsi
            qu’à sa première aurore, chaste et sévère ? si leurs Pièces instruisent, elles
            remplissent le vrai but : elles sont bonnes, mais elles ennuient davantage,
            (raisonnement qui m’échigne) autant aller au Sermon : mauvaise épigramme, mal
            adroitement <pb n="10"/>lancée contre nos Prédicateurs.</p>
          <p>J’aime ce qu’il dit d’un valet sur la scène, qui cherche adroitement à duper le père de
            son maître pour lui arracher de l’argent.</p>
          <p>« <quote>Qui de nous (<hi rend="i">p.</hi> 74) ne s’intéresse pas à ce filou, et ne serait
            fâché s’il venait à manquer son coup ? qui de nous ne devient pas pour un moment filou
            en s’intéressant pour lui ? car (poursuit-il) s’intéresser pour quelqu’un, qu’est-ce
            autre chose que se mettre à sa place ?</quote> »</p>
          <p>Tu ne te serais pas attendu à ce subterfuge : tu n’aurais jamais cru que s’intéresser à
            un malheureux qui va recevoir le salaire dû à ses crimes sur un échaufaud, se délivre de
            ses gardes, perce la foule, et trouve le moyen, par une fuite précipitée, de tromper
            ceux qui le poursuivent, soit se mettre à sa place, quand même j’aurais servi à lui
            faire un passage à travers la populace ; ce sentiment est chez tous les hommes pensants,
            hors chez des barbares, comme Jean-Jacques Rousseau ; être l’instrument innocent de son
            évasion, n’est <pb n="11"/>point s’associer à ses forfaits ; l’humanité en est garant,
            quoiqu’ennemie des voleurs et des assassins. « <quote>Un peuple (dit-il) voluptueux veut de
            la musique et des danses ;</quote> » il veut parler des Français ; son Devin de Village est
            la preuve qu’il connaît l’esprit et le goût de la nation ; il a donc contribué
            lui-même à corrompre nos mœurs. Combien ne doit-il pas sentir de remords, s’il était
            fait pour les connaître ?</p>
          <p>Les Spectacles ont-ils corrompu nos mœurs ? La bravoure et l’amour de la gloire ne
            sont-elles pas les premières vertus des Sujets de Louis ? N’est-ce pas chez nous que, de
            temps immémorial, fleurissent les beaux Arts dont la France est la patrie ? N’a-t-on pas
            depuis peu attaché des prix, des récompenses aux Pièces de Théâtre pour encourager ? Si
            les Spectacles n’étaient pas utiles, qui le saurait mieux que nous autres, idolâtres
            comme nous sommes du vrai beau ? Si la Comédie eut été de tout temps épurée, comme elle
            l’est depuis Louis le Grand, <pb n="12"/>de glorieuse mémoire, cet Art eût été, sans
            doute, le premier. N’est-il pas les délices des Grands de notre siècle, et des
            personnes d’esprit ? Et que m’importe à moi qu’une vile canaille, qui n’a pour vertu que
            d’absurdes préjugés, dédaigne un Art dont elle ne peut connaître les beautés : un Roquet
            qui m’aboie, est-il fait pour fixer mon attention ? Ce qu’il y a de singulier, c’est
            qu’il ait bien voulu jadis travailler pour un Théâtre plus récréatif qu’utile,<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] L’Opéra.</p></note> et de le voir aujourd’hui par
            esprit de contradiction fulminer en Aristarque<note resp="editor" place="bottom">[NDE] En référence à Aristarque de Samothrace, grammairien dont le nom est utilisé pour désigner un critique minutieux et sévère.</note> inspiré contre le plus instructif,
            absolument nécessaire pour entretenir les bonnes mœurs, et délasser de ses travaux un
            Spectateur laborieux. Il continue ainsi :« <quote>Un peuple badin veut de la plaisanterie
              et du ridicule (<hi rend="i">trahit sua quemque voluptas</hi><note resp="editor" place="bottom">[NDE] "Chacun est entraîné par son penchant", citation de Virgile.</note>) il faut pour leur
            plaire des Spectacles qui favorisent leur penchant, au lieu qu’il en faudrait qui les
            modérassent.</quote> »</p>
          <p>Notre homme se combat de ses propres <pb n="13"/>armes. Les Spectacles sont donc
            utiles. Nos Auteurs ne sont donc pas reprochables de ne nous donner que des Pièces
            dépourvues de comique, mais parfaitement épurées, seul moyen
            de réprimer le penchant d’un peuple badin, plus amateur d’un Spectacle qui favorise son
            humeur folâtre, qu’une Pièce pleine de morale, où par des traits frappants, l’Auteur
            découvre ses ridicules, et le force à s’en corriger. Le Théâtre est donc l’école de
            la Vertu ? que veut-il donc ? … contrarier, et n’être de l’avis de personne.</p>
          <p>« <quote>Le Théâtre dirigé (<hi rend="i">pag.</hi> 26) comme il peut et doit l’être, rend
            la Vertu aimable, et le vice odieux. Quoi donc ? avant qu’il y eut des Comédiens,
            n’aimait-on pas les gens de bien ? ne haïssait-on point les méchants ? et ces
            sentiments sont-ils plus faibles dans les lieux dépourvus de Spectacles ? le Théâtre rend
            la Vertu aimable … il opère un grand prodige de faire ce que la nature et la raison
            font avant lui.</quote> »</p>
          <p><pb n="14"/>Les Sermons ne sont-ils pas faits pour inspirer l’amour de la Vertu et
            la haine du vice ? Avant que l’on fit des Sermons, ne haïssait-on pas les méchants, et
            n’accueillait-on pas les vertueux ? Avait-on besoin de Prédicateur ? Ce sentiment
            n’était-il pas dans le cœur de tout galant homme ? Je ne dirai pas, comme notre
            Allobroge, qu’un Prédicateur opère un grand prodige de faire ce que la raison et la
            nature ont fait avant lui. La différence que je fais du Prédicateur au Comédien, c’est
            qu’il n’est que récitateur des vices et des vertus, et que le dernier rend l’un
            et l’autre en action. Le premier meut seul la machine à la vérité, mais l’infidèle
            Joram <note resp="editor" place="bottom">[NDE] Roi biblique impie</note>, l’impie Ochozias<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Roi biblique impie</note>, ne servent-ils pas d’ombre au sage Abraham<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Patriache biblique</note>, au pieux Joad<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Grand prêtre. Joram et Ochozias sont des exemples de mauvais rois, tandis que Abraham et Joad sont des exemples d'hommes pieux, respectant Dieu.</note> ?
            etc. etc.</p>
          <p>Polyeucte<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Polyeucte de Mélitène, martyr qui, nouveau converti, s'en était pris au paganisme officiel.</note> ne vaut-il pas tous les Sermons du monde ? l’invocation de Samson à
            l’Eternel, ses regrets sur sa faute,<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Ces deux vers
                admirables à son Père, lorsque les Philistins vont le conduire au Temple de Dagon ;
                il lui dit :</p>
              <quote>
                <p>« Ne me retirez pas votre amour paternel, On est assez puni quand on est
                  criminel. »</p>
              </quote></note>
            <pb n="15"/>ne sont-ils pas des chefs-d’œuvre de piété ? les Machabées, Absalon,<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Cette Pièce fut jouée à Versailles en l’Hôtel de
                Conti, pendant le Carnaval de l’année 1702. La Duchesse de Bourgogne y excella dans
                le rôle de Thamar, et Monsieur le Duc d’Orléans dans celui de David. Les Dames
                et Seigneurs de la Cour y représentèrent les autres rôles. Cette Pièce mérita à
                l’Auteur une Pension du Roi, de mille livres.</p></note> Athalie, Esther, etc.… la
            mort de Gusman dans Alzire<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Pièce de Voltaire</note>, n’arrache-t-elle pas des larmes sincères ? qui peut, sans
            être attendri, voir le second Acte de Zaïre<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Pièce de Voltaire</note> ! ce n’est point, comme Jean-Jacques
            Rousseau le dit (<hi rend="i">p.</hi> 30) « <quote>une émotion passagère.</quote> »</p>
          <p>Si réellement nous aimons la Vertu, une morale aussi frappante restera gravée
            éternellement dans notre mémoire ; mais tout vicieux obstiné à l’être toujours, n’a que
            faire de venir au Spectacle : il n’en sera jamais satisfait, parce qu’il ne voudra pas
            l’être. La certitude des supplices n’épouvante point les brigands et les meurtriers.
            Ils semblent au contraire servir <pb n="16"/>d’aiguillon à leurs infâmes desseins ; leur
            zèle en redouble ; on les voit courir à de nouveaux crimes avec plus de célérité.</p>
          <p><quote>« La Comédie n’a jamais produit le moindre acte d’humanité.</quote> »</p>
          <p>Je serais curieux de savoir si les Sermons en ont fait faire beaucoup ; c’est ce dont
            (sans donner dans le Scepticisme) on me permettra de douter très fort. Mais enfin, en
            présupposant qu’il soit possible que la chose soit réelle, la présomption et
            l’orgueil d’être cité comme exemple, est l’attrait séduisant qui l’a produit.</p>
          <p>Combien d’aumônes faites par ostentation ? combien de Prélats n’ont-ils pas abusé des
            largesses des Fidèles.</p>
          <p>La différence de nous à cet égard, c’est que pour l’ordinaire un Prédicateur prêche
            l’aumône, excite l’Assemblée à soulager les malheureux ; mais il se garderait bien de se
            priver du superflu pour rendre leur misère plus supportable ; non, souvent il se met du
            nombre des pauvres, et les frustre de la moitié des charités dont il est <pb n="17"
            />l’Administrateur. Une conduite pareille n’annonce pas une conscience bien épurée, mais
            à cela près qu’importe.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« On peut avec le Ciel prendre un arrangement,</l>
              <l>Et ces Messieurs ont l’art de lever les scrupules. »</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ce qu’il y a de bien constant, c’est que s’il soulage ces malheureux, c’est de la sueur
            des autres, mais le Comédien les nourrit de la sienne ; qui des deux est plus
            méritoire ? Je n’ai que faire de citer des exemples : tout le monde sait que l’Opéra,
            année commune, donne 55000 livres aux Pauvres ; il en est de même des autres Spectacles.
            L’humanité chez nous est la première Vertu.<note resp="author" place="bottom"
                ><p>[NDA] Personne n’ignore le trait de l’illustre le Couvreur, Comédienne célèbre :
                apprenant que l’Alcide de Fontenoy était privé d’argent en Curlande, elle mit dans
                l’instant sa vaisselle et ses bijoux en gage, par le seul motif d’obliger. On
                aurait ignoré ce trait, sans le Maréchal qui se fit un honneur de divulguer cet acte
                de générosité, appanage des grandes ames.</p></note></p>
          <p>« <quote>Le Tyran de Phère pleurait sur les malheurs d’Andromaque et de Priam, et se
            cachait de peur qu’on ne vit ses <pb n="18"/>larmes, tandis qu’il écoutait sans émotion
            les cris de tant d’infortunés qu’on égorgeait par ses ordres.</quote> »</p>
          <p>Mauvaise preuve : je connais des gens de toutes sortes de religions, qui sont sans
            cesse aux pieds des Sanctuaires, ou dans des Temples, être les complices des crimes les
            plus atroces :<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] N’a-t-on pas vu un Charles-Quint,
                après le saccagement de Rome, exécuté par ses ordres, faire des processions, des
                prières publiques dans ses Etats, pour la délivrance de Clément VII qu’il retenait
                captif. Il lui fait offrir sous main de lui rendre sa liberté, moyennant quatre cent
                mille ducats ; Clément en paie cent mille et s’évade avant de payer les trois
                cent mille restants. Peut-on jouer ainsi la Divinité ? Un Ferdinand le Catholique,
                Monarque perfide, dont la religion affectée n’a pu dérober à la postérité la
                noirceur et la barbarie. Un Jacques Clément, un Balthazar Gérard, le premier
                meurtrier d’Henri III, le second, de Guillaume le Taciturne, Prince d’Orange.
                Personne n’ignore que l’un et l’autre sortaient de recevoir leur Dieu aux pieds
                des Autels, lorsqu’ils portèrent leurs mains parricides sur ces Princes, hélas ! …
                dignes tous deux d’un sort différent.</p></note> est-ce la faute de la religion ?
            Ces exemples sont visibles, ils vous inspirent la vénération, le respect ; <pb n="19"
            />Ils vous attendrissent, les larmes même viennent à leur secours : ce n’est pourtant
            que grimaces. Plus d’un Citoyen est la dupe de leur hypocrisie. Le moyen de ne pas
            croire les élans de ces hommes sincères, l’abondance les couvre de ses ailes.</p>
          <p>Je l’admire dans la critique qu’il fait du Misantrope, chef-d’œuvre de Molière, (c’est
            une justice que je suis obligé de lui rendre) personne ne le peut mieux que lui ; il
            puise dans son sein les raisons qu’il avance pour convaincre.</p>
          <p>« <quote>Tout véritable Misantrope (dit-il) est un monstre, s’il pouvait exister, il ne ferait
            pas rire, il ne ferait qu’horreur.</quote> »</p>
          <p>C’est une vérité incontestable, je le crois aisément, Molière s’est trompé, mais je ne
            prends point le change, c’est de lui qu’il parle, il est ce monstre « <quote>des Spectacles
            et des mœurs (dit notre Critique forcené) voilà qui formerait un Spectacle à voir,
            d’autant plus que ce serait la première fois.</quote> »</p>
          <p><pb n="20"/>Persiflage pitoyable et digne de l’Auteur, comme s’il n’était pas des
            Comédiens honnêtes gens : lui-même avoue avoir été étroitement uni avec un.</p>
          <p>Romagnezi<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Jean-Antoine Romagnesi (1690-1742), acteur français qui a joué, pendant vingt ans, au Théâtre-Italien.</note>, son Epouse, Silvia, ne sont-ils pas des preuves combien le Génevois se
            trompe ? Sarrazin<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Pierre Sarrazin (1689-1763), acteur de théâtre et sociétaire de la Comédie française</note>, la Noue<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Jean-Baptiste de La Noue (1701-1760), acteur et dramaturge français</note>, Riccoboni<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Il est ici fait référence ou à Luigi Riccoboni (1676-1753), acteur et auteur de textes sur le théâtre, ou alors à son fils, Antoine-François Riccoboni (1707-1772), lui aussi acteur et dramaturge.</note> et tant d’autres dont les noms ne sont ignorés
            que de lui, prouvent et démasquent tant d’impostures.</p>
          <p>Je puis lui citer Agathe Sticotti<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Agathe Sticotti, actrice et fille de Fabio Sticotti (1676-1741), qui épousera La Bédoyère contre la volonté de son père.</note>, Epouse de la La Bédoyère, connue par ses Vertus et
            par ses infortunes. Isabelle Andreini<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Isabella Andreini (1562-1604), poétesse et comédienne italienne</note>, Comédienne célèbre, native de Padoue, la plus
            belle, la plus spirituelle, la plus vertueuse Femme de son siècle, agrégée à l’Académie des Intentis de Padoue, dont les vers sont estimés. Madame
            d’Erval dont j’ai fort connu le Mari à notre Cour, aussi honnête homme que sa Femme
            était sage, et d’une grande beauté, alluma dans le sein d’Auguste, Electeur de Saxe,
            l’amour le plus ardent, lui à qui nulle Femme n’avait résisté jusqu’alors, échoua auprès
            de <pb n="21"/>cette Comédienne vertueuse ; cette résistance lui valut l’estime de ce
            Prince galant qui voulait la combler de biens. Elle mourut sans avoir profité de ses
            dons, préférant la Vertu à l’aisance achetée aux dépens de la pudeur. Je tiens ce
            dernier fait de la bouche de vingt personnes, toutes dignes de foi, et des larmes que
            son Mari donne chaque jour à sa mémoire.</p>
          <p>L’antiquité m’offre la fameuse Théodora, Actrice célèbre, Femme de Justinien premier.
            Elle était Fille d’un Directeur des Spectacles de Constantinople ; Justinien était
            éperduement amoureux de cette Comédienne et l’épousa. Parvenu à l’Empire, Hypatius,
            Pompeïus et Probus, Neveux de l’Empereur Anastase, excitèrent contre lui une grande
            sédition. Il aurait succombé sans les sages conseils de Théodora, et la prudence de
            Bélizaire et de Mundus ; elle rétablit l’Empire Romain dans sa première splendeur.
            Mais comme il n’est rien que l’on n’empoisonne, je suis bien aise de citer ce qu’en dit
            Marc-Mic Bouquet, Auteur <pb n="22"/>de la Cause de la Grandeur des Romains et de
            leur Décadence, Chapitre 20, p. 250, imp. à Lauzanne 1750. « <quote>Justinien avait pris sur le
            Théâtre une Femme qui s’y était longtemps prostituée ; elle gouverna avec un empire qui
            n’a point d’exemple dans les Histoires ; et mettant sans cesse dans les affaires les
            passions et les fantaisies de son sexe, elle corrompit les victoires et les succès
            les plus heureux.</quote> ». Je n’ai point vu ce trait dans les Historiens ; Procope<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Procope de Césarée, historien byzantin du VIème siècle.</note> en touche
            quelque chose à la vérité, mais l’Impératrice l’accabla de bienfaits ; on ne doit pas
            s’étonner s’il en dit du mal<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Il n’est pas jusqu’à
                Vigile, qui après avoir reçu la Couronne Papale des mains de cette Impératrice,
                l’excommunia ensuite pour l’en remercier, non pas par zèle au moins, mais parce
                qu’il lui avait obligation.</p></note> au surplus tout ce qu’elle fit dans son
            règne, prouve bien la grandeur de son âme, et le peu de validité des calomnies
            d’ennemis méprisables que le mérite naturellement fait naître, les lois sévères qui se
            publièrent contre les <pb n="23"/>Hérétiques, l’ardeur à relever les Temples, et le
            titre de Protecteur de l’Eglise que l’Empereur prit, ne lui fait qu’honneur. Est-ce pour
            avoir fait punir de mort des séditieux, salaire des assassins, que l’Impératrice doit
            être blâmée ? Les Perses vaincus, les Vandales exterminés, l’Afrique reconquise, les
            Maures défaits, les Goths d’Italie subjugués, l’empire au comble de sa gloire… tant de
            succès prouvent-ils qu’elle n’écoutait que ses passions et les fantaisies de son
            sexe ? qu’elle corrompit les victoires, et qu’elle gouvernait avec un empire qui n’a
            point d’exemple dans l’Histoire ? Mais si Justinien ne suivait que ses vastes conseils
            qu’une réussite prompte courronnait, pourquoi refuser à sa mémoire le juste éloge que
            mérite sa cendre ? quel plaisir peut-on trouver à aliéner la réputation et défigurer
            des faits ? Bon, me répondra un de ces idolâtres de l’imposture, êtes-vous assez simple,
            assez scrupuleux pour faire un crime à un Historien d’une licence permise par
            l’éloignement des <pb n="24"/>temps ? Le Héros d’un Roman devient insupportable s’il
            reste vertueux jusqu’au dénouement ; il faut pour piquer le Lecteur à moitié endormi,
            lui prêter des vices qu’il n’a jamais eu pour le satisfaire. Un Historien peut aussi
            suppléer quelquefois, transplanter un événement vieilli par des siècles : voilà le grand
            art : qui le démentira ? Théodora était sans doute une Princesse illustre : mais que
            risque un Auteur ennemi secret du Théâtre, en disant (quand même cela ne serait pas)
            qu’une Femme de Spectacle est une débauchée : voyez le beau sujet de querelle.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Soupçonner une Actrice, est risquer peu de chose,</l>
              <l>On peut alors parier cent contre un. »</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ah ! je vous demande pardon, je ne m’attendais pas à ce trait ; je vous suis obligé, me
            voilà totalement convaincu… la peste !… vous avez raison. A propos du mariage de
            justinien avec Théodora, je suis bien aise de citer ce qu’en dit M. Antoine Terrasson<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Antoine Terrasson (1705-1782), érudit français.</note>
            dans son Histoire de la Jurisprudence Romaine, <hi rend="i">p.</hi> 203.</p>
          <p><pb n="25"/>« <quote>L’Empereur Justin abrogea entièrement le chapitre de la loi Papia Poppæa,
            au sujet des mariages des Sénateurs, et cela parce que Justinien que Justin avait
            adopté, venait d’épouser Théodora qui avait été Comédienne. Justin abrogea aussi la
            constitution de Constantin ; et quand Justinien fut parvenu lui-même à l’Empire, il
            fit une constitution<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Novelle 89,
              chap. 15.</p></note> pour achever d’anéantir des lois qui n’avaient été abrogées qu’à
            cause de lui.</quote> ». Quelques pages plus haut, il dit que Justinien n’épousa Théodora que
            lorsqu’il fut associé lui-même à l’Empire, et qu’il ne l’épousa que pour ne point
            violer sa parole donnée. C’est une contradiction insoutenable : Justin n’abrogea donc
            pas la loi Papia Poppæa [c’est à dire le chapitre au sujet des mariages des Comédiennes]
            en faveur de son adopté. C’est malignement inventer un motif qui ne fut point la cause
            de la cassation de ce chapitre, et qui ne tombe pas sous les sens. Tout le monde sait
            qu’un <pb n="26"/>Souverain ne reçoit de loi que de lui-même, et qu’il se dispense
            d’anéantir celles qui lui sont contraires, pour se justifier aux yeux de la multitude
            qui se trouve presque toujours de son avis. Rendons justice à la vérité : soyons sûrs
            qu’un génie aussi grand, aussi vaste que Justin se fut dispensé d’anéantir le chapitre
            de la loi Papia Poppæa, au sujet des mariages des Comédiennes, s’il n’en avait connu
            toute l’extravagance. Car enfin, qu’en serait-il résulté s’il ne l’eut point abrogé ?
            une foule d’obstacles que Justinien eut éprouvé à son avénement à l’Empire ; je veux
            tout cela : mais qui se seraient bientôt évanouïs d’eux-mêmes. Justin en abrogeant ce
            chapitre, ne fit que ce qui se fait de nos jours lorsqu’on vient à reconnaître que le
            préjugé seul fait la solidité d’une loi. Même page il continue ainsi : « <quote>Quelque temps
              après, ce même Empereur<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Justinien.</p></note>
            acheva d’anéantir la loi Papia Poppæa et la constitution de Constantin, par sa
            Novelle 117, chap. 6, <pb n="27"/>par laquelle il permit aux Citoyens les plus qualifiés
            de contracter des mariages avec toutes sortes de personnes, pourvu qu’elles fussent
            libres. C’est ainsi (poursuit l’élégant M. Antoine Terrasson)
            que Justinien qui mérite quelques louanges par le soin qu’il prit de faire rassembler
            les anciennes lois, sacrifia à sa passion pour sa femme, un des établissements des plus
            sages qui eussent jamais été faits par ses Prédécesseurs.</quote> »</p>
          <p>Cette constitution me paraît sage, et je ne puis pénétrer les raisons du Traducteur
            qui la blâme, si ce n’est le plaisir de se trouver du parti vulgaire. Hé quoi ! parce
            que les Prédécesseurs de Justin et de Justinien avaient noté d’infâmie les Acteurs,
            quoique le goût d’en avoir leur soit venu des Grecs qui faisaient des leurs les premiers
            de l’Etat, il fallait absolument que l’un et l’autre (pour conserver leur gloire)
            adoptassent cette loi, ou plutôt cet atroce préjugé qui n’a existé et n’existe plus
            que chez le Clergé de France et dans quelques <pb n="28"/>Parlements de ce Royaume. Je
            ne puis même y penser sans gémir. O ma chère Patrie ! pouvez-vous donner dans une erreur
            aussi grossière, et faire vos délices du Théâtre ? Ne rougissez-vous pas d’entendre
            dire d’un pôle à l’autre que la France est l’asile des Arts, et suivre le sentier
            d’un absurde préjugé ? Cessons de placer au rang des grands Hommes les Corneille, les
            Racine, les Molière, les Voltaire, ou diffamons-les, puisqu’ils sont de nos jours
            l’ornement, l’âme de nos Théâtres. Le receleur est sans contredit plus criminel que le
            voleur, mais il est moralement sûr que sans le dernier le premier n’aurait jamais
            existé. Mais enfin parcourons les lieux habités de ce vaste globe, l’Allemagne, la
            Hollande, l’Angleterre, etc. nous ne trouverons pas de trace d’un semblable
            aveuglement ; en Espagne… en Italie même, Contrée heureuse où siège le Chef visible de
            l’Eglise, on fait de la Comédie un des ornements de la Solemnité des jours les plus
            saints.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Dict. des Arrêts, t. 2,
              p. 219.</p></note></p>
          <p><pb n="29"/>Revenons à J.J. Rousseau : quant au mélange « <quote>de bassesse, de fausseté, de
            ridicule orgueil et d’indigne avilissement qui rend le Comédien propre à toutes
            sortes de personnages, hors le plus noble de tous, celui d’Homme qu’il abandonne.</quote> »</p>
          <p>Je ne vois pas là dedans ce qu’il y a de servile et de bas que pour Jean-Jacques,
            Homme fait pour tout avilir. Rendre les vices odieux, n’est pas dégrader l’humanité, si
            le Comédien est honnête Homme. Dois-je mépriser l’Evangile parce qu’un scélérat prêche
            les Vertus, et qu’il pratique le vice qu’il vient de vespériser ? non sans doute, je
            profiterai de sa morale et mépriserai ses mœurs. Qu’a donc l’Homme de Chair de plus
            que le Comédien ? quelle différence, direz-vous ! il n’en est point que celle que vous
            lui prêterez. La Comédie est un Sermon vivant, et remue bien différemment
            l’Auditeur.</p>
          <p>Les Conférences ne sont-elles pas des dialogues comme nos Pièces ? Que l’on multiplie
            le nombre des Orateurs, il n’y <pb n="30"/>aura plus de différence. N’ai-je pas entendu
            éclater l’Auditoire ? n’ai-je pas ri moi-même des réponses flegmatiques du
            Contradicteur, de ses saillies naïves ? « <quote>Un Acteur (dit J.J.) à force de représenter
            des filous, des valets industrieux, ne prendra-t-il pas un jour la bourse d’un fils
            prodigue ?</quote> »</p>
          <p>Il nous fait assurément beaucoup d’honneur, c’est-à-dire à Messieurs les Comiques dont
            il parle. Selon lui, pratiquer le vice en apparence pour deux heures, doit tourner en
            habitude, et fera sans contredit de Messieurs les Valets des filous publics, et
            payer pour apprendre le métier aux dépens même des volées, quel pitoyable raisonnement !
            peut-on l’entendre sans hausser les épaules de pitié ? mais en revanche il doit en
            résulter que les premiers Acteurs qui ne représenteront que de grands vices ou de
            grandes Vertus, seront dans le même cas, ce qui conclut sans problême, que s’ils ne
            jouent que des Dissipateurs, des Glorieux, des Ambitieux, des Polieucte, <pb n="31"/>des
            Samson, des Enfant prodigues, à force de les représenter ils en prendront les Vertus. De
            même que ceux qui rempliront les rôles vicieux tels qu’Atrée, Oreste, Polifonte,
            Mahomet, Œdipe (qui l’est sans le savoir), Catilina et tels autres, seront réputés
            infâmes à force de représenter ceux qui le sont. Mais je m’imagine qu’il en résulterait
            souvent que le premier serait un misérable, et le second au contraire un homme
            très estimable, auquel cas notre Caustique se trompe furieusement. Mais il faut bien lui
            passer quelque chose : le bon homme végète tout au plus. Ces petits Auteurs Montagnards
            sont sujets aux vertiges : notre Génevois est dans le cas.</p>
          <p>Le Contradicteur dans nos Conférences sera donc un scélérat, puisqu’il tourne en
            ridicule la Religion même. S’il prend la place de l’homme méprisable, menteur,
            irréligieux, c’est pour faire appercevoir tout le hideux du personnage qu’il feint de
            représenter. L’homme a besoin d’exemples <pb n="32"/>frappants. Un Sermon fait plus
            d’effet sur l’Auditoire que si l’Auditoire le lisait. Le Comédien n’est pas plus
            vertueux que les autres Hommes et n’est pas plus corrompu. Les vices attachés à
            l’humanité sont de chaque état. Honnête Homme, il est estimable pétri de talens ; sans
            conduite, il doit être odieux.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] On trouve depuis des
                temps immémoriaux des traces d’œuvres de Théâtres en diverses nations polies, et
                qui ne s’étaient pas communiqué ce goût les unes aux autres. Les Chinois, par
                exemple, qui n’ont rien emprunté des Grecs, ont eu sans savoir comment, l’usage
                d’une espèce de Tragédie et de Comédie à leur manière. Voici ce qu’en rapporte
                Acosta [Amer. 9 part. l. 6, c. 6.] « <quote>Les Chinois, dit cet Auteur, ont des Théâtres
                vastes et fort agréables, des habits magnifiques pour les Acteurs, et des
                Comédies dont la représentation dure dix ou douze jours de suite, en y comprenant
                les nuits, jusqu’à ce que les Spectateurs et les Acteurs las de se succéder
                éternellement en allant boire, manger, dormir et continuer la Pièce, ou assister
                au Spectacle sans que rien y soit interrompu, se retirent enfin tous comme de
                concert. Du reste, ajoute-t-il, les sujets sont tout-à-fait moraux, et surtout
                relevés par les exemples fameux des Philosophes et des Héros de l’antiquité
                chinoise.</quote> »</p>
              <p>On voit de même chez les célèbres Incas du Pérou des Pièces régulières. Voici ce
                qu’en dit Garcilaso de la Vega <note resp="editor" place="bottom">[NDE] Garcilaso de la Vega (1501/1503-1536), poète espagnol</note>[<hi rend="i">Primera parte Delos Commentarios
                  reales, c.</hi> 17.] « <quote>Ils représentaient aux jours de fêtes des Tragédies et
                des Comédies qui n’avaient rien de bas ni de rampant. Les sujets des Tragédies
                étaient les exploits et les victoires de leurs Rois et de leurs Héros. Ceux au
                contraire des Comédies se tiraient de l’agriculture et des actions les plus
                communes de la vie humaine ; le tout assaisonné de sentences pleines de sens et
                de gravité.</quote> »</p>
              <p>[Théât. des Grecs par le R.P. Brumoy, t. 1er. p. 41.] il dit même volume p. 71, à
                l’égard de l’efficacité du Spectacle, « <quote>que la Poésie corrige la crainte par la
                crainte, et la pitié par la pitié ; chose d’autant plus agréable que le cœur
                humain aime ses sentiments et ses faiblesses. Il s’imagine donc qu’on veut le
                flater, et il se trouve insensiblement guéri par le plaisir même qu’il a pris à
                se séduire. Heureuse erreur dont l’effet est d’autant plus certain que le remède
                naît du mal même qu’on chérit.</quote> »</p></note></p>
          <p><pb n="33"/>« <quote>L’Orateur, le Prédicateur paient : pourra-t-on me dire de leurs personnes
            ainsi que le Comédien (la différence est grande, dit-il) l’Orateur se montre, c’est pour
            parler, et non se donner en spectacle comme lui la risée de l’Assemblée.</quote> »
            L’Eloquence est un Art divin ; le Théâtre <pb n="34"/>est son Temple. C’est là que le
            Prédicateur, l’Avocat viennent y chercher l’aisance et les principes contre la
            monotonie insupportable des Collèges. Il est des loges grillées dans presque tous les
            Spectacles pour le premier, l’Avocat s’y place où il lui plaît. En un mot, nos
            Prédicateurs, nos Avocats les plus célèbres, ne rougissent point de convenir que c’est à
            cette école qu’ils doivent leurs perfections. Cicéron avoue que c’est à Claudius Esope
            (Acteur célèbre des Romains) qu’il est redevable de l’Art de la déclamation qu’il
            possédait au premier degré : aussi le consultait-il sans cesse. Son amitié pour lui
            et pour Roscius, (dont il fait souvent l’éloge sur sa probité, ses talents<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Il prit la défense de ce dernier contre Fannius dans
                le beau discours intitulé <hi rend="i">Pro Roscio</hi>. Dans son Oraison pour le
                Poète Archias, t. 1, p. 73, il dit, où est le brutal ou le stupide qui dernièrement
                ne fut point touché de la mort de Roscius ? Ce n’est pas qu’il ne fut mort assez
                âgé ; mais comme il était incomparable en son Art, il était digne de vivre
                toujours.</p></note>) est une preuve sûre de la <pb n="35"/>supériorité du Comédien
            sur l’Orateur et l’Homme de Chaire, puisque c’est à l’Acteur qu’ils sont redevables
            l’un et l’autre des règles de l’Eloquence. Tout consiste donc dans le préjugé ;
            aveugle qui l’adopte. Souvent le Prédicateur m’a fait pitié ; et s’il était d’usage,
            nous les verrions plus sifflés qu’applaudis. Il en résulterait un grand bien, c’est
            qu’ils seraient meilleurs. S’il ne devait pas payer de sa personne, on ne s’en
            apercevrait pas, il ne ferait pas cet effet.</p>
          <p>Le Bareau, la Chaire et le Théâtre sont exposés à ces disgrâces, hors qu’il est
            permis d’éclater au Théâtre ; mais tous trois ils sont sujets à feindre, et souvent
            ils affectent d’être attendris d’une chose qui les fait rire au sortir de l’avoir
            débitée ; contraire en cela à Horace, qui dit, pleurez, si vous voulez que je pleure ;
            ce qui conclut qu’il faut sentir pour exprimer. Aussi qu’arrive-t-il ? c’est qu’à
            l’issue des Temples on critique le Prédicateur qui, sans le respect que les assistants
            ont pour le lieu, l’entendrait <pb n="36"/>de ses propres oreilles ; l’Orateur est
            interrompu par les éclats de rire, l’Acteur est sifflé parce qu’on veut tout en lui,
            et qu’il doit tout avoir. Il faut des supplices pour contenir les scélérats, il faut
            des tyrans sur la scène pour les faire haïr. Celui qui les représente n’est pas plus
            avili que celui qui les cite.</p>
          <p>« <quote>Mais, poursuit-il, un Comédien, en jouant un scélérat, déploie tout son talent pour
            faire valoir de criminelles maximes dont lui-même est pénétré d’horreur. p. 146.<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Le bon homme ne se rappelle pas que lui-même a mis
                tout en usage pour prouver que les Arts nous avaient corrompus. Bien différent en
                cela à Plutarque, dont la décision est préférable à la sienne, qui dit que le plus
                grand fruit que les Hommes puissent retirer de la familiarité des Muses, c’est
                d’acquérir, par le commerce des lettres, une douceur qui les rende aimables. Je ne
                citerai point mille paradoxes extravagants dont il est le créateur ; on est à même en
                consultant le badin Freron, qui en tient le registre, d’en voir la
                bizarrerie.</p></note></quote> »</p>
          <p>Mais le Prédicateur en mettant devant les yeux de l’Auditoire les crimes affreux <pb
              n="37"/>de nos pères, ne rougira-t-il pas de citer Sodome et Gomorrhe ; les infâmes
            débauches des Enfants d’Israël ; celle du Roi Prophète et de son Fils ? toutes ces
            citations pour faire haïr le crime ne dégradent-elles pas l’humanité ? Quoi ! pour nous
            faire aimer la Vertu, nous citer des crimes abominables, souvent ignorés d’une partie de
            l’Auditoire, qui cherche la signification de ces noms infâmes, tombe le plus souvent
            dans l’impureté autorisée par l’exemple de ces criminels illustres qui furent de ces
            crimes les premiers auteurs.</p>
          <p>A l’égard de l’Orateur, l’Eloquence d’un Avocat célèbre, a souvent fait absoudre le
            riche coupable au préjudice de l’innocent né dans le sein d’une fortune médiocre.<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Licinius Calvus, Orateur célèbre des Romains, plaida
                avec tant de force contre Vatinius, que celui-ci voyant qu’il allait être condamné,
                l’interrompit en disant aux Juges : « hé quoi ! Messieurs, parce que mon accusateur
                est éloquent, est-il juste que je sois condamné ? »</p></note> Combien d’hommes
            victimes de cet Art dangereux mais nécessaire, ont cimenté de leur sang, ou par la perte
            totale <pb n="38"/>de leur bien, la réputation éclatante de ces Elèves de Patru.</p>
          <p>Est-il possible qu’un galant Homme emploie ses talents à pallier ou faire triompher le
            crime : plus il a de témérité, plus je le trouve bas et coupable d’embrasser (aux
            yeux même de la Justice) la défence d’un scélérat qui n’est représenté sur la scène que
            pour en faire voir toute l’infâmie : voilà en quoi triomphe la Comédie. On y voit les
            tyrans dévorés de remords ou punis par les supplices, l’infâme Athalie égorgée aux
            portes du Temple de l’Eternel, Oreste déchiré de remords d’avoir cru Hermione qui
            s’immole de désespoir, le sanguinaire Hérode en horreur, Gustave triomphant du perfide
            Christierne, Polifonte poignardé par le Successeur légitime de Cresfonte, l’Enfant
            prodigue dévoré de remords, revenu au sein de sa famille implorant les bontés de son
            père, l’avarice, l’hypocrisie, l’envie, la médisance, l’orgueil sont les tableaux que la
            Comédie expose sur la scène.</p>
          <p><pb n="39"/>Voyez Polyeucte et Néarque, leur mort fait bénir par la pieuse Assemblée
            les coups qui les conduisent à la béatitude éternelle, récompense des Martyrs. Pauline
            couverte du sang de son Epoux abandonne les faux Dieux ; Félix frappé d’un rayon de
            lumière, sent entrer dans son âme le pouvoir des Vertus chrétiennes. Le Spectateur sent
            une sainte joie à ce dénouement qui succède aux larmes que les Martyrs lui ont
            arrachées ; il sort pénétré ; il l’oublie le lendemain, le moment même : est-ce la faute
            de l’Acteur si le vice se renouvelle sans cesse dans le cœur des humains ? Aux approches
            d’une quinzaine de pénitence, vous voyez tout le monde se préparer à des devoirs pieux,
            le temps des pénitences expire, les habitudes vicieuses prennent la place de la
            quinzaine d’hypocrisie : les Pasteurs doivent-ils en être responsables ?</p>
          <p>« <quote>P. 147, si l’on ne voit en tout ceci qu’une profession peu honnête, on doit voir
            encore une source de mauvaises mœurs dans le désordre des Actrices <pb n="40"/>qui force
            et entraîne celui des Acteurs.</quote> »</p>
          <p>Je le dis encore, la Comédie était méprisable<note resp="author" place="bottom"
            ><p>[NDA] « <quote>St. Thomas porte sur les Histrions de son temps un jugement bien différent de
                celui que les pères des premiers siècles avaient porté sur les Histrions de leur
                temps, lorsqu’ils parlaient des Comédies régulières des Payens : il disait [<hi
                  rend="i">Art. de Spect.</hi>] <hi rend="i">Comædiæ et Tragædiæ horum
                  Poëmata</hi>. (<hi rend="i">St. August. de civil. l. 2, cap. 8.</hi>) <hi rend="i"
                  >Et hæc sunt Scenicorum tolerabiliora ludorum Comædiæ scilicet et
                    Tragædiæ.</hi></quote> »</p>
            <p>« <quote>Mais lorsqu’il s’agissait des jeux des Histrions, ils s’élevaient fortement
                contre les abus qui y régnaient. [<hi rend="i">Luet. l.</hi> 6, <hi rend="i">divin.
                  institut. cap.</hi> 20] <hi rend="i">Histrionum impudicissimi motus quid aliud
                  nisi libidines docent, etc. instigant. Histrionum impudici gestus in quibus
                  infames fæminæ imitantur libidines, quæ, quas saltando exponunt, docent.</hi>
              Hist. du Théât. ital. par Ricoboni, p. 26.</quote> »</p></note> dans le sein de la maîtresse
            du monde, corrompue par les Farceurs ou Histrions ; ce qui la fit noter d’infâmie.</p>
          <p>Ces Mimes<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] « <quote>Histrions ou Mimes se mirent à
                représenter les Comédies qui approchaient le plus de leur caractère ; c’était les
                Attelanes. Ces Pièces ayant passé dans les mains de ces Acteurs, perdirent le nom de
                Comédie.</quote> » (Même Théât. p. 24) Charlemagne, par une Ordonnance de l’an 789, mit les
                Histrions au nombre des personnes infâmes, et auxquelles il n’était pas permis de
                former aucune accusation en Justice, etc.</p>
              <p>Mais il faut avouer que la plupart de ces peines ont moins été prononcées contre
                des Comédiens [le vulgaire confond le Comédien avec les Farceurs] proprement dits,
                que contre des Histrions ou Farceurs publics qui mettaient dans leurs jeux toutes
                sortes d’obscénités ; et que le Théâtre étant devenu plus épuré, on a conçu une
                idée moins désavantageuse des Comédiens. (Ce que je trouve d’original, c’est ce qui
                suit.) On tient néanmoins toujours pour certain qu’ils dérogent, exceptés ceux du
                Roi, comme il résulte d’une déclaration de Louis XIII, du 16 Avril 1641, enregistrée
                en Parlement le 24 du même mois, et d’un Arrêt du Conseil du 10 Septembre 1668,
                rendu en faveur de Floridor. Dict. des Arrêts, t. 2, p. 218 ; la restriction est
                admirable.</p>
            <p>« <quote>Les Anciens distinguaient deux sortes d’Acteurs : les Mimes ou Bateleurs, et
                les Comédiens dont le nom comprend maintenant ceux qui jouaient les Comédies et
                les Tragédies ; et comme ces deux sortes de gens étaient différents aux choses
                qu’ils représentaient, en la manière de représenter, aux lieux où ils jouaient et
                aux habits qu’ils portaient, ainsi qu’on le peut prouver aisément, ils furent aussi
                traités différemment.</quote> »</p>
            <p>« <quote>Les premiers furent déclarés infâmes dans les derniers temps par les Romains,
                encore qu’au commencement cela n’eut pas été parmi eux, non plus que parmi les
                Grecs.</quote> »</p>
            <p>« <quote>Mais les Comédiens n’ont jamais reçu cette disgrâce, ayant toujours été traités
                avec honneur par les personnes de grande condition et capables de toute société
                civile ; ce que l’on peut justifier par beaucoup de rencontres, et même de ce que
                les Poètes dramatiques dont aucun ont été Généraux d’Armée, jouaient quelquefois
                eux-mêmes le principal Personnage de leurs Pièces ; et s’ils ont été quelquefois
                maltraités à Rome après la mort des tyrans sous lesquels ils avaient servi, ce fut
                par maxime d’Etat, comme amis des mauvais Princes, et non par règle de Police,
                comme ennemis des bonnes mœurs.</quote> » [Prat. du Théât. par l’Abbé Daubignac, t. 1er
                p. 349.</p></note> n’étaient que de vils esclaves, <pb n="41"/>et les Actrices
            d’infâmes prostituées, etc. Mais il n’en résulte pas que le <pb n="42"/>Spectacle
            soit méprisable, et en horreur aux honnêtes gens : la bonne Comédie n’étant point
            vicieuse, mais une partie de ceux qui la composent ; j’en donnerai plus avant la
            preuve.</p>
          <p>Romulus ne fonda un grand Peuple qu’ayant rassemblé un tas de brigands (tel est le sort
            des Colonies) ; de ces tiges viles sont sortis des modèles de Vertu qui font encore
            l’admiration de notre siècle. Leurs Successeurs doivent-ils être méprisables <pb n="43"
            />parce que leurs pères l’étaient ? La Grèce, je l’ai déjà dit, faisait plus de cas des
            Acteurs et des Poètes de Théâtre ; ils possédaient des charges honorables, récompense
            des Hommes de mérite. Personne n’ignore l’estime des Grecs pour Euripide, Auteur célèbre
            de l’Isle de Salamine. Les Athéniens défaits en Sicile rachetèrent leur vie en récitant
            les Vers tragiques de ce grand Homme, tant leurs vainqueurs avaient d’estime et de
            vénération pour les Pièces de cet excellent Poète.<note resp="author" place="bottom"
              ><p>[NDA] Voici ce qu’écrit M. de Voltaire au sujet des Acteurs et Actrices Anglaises à
                Mr Fakéner, vol. 3, p. 14. « <quote>Le Chevalier Stécle et Chevalier Vanbrouk étaient en
                même temps Auteurs Comiques et Membres du Parlement. Vous comblez de bien les
                grands Hommes pendant leur vie, vous leur élevez des mausolées et des statues
                après leur mort ; les Actrices célèbres ont aussi leur place dans les Temples à côté
                des Grands Poètes.</quote> »</p>
              <p>Olfilde ainsi que Barcegirdle sont inhumées auprès des tombeaux des Rois. « <quote>Ce
                n’était pas le métier (dit J.J.R. en parlant des Anglais à ce sujet) mais les talents
                qu’ils voulaient honorer. Chez eux les grands talents annoblissent dans les moindres
                états, les petits avilissent dans les plus illustres.</quote> »</p>
              <p>Je doute qu’un Savetier, à quelque degré qu’il poussât son métier, je doute fort,
                dis-je, qu’il parvînt à cet honneur. Le talent le plus sublime ne peut illustrer une
                profession, si réellement elle est méprisable ; il est mille traits chez cette
                nation, qui prouvent l’état qu’ils font des Acteurs.</p>
              <p>Thomas Oteway, célèbre Poète, et Acteur fort estimé. Shakespeare honoré de même
                qu’Olfilde de la sépulture royale etc. Thomas Beterton aussi célèbre Poète et
                Acteur tragique, il était sobre, modeste, bon ami, et d’une société agréable : il
                mourut dans un âge avancé regretté de tout le monde.</p></note></p>
          <p><pb n="44"/>Machiavel, fameux Ecrivain en matière de politique, au seizième siècle
            composa une Comédie sur le modèle des Pièces grecques ; elle fut si bien reçue que le
            Pape Léon X la fit représenter à Rome, et honora la Pièce de sa présence ainsi qu’à
            Sophonisbe, Tragédie de Jean-George Trissino<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Gian Giorgio Trissino (1478-1550), dit le Trissin, poète et écrivain italien. La <hi rend="i"
              >tragédie de Sophonisbe</hi> a été jouée pour la première fois en 1515</note>. L’Histoire fournit des traits moins
            reculés de la bienveillance des Grands pour les Poètes et les Acteurs.</p>
          <p>« <quote>A mesure que les Hommes se polissaient, <note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Théât
                ital. par Ric. p. 57.</p></note> les Arts venaient en vénération. L’Empereur Mathias
            annoblit Piétro <pb n="45"/>Maria Cocchini, Homme d’esprit et de Lettre, qui jouait
            les rôles d’Arlequin. Nicolo Barbieri Detto Beltrama fut protégé par LOUIS XIII, et
            Giona Baptista Andreïni, qui jouait les rôles d’Amoureux, fut honoré ainsi que le
            premier de sa bienveillance.</quote> »</p>
          <p>« <quote>S. Charles Borromée,<note resp="author" place="bottom">[NDA] <p>Même Théât.
              p. 58.</p></note> Cardinal et Archevêque de Milan signait les canevas des
            Comédiens, et leur donna le Privilège de cette Ville en 1583 ; il ne désapprouva que
            les Spectacles immodestes, comme on le voit par le troisième Concile qu’il tint à Milan
            en 1572.</quote> »
          </p>
          <p>Floridor, fameux Comédien, né Gentilhomme n’en fut point jugé indigne par la profession
            dont il était,<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] L’Arrêt est du 10 Sept.
              1668.</p></note> dans la recherche que l’on fit de la fausse noblesse, il fut reçu par
            le Roi et son Conseil à faire preuve de la vérité de la sienne qui, par droit
            héréditaire, a passé à sa postérité. La Thorillière le Noir, Capitaine de Cavalerie,
            etc.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Voyez le Dict. des Théât.</p></note></p>
          <p><pb n="46"/>L’Académie de Musique n’a-t-elle pas le Privilège de conserver la qualité
            de noble à ceux qui ont l’avantage de l’être.</p>
          <p>Dans les premiers temps du Théâtre, les Actrices guidées par le desir de plaire par
            leur propre talent, n’achetaient point les applaudissements par la prostitution comme je
            l’ai vu souvent ; le mérite seul était récompensé ; on vénérait les talents et la
            conduite, au lieu que dans ce temps où la débauche est au dernier point, une malheureuse
            renommée par le libertinage et le nombre d’illustres Amants va ravir la palme due à
            l’Actrice de mérite, décorée de la sagesse. Le dégoût s’empare de son âme, indignée elle
            abandonne la scène, et la laisse en proie à la débauche émanée d’un public
            luxurieux.</p>
          <p>Que ce même public ait plus de vénération pour un état respectable ; ces Femmes
            ennemies des vices se feront un devoir d’embellir le Théâtre, et de montrer qu’il
            faut être vertueux pour faire aimer la Vertu. La débauche exilée des Temples de <pb
              n="47"/>Thalie et de Melpomène, va faire revivre ces lieux antiques révérés dans le
            sein de la sagesse<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Athènes.</p></note>, séjour où
            la morale la plus saine doit sa naissance : en un mot. Trône où siégait la Vertu.</p>
          <p>« <quote>Les deux sexes ont entre eux une liaison si forte et si naturelle, que les mœurs
            de l’un décident toujours de celles de l’autre. Les Anglaises sont douces et timides,
            les Anglais sont durs et féroces … … … … … A cela près tout
            est semblable.</quote> »</p>
          <p>Un petit Homme et un grand mis en parallèle (quoique cela
            ne soit pas possible) doivent être selon lui, semblables par le contraste même ; quelle
            impertinence ! puisque le désordre des Actrices entraîne nécessairement celui des
            Acteurs, et que dans tous les pays les deux sexes ont entre eux une liaison si
            naturelle que les mœurs de l’un décident de celles de l’autre. Si les Acteurs, dis-je,
            entraînés par l’exemple <pb n="48"/>fatal des Actrices suivent ce torrent inévitable
            dont la source est la débauche, pourquoi les Anglais durs et féroces ne prennent-ils
            pas l’esprit doux et timide de leurs compagnes aimables ? Ce raisonnement est faux
            incontestablement, ou pour l’un ou pour l’autre, il n’en résulte pas que parce que chez
            moi les Femmes y sont vives et coquettes, les Hommes ne devraient pas y être
            mélancoliques et naturellement un peu bourus. « Pour connoître les Hommes, dit-il, il
            faut étudier les Femmes. »</p>
          <p>Système absurde ! Les Femmes ont souvent été les auteurs des forfaits les plus atroces
            et des actions les plus héroïques. <note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Jahel
                illustre femme Juive, sauva sa Patrie en enfonçant un clou dans le front de Sisara,
                Général des Cananéens. Judith célèbre héroïne des Juifs de la Tribu de Siméon,
                Holoferne Général de Nabuchodonosor Roi des Assyriens ayant assiégé Béthulie,
                Judith, dis-je, se transporta dans sa Tente, soupa avec lui, prit son sabre et
                lui coupa la tête tandis qu’il dormait, et délivra par cette action héroïque, le
                peuple Juif. Jézabel, fille d’Ethbaal, Roi des Sidoniens, épousa Achab Roi d’Israël,
                et l’entraîna dans l’Idolatrie ; elle fit prendre la fuite au Prophète Elie,
                et fut cause du meurtre de Naboth : mais ses impiétés ne demeurèrent point
                impunies, car Jéhu étant allé à Jesrahel, la fit jetter par les fenêtres ; son corps
                fut dévoré par les chiens etc. Frédégonde, femme de Chilpéric, Roi de France,
                s’est rendue odieuse par son impudicité ; elle fit assassiner Galsuinte, Audoüaire,
                Sigébert, Prétextat, et selon Jean du Tillet, Chilpéric son mari, lorsqu’il
                revenait de la chasse à Chelles, de concert avec Landri son amant ; elle arma
                ensuite puissamment contre Childébert, défit ses troupes, ravagea la Champagne,
                reprit Paris ; elle mourut triomphante, mais couverte de crimes. Childébert et la
                Reine son épouse furent empoisonnés par ses ordres.</p></note> Faut-il en conclure
            que les Femmes <pb n="49"/>vicieuses ou vertueuses donnent une de ces deux qualités dont
            elles se trouvent le plus affectées ? Jean-Jacques me permettra de ne pas être de son
            avis ; l’Histoire m’en fournit une preuve si autentique, que je ne puis me dispenser de
            la traduire ; c’est le moyen de convaincre les obstinés.</p>
          <p>Servius Tullius eut deux filles de Tarquinie, fille de Tarquin l’ancien ; il les maria
            aux deux petits-fils de ce Prince, <pb n="50"/>Lucius et Aruns, cousins germains de
            ses filles ; la plus âgée à l’aîné, et la plus jeune au cadet. Ses deux gendres
            rencontrèrent dans leurs épouses des caractères totalement éloignés de leur naturel
            et de leur humeur. Lucius qui était l’aîné, homme hardi, fier et cruel, eut une
            femme d’un esprit doux, raisonnable, pleine de tendresse et de respect pour son
            père ; Aruns qui était le cadet, beaucoup plus humain et plus traitable que son aîné,
            trouva dans la jeune Tullie une de ces femmes entreprenantes, audacieuses, et
            capables des crimes les plus noirs. Elle sçut gagner Lucius par ses paroles flatteuses ;
            enfin ils déterminèrent entre eux de se défaire l’un de sa femme, l’autre de son mari ;
            le parricide ne fut différé que de quelques jours après le complot formé. Dès qu’ils
            eurent exécuté ce double attentat, ils joignirent leurs fortunes et leurs fureurs par
            un mariage, auquel Servius n’osa s’opposer. Ce fut pour lors que ne voyant plus que la
            vie de Servius qui fit obstacle à leur ambition, il le <pb n="51"/>firent assassiner
            dans la rue Cyprienne, nommée depuis Scélérate. Elle accourut au bruit que faisait la
            populace, et voyant le corps de son père sanglant, que son cocher lui montrait saisi
            d’horreur, cette vue ne fit que l’irriter, de sorte qu’oubliant non seulement les
            sentiments de la nature, mais même ceux de l’humanité, elle fit passer son char sur le
            corps de son père, quoique les chevaux, épouvantés à ce spectacle, en eussent horreur.
            Après cette inhumanité-elle rentra dans sa maison comme en triomphe.<note resp="author"
              place="bottom"><p>[NDA] Hist. Rom. par Rollin, t. 1er, p. 282.</p></note> Voici une
            apostille, quoiqu’étrangère à mon sujet, que je ne puis m’empêcher de citer « pag. 158,
            les femmes sauvages n’ont point de pudeur, car elles vont toute nue … je répons dit
            (J.J.) que les nôtres en ont encore moins, car elles s’habillent. »</p>
          <p>Juges, mon cher, si une proposition aussi erronée ne devrait pas procurer à son Auteur
            une place aux petites maisons. Il est vrai que les Lacédémoniens n’étaient point <pb
              n="52"/>affectés des danses des jeunes filles nues quoique cet usage, introduit par
            Lycurgue, soit blâmé universellement, ainsi que son réglement barbare, d’étouffer les
            enfans qui venaient au monde, qui ne promettaient pas d’être bien faits et vigoureux.
            L’habitude chez eux faisait la sureté du sexe, ainsi que chez les Sauvages, mais il
            n’est pas moins ridicule d’en conclure que nos Femmes ont moins de pudeur parce qu’elles
            s’habillent. Il serait aussi étrange à ce peuple de se vêtir, qu’à nous de nous priver
            de nos habits, l’habitude d’aller couvert faisant chez nous partie de la décence ;
            préjugé soit. Mais s’il pense qu’au fond, l’adroite parure de nos Femmes est plus
            dangéreuse qu’une nudité absolue dont l’habitude tournerait bientôt les premiers effets
            en indifférence, et peut-être en dégoût, ce n’est pas la peine de renoncer à nos
            usages, le mal étant fait ; d’ailleurs j’y prévois mille obstacles qui sans contredit en
            naîtraient, et qui s’offrent pour peu qu’on refléchisse. Quelle différence, si les
            Peuples <pb n="53"/>de l’Europe adoptaient cette méthode extravagante qui répugne à tout
            Etre policé ! Combien de Femmes perdraient, privées de l’usage ; mais combien en est-il
            qui ne pourraient suffire à l’avidité d’un tas de libertins ? Laissons les choses comme
            elles sont, ce serait tomber d’un mal dans un pire, tout est bien.</p>
          <p>« Page 166, je demande comment un état dont l’unique objet est de se montrer, et qui
            pis est, de se montrer pour de l’argent, conviendrait à d’honnêtes femmes, et
            pourrait compâtir en elles avec la modestie et les bonnes mœurs. »</p>
          <p>Je lui répondrai qu’il faut que le Public en ait,<note resp="author" place="bottom"
            ><p>[NDA] En effet, une Femme vertueuse à la Comédie, est un monstre pour les libertins ;
                elle y est persécutée, et si les honnêtes gens ne la soutiennent pas, c’est
                souvent par crainte de se donner un ridicule : car protéger la pudeur dans notre
                siècle, ce n’est pas être du bon ton, ce serait le moyen d’être sifflé de nos gens
                du bel air, dont le suffrage fait tout le mérite : c’est donc la faute du Public
                s’il n’en est point.</p></note> c’est lui qui les corrompt par toutes sortes de
            voies : ces exemples sont <pb n="54"/>vrais ; une jolie Femme, vertueuse à la Comédie,
            devient la victime de cent complots criminels ; elle succombe, rien n’est moins
            étonnant.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Marie Caldéronna, Comédienne célèbre,
                fut aimée de Philippes IV, Roi d’Espagne : on dit que l’or, les prières, les
                honneurs, les instances, tout en un mot fut employé pour la séduire. Heureuse si
                elle eut toujours préféré la médiocrité au faste, et la sagesse au titre frivole
                de Maîtresse de Roi. Elle eut de ses amours Dom Juan d’Autriche, Grand Prieur de
                Castille, et Généralissime des Armées de Terre et de Mer. Combien n’aurais-je
                pas d’exemples à citer sur cette matière si je le voulais.</p></note></p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Quelques crimes toujours précèdent les grands crimes. »</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Les bornes de la décence une fois franchies, il en naît les égarements les plus infâmes.
            Dans chaque état ne voit-on pas la même chose ? Les Femmes seraient vertueuses si les
            Hommes l’étaient. Ce sexe naturellement <seg resp="wordpro">crédule</seg> lorsqu’il
            aime, se laisse aller à sa passion sur l’espoir de promesses purement chimériques ;
            combien de filles abusées par une bonne foi composée ! coquinisme infâme que les loix
            devraient <pb n="55"/>punir rigoureusement, s’il en était d’équitables : en un mot, s’il
            en est qui n’aient pas succombé aux brillantes promesses de leurs séducteurs, c’est
            souvent manque de sensibilité, ou qu’on s’y sera pris mal adroitement.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Les Femmes de nos torts empruntent leurs défauts,</l>
              <l>Et leurs Vertus sont rarement les nôtres.<note resp="author" place="bottom"
                ><p>[NDA] L’Imp. par Mr. Desmahis.</p></note> »</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Qui déshonore la Comédie ? qui ? c’est un tas de malheureuses et de malheureux
            plongés dans le vice, protégés par des gens aussi méprisables qu’eux, qui, pour se
            soustraire à la rigidité des parens qui ne peuvent souffrir leur infâme vie, et
            voulant la continuer avec plus d’aisance, embrassent un état libre, indépendant,
            privilège des Arts. Un nom supposé les cèle quelque temps, mais leur conduite dissolue
            les démasque. Je ne m’y suis jamais trompé, j’ai pris souvent plaisir à les faire
            connaître, ennemi juré de la canaille, et je le prouve. La Comédie est donc le refuge
              <pb n="56"/>des infâmes, me dira-t-on ? mais, répondrai-je, les cloîtres, lieux
            consacrés à la piété et à la sagesse, renferment des abominables. Ce n’est point
            l’état qui dégrade, c’est la conduite de celui qui le pratique.</p>
          <p>Je disais un jour à un de mes amis à la *** qui me rapportait les propos d’un certain
            fat (Marchand enrichi par l’arrière-change) tenus à lui sur notre étroite amitié. Je lui
            répondis :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Méprise les propos dont ici l’on te berce,</l>
              <l>Et ris ainsi que moi d’un stupide <seg resp="wordpro">pied-plat.</seg></l>
              <l>Oui, je me fais honneur du métier que j’exerce :</l>
              <l>Tout Homme vertueux annoblit son état.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Quand verrons-nous les Arts à l’abri de la noire calomnie : je ne puis souffrir, sans
            être révolté, de voir un tas de sots faire le Procès sans rappel, au talent destructeur
            des vices ; mais cela ne surprendra plus lorsque je dirai qu’en ce pays, une Femme chez
            laquelle on trouverait le vase que la décence ne me permet pas de nommer, serait réputée
            Femme de mauvaise vie. Eut-on jamais cru que la mal-propreté aurait mis le sexe à
            couvert de la médisance ?</p>
          <p><pb n="57"/>Revenons à l’avilissement des Comédiens qui jouent, et jouent pour de
            l’argent.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] St. Antoine, Archevêque de Florence,
                  <seg resp="wordpro">disait,</seg> la profession de Comédien, <hi rend="i"
                  >Histrionatus aræ, in</hi> 3 <hi rend="i">p. summ. tit. 8 cap. 4 sess.</hi> 12,
                parce qu’elle sert à la récréation de l’Homme qui est nécessaire pour sa vie, n’est
                pas défendue d’elle-même. De là vient qu’il n’est pas non plus défendu de vivre de
                cet Art. Il dit dans un autre endroit, <hi rend="i">Scenicus ludus, etc.</hi> 2
                  <hi rend="i">pars, summ. cap.</hi> 23, <hi rend="i">sess. 1</hi>. La Comédie est
                un mélange de paroles et d’actions agréables pour son divertissement ou pour
                celui d’autrui, si l’on n’y mêle rien de deshonnête, rien d’injurieux à Dieu, ou de
                préjudiciable au prochain, ce jeu est un effet de la Vertu d’Eutrapélie, car
                l’esprit qui est fatigué par des soins intérieurs comme le corps l’est par les
                exercices de déhors, a autant besoin de repos que le corps en a de nourriture. Ce
                repos se procure par ces sortes de paroles ou d’actions divertissantes que l’on
                appelle jeux. St Bonnaventure dit, les Spectacles sont bons et permis s’ils sont
                accompagnés de précautions et de circonstances nécessaires.</p>
              <p>Le Fameux Balde parle ainsi, <hi rend="i">Joculatores etc. lege ii</hi>, § <hi
                  rend="i">ait Prætor ff. de his qui notantur infamiâ</hi>. Les Comédiens qui jouent
                d’une manière honnête, ou pour se divertir, ou pour délasser les autres, et qui
                ne font rien contre les bonnes mœurs, ne sont point réputés infâmes.</p>
              <p>St Thomas dit, <hi rend="i">Quod sicut dictum est etc. ibid.</hi> L’emploi des
                Comédiens établis pour donner aux Hommes une récréation honnête, n’a rien selon moi
                qui mérite d’être défendu, et je ne les crois pas en état de péché <seg
                  resp="wordpro">… … …</seg> Je crois, poursuit-il, que ceux qui les paient et
                les assistent avec modération ne péchent point, et qu’ils font même une action de
                justice, puisque c’est leur donner la récompense de leur travail, etc.</p></note>
            Tout état embrassé pour l’amour du gain dégrade donc l’honnête Homme ?</p>
          <p><pb n="58"/>Je serais curieux de savoir si lui-même n’a pas tiré de son Imprimeur le
            salaire de sa Brochure cynique. Depuis le premier rang jusqu’au dernier, tous tirent le
            fruit de leurs peines. Un Particulier brigue la Magistrature ou tel autre grade, la perd
            souvent par une avidité trop mercénaire, heureux souvent d’être échappé à la fureur
            d’une populace effrénée. Le Marchand, pour doubler son gain, prodigue des éloges à son
            Acheteur idiot, imbécile : il ne le ferait pas sans l’espoir de vendre sa marchandise.
            L’Officier expose sa vie à prix d’argent : serait de même que les Gladiateurs de
            l’antiquité, sans le frivole préjugé qui fait ruiner le Gentilhomme pour sa Patrie, par
            l’espoir flatteur d’un grade <pb n="59"/>éminent qui le dédommage (lorsqu’il a le
            bonheur de l’obtenir) de l’héritage de ses ayeux. Un noble Campagnard, pour obtenir le
            gain d’un procès dont la perte le mettrait dans le sein de la misère, ne trouve point
            d’autre expédient pour s’en assurer le succès, que de conseiller adroitement à sa chaste
            moitié de céder aux luxurieux desirs d’un Rapporteur. Plus d’un Macron<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Favori de Tibère.</p></note> moderne, s’attacha un
            Galigula par les charmes de son Epouse. Je vois cet usage assez généralement suivi ; ô
            temps ! ô mœurs ! Enfin les vertus et les vices s’achètent au poids de l’or ; ce
            métal fait tout entreprendre, rend tout facile ; l’illustre Successeur de la triple
            couronne se laisse éblouir par des offres cupides ; les entrailles dorées du Potosi,
            prodigalement offertes, dissipent les difficultés innombrables qu’il avoit fait d’abord.
            Il permet le divorce, faveur que ne peut obtenir l’indigencieux ; il se laisserait
            écraser de la foudre du Monarque, qui se présenterait sans ce métal, par excès <pb
              n="60"/>de zèle, mais l’or anéantit les scrupules, et lui fait bien vîte obtenir le
            consentement de celui dont il se dit le Vicaire.</p>
          <p>Les Sacrificateurs subalternes et journaliers, moyennant dix sols, s’obligent à me
            rendre favorable tel ou tel Saint ; que je double le salaire, j’aurai dans ma manche
            tous les Saints des deux sexes, passés, connus, inconnus.</p>
          <p>L’Hérésiarque Augustin,<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Martin Luther, Fils d’un
                Forgeron, né à Islèbe, Comté de Mansfeld.</p></note> indigné ainsi que son
            Général<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Le Pape Léon X, ayant fait publier les
                indulgences, Jean Stoupits, Général des Augustins, ordonna à Luther de prêcher
                contre les nouveaux Quêteurs. Pour donner une idée juste de cet événement, il est
                bon de savoir que le siècle était alors si grossier, que l’on croyait pouvoir
                racheter des années de supplice avec un morceau de papier vendu à vil prix. Un
                commerce pareil serait de nos jours d’un ridicule affreux. Mais alors on n’en était
                pas plus surpris qu’on ne l’est en Orient, de voir les Bonzes et les Talapoints
                délivrer pour une obole, la rémission des crimes. Ce que je trouve d’admirable,
                c’est que l’on affermait ces Bureaux d’indulgence, comme nos Bureaux de sortie et
                d’entrée ; ces Comptoirs se tenaient dans des cabarets. Le Prédicateur, le Fermier,
                le Distributeur, etc. tous y gagnaient. Mais les Augustins d’Allemagne, qui
                depuis longtemps avaient cette marotte à Ferme, furent jaloux des Dominicains,
                auxquels elle fut donnée. Voilà, dit Voltaire, la première étincelle qui embraza
                l’Europe. Annal. de l’Emp. t. 2, p. 133, chose qui ne serait pas arrivée sans le
                gain immense que les Augustins tiraient de ces pieuses fourberies. Les richesses de
                tout temps ont été la passion dominante des Hommes, et comme je l’ai déjà dit, on
                sacrifie pour en avoir, père, mère, frère, parent, religion, honneur, bonne foi,
                et fort souvent soi-même.</p></note> de l’affront fait à <pb n="61"/>son ordre,
            qui les privait de commission de recueillir les aumônes des indulgences jubiliaires,
            entraîna le Duché de Saxe, le Royaume de Suède, celui de Dannemark dans le parti de Jean
            Hus<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Hérés. Rect. de l’Univ. de Prague, il fut
                brûlé à Constance avec ses livres le 16 Juillet 1415, pendant la tenue du
                Concile.</p></note> dont il avait adopté les maximes. Avide de grossir sa fortune
            et son pouvoir (de concert avec Mélacton, Bucer et ses autres Disciples) il permit
            à Philippe Langrave de Hesse,</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Faible d’esprit et robuste de foi. <seg resp="wordpro">»</seg></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>de répudier sa première Epouse (répudiation concertée avec elle, car il la garda) <pb
              n="62"/>et de convoler dans les bras de Marguerite de Saal, Fille d’un Gentilhomme
            Saxon. C’est ainsi que le Luthéranisme se signala en permettant la poligamie.</p>
          <p>Le monde est un Théâtre, chaque personne y joue son rolle, et se trouve plus ou
            moins payé selon l’importance du personnage qu’il représente, mais qu’il ne ferait pas,
            s’il n’y avait point de salaire attaché.</p>
          <p>Jouer la Comédie c’est s’avilir, et la jouer encore pour de l’argent.<note
            resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Les Comédiens sont infâmes parce qu’ils jouent pour de
                l’argent, les gens de condition le sont donc aussi, car s’il est vrai que l’action
                soit mauvaise en soi, qu’importe qu’elle se fasse avec gain ou sans profit ; elle
                sera toujours mauvaise, une circonstance de plus ou de moins ne saurait rendre bonne
                une action essentiellement mauvaise. Qu’un Homme du premier rang, pour s’amuser,
                s’avise d’assassiner, ne sera-t-il pas puni comme celui qui le fait croyant ôter par
                ce moyen la connaissance de ses vols ? Pourquoi serait-il puni ? c’est que cette
                action dégrade en elle-même celui qui l’a faite, et que les loix divines et
                humaines le défendent, ainsi si la Comédie, comme elle de nos jours, était infâme
                et dangéreuse, il serait aussi méprisable que ceux qui en font métier ; la
                conséquence est sûre.</p></note> J’ai vu à la Cour du Roi de Pologne. Duc de
            Lorraine <pb n="63"/>et de Bar, (à qui j’ai eu <seg resp="wordpro">l’honneur</seg>
            d’appartenir l’espace de quatorze ans) j’ai vu, dis-je, une partie des personnes qui
            ornent ce séjour de la piété, représenter la Comédie.</p>
          <p>L’illustre éleve<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Madame du Châtelet.</p></note> du
            Chantre de la ligue nous a fait exécuter plusieurs Opéras avec le Vicomte de Rouen,
            Madame la Marquise de Boufflers, la Marquise de Bassompierre sa sœur, le Baron de Lucé,
            le Marquis d’Amenzaga, le Prince de Chimes ; Mr de Mareuil<note resp="author"
              place="bottom"><p>[NDA] Fils du Chancelier, Homme charmant, de la plus belle figure et de
                la plus haute espérance, il était bréveté Colonel, Capitaine d’une des Compagnies
                des Gardes du Corps, et à la veille d’avoir la Croix ; en moins de trois jours
                l’impitoyable mort le moissonna à peine à son quatriéme lustre.</p></note> jouait la
            Comédie. Je citerais toute la France, les pays étrangers même. Louis le Grand n’a pas
            dédaigné d’orner le Théâtre en exécutant l’entrée triomphante de Thésée dans l’Opéra de
            ce nom. Les Collèges, une fois l’année, donnent des pièces. Si la Comédie était en <pb
              n="64"/>elle-même méprisable, tant de gens n’en feraient pas leurs délices, et
            comme j’ai dit plus haut, on ne mettrait pas des récompenses pour encourager les Auteurs
            de notre Théâtre ; et ailleurs on n’en ferait pas l’ornement de la Solemnité des
            jours les plus saints. Quel a donc été le dessein du Génevois de contrarier ? Il n’a
            percé, on le sait, qu’à la faveur de sa singularité bourue. L’incendiaire du Temple
            d’Ephèse <note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Eratostrate ou Erostrate, Homme obscur de
                cette Ville.</p></note> eut été ignoré sans l’embrasement de cette septiéme
            merveille.</p>
          <p>« Supposons, dit l’élégant Jean-Jacques en parlant des Actrices, p. 168,</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Qu’il en soit jusqu’à trois que l’on <seg resp="wordpro">pourroit</seg> nommer</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>je veux bien croire là dessus ce que je n’ai jamais vu, ni oui dire. Appellerons-nous
            un métier honnête, celui qui fait d’une honnête femme un prodige, et qui nous porte à
            mépriser celles qui l’exercent, à moins de compter sur un miracle continuel. » On doit
            par ce raisonnement <pb n="65"/>conclure que tout Homme que le sort a fait naître en
            Normandie, est un Homme fourbe et de mauvaise foi, hors de compter sur des miracles
            perpétuels qui ne détruiraient pas encore le préjugé d’un tas de sots : cette mauvaise
            plaisanterie ferait donc le procès aux habitans des treize cantons ? Un Homme plongé
            dans la réverie par inadvertance, est surpris par quelqu’un qui le fait appercevoir de
            son absence, et lui demande à quoi il rêvait, répond le plus souvent [à rien.]
            L’Interrogateur lui riposte galamment : « il n’est pas possible, Monsieur, que vous
            rêviez à la Suisse. »</p>
          <p>Il en résulterait donc que le corps entier de la nation serait un corps d’Automates ;
            c’est ce dont je ne conviens pas : j’en ai la preuve,<note resp="author" place="bottom"
              ><p>[NDA] J’en ai connu un dont le profond savoir a mérité la confiance du Monarque des
                Lys, maintenant Ambassadeur auprès d’une illustre République. Le respect m’interdit
                de détailler les belles qualités qui le décorent ; cette carrière, quoique semée de
                fleurs, est un Dédale pour une plume aussi faible que la mienne. N’imitons point le
                Fils téméraire de cet Architecte fameux qui sut cacher dans des allées tortueuses
                et savantes, l’infâme fruit de l’impudique Fille de Minos. Il faut un Homère pour
                chanter les Immortels. Il faut un Virgile pour les grands Hommes.</p>
              <p>Mr de Constant l’aîné, Capitaine au Régiment de ce nom, au service de leurs Hautes
                Puissances, honoré de son amitié pendant son séjour à Tournay, est le second garant
                que j’offre pour démentir cette plaisanterie crapuleuse et basse, au service de
                France, Mrs de Chateau Vieux, Capitaine au Régiment de Diesbak, de la Cheau,
                Capitaine au Régiment de Monin.</p>
              <p>Je citerai un Jean-Pierre de Cronzas, célèbre Philosophe et Mathématicien né à
                Lausanne. St François de Sales, célèbre par sa piété, et né à Sales, Diocèse de
                Genève. Gabriel Cramer, le plus grand Philosophe de notre siècle, né à Genève, mort
                en 1752, ses progrès dans les Sciences furent si rapides, que dès l’âge de 19 ans,
                on lui donna une Chaire de Mathématique. Murald, Auteur des Lettres sur les Français
                et les Anglais. Jacques Bernoulli, célèbre Mathématicien, né à Bale, où il
                professa cet Art. Théodore Bibliander, Professeur de Théologie, mort à Zurich. Isaac
                Lasaubon, un des plus Savans Hommes de son siècle, nâquit à Genève, sa profonde
                Erudition lui valut l’estime d’Henri IV, et de Jacques Premier, Roi d’Angleterre.
                Chéséaux, membre des Académies des <seg resp="wordpro">Sciences</seg> de Paris, de
                Londres, etc.</p></note> l’esprit est de tous les pays.</p>
          <p><pb n="66"/>Ainsi selon le faux préjugé de Jean-Jacques, un Suisse Homme d’esprit est
            un prodige. <pb n="67"/>Un Normand et un Procureur (synonime adopté par le vulgaire)
            honnête Homme, prodige ! Un Français raisonnable au printemps de son âge, prodige ! Un
            Jésuite franc, sincère, nullement vindicatif et souple, prodige !</p>
          <p>P. 168, « l’immodestie tient si bien à leur état, et elles le sentent si bien
            elles-mêmes, qu’il n’y en a pas une qui ne se crût ridicule de feindre au moins de
            prendre pour elle les discours de sagesse et d’honneur qu’elle débite au public, de
            peur que ces maximes sévères ne fissent un progrès nuisible à leur intérêt. » Cette
            précaution n’est que pour celles qui n’ont point de talent. Dans chaque état une partie
            est méprisable, les infâmes y tiennent et n’y tiennent pas : il n’y a que les
            honnêtes gens qui font corps. Ce que j’aime dans Jean-Jacques, c’est qu’en voulant
            prouver une chose, il se détruise lui-même (« les discours de sagesse, d’honneur,
            etc. ») la Comédie traite donc la morale la plus saine, puisque les Actrices au
            sortir de l’avoir débité, <pb n="68"/>prennent un air non nuisible à leurs intérêts. En
            faut-il davantage pour prouver clairement combien est absurde le systême de Jean-Jacques
            Rousseau ?</p>
          <p>Si chez les Romains le Théâtre eut été une école de sagesse comme il l’est de nos
            jours, ou comme dans son institution, nous serions comme dans la Grèce, les premiers de
            l’Etat.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Tite Live dit que les Jeux scéniques
                furent introduits à Rome l’an 390, à l’occasion d’une peste qu’il s’agissait de
                faire cesser. [En 1350 on vit en Suabe la secte des Flagellans renouvellée : pour la
                même chose, on voyait des milliers d’Hommes courir l’Allemagne en se fouettant avec
                des cordes armées de fer, pour chasser la peste ;] comment les Romains
                diffamaient-ils les Comédiens qui devaient leur être sacrés, puisqu’ils servirent à
                leur rendre les Dieux favorables ? Pourquoi eux-mêmes s’exposaient-ils à représenter
                les Attelanes ou Exodes ? n’étaient-ils pas diffâmes, si l’Art mérite de l’être ?
                L’Empereur Héliogabale représentant le rolle de Vénus, se fit voir nud sur le
                Théâtre avec une impudence extrême. L’habitude du vice et du crime ne
                diffâme-t-elle que le petit peuple ? S’il y avait de l’infâmie pour ceux qui
                représentaient journellement, l’infâmie couvrait également ceux qui le faisaient
                pour leur plaisir. Une action méchante ne perd point sa qualité, pratiquée par un
                Homme de nom, ou il faut convenir que le crime n’avilit que la canaille. Quoique
                Jean-Jacques dise « qu’il est à propos quelquefois que l’Etat encourage et
                protège des Professions deshonorantes mais utiles, sans que ceux qui les exercent en
                doivent être plus considérés pour cela. »</p>
              <p>Mais tant de gens respectables jouent la Comédie, qu’il n’est pas possible, si cet
                Art était infâme, qu’ils s’amusassent de choses deshonorantes. Tant de gens d’esprit
                qui ont consacré leurs veilles à Melpomène, auraient pu faire la même remarque que
                le contemptible Génevois.</p>
              <p>Ces lieux destinés à la débauche, Temples dédiés à la Déesse des plaisirs, ne
                sont-ils pas tolérés ? ils le sont sans contredit, mais ils sont nécessaires pour
                mettre à couvert la pudeur des Femmes respectables, qui se verraient sans cela la
                proie de la brutalité du premier passant. Mais voit-on, dites-moi, aux coins des
                rues afficher comme les Comédiens, quoique permis par les Magistrats, Mde. Paris,
                Melle. telle, privilégiés du Roi ou des Magistrats, procurent des victimes dévouées
                aux plaisirs de la volupteuse jeunesse.</p>
              <p>Je crois que tout le crime de la Comédie consiste en ce qu’elle faisait jadis
                partie de la Religion payenne. Dans les premiers temps même de l’Eglise, les
                Prêtres, les Diacres, les Ministres des Autels représentaient des Pièces en
                l’honneur de St Jean, de St Etienne ; mais le St Siège voulant abolir cet usage,
                donna un décret [<hi rend="i">Interdum ludifiant, etc. in 3 decret. c. 10,
                  tit. 1, cùm decorem domus Dei</hi>] il fallait attacher l’infâmie à ces sortes de
                Représentations pour les abolir. [On ne les a pas aboli toutes, j’en vois
                journellement plus d’une qui se trouvent parfaitement analogues à nos Comédies, mais
                la prudence m’oblige à n’en pas donner les canevas,] le Digeste de Justinien [<hi
                  rend="i">ff. de his qui notantur infamiâ</hi>] les nomme infâmes, je le sais. Mais
                le même Digeste couvre d’infâmie, <hi rend="i">Lege, qui ait Prætor, Lege
                  genera</hi>, le Soldat qui s’enfuit du combat de même qu’une jeune Femme qui se
                marierait avant l’année de son deuil expiré. C’est selon moi tirer une mauvaise
                conséquence de prouver la méchanceté d’une action, parce qu’elle est notée
                d’infâmie. St Cyprien, <hi rend="i">lib. 3 cap. 11</hi>, ne peut souffrir que la
                même main qui sert aux sacrés Mystères, touche des cartes et des dés. Voyons-nous
                cette règle observée ? non, elle est pourtant notée d’infâmie.</p>
              <p>Les Cabaretiers jadis étaient aussi infâmes, ils n’étaient pas reçus en témoignage,
                ils ne pouvaient pas même intenter de procès, fusse pour être payé de leurs
                débiteurs, tant on craignait de salir les Tribunaux en y parlant d’une Profession si
                honteuse : ils ont dans ce jour la qualité de Marchand de vin ; ils deviennent
                Consuls, Echevins.</p>
              <p>Personne n’ignore que les Médecins furent chassés de Rome comme infâmes : de nos
                jours leurs Enfans remplissent des places considérables dans la Robe, dans l’Epée
                et dans l’Eglise.</p>
              <p>Pour prouver comme tout change, jettons les yeux sur l’ancienne Rome, nous voyons
                le concubinage n’avoir rien de déshonorant chez eux ; de nos jours il est proscrit,
                puisqu’on avait donné au concubinage le titre de <hi rend="i">licita
                consuetudo</hi> : et quoique les Concubines fussent privées de tous les effets
                civils, et que leurs Enfans ne fussent point soûmis à la puissance paternelle,
                elles ne différaient cependant des Epouses légitimes, que par la dignité de l’Etat
                et par l’habillement. Les Concubines étaient <hi rend="i">loco Uxoris, etc.
                  etc.</hi> Les Enfans n’étaient point appellés <hi rend="i">Spurii</hi> ; et
                quoiqu’ils ne fissent point partie de la famille paternelle, leur état n’était point
                honteux, <seg resp="wordpro">et</seg> ne les privait point du commerce des autres
                Citoyens ; de nos jours ils en sont banis. C’est ce que nous trouvons
                très-clairement expliqué dans une inscription rapportée par Grutter, p. 434, et
                dans laquelle nous voyons qu’un certain P. Paccius et Mamercia Grapta sa
                Concubine, firent élever ce monument à C. Mamercius <seg resp="wordpro"
                  >Janvarius</seg> leur Fils naturel, et à leur Cousine qui n’est point nommée
                dans l’inscription qui est conçue en ces termes :</p>
              <quote>
                <lg rend="center">
                  <l>C. MAMERCIO. SP. F.</l>
                  <l>JANVARIO. Q. ÆD. PRÆT.</l>
                  <l>II VIR. Q. ET.</l>
                  <l>P. PACCIUS. JANVARIUS.</l>
                  <l>FILIO. NATURALI ET.</l>
                  <l>MAMERCIA. GRAPTI.</l>
                  <l>MATER. INFELICISS. FILIO.</l>
                  <l>ET. COGNATÆ. PIISSIMIS.</l>
                  <l>FECERUNT.</l>
                </lg>
              </quote>
              <p>Le concubinage fut longtemps en usage chez les Romains, mais l’Empereur Léon
                l’abolir entièrement par sa Novelle 91, laquelle n’eut lieu que dans l’Empire
                d’Orient. Tout le monde sait que la plûpart des Catholiques de Bavière, d’Autriche,
                d’Hongrie, de Bohème, demandèrent, en acceptant le Concile de Trente, qu’on leur
                permit de communier avec du pain et du vin. Les Prêtres à qui l’usage avait
                permis de se marier avant la clôture dudit Concile, demandèrent aussi la permission
                de garder leurs Femmes. Maximilien II sollicite auprès du Pape la liberté de ces
                deux points. Pie IV, à qui le Concile avait abandonné la décision du Calice, le
                permet aux Laïques Allemands, et refuse les Femmes aux Prêtres, mais ensuite on
                ôte le Calice aux Séculiers. Le Mariage, à l’égard des Prêtres, était-il plus
                criminel après la tenue du Concile qu’avant ? L’anéantissement de cet usage me
                parait plutôt dicté par le caprice que par la saine raison, ainsi que la Communion
                donnée sous une autre espèce que le pain et le vin. Un Prêtre qui s’abandonne à
                l’impudicité est noté d’infâmie sans égard, s’il est moins fragile que nous. On
                abolit leurs mariages, non par principe de Religion, mais par la crainte que les
                gros Bénéfices ne devinssent héréditaires, sans refléchir qu’en suivant une aussi
                mauvaise politique, il en résulterait une foule d’abominations dont les ennemis de
                notre auguste foi se servent journellement pour nous détruire.</p></note> Il n’est
            donc pas deshonorant d’être Comédien, puisqu’on ne débite au Théâtre que des maximes
            épurées.</p>
          <p><pb n="69"/>« Je n’ai pas besoin (dit-il) de montrer comme d’un état deshonorant
            naissent des sentiments deshonnêtes. »</p>
          <p><pb n="70"/>D’un Etat saint (j’en donnerai des exemples dont l’Histoire fourmille)
            naissent souvent <pb n="71"/>des sentiments déshonnêtes. Ce n’est pas la faute de l’Art
            que nous exerçons, <pb n="72"/>(il n’en est point de méprisable) mais de la corruption
            des mœurs, le germe vicieux étant chez presque tous les Hommes.</p>
          <p><pb n="73"/>Page 169, « je ne m’étendrai pas sur mille sujets de discorde et de
            querelle que la distribution des rolles, le partage de la recette, le choix des Pièces,
            la jalousie des applaudissements doivent exciter sans cesse… » comme si le Comédien était
            un Etre différent des autres Hommes propriétaires des vices en général. Le partage d’une
            succession a mis plus d’une fois les héritiers aux prises : plus d’un aîné a fait périr
            son cadet pour être seul héritier : la jalousie a fait empoisonner plus d’un mortel qui
            avait eu la préférence sur son rival : l’entêtement d’une opinion erronée a causé la
            désunion d’une partie des membres de l’Eglise. Ne sait-on pas que l’envie <pb n="74"
            />d’accumuler de nouvelles richesses, la jalousie presqu’inséparable de la Profession
            des armes, des disputes sur le rang et la préséance, soit à la guerre ou dans les
            Conseils d’Etat, mis la mésintelligence entre les Templiers et les Chevaliers de
            St. Jean de Jérusalem, maintenant Maltais, malgré les sages remontrances de Roger
            Desmoulins, alors Grand Maître des Hospitaliers : cette milice intrépide qui s’était
            dévouée à la conservation de la Terre sainte, animée l’un contre l’autre pour des motifs
            indignes de leur Profession, joignirent les effets à la menace ; leur haine éclata au
            point que les deux Ordres en vinrent aux mains ; ils se firent la guerre avec un
            acharnement incroyable, que l’autorité du Pape calma en apparence.</p>
          <p>Jean de Bavière, Evêque de Liège, se bat contre un autre Elu ; enfin pour savoir à qui
            demeurera la Cathédrale de Liège ; la Ville est saccagée, et presque réduite en
            cendres.</p>
          <p>Cyriaque, Patriarche de Constantinople, <pb n="75"/>meurt de chagrin de voir donner le
            nom d’Œcuménique aux seuls Evêques de Rome.</p>
          <p>Alexandre VI, dont la mémoire doit être en horreur à tout vrai Catholique Romain,
            dévorait en espérance la succession du Cardinal Adrien Cornetto, le plus riche des
            Prélats ; (il avait des coffres remplis d’or) mais comme ce Vieillard vénérable vivait
            trop longtems à son gré, il résolut de l’empoisonner de concert avec son Fils César
            Borgia, qu’il avait eu étant Cardinal, de Vanota, Femme de Dominique Arimano. Le Pape
            invita Adrien à une Fête dans une Vigne voisine de Rome ; le poison fut préparé dans une
            bouteille de vin dont on ne devait servir qu’à ce Cardinal, mais le Pape et son Fils
            étant arrivés avant lui dans ce jardin, et ayant soif, l’Echanson, qui était seul
            dépositaire du secret, ne s’y trouvant pas, un autre Domestique leur présenta du vin de
            la bouteille empoisonnée : Alexandre en sentit bientôt l’effet : déjà avancé en âge,
            ruiné par ses <pb n="76"/>débauches passées, il ne put résister long-temps à la violence
            du poison. « C’est ainsi que mourut le Pape Alexandre VI, dont les débordements publics
            (dit le Père Daniel dans son Histoire de France, 1 Ed. t. 2, p. 721) les perfidies,
            l’ambition démesurée, l’avarice insatiable, la cruauté et l’irréligion en avaient
            fait l’exécration de tout l’Europe, dans une place où l’on ne devait être élevé que par
            les mérites des Vertus contraires à tous ces horribles vices. »</p>
          <p>Son Fils (dit-on) s’étant fait mettre dans le ventre d’une Mule, réchappa. Jean Gonzale
            de Castiglio, célèbre Prédicateur Espagnol, est empoisonné à l’Autel dans une Hostie
            consacrée, qu’une Dame lui fit donner, transportée de fureur de ce qu’il avait converti
            un Cavalier qu’elle aimait éperduement.</p>
          <p>Jean et Garcie, tous deux Fils de Cosme, Duc de Florence, avaient conçu l’un pour
            l’autre une haine dont on n’avait jamais pu les faire revenir. Etant allés avec leur
            Père à la chasse, ils prirent querelle, <pb n="77"/>et de concert s’éloignèrent de la
            suite des Chasseurs. Garcie plus heureux tua d’un coup de poignard son Frère. Il
            rejoignit ensuite son Père, sans faire paraître le moindre trouble, et comme s’il se
            fut seulement égaré, il demanda ce qu’était devenu son Frère. Comme ce jeune Prince ne
            paraissait point, et que la nuit approchait, ses Officiers se partagèrent pour le
            chercher. Après avoir couru tout le bois, celui qui était particulièrement chargé de sa
            conduite, le trouva enfin étendu par terre et noyé dans son sang. Il courut porter
            cette affreuse nouvelle au Duc ; ce Prince soupçonna sans peine d’où le coup était
            parti : il eut assez de force pour dissimuler. Il ordonna à cet Officier de tenir la
            chose secrette, et qu’à la faveur des ténèbres il lui apportât dans son cabinet le
            corps du Cardinal enveloppé dans un tapis. Dès qu’il fut obéi, il fit appeller Garcie.
            Après s’être enfermé, il lui demanda ce qu’était devenu son Frère, ce Prince lui
            répondit froidement qu’il l’avait perdu de vue dans la <pb n="78"/>poursuite du Cerf.
            Cosme lui commanda alors de lever le tapis qui couvrait le corps du Cardinal, dont les
            plaies dégoûtaient encore de sang. A ce spectacle, le Duc ne pouvant retenir sa colère
            et sa douleur : mal-heureux, lui dit-il, voilà le sang de ton Frère qui crie
            vengeance au Ciel contre toi. Faut-il que j’aie mis au monde un parricide, qui, par la
            perte de son Frère, s’est fait un chemin pour assassiner son Père même ? Garcie intimidé
            se jette à ses pieds, et pour pallier son crime, il lui allégue que son Frère l’avait
            attaqué le premier, et qu’il n’avait sauvé sa vie que par sa mort. Non, lui répondit
            son Père enflammé de colère, faible excuse : il faut, lui dit-il, que je venge moi-même
            la mort de l’innocent par la perte du coupable, et que tu rende la vie à celui de qui
            tu la tiens. En disant ces paroles, il lui arracha le poignard dont il avait tué son
            Frère, et le lui enfonça dans le sein.</p>
          <p>Mainfroy, Fils naturel de l’Empereur Fréderic II, fut voir ce Prince qui était <pb
              n="79"/>malade, et sous les déhors d’une feinte tendresse, l’étouffa dans ses bras
            en l’embrassant.</p>
          <p>Louis le Maure, Usurpateur du Milanois, empoisonneur de son Pupille Héritier naturel,
            un soufflet donné par l’Electeur de Brandebourg au Duc de Neubourg, excite une guerre
            sanglante entre ces deux Princes, le motif était le partage de Clèves et de Juliers.
            Le Duc de Neubourg se fait Catholique pour avoir la protection de l’Empereur Mathias
            et du Roi d’Espagne, et l’Electeur de Brandebourg introduit le Calvinisme dans le
            pays pour animer la ligue protestante, en sa faveur. De pareils changements font bien
            voir combien la Religion sert de prétexte aux politiques et aux ambitieux, que l’on
            s’en joue, et comme on la sacrifie dans le besoin, et fort souvent sans nécessité.
            La fameuse dispute agitée sous le Pape Jean XXII ; savoir si les Cordeliers avaient la
            propriété des choses qu’on leur donnait dans le temps qu’ils en faisaient usage ; si le
            pain par exemple, <pb n="80"/>leur appartenait lorsqu’ils le mangeaient, ou au Pape ou à
            l’Eglise. Si leurs habits devaient être blancs, gris ou noirs. Si le capuchon devait
            être pointu ou rond, large, étroit, de serge ou de drap. Ces questions frivoles
            occupèrent un longtems la Cour de Rome ; et les disputes furent portées si loin entre
            les Frères Mineurs, qu’on en fit brûler plusieurs comme s’il se fut agi de l’Etat entier
            de la Religion et de la Chrétienté. Boniface VII, Anti-Pape, surnommé Francon, fait
            étrangler Benoît VI dans la prison. Après l’élection de Benoît VII, il s’enfuit à
            Constantinople avec les trésors de l’Eglise, il revient ensuite, et fait mourir
            Jean XIV ; mais le Ciel las de ses crimes, le frappa du glaive de la mort ; son corps
            fut traîné dans les rues de Rome.</p>
          <p>Calvin, jaloux de Servet, le fait condamner à être brûlé vif, sous prétexte qu’il
            blasphémait, et fait à cette occasion un Traité, prouvant qu’on peut faire mourir les
            Hérétiques, tandis qu’il était lui-même dans le cas. Quoique l’élégant Editeur du <pb
              n="81"/>Dictionnaire historique de Mr de l’Avocat, dont l’article par hazard me tombe
            sous les yeux, veuille donner à entendre que cet emportement n’était qu’un reste de
            Papisme. Mais le fameux Arucinius, Théologien Protestant, n’eut-il pas la douleur d’être
            cité à la Haye pour rendre compte de sa doctrine ? où se voyant accablé par la brigue,
            il mourut de désespoir. Ses Défenseurs furent condamnés au Synode de Dordrecht ; on fit
            subir le dernier supplice à plusieurs de ses Disciples. Dira-t-on que c’était un reste
            de Papisme qui fut l’auteur de leurs Arrêts ? tandis que ces Juges de sang étaient les
            plus zélés Défenseurs de la Religion réformée.<note resp="author" place="bottom"
              ><p>[NDA] « C’est à regret (dit l’Editeur en parlant de Luther) que nous sommes obligés
                d’avertir que Mr de l’Avocat s’est éloigné dans cet article, de sa modération et
                de son impartialité ordinaire : que Luther étant sorti d’un Couvent, on ne devait
                pas être étonné qu’il eut conservé quelques manières monacales, et qu’il lui
                échappa en conversation et dans ses livres, des expressions libres, peu
                mesureés : » correctif pitoyable pour pâlir sa hardiesse et ses emportemens. Il
                dit aussi au sujet de Servet, pour justifier Calvin : « que ce dernier croyait que
                les Magistrats étaient en droit de punir de mort les Hérétiques, mais que c’était un
                reste de Papisme ; que ce dogme est faux, contraire à l’esprit du Christianisme, que
                le crime de Calvin n’est pas celui de sa secte, qu’il serait injuste de le reprocher
                aux Protestans : persécuter est le systême de l’Eglise de Rome. » Mais s’il rejette
                réellement la persécution, et qu’il n’y ait que l’Eglise Romaine qui suive ce
                systême, ceux qui composaient le Synode de Dordrecht, devaient donc ménager un peu
                plus le sang des Disciples d’Arminius.</p></note></p>
          <p><pb n="82"/>Je ne cite ces anecdotes au Sr Jean-Jacques que je sais sans livres (par le
            soin qu’il a pris d’en instruire son Lecteur) que pour l’avertir <seg resp="wordpro"
              >obligeamment</seg> de ne point noircir un Etat dont il n’a pas sujet de se plaindre,
            lui prêter tous les vices, et employer les paradoxes les plus atroces pour le
            prouver.</p>
          <p>Ce n’est pas la faute des Comédiens si ses impertinences l’ont fait bannir de l’Opéra.
            En sommes-nous responsables ? c’est à sa présomption insupportable qu’il doit s’en
            prendre. Cet emportement frénétique prouve bien la petitesse de son génie et le peu
            de valeur de sa Brochure diffamante.</p>
          <p><pb n="83"/>Enfin, si le partage d’une recette, le choix des rolles, la jalousie des
            applaudissements excitent parmi nous des querelles, qu’il n’en accuse que la nature.
            Quoiqu’il ne soit pas Comédien, s’il voulait avoir la complaisance de se consulter, il
            verrait sans peine que je n’ai pas tort, mais je lui crois trop d’amour propre pour se
            donner cette peine. Nous dépouillons ordinairement les autres pour nous décorer des
            Vertus qu’ils possèdent, et nous leur donnons sans rougir les vices que la bonne
            opinion que nous avons de nous-mêmes, nous cèle à nous seuls. p. 170, « défendre au
            Comédien d’être vicieux, c’est défendre à l’Homme d’être malade. » Mais avec sa
            permission, j’ai connu des Hommes à qui l’on aurait fait en vain cette défense, car ils
            ne l’avaient jamais été et n’existent plus : tout a sa fin, telle est la condition
            des Etres. Il est des Comédiens vertueux, puisqu’il y a eu des Hommes qui n’ont jamais
            été malades. A suivre strictement sa comparaison-je suis d’un autre avis, moi. Par
            exemple, défendre à Jean-Jacques de radoter continuellement, <pb n="84"/>c’est défendre
            à l’Astre brillant qui nous éclaire, de poursuivre son cours annuel. Les sots sont
            incorrigibles, et c’est en vain que Frèron, l’élégant Aristarque de la France le
            persiffle dans ses feuilles périodiques, depuis leur naissance ; rien ne peut pénétrer
            son épais intellect.</p>
          <p>La bonne opinion qu’il a de lui-même, le rend tel que cet animal immonde qui préfère
            pour se vautrer l’ordure et la fange, au plaisir de fouler l’herbe fraîche et
            fleurie nouvellement baignée des pleurs de l’Amante de Tithon.</p>
          <p>Pour me servir contre lui de tous mes avantages, dès que le Luthéranisme et le
            Calvinisme parurent en France, ceux qui l’avaient embrassé furent longtemps persécutés.
            Louis XIV enfin, les bannit infâmement, plusieurs subirent les derniers supplices. J’en
            connais qui n’étant pas sortis du Royaume, jeunes encore, dans le temps de l’Edit,
            furent pris dans des lieux où ils faisaient leur prêche, et conduits aux galères. Le
            temps de leur captivité expiré, <pb n="85"/>ils furent chassés du Royaume. Au Nord de la
            France, un Protestant n’oserait avouer sa Communion, il serait assassiné par la
            populace. Un Luthérien, un Calviniste honnête Homme est donc un coquin ? il doit être en
            horreur parce qu’il est noté d’infâmie chez les Catholiques. Non, non, l’Homme
            véritablement Religieux, est, selon moi, celui qui chérit les Vertus et qui les
            pratique, en un mot, c’est</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« … Celui dont la bouche</l>
              <l>Rend hommage à la vérité,</l>
              <l>Qui sous un air d’humanité</l>
              <l>Ne cache point un cœur farouche,</l>
              <l>Et qui par des discours faux et calomnieux,</l>
              <l>Jamais à la Vertu n’a fait baisser les yeux<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Le
                    célèbre Rousseau, Ode 1, Strop. 3, t. 1, p. 4.</p></note> <seg resp="wordpro"
                  >»</seg></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Cet Homme peut être Catholique, Calviniste, Amériquain, Arabe, etc.</p>
          <p>P. 170, « s’ensuit-il de là qu’il faille mépriser tous les Comédiens ? il s’ensuit au
            contraire qu’un Comédien qui a de la modestie, des mœurs, de l’honnêteté, etc. est,
            comme vous l’avez bien dit, doublement estimable, puisqu’il montre par <pb n="86"/>là
            que l’amour de la Vertu l’emporte en lui sur les passions de l’Homme et sur
            l’ascendant de sa Profession. Le seul tort qu’on lui peut imputer est de l’avoir
            embrassé, mais trop souvent un écart de jeunesse décide du sort de la vie ; et quand
            on se sent un vrai talent, qui peut résister à son attrait ? Les grands Acteurs portent
            avec eux leur excuse ; ce sont les mauvais qu’il faut mépriser. »</p>
          <p>Ces grands Acteurs doivent l’être si la Comédie est méprisable ; il n’est point de
            voleur honnête, d’assassin vertueux, de Phriné pudique. Si son état est avilissant, il
            ne peut être vertueux ; l’amour de la Vertu ne pouvant s’accorder avec son état, il est
            impossible qu’elle l’emporte sur l’ascendant de sa profession. En quelque situation
            qu’un honnête Homme se trouve, il se gardera bien d’embrasser un état deshonorant, c’est
            une tache qui reste et que le temps ne peut jamais effacer ; quelque talent qu’il
            ait, à quelque dégré de supériorité qu’il atteigne, il ne pourra le mettre à l’abri de
              <pb n="87"/>l’infâmie. Si les mauvais Acteurs sont méprisables, les bons doivent
            l’être si l’état est tel : la médiocrité d’un talent ne peut avilir celui qui
            l’exerce.</p>
          <p>Cartouche, Ravaillac, Jacques Clément doivent donc être estimés ? leur crime conservé à
            la postérité (suite ordinaire d’une action d’éclat) la postérité, dis-je, doit donc les
            vénérer comme des Hommes illustres : n’importe que l’action soit atroce, dès qu’elle est
            téméraire et qu’elle est intrépidement exécutée. On verra leur nom dans notre
            Histoire ; à la place d’assassins exécrables, de monstres vomis par les Enfers, nos
            Historiens après avoir parlé de leur attentat, termineront ainsi le catalogue de leurs
            iniquités : il est vrai qu’ils ont commis de grands crimes, mais ces grands crimes en
            ont fait de grands Hommes ; ainsi, il n’y aura donc que les voleurs et assassins
            médiocres qui seront réputés méprisables.</p>
          <p>Un Christiern II, Néron du Nord, monstres toujours souillés de sang, un Henri VIII, <pb
              n="88"/>fléau de son siècle « despotique avec brutalité<note resp="author"
                place="bottom"><p>[NDA] Annales de l’Emp. par Mr de Volt. t. 2 p. 140.</p></note> furieux
            dans sa colère, barbare dans ses amours, meurtrier de ses Femmes, tyran capricieux dans
            l’Etat et dans la religion » seraient donc préférables à un Clovis II, fils de
            Dagobert I, Père du peuple<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Clovis II ou Louis I,
                dans un temps de famine, fut à St Denis (après avoir épuisé ses coffres) et fit
                enlever de cette Eglise, les lames d’or et d’argent dont son Père Dagobert,
                Instituteur de ce Couvent, avait fait couvrir les tombeaux du St et de ses
                compagnons. Il rompit lui-même un des bras du St Protecteur de la France. On dit
                qu’il devint enragé et hors de sens [calomnie atroce] mais Mr du Tillet dit fort
                judicieusement, que c’était les Prêtres qui avaient fait courir ce bruit, crainte
                que cette action ne passât en habitude à ses Successeurs ; mais que pour lui, il ne
                peut blâmer cette action, en disant que les Reliques avaient été souvent vendues
                pour subvenir à la nécessité des Pauvres dans des temps désastreux, et que si ces
                Saints vivaient, il ne doutait pas qu’ils ne se vendissent pour soulager les
                malheureux.</p></note> à un Dagobert II, dit le Jeune, fils de Sigebert III, dont le
            gouvernement pacifique et la piété le rendirent les délices de ses Sujets.</p>
          <p><pb n="89"/>Si dans l’Etat comique il se trouve d’honnêtes gens, l’Etat est
            respectable : une Profession infâme ne peut être pratiquée que par des malheureux sans
            mœurs et sans sentiments. Enfin, si la Comédie était nuisible aux bonnes mœurs,
            n’est-il pas des gens assez éclairés pour la défendre et en faire sentir les abus ?
            aurions-nous besoin du Génevois pour nous réformer ? les Auteurs encouragés par le
            Monarque, travailleraient-ils avec tant d’amour à procurer des nouveautés au public ? ce
            serait donc aux Auteurs qu’il faudrait s’en prendre, mais non : le Roi ne pensionnerait
            pas les Spectacles si les Spectacles étaient le Temple des vices : il punit les
            assassins, les bandis, les usuriers, etc. il eut mis la Comédie du nombre : une
            Académie ne l’approuverait pas, et les Comédiens de Paris ne feraient point nombre
            dans leurs assemblées. Il faut être Jean-Jacques Rousseau pour avoir osé blâmer le
            Spectacle moderne. Non, la lecture entière de l’Héroïne de Domremi <note resp="author"
              place="bottom"><p>[NDA] La Pucelle d’Orléans, Poëme pitoyable de Chapelain.</p></note> ne
            pourrait expier tant d’audace.</p>
          <p><pb n="90"/>P. 180 « soyez sûr que plusieurs personnes vont sans scrupule aux
            Spectacles de Paris, qui ne metteront jamais le pied à Genève, parce que le bien de la
            Patrie leur est plus cher que leurs amusemens. »</p>
          <p>A Paris, on a donc le Privilège de mal faire ? La Comédie transportée à Genève sera la
            même que dans tout autres Villes ; je ne vois pas ce qui la rendrait plus dangéreuse que
            dans la Capitale de ce Royaume. On est donc vertueux à Genève et vicieux à Paris ? …
            c’est ce qu’il veut faire entendre. Mais pourquoi lui-même fréquentait-il la Comédie ?
            serait-il dans le cas du Prédicateur ; qui dit à son Auditoire de faire ce qu’il dit
            et non pas ce qu’il fait. Peut-on défendre une chose, l’avilir, et en avoir joui :
            mauvais exemple pour une République, qu’il faut convaincre, non de paroles, mais
            d’effets.</p>
          <p>« Où sera l’imprudente Mère qui osera mener sa fille à cette école dangéreuse ? <seg
              resp="wordpro">et</seg> combien de Femmes respectables croiraient se deshonorer en y
            allant ? » Pour lui <pb n="91"/>prouver que cette école n’est pas si dangéreuse, il faut
            que je lui cite ce que dit l’Abbé d’Aubignac dans son Traité de la Pratique du Théâtre,
            t. 1, p. 3 ; « il ne faut pas qu’on s’imagine que les Spectacles ne puissent donner
            qu’une splendeur vaine et inutile. C’est une secrette instruction des choses les plus
            utiles au peuple, et les plus difficiles à lui persuader. Car pour les Spectacles où
            sont imprimées quelques images de la guerre, ils accoûtument peu à peu les Hommes à
            manier les armes ; ils leur rendent familiers les instruments de la mort, et leur
            inspirent insensiblement la fermeté de cœur contre toutes sortes de dangers et de
            périls : d’ailleurs, la vanité gagne souvent sur l’esprit humain ce que la raison ne
            pourrait peut-être pas obtenir ; et cette jalouse humeur dont il ne se peut
            dépouiller, y fomente continuellement je ne sais quel desir de vaincre qui l’anime,
            l’échauffe, et qui l’emporte au-delà de ses faiblesses naturelles. D’où vient que la
            gloire qu’un <pb n="92"/>autre reçoit pour avoir fait quelque honnête action en public,
            et le récit éclatant des Vertus héroïques de ceux-là mêmes qui ne sont plus, nous
            donnent toujours quelque présomptueuse croyance que nous sommes capables d’en faire
            autant ? cette présomption devient incontinent après envieuse : cette envie qui tient
            plus de la bonne émulation que de la malignité, produit en nous un noble desir
            d’acquérir l’honneur que nous ne pouvons refuser aux autres, et ce noble desir de les
            imiter nous élève le courage à tout entreprendre pour en venir à bout.</p>
          <p>« Pour les Spectacles qui consistent autant dans les discours que dans les actions,
            comme furent autrefois les disputes de Théâtre entre les Poètes Epiques ou Dramatiques,
            ils sont non seulement utiles, mais absolument nécessaires au peuple pour l’instruire,
            et pour lui donner quelque teinture des Vertus morales. Les esprits de ceux qui sont
            du dernier ordre et des plus basses conditions d’un <pb n="93"/>état, ont si peu de
            commerce avec les belles connaissances, que les maximes les plus générales de la morale
            leur sont absolument inutiles ; c’est en vain qu’on les veut porter à la Vertu par un
            discours soûtenu de raisons et d’autorités ; ils ne peuvent comprendre les unes,
            et ne veulent pas déférer aux autres, etc.… Toutes ces vérités de la sagesse sont
            des lumières trop vives pour la faiblesse de leurs yeux. Ce sont des paradoxes pour eux
            qui leur rendent la Philosophie suspecte et même ridicule : il leur faut une
            instruction bien plus grossière. La raison ne les peut vaincre que par des moyens qui
            tombent sous les sens, tels que sont les belles Représentations de Théâtre que l’on
            nomme véritablement l’école du peuple.</p>
          <p>« La principale règle du Poème dramatique est que les Vertus y soient toujours
            récompensées, ou pour le moins toujours louées, malgré les outrages de la fortune, et
            que les vices y soient toujours <pb n="94"/>punis, ou pour le moins toujours en horreur
            quand même ils y triomphent. Le Théâtre donc étant ainsi réglé, quels enseignements la
            Philosophie peut-elle avoir qui n’y deviennent sensibles ? c’est là que les plus
            grossiers apprennent que les faveurs de la fortune ne sont pas de vrais biens quand ils
            y voient la ruine de cette royale famille de Priam. Tout ce qu’ils entendent de la
            bouche d’Hécube leur semble croyable, parce qu’ils en ont la preuve devant les yeux.</p>
          <p>« C’est là qu’ils ne doutent point que le Ciel ne punisse les coupables par l’horreur
            de leurs forfaits, quand Oreste bourelé de sa propre conscience y fait ses plaintes
            et paraît publiquement agité de sa fureur. C’est là que l’ambition passe devant eux
            comme un grand mal, quand ils considèrent un ambitieux plus travaillé par sa passion que
            par ses ennemis, violer les loix du Ciel et de la Terre, et tomber en des malheurs
            inconcevables, pour avoir trop entrepris. C’est là qu’ils <pb n="95"/>reconnaissent
            l’avarice pour une maladie de l’ame quand ils regardent un avaricieux persécuté
            d’inquiétudes continuelles, de soins extravagans et d’une indigence volontaire au
            milieu de ses richesses. Enfin, c’est là qu’un Homme supposé les rend capables de
            pénétrer dans les plus profonds sentiments de l’humanité, touchant au doigt et à
            l’œil, s’il faut ainsi dire, dans ces peintures vivantes des vérités qu’ils ne
            pourraient concevoir autrement. Mais ce qui est remarquable, c’est que jamais ils ne
            sortent du Théâtre qu’ils ne remportent, avec l’idée des personnes qu’on leur a
            représentées, la connoissance des Vertus et des vices dont ils ont vu les exemples,
            et leur mémoire leur en fait des leçons continuelles qui s’impriment d’autant plus
            avant dans leurs esprits, qu’elles s’attachent à des objets sensibles et presque
            toujours présens, etc. <seg resp="wordpro">… …</seg> Il faut bien certes que les
            Spectacles soient très-importans au gouvernement <pb n="96"/>des Etats, puisque la
            Philosophie des Grecs et la majesté des Romains ont également appliqué leurs soins
            pour les rendre vénérables et éclatans. Ils les rendirent vénérables en les
            consacrant toujours à quelques-uns de leurs Dieux, et les mettant sous la charge des
            premiers Magistrats.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Xiphil in
            Adrian.</p></note> »</p>
          <p>Cet Extrait de l’excellence du Théâtre et de son utilité, détruit absolument
            l’épithète insolente d’école dangéreuse qu’il lui donne. Mais si le Théâtre était comme
            il le dit, on ne devrait y voir que des débauchés, des libertins : je puis le convaincre
            aisément à cet égard. Combien de pieuses personnes pensionnent des Comédiens. L’Evêque
            de Liège va aux Spectacles, les protège, et n’irait pas ainsi que son Collège, si la
            Comédie n’était de nos jours une école de Vertu et de sagesse. L’illustre Grand
            Maître de l’Ordre Teutonique a eu fort longtemps une troupe à lui, et l’aurait encore
            sans les troubles de Westphalie. Le <pb n="97"/>Légat d’Avignon fréquente les
            Spectacles. A Rome ils sont autorisés, permis ainsi que dans toute l’Italie : (j’en ai
            dit quelque chose) toutes les Cours en ont, et comblent les Acteurs de bienfaits. A
            la Cour de Louis le Grand, les Evêques, les Cardinaux, les Nonces du Pape ne faisaient
            pas de difficulté d’assister aux Pièces ; et il n’y aurait pas moins d’imprudence que
            de folie de conclure que tous ces grands Prélats étaient des impies et des libertins,
            puisqu’ils autorisaient le crime par leur présence.</p>
          <p>Alexandre Piccolomini, Archevêque célèbre de Patras, joignait à l’étude des
            Belles-Lettres, de la Physique, des Mathématiques, de la Théologie, une vie exemplaire
            et des mœurs innocens. Il composa plusieurs Pièces de Comédie qui lui acquirent une
            grande réputation. Ce vertueux Prélat se fut bien gardé de salir sa plume en donnant des
            Pièces aux Comédiens, s’il eût été persuadé que le Théâtre est une école dangéreuse,
            proscrite par les bonnes mœurs. Ce fut à la sollicitation de <pb n="98"/>l’illustre de
            Richelieu, que Saint Sorlin composa des Pièces de Théâtre. Ce sage Ministre, la gloire
            de la France, qu’en vain l’envie a tâché de noircir, en connaissait mieux l’importance
            et l’efficacité que notre Devin champêtre, que par pitié j’épithète de petit atôme
            littéraire.</p>
          <p>Mais je ne fais pas attention que les exemples que je viens de citer au Génevois, qui
            est Calviniste, sont des armes dont il voudrait se servir contre moi (mais que je
            redoute peu) n’adoptant pour personnes estimables que celles de sa Religion, les Vertus
            selon lui n’étant pratiquées que par les infâmes Disciples de Farel et de Viret. Mais
            si nos Pièces sont tellement épurées qu’elles jettent de l’ennui dans l’Auditoire, et
            qu’il vaut autant aller au Sermon, je ne vois pas où serait l’imprudence d’une Mère qui
            menerait sa Fille à la Comédie ; ce ne serait que différencier le genre d’ennui ; pour
            moi je serais d’avis de l’y mener pour l’en dégoûter.</p>
          <p>On ne se douterait pas à qui il donne la <pb n="99"/>préférence sur la Comédie. Aux
            cercles, mot élégamment inventé pour désigner avec plus de décence celui de tabagie ou
            d’asile de crocheteurs, il prétend même qu’il ne faut pas être Philosophe pour donner à
            de semblables coteries le nom de corps de garde, parce qu’on y respire un peu l’odeur du
            tabac. « On s’y enyvre (dit-il) on y joue, on y soupe, etc. <seg resp="wordpro">…
              …</seg> l’excès du vin n’est pas un crime » : ô Ciel ! peut-on, sans rougir, avancer
            un paralogisme aussi révoltant ? sophisme pour sophisme, j’aimerais autant dire
            qu’assassiner son semblable soit un acte de probité, méritoire même aux yeux du
            Créateur. Présomptueux Philologue, qu’ose-tu avancer ? (le théorème est indémontrable)
            « il en fait rarement commettre. <seg resp="wordpro">… … …</seg> Le vin ne donne pas de
            la méchanceté, il la décèle. Celui qui tua Clitus dans l’yvresse, fit mourir Philotas de
            sang froid. Si l’yvresse a ses fureurs, quelle passion n’a pas la sienne ? La différence
            est que les autres restent au fond <pb n="100"/>de l’ame, et que celles-là s’allument
            et s’éteignent à l’instant. A cet emportement près, qui passe et qu’on évite
            aisément, soyons sûrs que quiconque fait dans le vin de méchantes actions, couve à jeun
            de méchants desseins. »</p>
          <p>Voilà ce qui s’appelle vouloir dorer la pilule, et tirer la quintessence d’une
            méchante cause. Pour moi, qui n’aime la bachique liqueur qu’autant qu’elle est
            nécessaire à ma santé, comme tout galant Homme, j’aurai l’honneur de répondre à cette
            impudence (dussai-je me brouiller avec les Partisans de Silène) que de toutes les
            passions, je n’en connais pas de plus basse et de plus crapuleuse ; elle rend l’Homme
            plus méprisable que l’insecte qui rampe sous l’herbe, puisque ce vice entraîne tous les
            autres. Le devoir de l’Homme le plus noble, est sans doute de travailler à se rendre
            maître de lui-même (par lui-même, j’entens les passions où le mortel le plus parfait est
            exposé :) qui les pallie ? la raison, ce feu divin qui l’élève au-dessus de lui-même <pb
              n="101"/>lorsqu’il sait l’écouter, et que l’excès du vin lui fait perdre. Le
            vainqueur de Darius fit périr Philotas de sang froid ; s’il l’eut été lorsqu’il tua son
            favori Clitus, il ne l’aurait pas fait. Le regret qu’il en eut, rend témoignage que le
            vin seul fut l’auteur de cette violence. Sans l’excès de cette liqueur traîtresse, il
            n’eut pas immolé celui qu’il chérissait le plus : on sait que son humeur pétulante,
            secondée du vin, le porta à des excès affreux qu’il ne couvait pas à jeun. Il expira à
            Babylone : une gageure qu’il fit avec un de ses Lieutenans, de boire autant que lui, le
            mit au tombeau, fin glorieuse. Winceslas, Fils aîné de Charles IV, ne commet que des
            actions de barbarie.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] C’est (dit Voltaire, Annales
                de l’Emp. t. 2, p. 32) un effet que les excès du vin et même des alimens, font
                sur beaucoup plus d’Hommes qu’on ne pense.</p></note> Dans ses accès de fureur, il
            fait jetter dans la Moldaw, Jean Népomucène, parce qu’il n’avait pas voulu lui révéler
            la confession de la Reine sa Femme. Il marchait dans les rues accompagné du bourreau,
            et il faisait <pb n="102"/>exécuter sur le champ ceux qui lui déplaisaient. On
            remarqua qu’un matin qu’on alla chez lui pour conférer des affaires de l’Eglise, il
            était déja mort yvre. Pierre le Grand, Czar de Moscovie, fait pour la gloire de
            l’humanité : on dit que dans les derniers temps de son règne, au sortir d’une débauche,
            s’amusait pour se récréer à massacrer ses favoris les plus chers. Il faisait jetter des
            Hommes par ses fenêtres, et riait aux cris des malheureux à qui le hazard sauvait la
            vie aux dépens d’un bras ou d’une jambe fracassée. Ce fut dans un excès de vin qu’il fit
            mourir son Fils dans les tourments les plus affreux ; s’il eut été naturellement cruel,
            obéi comme le sont les Empereurs des Russes, il eût pû de sang froid jouir des mêmes
            scènes ; il n’avait qu’à vouloir.</p>
          <p>Les premiers effets du vin ont exposé un Père aux regards d’un Fils, dans un état que
            la décence ne me permet pas de dire. Le vin rendit Lot incestueux. <seg resp="wordpro">…
              … …</seg> J’aurais trop d’avantage à poursuivre ; <pb n="103"/>mes cheveux se
            hérissent d’effroi, en rappellant à ma mémoire les crimes affreux de nos Pères, causés
            par le seul excès du vin.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] « La vigne [disait
                Anacharsis, fameux Philosophe Scythe] porte trois sortes de fruits, l’yvresse, la
                volupté et le repentir : et que celui qui est sobre en son parler, en son
                manger et en ses plaisirs, a le caractère d’un parfaitement honnête Homme,
                etc. » maxime digne du vrai sage.</p></note></p>
          <p>« Partout (poursuit Jean-Jacques) les gens qui abhorrent le plus l’yvresse, sont ceux
            qui ont plus d’intérêt à s’en garantir. » Connaître le danger d’une chose, et
            l’éviter, caractérise le grand Homme. « En Suisse (continue Rousseau) elle est presque
            en estime ; » je le crois sans peine, aussi est-elle la première Vertu du Citoyen, si
            l’on peut placer l’yvrognerie au rang des perfections philosophiques.<note resp="author"
              place="bottom"><p>[NDA] On me fera la grâce de croire que ce n’est pas par esprit de préjugé
                que je parle ainsi. Je n’ai garde de tomber dans l’erreur méprisable de
                Jean-Jacques. J’ai déja dit qu’il n’y avoit que les honnêtes gens qui faisaient
                corps, et je suis incapable de me démentir lorsqu’il s’agit de la vérité : en
                ceci je ne parle que de la grossière canaille ; je crois l’avoir assez prouvé.
                L’imposture n’est point l’idole que j’encense ; mon âme est trop noble, et ne se
                laissera jamais entraîner au torrent vulgaire, tant qu’un <seg resp="wordpro"
                  >souffle</seg> de l’immortel l’animera : j’en fais vanité.</p></note> « A Naples
              <pb n="104"/>elle est en horreur : tout ce qu’on a raison de blâmer en chaire ne doit
            pas être puni par les loix. »</p>
          <p>La Religion nous apprend à mépriser les vices, les loix doivent les punir ; et ces
            mêmes loix étant émanées de la Religion, il est impossible qu’elles les tolèrent.</p>
          <p>P. 233, parlant des Comédiens « et je dis que si nous les honorons comme vous le
            prétendez, dans un pays où tous sont à peu près égaux, ils seront les égaux de tout le
            monde, et auront de plus la faveur publique qui leur est naturellement acquise. »</p>
          <p>Est-il possible qu’étant aussi méprisables que Jean-Jacques Rousseau veut le faire
            entendre, ils obtiennent la faveur publique, récompense des honnêtes gens. Mais s’ils
            sont vertueux, ils la méritent sans contredit, pourquoi leur vouloir ravir l’unique <pb
              n="105"/>salaire des ames vertueuses ? S’il en est de méprisables, l’exemple des gens
            rangés est le cas que les personnes estimables feront des premiers, entraîneront
            indubitablement les derniers ; ils parviendront peut-être à les imiter ; ils en
            prendront les dehors : l’apparence sauvée tout est bien. p. 235 « les Elections, dit-il,
            se feront dans les loges des Actrices, et les Chefs d’un peuple libre seront les
            créatures d’une bande d’Histrions. La plume tombe des mains à cette idée ;<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] A cette imposture, dictée par la noirceur, je m’arme
                de la mienne pour répondre à cette impudence atroce. Le mot d’Histrion est déplacé,
                je lui en ai donné assez de preuve ; la Comédie doit sa naissance à la Grece. Ceux
                qui exerçaient cet art, étaient honorés ; ils doivent l’être encore. On défend de
                lire la Bible en langue vulgaire, crainte que de fausses interprétations, malheur
                qui n’est que trop arrivé, ne la corrompent. Des impies ont trouvé dans ce livre
                sacré des armes qui n’ont que trop pénétré. La piété indignée s’est exilée du séjour
                des enfans des hommes en proie à l’erreur : faut-il diffâmer la Bible ? non, il
                n’est point de source si pure <seg resp="wordpro">(</seg>Manif. d’Henri IV. contre
                la Reine Marg.) « qui dans une longue course ne mêle de la bourbe au cristal de ses
                eaux. Est-il rien (Horace, l. 3. od. 6.) de si parfait que le têms n’altere
                insensiblement ? Nos pères étaient plus méchants que nos ayeux ; nous sommes plus
                corrompus que n’étaient nos pères, et nous laisserons des enfans encore plus
                vicieux que nous. » Il se trompe encore une fois ; cette insolente épithète n’est
                synonyme qu’avec bâteleur : c’est en vain qu’il veut englober l’état de Comédien ;
                avec celui de Farceur ou d’Histrion ; il ne peut nous choquer étant faux ; on me
                dira qu’il n’y a que les vérités qui offensent : mais je repondrai que la calomnie
                révolte, et si l’on trouve trop de fiel dans mes discours, qu’on ne l’impute qu’à
                la grandeur de mes sentiments, et à la bassesse de mon Adversaire. Lui-même s’est
                bien emporté sur le mot Secte, en parlant à son Ami ? les mouvements de la nature me
                seraient-ils interdits ? et sera-t-il le seul qui pourra donner carrière à son
                humeur acariâtre à contre têms, et moi me taire ayant raison ? non, les apprêts
                même des supplices sont incapables de me faire changer lorsque je n’ai point tort,
                au milieu des tortures, aux portes du trépas,</p>
              <quote>
                <lg>
                  <l>Je ne crains point la Mort et j’en fais vanité,</l>
                  <l>Un sentiment si bas flétrirait ma fierté :</l>
                  <l>Le lâche la redoute, à <seg resp="wordpro">l’approche</seg> il succombe…</l>
                  <l>Le grand cœur ne la sent que dans l’instant qu’il tombe.</l>
                </lg>
              </quote>
              <p>Pour terminer enfin, qu’il soit très-persuadé, qu’il m’est plus facile de prouver
                que le mot Histrion n’est pas synonyme avec Comédien, qu’il lui seroit facile de
                prouver que la plus grande partie des nouvelles opinions ne sont point secte. Preuve
                en main.</p></note> qu’on l’écarte tant qu’on <pb n="106"/>voudra, qu’on m’accuse
            d’outrer la prévoyance, je n’ai plus qu’un mot à dire. <pb n="107"/>Quoi qu’il arrive il
            faudra que ces gens-là réforment leurs mœurs parmi nous, ou qu’ils corrompent les
            nôtres. Quand cette alternative aura cessé de nous effrayer, les Comédiens pourront
            venir, ils n’auront plus de mal à nous faire. »</p>
          <p>La Comédie n’est donc plus dangereuse ; ce n’est plus maintenant le spectacle qu’il
            appréhende, mais ceux qui le composent. Le pauvre bon homme me divertit de le voir
            vaciller sans cesse. Les discours d’un homme en démence sont plus raisonnables que les
            siens ; il avait assurément la fiévre chaude : je ne puis le penser autrement. Car
            enfin, il faut qu’une porte soit ouverte, ou fermée. Ne dirait-on pas que la nation
            entière la prie de prendre sa défence de l’air dont il parle, comme s’il s’agissait de
            sa <pb n="108"/>ruine totale ? Mais une troupe formée d’honnêtes gens, chose moins
            difficile à faire que Jean-Jacques Rousseau se l’imagine (en ayant omis une grande
            partie qui pourrait la composer) l’alternative par ce moyen se trouvera éclipsée :
            Genève pourra pour lors adopter un spectacle, et le pratiquer sans crainte qu’il
            aliéne les mœurs des habitans.</p>
          <p>Ce qui m’enflamme de colère, c’est qu’il ait cité Marseilles, lieu où j’ai reçu le
            jour, où ma famille existe encore ; pour autoriser le refus des spectacles dans Genéve.
            Il a l’insolence d’abuser du nom de M. d’Alembert, et le cite comme tenant de lui le
            refus que firent mes compatriotes de recevoir davantage la Comédie dans leur Ville,
            piqués de ce qu’on voulait les forcer (pour faire le bien du Directeur) d’augmenter le
            Parterre accoutumé d’être à dix sols.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] On voulut
                hausser, comme j’ai déja dit, le billet de Parterre ; les Magistrats s’y opposèrent,
                plutôt que de plier. Il est vrai qu’ils refusèrent d’avoir d’avantage des
                Spectacles, mais ce fut par entêtement et non par le motif que la Comédie était
                nuisible aux bonnes mœurs. Le Gouverneur outré de ce refus, leur promit qu’il n’y
                aurait plus de Spectacles ; mais au bout de quelque têms ils ne purent s’en passer,
                et le demandèrent avec tant d’instance qu’on fut obligé de céder. Lorsque la
                peste vint désoler nos foyers, il n’y avait que le Concert, qui fut payé comme à
                l’ordinaire, quoi qu’il ne fit rien ; jugez si nous les refusons. Marseilles
                soutient sans le Concert, Opéra, et Comédie. Gherardy père, et Molin, tous
                deux Directeurs d’une Troupe séparément, faisaient des sommes. Les Spectacles y sont
                aimés, et les Acteurs estimés lors qu’ils le méritent, et cela bon ou
                mauvais.</p></note></p>
          <p><pb n="109"/>Je suis redevable à cette imposture de savoir le célébre Auteur de
            l’Encyclopédie mon pays. Malgré l’estime que j’ai toujours porté aux grands Hommes, je
            la sens s’augmenter depuis ce moment, le sachant comme moi citoyen de cette Ville
            illustre. Pourrait-on en être étonné ? Tout Provençal est issu du même sang, et nous
            sommes tous freres. Oui, cher d’Alembert, cette offense me touche : l’insulte est faite
            à la Nation entière, heureux si je pouvais laver de tout mon sang cette flétrissure
            deshonorante. <pb n="110"/>A-t-il cru nous séduire en nous flattant ? croit-il nous
            engager par-là à suivre ses traces ? Fanatique méprisable !… Genève… Genève… O Ciel !…
            Peut-il avoir eu l’audace de placer cette Ville (refuge des Novateurs) à côté de nos
            murs antiques, boulevards des tyrans, impénétrables aux Sectaires. Nous n’avons point à
            nous reprocher la mort d’un Serranus.<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Jean de
                Serrès Serranus, fameux Calviniste du XVI. Siécle, l’un des plus laborieux
                écrivains ; ce fut lui qu’Henri IV. consulta pour savoir si l’on pouvait se sauver
                dans l’Eglise Romaine : il repondit qu’on le pouvait ; mais cela ne l’empêcha pas
                d’écrire ensuite avec emportement contre les Catholiques. Il entreprit quelque têms
                après de concilier les deux communions dans un traité qu’il intitula, <hi rend="i"
                  >de Fide Catholica, etc</hi> mais ce traité indigna tellement les Calvinistes
                de Genève, qu’ils le firent empoisonner.</p></note> Le poison est la ressource des
            traîtres. La bassesse n’est point notre partage : chérir les Arts, est la vertu qui nous
            distingue ; en un mot, c’est elle qui nous donne partout le pas. Qu’il se présente des
            Césars sous nos murs, des Comanus, <pb n="111"/><note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Je
                ne puis m’empêcher d’epitomer une partie des traits mémorables de cette Ville, pour
                donner une idée de sa grandeur dans tous les têms, et des hommes illustres
                qu’elle a vu naître ; ce sera rappeller à ceux qui en savent l’histoire, des traits
                qui peut-être sont échappés à leur mémoire, et ceux qui les ignorent m’en sauront
                peut-être bon gré.</p>
              <p>La prise de Marseilles coûta cher à Trébonius, Lieutenant du vainqueur de Pompée.
                César lui-même fait l’éloge de la défense de cette Ville ; l’intrépidité des
                habitans fut plus d’une fois utile à cette République superbe. Leur bravoure fut le
                succès de la guerre d’Annibal. Combien de Héros cimentèrent de leur sang cette
                puissance détruite. Brutus n’eut point assassiné César si la flotte du lâche
                Nacidius eut secondé les immortels efforts des valeureux Marseillois. Ce Peuple
                belliqueux se rendit célèbre par les victoires qu’il remporta sur les Carthaginois
                et les Gaulois, République florissante par sa valeur et son antiquité. Son
                Académie lui acquit une si grande réputation qu’il y venait des Etudians de toutes
                les parties du monde ; aussi Pline l’appelle-t-il <hi rend="i">Anthenopolis</hi>,
                Ville de Minerve. Elle a été le Séminaire des plus excellens esprits et de
                plusieurs savans hommes, tant avant qu’après J.C. On tient que les Phocéens, Peuples
                de l’Ionie, jettèrent les fondements de Marseilles, vers l’an du monde 3400, et la
                nommèrent Marseilles, en latin <hi rend="i">Massilia</hi>, de deux mots grecs qu’ils
                répétèrent en abordant, pour marquer la joie qu’ils préssentaient de se voir sur les
                terres des Saliens. [Jouvin de Rochefort, Voyage de France, d’Obdam, Voyage de la
                Terre Sainte, chap. 65. au diff. Geog. anc. et mod. t. 2.] Pline prétend que ce
                sont des Grecs venus de la Phocide ; mais Méan-Marcellin soutient que c’était des
                habitans de Phocée, petite Ville d’Ionie dans l’Asie mineure, laquelle ils furent
                contraints d’abandonner pour se garantir des cruautés de Cyrus Roi de Perse. Son
                sentiment est appuyé sur l’autorité d’Hérodote. Justin dit que ces Phocéens, après
                avoir couru plusieurs fois la Méditerranée, où ils se distinguèrent par des actions
                d’éclat qui leur firent acquérir l’alliance des Romains, et vinrent enfin aborder
                à cette côte, dans le dessein d’y bâtir une Ville. Comme il n’y avait pas
                d’apparence de l’éxécuter sans le consentement de Nannus, Roi des Ségobrigiens, ils
                lui députèrent leurs chefs Simos et Protis, pour le prier de leur en accorder la
                permission. Nannus était occupé ce jour-là aux préparatifs des noces de sa fille
                Cyptis, qui selon l’ancienne coûtume, devait elle-même se choisir un Epoux, ce qui
                se faisait en présentant de l’eau pour laver à celui dont la Princesse faisait
                choix. Son Père avait assemblé tous les Seigneurs de son Etat, dont plusieurs se
                flattaient d’être choisis, mais Cyptis alla offrir l’heureuse ablution à Protis, qui
                se trouva dans cette assemblée. Nannus approuva le choix de sa fille, et les
                Phocéens n’eurent pas de peine à obtenir la permission qu’ils demandaient. Tant que
                ce Roi vécut, ils jouirent sous sa protection d’un entier repos, et travaillèrent
                avec tant de succès à l’établissement de leur Ville, que lorsqu’il mourut, ils se
                virent en état de causer de la jalousie à leurs voisins, ce qui leur attira
                plusieurs guerres qu’ils terminèrent heureusement. Les Génois jaloux de leurs succès
                naissans, trop foibles par eux-mêmes, et trop lâches pour un Peuple si
                redoutable, engagèrent Comanus Beau-Frère de Protis, ce chef heureux. Ils résolurent
                la perte des Marseillois ; et pour y réussir, Comanus enfanta le stratagême
                suivant, qui l’aurait rendu maître de la Ville, si le secret n’eut été découvert. Il
                choisit pour cela le jour qu’on y célebrait la fête de Flore. Plusieurs de ses gens
                qu’il y avait envoyé, et qui avaient été reçus dans la Ville, comme venant
                assister à cette fête, devaient la nuit se saisir des Portes de la Ville, pour en
                assurer l’entrée aux Troupes de Comanus qu’il avait fait avancer secrettement
                derrière une Montagne ; mais une Dame, parente du Roi, craignant de voir périr un
                jeune Grec qu’elle aimait éperduement, lui découvrit l’entreprise ; aussi-tôt les
                Magistrats avertis par ce jeune Grec, firent faire main-basse sur tous les étrangers
                qui furent trouvés en armes ; après quoi les Habitans marchèrent contre Comanus, qui
                demeura sur la place avec sept mille hommes de ses Troupes. Les Marseillois
                augmentant toujours en puissance, et comme les Fondateurs de leur Ville avaient
                fait alliance avec les Romains, ils firent tant de cas de ses alliés, qu’ayant
                appris par les Ambassadeurs qu’ils avaient envoyés porter leurs offrandes au Temple
                d’Apollon de Delphes, que Rome avait été prise et saccagée par les Gaulois, ils
                ordonnèrent un deuil public, et poussèrent plus loin les marques d’intérêt qu’ils
                prenaient à leurs affaires. Ils surent que les Romains avaient acheté la paix à un
                prix si haut, qu’il leur était impossible de fournir à leurs vainqueurs la somme
                dont ils étaient convenus ; et pour donner du secours dans leurs besoins, ils
                vendirent jusqu’aux bagues et autres bijoux de leurs Femmes. En reconnoissance
                d’un si grand service, les Romains les exemptèrent à jamais de toutes sortes de
                tributs et d’hommages ; et pour marque d’une alliance plus étroitement
                renouvellée, ils donnèrent place aux Bourgeois de Marseilles dans les bancs des
                Sénateurs de la République, lorsqu’on célébrait des jeux, ou qu’il y avait quelque
                grand Spectacle. Cet honneur ne fut accordé depuis qu’aux plus grands Princes, et
                même avec peine. Dumont, Voyage de Provence et de Languedoc parmi les grands
                hommes on compte Simos et Protis fondateurs et chefs. Critias ou Crinias,
                célèbre Médecin, qui parut quelque temps après Hypocrate, Liberta Capitaine intrépide
                qui assura la liberté de la Ville, en poignardant entre la Porte Royale et la
                Seconde, le lâche Cassant, Consul de Marseilles, qui devait la livrer au Roi
                d’Espagne en l’an 1596, etc. François Raymond, Dupuich 1er. Grand Maître de
                Malthe, François Foulques de Villaret, Conquérant de Rodes, Crillon, Chevalier du
                même Ordre, Guerrier intrépide. Jean de la Vallette, renommé par la belle défense
                qu’il fit à Malthe, aidé de peu de Chevaliers. Les Turcs, au nombre de 80000, furent
                obligés de lever le siège au bout de quatre mois, après avoir perdu 20000
                Combattans.</p>
              <p>Claude Forbin, Chef d’Escadre, Capitaine intrépide et homme de lettre. Le Puget
                célèbre Peintre, Sculpteur, Architecte. D’Audriset, célèbre Géographe. Pierre
                d’Hozier, célèbre Généalogiste, il avait une mémoire si prodigieuse, que
                d’Ablancourt dit de lui, qu’il fallait qu’il eut assisté à tous les Baptêmes et
                Mariages de l’univers, etc. Mascaron, le Chevalier d’Hérieux, Rigord, Feuillet,
                Minime, P. Plumier Pythéas fameux Astronome. Je n’ai plus qu’un mot à dire touchant
                cet art. Malgré tant de pertes, suite ordinaire d’un siège opiniâtre, qui dura des
                années, César n’eut jamais été maître de nos foyers sans la peste et la famine
                qui desolaient les Habitans <seg resp="wordpro">[texte manquant]</seg>.</p></note>
            nous prouverons que ces Arts ne nous ont point énervés : nous les aimons. L’Univers est
            rempli des faits de nos ayeux illustres ; ils nous servent de modèle, et <pb n="112"
            />nous en servirons à nos neveux ; notre courage ne s’aliénera jamais. Les Arts <pb
              n="113"/>n’amolissent que les lâches, l’intrépide s’en nourrit.</p>
          <p><pb n="114"/>Voici une note indiquée dans ses corrections, qu’il faut que je te cite ;
            elle est <pb n="115"/><seg resp="wordpro">tirée</seg> d’un ouvrage intitulé :
            Instruction Chrétienne, t. 2, l. 3, chap. 16, imprimée chez Rey à Amsterdam. « Il peut y
            avoir des Spectacles blâmables en eux-mêmes comme ceux qui sont inhumains, <pb n="116"
            />ou indécens et licentieux ; tels étaient quelques-uns des Spectacles parmi les
            Payens. Mais il en est aussi d’indifférens en eux-mêmes, qui ne deviennent mauvais que
            par l’abus qu’on en fait. Par exemple, les Pièces de théâtre n’ont rien de mauvais
            qu’autant qu’on y trouve une peinture des caractères et des actions des hommes, où
            l’on pourrait même donner des leçons agréables et utiles pour toutes les conditions ;
            mais si l’on y débite une morale relâchée, si les personnes qui exercent cette
            profession mènent une vie licentieuse, et servent à corrompre les autres ; si de tels
            Spectacles entretiennent la vanité, la fainéantise, le luxe, l’impudicité, il est
            visible alors que la chose se tourne en abus, et qu’à moins qu’on ne trouve le moyen
            de corriger ces abus ou de s’en garantir, il vaut mieux renoncer à cette sorte
            d’amusement. » Je suis sans contredit de cet avis : des Spectacles licentieux ne sont
            pas faits pour d’honnêtes gens ; mais il en est donc <pb n="117"/>qu’ils peuvent voir,
            puisque les pièces de théâtre n’ont rien de mauvais, et qu’elles peuvent donner des
            leçons utiles et agréables : la devise de Santeuil le prouve (<hi rend="i">castigat
              ridendo mores</hi>) si elles corrigent les mœurs, elles sont nécessaires. Mais on me
            dira, combien est-il de gens qui en profitent, et qui n’y vont que pour troubler les
            Spectacles, ou pour s’y faire voir ? mais je répondrai, combien est-il de personnes qui
            ne vont au Service divin que pour rire, jaser, critiquer Mr. tel, lorgner Mde. telle,
            nouer une partie de promenade, s’assurer d’une partie de plaisir, glisser un poulet à
            jeune Grisette, dont la Mère est un Argus, promettre à la Présidente de se rendre chez
            elle sur les minuits ? que sais-je ? ne serait-il pas décent, abstraction de cagotisme,
            qu’elles se tinssent dans les lieux saints, de la façon qu’exige l’idée du Temple de
            l’Immortel ?… Faut-il fermer les Eglises, parce que des Fats s’y comportent
            indécemment ? Ainsi, jusqu’à ce qu’on ait réprimé cette licence, l’accès en doit être
            interdit. <pb n="118"/>Mais disait le sage Lycurgue : « faut-il arracher toutes les
            vignes, parce qu’il se trouve des Hommes qui boivent trop de vin » ? Faut-il, parce
            qu’il est des Comédiens de mauvaise vie, et des gens qui ne profitent pas du Théâtre,
            l’anéantir ? Faut-il, parce qu’il est des Prêtres débauchés, et des personnes qui
            font de l’Eglise le théâtre de leur indécence, abolir la Religion ? Ah l’admirable
            décision ! Le Comédien ne peut faire un pas qu’il ne soit su de toute une Ville. Quelle
            différence d’un Pasteur à un Comédien, direz-vous ! Je n’en vois pas, répondrai-je. Sur
            un Comédien vicieux, il est cent Prêtres dont les anecdotes font frémir, sans en
            excepter vos Sociniens ; et sur une de <seg resp="wordpro">sue,</seg> il en est mille
            d’ignorées du vulgaire. N’est-il pas Homme comme l’Acteur ? il n’est pas exposé aux
            occasions comme lui. Mais quel est le plus criminel, à votre avis, de celui qui se
            laisse aller à une occasion non préméditée, ou de celui qui met tout en œuvre pour la
            faire naître ? Je n’ai pas besoin d’en dire d’avantage : on m’entend. Une heure de
            travail <pb n="119"/>suffirait pour en donner cent exemples.</p>
          <p>« L’institution de la Comédie en France eut pour cause un délassement d’esprit, un
            plaisir d’honnête Homme. Le Cardinal de Richelieu, Ministre d’un génie <seg
              resp="wordpro">transcendant,</seg> l’aimait comme on le sait, passionnément. Ce fut
            lui qui introduisit les Muses sur la scène, et qui prêta la parole à ces beautés
            qu’on voit briller dans les Pièces des habiles de son temps : mais alors ces Muses
            étaient chastes, retenues et pleines de pudeur. Si la Comédie, contre les intentions
            de ses Protecteurs, a dégénéré, c’est parce que le sort des meilleures choses est de se
            corrompre malgré la précaution qu’on prend de les conserver dans leur intégrité ».<note
              resp="author" place="bottom"><p>[NDA] Caractère de Théophraste et pensées de Mr. Pascal,
                p. 217, t. 3. La Comédie pour et contre, insérée à la suite de ces Caractères ;
                l’Auteur est celui du Dictionnaire des Arrêts.</p></note></p>
          <p>Je ne parlerai pas de l’institution que notre Génevois veut faire dans son illustre
            République. De Censeur de sa Patrie, il <pb n="120"/>veut en devenir le Baladin. Il
            condamne toute novation dans le Gouvernement ; mais veut bien permettre de tous les
            plaisirs le bal, qui est le plus dangereux. Je n’ai pas besoin de le prouver, quelque
            décence même qu’on y puisse observer.</p>
          <p>P. 252 « on dira (cet Homme est mécontent des Comédiens) j’ai tout sujet de m’en louer,
            et l’amitié du seul d’entre eux que j’ai connu particulièrement, ne peut qu’honorer
            un honnête Homme. » S’il n’avait pas sujet de s’en plaindre, quel motif le portait à les
            diffâmer ? est-ce le plaisir de dire du mal, qui l’a déterminé à écrire contre les
            Spectacles. « Le seul qu’il a connu ne peut qu’honorer un honnête Homme. » C’est donc à
            présent l’état qui est méprisable, et non celui qui l’exerce ; car il n’est pas
            possible que, convaincu comme il l’est de l’infâmie de cet Art, il eut <seg
              resp="wordpro">société</seg> avec un Histrion : il en eut trouvé d’autres s’il eut
            voulu s’en donner la peine. Je sais qu’il en est qui ne sont pas voyables ; mais il est
            bien sûr qu’on en peut trouver <pb n="121"/>plus de trois tant en Femmes qu’en Hommes
            qui sûrement pensent bien.</p>
          <p>A l’égard du Spectacle<note resp="author" place="bottom"><p>[NDA] « Je me souviens, dit-il,
                d’avoir été frappé dans mon enfance d’un spectacle assez simple, et dont pourtant
                l’impression m’est toujours restée, malgré le temps et la diversité des objets.
                Le Régiment de S. Gervais avait fait l’exercice, et, selon la coûtume l’on avait
                soupé par compagnie : la plûpart de ceux qui les composaient se rassemblèrent après
                le souper dans la place de S. Gervais, et se mirent à danser tous ensemble,
                Officiers et Soldats, autour de la fontaine, sur le bassin de laquelle étaient
                montés les Tambours, les Fifres et ceux qui portaient les flambeaux. Une danse de
                gens égayés par un long repas semblerait n’offrir rien de fort intéressant à voir,
                cependant l’accord de cinq ou six cens hommes en uniforme, se tenans tous par la
                main, et formans une longue bande qui serpentait en cadence et sans confusion,
                avec mille tours et retours ; mille espèces d’évolutions figurées, le choix des
                airs qui les animaient, le bruit des Tambours, l’éclat des flambeaux, un certain
                appareil militaire au sein du plaisir : tout cela formait une sensation très-vive
                qu’on ne savait supporter de sang froid. Il était tard, les femmes étaient
                couchées ; toutes se rélevèrent. Bientôt les fenêtres furent pleines de spectatrices
                qui donnèrent un nouveau zèle aux Acteurs ; elles ne purent tenir long temps à leurs
                fenêtres, elles descendirent ; les maîtresses venaient voir leurs maris, les
                servantes apportaient du vin, les enfans même éveillés par le bruit, accoururent
                demi vêtus entre les pères et mères. La danse fut suspendue ; ce ne furent
                qu’embrassemens, ris, sauts, carresses. Il résulta de tout cela un attendrissement
                général que je ne saurais peindre ; mais que dans l’allégresse universelle on
                éprouve assez naturellement au milieu de tout ce qui nous est cher. Mon Père, en
                m’embrassant, fut saisi d’un tressaillement que je crois sentir et partager
                encore. Jean-Jacques, me disait-il, aime ton pays. Vois-tu ces bons Génevois ? ils
                sont tous amis, ils sont tous frères ; la joie et la concorde règnent au milieu
                d’eux. Tu es Génevois, tu verras un jour d’autres Peuples, mais quand tu voyagerais
                autant que ton Père, tu ne trouveras jamais leur pareil.</p>
              <p>« On voulut recommencer la Danse, il n’y eut plus moyen ; on ne savait plus ce
                qu’on faisait, toutes les têtes étaient tournées d’une yvresse plus douce que celle
                du vin. Après avoir resté quelque temps encore à rire et à causer sur la place,
                il fallut se séparer, chacun se retira paisiblement avec sa famille, et voilà
                comme ces aimables femmes ramenèrent leurs maris, non pas en troublant leurs
                plaisirs, mais en allant les partager.</p>
              <p>« Je sens bien que ce spectacle dont je fus si touché, serait sans attrait pour
                mille autres ; il faut des yeux faits pour voir et un cœur pour le sentir. Non,
                il n’y a de pure joie que la joie publique, et les vrais sentiments de la nature
                ne règnent que sur le peuple. Ah dignité ! fille de <seg resp="wordpro"
                  >l’orgueil</seg> et mère de l’ennui, jamais tes tristes esclaves eurent-ils un
                pareil moment en leur vie ! »</p></note> dont il fut frappé dans sa jeunesse,
            n’imaginez-vous <pb n="122"/>pas à ce récit qu’il a tâché de colorer du mieux qu’il a
            pu, n’imaginez-vous pas voir <pb n="123"/>ces Orgies en l’honneur du Dieu de la Treille,
            et n’est-ce pas citer pour édifier la débauche la plus infâme ? Le joli Spectacle des
            Femmes à moitié nues dans les bras de leurs Maris, des Enfans dans le même état, des
            Hommes anéantis d’yvresse, le vin versé par des Servantes pour abreuver des Hommes qui
            avaient plutôt besoin de dormir que de boire. Ajoutez à cela des desirs luxurieux que le
            vin précurseur de la licence, excite, et que la raison troublée ne peut réprimer :
            quel tableau pour des Enfans !</p>
          <p>Quelque raison qu’il allègue pour rendre ce Spectacle innocent, il ne pourra me
            convaincre ; l’Homme de sang froid n’est souvent pas le maître de ses passions,
            regorgeant de vin, peut-il espérer d’en triompher ? <pb n="124"/>Non, attentif aux sages
            remontrances, aux embrassements de M. son docte père, excité d’une foule de hoquets
            bachiques, (qu’il travestit en tressaillement) peut-il répondre des actions des autres ?
            tandis qu’il était attentif à ce discours : Dieu sait ce qui se passait loin de lui. Que
            de mains téméraires furent mollement repoussées ! que de Vestales éperdues succombèrent
            sous les efforts amoureux de leur ardent Déflorateur ! Plus d’un mur étaya ces Ménades
            Génevoises, bachiquement caressées par leurs maris ou leurs amans. Dieu sait combien le
            fils immortel de Sémèle, et l’aveugle amant de Psiché, rirent à l’aspect de la gauche
            allure des Sacrificateurs chancelans. Cela était intéressant à voir, à ce qu’il dit ;
            cela devait faire pitié, selon moi. Il est vrai que je n’ai pas ses yeux, mais chacun a
            son goût. Au surplus, je conviens que toute fête où Silène préside, sera du goût de la
            Nation.</p>
          <p>Voici un divertissement public qu’il voudrait que ses Concitoyens adoptassent. <pb
              n="125"/>Il est rapporté par Plutarque « p. 263, il y avait (dit-il) toujours trois
            danses en autant de bandes, selon la différence des âges, et ces danses se faisaient
            au chant de chaque bande. Celle des Veillards commençait la première, en chantant le
            couplet suivant.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Nous avons été jadis</l>
              <l>Jeunes, vaillans et hardis.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>« suivait celle des Hommes qui chantaient à leur tour en frappant de leurs armes en
            cadence.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Nous le sommes maintenant,</l>
              <l>A l’épreuve à tout venant.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>« ensuite venaient les enfans qui leur répondaient en chantant de toute leur force.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Et nous bientôt le serons,</l>
              <l>Qui tous vous surpasserons.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>« Voilà, Monsieur, les Spectacles qu’il faut à des Républicains. »</p>
          <p>Ne trouve-tu pas la première bande admirable ? de vénérables Vieillards à la barbe
            blanche, au front chauve et ridé, qui gambadent comme une troupe de Calotins. Ah ! le
            ravissant spectacle de voir un balet figuré par des siècles. Il ne leur manque <pb
              n="126"/>plus qu’une marotte en mains ; cet attribut falot leur conviendrait à
              merveille.<note resp="author" place="bottom"><p>Amateur comme tu l’es de la bonne
                harmonie, tu me reprocheras de ne t’avoir pas copié la Musique, mais J.J.R. n’a pas
                jugé à propos de nous la procurer, ou peut-être Plutarque ne l’a pas notée, mais tu
                  <seg resp="wordpro">présupposes</seg> aisément qu’un Pont neuf est le chant de
                convenance qu’exigent ces paroles élégantes ; elles sont modestes à cet égard.
                Garde-toi donc de me taxer de négligence, mais j’imagine un moyen qu’il te faut
                mettre en usage. Un instant de peine peut te procurer une heure de plaisir.
                Rappelle-toi cet air du Devin de Village qui t’a tant ennuyé ainsi que le reste de
                l’ouvrage ; c’est à Frèron que je suis redevable de l’avis que je te donne : puisque
                c’est lui qui a découvert que les airs du Devin étaient des Cantiques pillés aux
                habitans de Genève, auxquels il a changé quelques notes pour leur donner un air de
                nouveauté : puise ainsi que lui dans ce magazin évangélique, seul moyen de te
                satisfaire.</p>
              <quote>
                <lg>
                  <l>Mets vîte à profit ma pensée,</l>
                  <l>Une note, Ami, transposée,</l>
                  <l>Va faire d’un chant <seg resp="wordpro">hyémal,</seg></l>
                  <l>D’un nouveau genre musical,</l>
                  <l>Une Ariette italiennée,</l>
                  <l>Qu’avant la fin de la journée</l>
                  <l>Soit fait ce Rondeau cantical.</l>
                  <l>De Rousseau voilà le local.</l>
                  <l>Que la raison falsifiée,</l>
                  <l>Au coloris sacrifiée</l>
                  <l>Soit sur le ton Evangical</l>
                  <l>Saisis bien mon littéral</l>
                  <l>Une maxime figurée,</l>
                  <l>A Terpsicore consacrée</l>
                  <l>Va t’obtenir le pied-d’estal,</l>
                  <l>De même qu’à notre féal,</l>
                  <l>Dans ce beau temple de fumée</l>
                  <l>Si vanté de la renommée,</l>
                  <l>Préférable au Siége Papal</l>
                  <l>Et des grands hommes l’arsenal,</l>
                  <l>Qu’ainsi soit fait longues années</l>
                  <l>Comme à Salem te soit données</l>
                  <l>En dépit du Juge infernal</l>
                  <l>Et de son triste tribunal.</l>
                </lg>
              </quote></note></p>
          <p><pb n="127"/>Mais il est temps, mon cher de F******** de finir une dissertation qui,
            quoique brièvement traitée, te priverait de moments plus précieux.</p>
          <p>Conserve-moi toujours ton amitié ; celle d’un Homme tel que toi, illustre tout Mortel
            qui la mérite ; heureux si tu m’en trouve digne, tu sais que c’est-là mon ambition.
            C’est dans ton sein que mon âme a puisé toute sa grandeur. M’en priver, serait énerver
            les nobles sentiments qui l’animent : tes lumières l’ont élevée, ton refroidissement
            l’anéantirait ; ces nobles sentiments, dis-je, qui font toute ma gloire (en dépit de la
            méprisable fortune, seul bien dont elle ne peut me priver) se sont accrus par <pb
              n="128"/>ton estime. Ton exemple leur a, pour ainsi dire, donné l’être. Oui, la nature
            les avait grossièrement placés dans mon sein… cher ami, quel triomphe pour toi ! il
            approche du miracle. Rougirais-tu de cet aveu sincère, puisque c’est à ta sagesse
            profonde que je dois tout le brillant de leur éclat ?</p>
          <p>Je suis ton Ami, J.J.L.B.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
