<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Missionnaire de l’Oratoire</title>
        <author key="Lejeune, Jean (1592-1672)">Lejeune, Jean</author>
        <editor key="Scotto di Clemente, Clément (1983-)">Clément Scotto di Clemente</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/lejeune_missionnaire-oratoire_1689/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Le Missionnaire de l’Oratoire</title>, <author>Lejeune, Jean</author>,
            <pubPlace>Lyon</pubPlace>, <publisher>Chez Perisse Frères et Rivoire</publisher>,
            <date>1689, rééd 1825</date>, <biblScope>p. 1-20</biblScope>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="book" xml:id="HDT_38">
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center"><hi rend="sc">le</hi><lb/>MISSIONNAIRE<lb/><hi rend="sc">de
            l'oratoire,</hi><lb/><hi rend="small">OU</hi><lb/>SERMONS<lb/><hi rend="small"
            >POUR</hi><lb/><hi rend="sc">l'avent, le carême et les fêtes ;</hi><lb/><lb/><hi
            rend="sc">dans lesquels sont expliquées<lb/>les principales vérités chrétiennes que l'on
            enseigne aux missions</hi><lb/>tirées<lb/><hi rend="sc">de l'écriture sainte, des
            conciles<lb/>et des saints pères.</hi><lb/><lb/>PAR LE P. LE JEUNE,<lb/><hi rend="sc"
            >dit le père aveugle,<lb/>prêtre de l'oratoire de jésus.</hi></p>
        <p rend="right"><hi rend="small">Spiritus Domini misit me evangelisare<lb/>pauperibus (Luc.
            4. 18.).</hi></p>
        <p rend="center">TOME TROISIEME.<lb/><lb/>A LYON,<lb/>CHEZ PERISSE FRÈRES,
          IMP.-LIBR.,<lb/>Grande rue Mercière, n°33;<lb/>CHEZ RIVOIRE, LIBRAIRE-EDITEUR,<lb/>Petite
          rue Mercière, n°11.<lb/>_______<lb/><hi rend="small-caps">m dccc xxv</hi><lb/></p>
        <label><pb n="1"/>LE MISSIONNAIRE DE L’ORATOIRE.</label>
        <label>SERMON LXII.<lb/><hi rend="sc">contre les bals, les danses ou comédies, et autres
            divertissements mondains qui sont des allumettes de luxure.</hi></label>
        <quote>
          <p><hi rend="i">Non mœchaberis.</hi></p>
          <p>Luxurieux point ne seras, de corps ni de consentement.</p>
          <p>(Exod. 20. 14.)</p>
        </quote>
        <div type="introduction">
        <p><hi rend="sc">Le</hi> Fils de Dieu étant venu en ce monde pour y apporter le feu céleste
          de l’amour de Dieu, comme il dit à l’Evangile ; l’esprit malin qui est un singe et son
          ennemi mortel, s’étudie aussi de son côté, et s’efforce de tout son possible, d’allumer
          dans le cœur des hommes, le feu infernal de l’amour sensuel et déshonnête. A cet effet,
          entre autres moyens, il a inventé et introduit au monde les bals, les danses et les autres
          divertissements que les réprouvés appellent innocents, et que S. Augustin nomme <hi
            rend="i">lugendas lætitias</hi>, des joies déplorables, parce qu’elles sont des
          allumettes du feu d’impudicité, et des tisons du feu dévorant qui tourmentera les
          impudiques en toute l’étendue des siècles.</p>
        <p>Un des plus puissants motifs que nous pouvons avoir pour éviter ces folies, c’est votre
          bon exemple, ô sainte Vierge ! Vous étiez figurée par cette sainte demoiselle qui disait
          en l’Ecriture : <hi rend="i">Numquam cum ludentibus me miscui</hi> : Je ne me suis jamais
          associée aux femmes joueuses <pb n="2"/>et baladines. La plus honorable épithète que le
          prophète Isaïe vous donne en cette céleste prédiction de votre divine maternité, c’est de
          vous appeler cachée et retiré : <hi rend="i">Ecce virgo concipiet</hi>, hébraice <hi
            rend="i">haalma</hi> ; parce que la retraite et la solitude était votre élément, votre
          centre et vos délices les plus charmantes. C’est là où l’ange vous trouva quand il vous
          salua par ces paroles : <hi rend="i">Ave, Maria.</hi></p>
        </div>
        <div type="contents">
          <head rend="center">IDEA SERMONIS.</head>
          <p>Exordium. <hi rend="i">Argumenta mundanorum pro choreis.</hi> A.
          Punctum unicum. <hi rend="i">Eæ improbantur</hi> : 1.° <hi rend="i">Scriptura.</hi> B.
            — 2.° <hi rend="i">Patribus.</hi> C. — 3.° <hi rend="i">Conciliis.</hi> D. — 4.° <hi
              rend="i">Praxi primitivæ Ecclesiæ.</hi> E. — 5.° <hi rend="i">Exemplis.</hi> F. —
              6.° <hi rend="i">Rationibus</hi> : 1. <hi rend="i">Ob sanctitatem ad quam
              tenemur.</hi> G. — 2. <hi rend="i">Ob vitia quæ inde oriuntur.</hi> H. — 3. <hi
              rend="i">Ob periculum concupiscentiæ.</hi> I. — 4. <hi rend="i">Quia perit ibi
              devotio.</hi> K. — 5. <hi rend="i">Læditur charitas.</hi> L. — 6. <hi rend="i"
              >Pænitentiæ spiritus extinguitur.</hi> M. — 7. <hi rend="i">Responsione ad argumenta
              mundanorum.</hi> N. — 8. <hi rend="i">Experientia.</hi> O.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <p>A. — (<hi rend="i">Exordium. — Argumenta mundanorum.</hi>) Il faut que je vous avoue,
          Messieurs, que j’ai longtemps considéré devant Dieu et balancé en mon esprit si je
          pouvais traiter ce sujet, et que plusieurs raisons, très bonnes en apparence, se sont
          présentées à mon imagination pour me dissuader de cette entreprise. Premièrement,
          entreprendre de détourner les hommes des divertissements mondains qui sont en usage
          depuis tant de siècles, et qui semblent avoir acquis un juste droit de prescription, c’est
          me rendre désagréable, ennuyeux, importun et odieux à mes auditeurs ; c’est vouloir sevrer
          les hommes des douceurs de la vie, douceurs auxquelles ils ont tant d’attachement, que,
          comme dit Tertullien (de Spectaculis, c. 2.), <quote>plusieurs refusaient de se faire chrétiens,
            plutôt par crainte d’être privés de ces passe-temps, que par crainte du martyre.</quote></p>
        <p>En second lieu, c’est entreprendre l’impossible, c’est perdre mon temps et ma peine,
          c’est voguer contre vent et marée ; les gens du monde sont tous résolus, les prédicateurs
          ont beau crier, on n’en fera ni plus ni moins : <hi rend="i">Cæperunt hæc facere, nec
            desistent a cogitationibus suis donec <pb n="3"/>eas opere compleant.</hi> En troisième
          lieu, non seulement il vous est impossible de les vaincre, mais même vous ne sauriez les
          convaincre ; car, comme dit le même Tertullien, <quote>la sensualité des hommes est fort
          ingénieuse à trouver des raisons, à forger des arguments pour se maintenir en ses droits,
          et fort éloquente à plaider une cause qu’elle affectionne avec passion.</quote></p>
        <p>Quel péché y a-t-il, dit-elle, d’aller au bal ou de hanter les compagnies, de se masquer,
          de jouer aux cartes et aux dés, ou d’aller à la comédie ? Ce sont des divertissements
          innocents, où on ne fait tort à personne, il n’est pas défendu de se récréer.</p>
        <p>Je ne suis pas religieuse, je n’ai jamais eu l’envie de l’être, mon dessein est d’être
          mariée, je ne dois pas être recluse comme une carmélite ; si je ne hante le bal, ni les
          danses, je ne trouverai point de parti, on me laissera là comme une mortepaye<note resp="editor" place="bottom">Se dit d'un soldat qui reçoit sa solde sans faire son service. </note>.</p>
        <p>Je ne vois point que ces passe-temps soient défendus en la loi divine, les commandements
          de Dieu, ni ceux de l’Eglise n’en parlent point ; mon confesseur ne m’en dit rien, il sait
          bien que je les hante, il ne laisse pas de m’absoudre, il me permet la communion tous les
          dimanches et encore plus souvent, encore que je donne le bal, encore que j’emploie cinq ou
          six heures à jouer tous les jours. S. Augustin a été autrefois en même peine ; il disait à
          ses auditeurs (homil. 25. ex 50. circa medium.) : <quote>Il n’y a rien qui me semble si doux que
          d’être retiré en ma petite chambre, y lire l’Ecriture sainte, la méditer devant Dieu, en
          rechercher l’intelligence, en goûter la douceur en repos et en silence</quote> ; j’y aurais bien
          plus de plaisir qu’à vous être ici ennuyeux, à vous étourdir de mes corrections, et perdre
          mon temps à reprendre des vices que plusieurs n’éviteront pas ; mais l’Ecriture
          m’épouvante. S. Paul me dit : <quote>Pressez vos auditeurs, reprenez-les, priez-les, soyez-leur
            importun, encore qu’ils aient de l’aversion pour la vérité.</quote> Je lis en S. Matthieu, qu’un
          serviteur qui n’avait point employé son talent de crainte de le perdre, fut condamné de
          son maître ; son maître lui dit : <quote>Je ne vous avais pas commandé de tirer du profit de
          votre talent, mais de le distribuer : <hi rend="i">Erogatorem te posueram, non exactorem ;
            <pb n="4"/>quare non dedisti pecuniam meam, et cum usuris exegissem eam ?</hi></quote> Je ne
          rendrai pas compte du profit qu’on fera de ma prédication ; mais je rendrai compte si je
          ne prêche la vérité. C’est une vérité orthodoxe et d’importance, que les chrétiens curieux
          de faire leur salut se doivent abstenir de ces divertissements mondains ; ce que je montre
          par toutes les voies par lesquelles on peut prouver une vérité catholique, à savoir par
          l’Ecriture et par les Pères, par les conciles et la pratique de la primitive Église, par
          les exemples, par les raisons et par l’expérience.</p>
      </div>
        <div type="chapter">
          <head rend="center"><hi rend="sc">Punctum Unicum.</hi></head>
        <p>B. — (<hi rend="i">Eæ improbantur</hi> : 1.° <hi rend="i">Scriptura.</hi>) L’Écriture
          recommande aux enfants de l’Église qui doivent être sérieux, la gravité et la modestie
            chrétienne<note resp="author" place="bottom"><p>In populo gravi laudabo te (Ps. 34.
              18.).</p></note>, et il n’est rien de si contraire que ces mouvements indécents et
          folâtres qui se font aux danses. Les enfants du monde se réjouissent et prennent leurs
          ébats, dit le saint homme Job<note resp="author" place="bottom"><p>Infantes eorum exultant
              lusibus, tenent tympanum et citharam, et gaudent ad sonitum organi ; ducunt in bonis
              dies suos, et in puncto ad inferna descendunt (Job. 21. 11. 12. 13.).</p></note>. Il
          ne dit pas : Ils s’entre-tuent ou ils se battent, ils se querellent, ils s’enivrent, ils
          cajolent les filles ; mais ils se réjouissent à jouer, ils se plaisent au son du tambour,
          du fifre et des violons ; ils se divertissent, ils passent le temps et ils descendent en
          enfer en un moment. Il ne dit pas : Ils tombent, mais ils descendent pour fermer la bouche
          à ceux qui ne cessent de chicaner avec Dieu et demander : Est-ce un péché mortel que de
          danser ou d’aller au bal ? Quand les Pères reprennent les vices de leur temps, ils n’ont
          pas coutume de dire : C’est un péché mortel, c’est un péché véniel, parce que ce doit être
          assez à un chrétien de savoir qu’une action déplaît à Dieu pour s’en abstenir et l’avoir
          en horreur ; et il y a quantité de péchés qui ne semblent que véniels, et qui sont
          néanmoins des pentes et des degrés par lesquels les hommes descendent en enfer, ou à cause
          des circonstances qui les enveniment, ou parce qu’ils conduisent à d’autres plus grands
          péchés, ou qu’ils nous privent des secours et des grâces actuelles de Dieu, qui nous <pb
            n="5"/>seraient très salutaires pour nous conserver en bon état, et ne pas succomber aux
          secousses des tentations qui nous sont quelquefois livrées.</p>
        <p>Le Saint-Esprit dit en l’Ecclésiastique : Détournez vos yeux d’une femme bien
            ajustée<note resp="author" place="bottom"><p>Averte oculos tuos a muliere compta
              (Eccli. 9. 8.).</p></note>. Donc il défend de vous ajuster pour être vue ; et comme si
          vous aviez juré de lui désobéir, vous allez au bal tout exprès pour voir de ces femmes, ou
          pour être vue. Malheur à vous qui vous levez le matin pour vous remplir de vin, dit le
          prophète Isaïe ! vous vous plaisez à l’harmonie des hautbois, et par ce moyen l’enfer a
          ouvert sa gueule, et les hommes y tombent à la foule<note resp="author" place="bottom"
              ><p>Væ qui consurgitis mane, ad ebrietatem sectandam, cithara, et lyra, et tympanum,
              et tibia, et vinum in conviviis vestris : etc. ; propterea aperuit infernus os suum
              absque ullo termino (Isa. 5. 11. 13.) !</p></note> ! Et le prophète Amos : Malheur à
          vous qui cherchez les viandes exquises et délicates, les vins délicieux ou les chansons
          mondaines, la pompe des habits et les démarches étudiées et fastueuses<note resp="author"
            place="bottom"><p>Væ qui comeditis agnum de grege et vitulos de medio armenti, qui
              canitis ad vocem psalterii, bibentes vinum in phialis, ingredientes pompatice domum
              Israel (Amos 6. 4. 5. 6. 1.) !</p></note> ! Et le prophète Michée : Malheur à vous qui
          avez des pensées inutiles<note resp="author" place="bottom"><p>Væ qui cogitatis inutile
              (Mich. 2. 1.).</p></note> ! Et notre béni Sauveur dit : Je vous déclare que les hommes
          rendront compte au jugement de toute parole oisive qu’ils auront dite. Malheur à vous
          riches qui avez votre consolation en ce monde ! malheur à vous qui riez ! malheur à vous
          qui êtes rassasiés !</p>
        <p>Ce n’est pas qu’il soit défendu de se réjouir ; mais remarquez que toutes les fois que
          l’Ecriture parle de se réjouir, elle ajoute toujours : En Notre Seigneur. Que les justes
          se réjouissent au Seigneur, dit David<note resp="author" place="bottom"><p>Lætamini justi
              in Domino (Ps. 31. 11.). Exultate justi in Domino (Ps. 32. 1.).</p></note>. Je me
          réjouirai en mon Sauveur, dit Habacuc<note resp="author" place="bottom"><p>Exultabo in Deo
              Jesu meo (Habac. 3. 18.).</p></note>. Soyez toujours joyeux, non pas des passe-temps
          du monde, mais en Notre Seigneur, dit S. Paul aux Philippiens. Et écrivant aux Ephésiens :
          Qu’on n’entende point parmi vous de paroles sales, de railleries ni de bouffonneries ;
          elles ne sont pas bienséantes en la bouche des chrétiens, qui sont obligés <pb n="6"
          />d’être saints, et ne permettez pas qu’on vous flatte trompeusement, vous disant qu’il
          n’y a pas grand mal, car ces propos attirent la colère de Dieu sur ceux qui lui
            désobéissent<note resp="author" place="bottom"><p>Gaudete in Domino semper (Philip. 4.
              4.). Fornicatio nec nominetur in vobis, aut scurrilitas aut stultiloquium sicut decet
              Sanctos (Ephes. 5. 3. 6.). Nemo vos seducat inanibus verbis, propter hæc enim venit,
              græce ἔρχεται, ira Dei in filios diffidentiæ (Ibid.).</p></note>. Bref, l’Ecclésiaste
          dit que les hommes sages se plaisent aux lieux où il y a du deuil et de la tristesse, et
          que les fous se plaisent aux compagnies où il y a des ébats et réjouissances
            mondaines<note resp="author" place="bottom"><p>Cor sapientum ubi tristitia, et cor
              stultorum ubi lætitia (Eccles. 7. 5.).</p></note>.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>C. — (2.° <hi rend="i">Patribus.</hi>) Sur quoi S. Augustin dit : Pensez-vous, mes
          frères, que Dieu donne son paradis à des fous ; et ceux à qui il ne donnera son paradis,
          quel autre séjour peuvent-ils attendre que la compagnie des réprouvés<note resp="author"
            place="bottom"><p>An stultis Deus dabit regna cœlorum, quibus autem non est daturus
              regna cœlorum, quid illis restat, nisi pœna gehennarum (S. Aug. serm. 19. de verbis
              Apost.) ?</p></note> ? Je ne veux point d’autre témoin que vous-même, si vous n’allez
          point aux festins, aux danses et aux assemblées mondaines, vêtue pompeusement, si vous n’y
          allez pas, dis-je, pour vous plaire au son des violons, pour y faire bonne chère, pour
          vous y soûler, rire et avoir vos contentements ; si on n’y a pas des pensées inutiles, si
          on n’y dit pas des paroles odieuses, si on ne s’y entretient pas de railleries, de
          bouffonneries, de plaisanteries, de paroles sales ou à double entente.</p>
        <p>S. Chrysostome faisant un beau commentaire sur ces paroles de S. Paul : <hi rend="i">Nec
            scurrilitas aut stultiloquium</hi>, montre évidemment, par de puissantes raisons, que le
          chrétien qui a soin de son salut ne s’accoutume jamais à dire des paroles de gausserie,
          que vous colorez du nom de facéties (S. Chrysost. homil. 17. ep. ad Ephes.). On les dit
          d’ordinaire par esprit de vanité, pour être estimé gentil, de belle humeur et habile
          homme, qui sait bien entretenir et réjouir une compagnie. Parmi des paroles de facéties on
          y glisse quelquefois des paroles sales, non pas expressément et à découvert, mais
          équivoques, à double entente, et la pointe qui en est l’équivoque fait que l’esprit <pb
            n="7"/>de ceux qui l’entendent, s’y attache plus longtemps pour en considérer et
          admirer la subtilité.</p>
        <p>On y mêle souvent des brocards et des paroles de risée et de moquerie sur les
          imperfections du prochain ; s’il est présent, il reçoit confusion et s’en sent désobligé
          quoiqu’il ne le témoigne pas ; s’il est absent, quelqu’un le lui rapporte, il en est
          piqué, et se résout d’en avoir la revanche : ce sont des allumettes de dissensions, de
          querelles, de haines, d’inimitiés et de duels.</p>
        <p>Après s’être gaussé des choses séculières, on se raille des choses les plus saintes, de
          la confession, de la prédication ou des images, des cérémonies de l’Eglise et des
          personnes sacrées ; on y mêle les paroles même de la Bible, on profane ce qu’il y a de
          plus saint et de plus auguste en l’Eglise ; les serviteurs, les servantes et d’autres
          personnes qui ont l’esprit faible, entendant ainsi parler avec mépris des choses saintes,
          perdent le respect, la vénération et l’estime qu’ils en avaient ; ils s’accoutument à les
          considérer comme des choses profanes, indifférentes et de petite conséquence, ils tombent
          en un état d’insensibilité et d’endurcissement ; ce qui fait qu’ils se confessent, qu’ils
          communient, qu’ils prient Dieu et qu’ils entendent les sermons par manière d’acquit.</p>
        <p>Le même S. Chrysostome (tom. 1. homil. 2. de David et Saul, initio.) ayant appris qu’on
          avait fait un ballet, et que quelques-uns de ses auditeurs s’y étaient trouvés, sitôt qu’il
          fut monté en chaire, il commença son discours par de grandes invectives contre cet abus,
          et entre autres il dit : Si je connaissais ceux qui ont été à ces folies, je les
          chasserais de l’église, je ne leur permettrais pas d’assister aux redoutables mystères, et
          il appelle ces divertissements des pompes du diable. Et ailleurs (hom. 56. in Genes.) il
          remarque qu’aux noces du patriarche Jacob, d’Isaac, d’Abraham, de Tobie et des autres
          Saints, que l’Écriture raconte, il n’est fait aucune mention de danses ni de semblables
          folies ; aussi Dieu bénissait-il leurs mariages, au lieu que vous encourez souvent les
          anathèmes de sa malédiction, parce que vos noces sont des occasions de mille péchés qui
          s’y commettent.</p>
        <p>S. Augustin, parlant des filles qui perdent le temps des <pb n="8"/>jours de fêtes en
          folâtreries et en danses impudiques, dit qu’elles ne feraient pas tant de mal si elles
          filaient leurs quenouilles ; ni l’un ni l’autre ne vaut rien, mais la danse est un plus
          grand mal. Et ailleurs il dit expressément, qu’il vaudrait mieux labourer la terre un jour
          de fête que d’y danser, et il appelle la salle où l’on danse, la caverne infâme du
            diable<note resp="author" place="bottom"><p>Melius feminæ eorum lanam facerent, quam
              quod tota die impudice saltarent (S. Aug. l. de decem chordis, c. 3. Citatur a D.
              Thom. 2. q. 2. 122. art. 4. ad. 1.). Melius est arare quam saltare (S. Aug. in Ps. 91.
              non longe a principio.). Turpissimam diaboli caveam (S. Aug. serm. 115. de
              tempore.).</p></note>, et que si ces danseurs sont chrétiens en l’Église, il sont
          païens hors de l’Église.</p>
        <p>Tertullien et S. Cyprien étaient longtemps avant S. Augustin, et par conséquent plus
          voisins des apôtres, et ils jugeaient ces divertissements si contraires au christianisme,
          qu’ils ont fait des livres entiers (Tertul. de Spectaculis, cap. 27.) pour les réprouver
          et condamner ; et pour montrer qu’ils ne parlaient pas seulement contre les spectacles des
          païens, où se commettaient des homicides et des impudicités publiques, Tertullien apporte
          l’objection que vous avez coutume de faire : On n’y fait point de mal, on n’y dit rien qui
          ne soit honnête, et il répond : Celui qui veut empoisonner son ennemi, ne détrempe pas le
          poison dans du fiel ou dans du vin d’absinthe, mais dans un bouillon bien assaisonné ou
          dans du vin délicieux.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>D. — (3.° <hi rend="i">Conciliis.</hi>) Non seulement les Saints en particulier, mais
          aussi les synodes et les conciles entiers ont réprouvé ces passe-temps mondains. Les Pères
          assemblés à Constantinople (in Trullo, canone 51.), après le sixième synode, les défendent
          sous peine de déposition pour les clercs, et d’excommunication pour les laïcs. Le
          concile de Lérida (canone ultimo), tenu sous le pape Jean II, l’an 524, dit qu’il n’est
          jamais bienséant aux chrétiens de danser, pas même aux noces et aux solennités du
          mariage.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>E. — (4.° <hi rend="i">Praxi primitivæ Ecclesiæ.</hi>) Aussi en la primitive Église les
          chrétiens qui avaient été instruits des apôtres ou de leurs disciples, s’en abstenaient
          tout à fait. Voici comme les païens se plaignaient de leurs parents <pb n="9"/>chrétiens
          chez Minutius Félix, avocat de Rome : Vous ressemblez à des gens de l’autre monde, tous en
          souci et comme hors de vous-mêmes ; vous vous privez des récréations honnêtes, vous
          n’allez point aux spectacles, on ne vous voit point aux assemblées célèbres et pompeuses ;
          vous fuyez les festins publics, vous ne portez point de bouquets, et vous n’usez point de
            parfums<note resp="author" place="bottom"><p>Vos vero suspensi ac solliciti, honestis
              voluptatibus abstinetis, non spectacula visitis, non pompis interestis, convivia
              publica absque vobis, non floribus caput nectitis, non corpus odoribus honestatis
              (Minutius Felix in Octavio c. 12. ; vivebat sub imperatore Severo
          initio.).</p></note>. Ce qui était si commun et notoire, qu’au rapport de Tertullien on
          reconnaissait les chrétiens d’avec les autres, en ce qu’ils n’assistaient jamais à ces
          badineries. Et que ce fut par obligation, il paraît, en ce que le même Tertullien, comme
          nous avons vu, dit que plusieurs païens refusaient de se faire chrétiens, plutôt de
          crainte d’être privés de ces passe-temps que par appréhension du martyre (Tertul. lib. 2.
          de Spect.)</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>F. — (5.° <hi rend="i">Exemplis.</hi>) Ces premiers chrétiens avaient lu en l’Ecriture,
          que la dévote Sara, femme du jeune Tobie, invoquant le secours de Dieu en sa grande
          affliction, lui remontrait qu’elle ne s’était jamais trouvée aux danses, et pourtant elle
          avait été mariée plus de deux fois<note resp="author" place="bottom"><p>Numquam cum
              ludentibus me miscui : neque cum iis qui in levitate ambulant participem me præbui
              (Tob. 3. 17.).</p></note>. Ils savaient qu’on lit bien en l’Écriture, que Jésus a
          souvent pleuré, et non pas qu’il ait ri une seule fois, ni même qu’il ait jamais souri, ni
          qu’il ait jamais dit une seule parole facétieuse, pas même par récréation, comme S. Basile
          a remarqué. Et S. Chrysostome (homil. 6. in Matth.) nous fait souvenir qu’on ne trouve
          point en toute la Bible qu’aucun Saint ni Sainte ait jamais ri depuis la passion de Jésus,
          depuis que les hommes ont assassiné leur Sauveur et sont coupables du crime de
          déicide.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>G. — (6.° <hi rend="i">Rationibus</hi> : 1. <hi rend="i">Ob sanctitatem, etc.</hi>) Vous
          me direz : Je ne suis pas Jésus, je ne suis pas un saint, je n’ai pas l’ambition de le
          devenir, je me contente d’être sauvé ; je ne suis pas obligé d’être saint. Vous n’êtes pas
          obligé d’être saint, dites-vous : vous vous trompez, S. Paul dit aux fidèles : La volonté
          de Dieu est que vous vous <pb n="10"/>rendiez saints ; votre vocation est d’être saints ;
          Dieu nous a choisis en Jésus-Christ avant tous les siècles pour être saints et immaculés.
          Et aux Hébreux : Tâchez d’avoir la paix et la sainteté sans laquelle personne ne verra
            Dieu<note resp="author" place="bottom"><p>Hæc est voluntas Dei sanctificatio vestra (1.
              Thess. 4. 3.). Vocavit nos Deus in sanctificationem (Ibid. vers. 7.). Vocatis sanctis
              (Rom. 1. 7.). Elegit nos in ipso ante mundi constitutionem, ut essemus sancti
              (Ephes. 1. 4.). Pacem sequimini et sanctimoniam sine qua nemo videbit Deum
              (Hebr. 12.).</p></note>. Ne sommes-nous pas obligés de faire la volonté de Dieu, de
          nous conformer aux desseins qu’il a sur nous, de suivre notre vocation et d’y être
          fidèles ?</p>
        <p>Vous voulez être sauvé, et vous ne vous souciez pas d’être saint, ce sont deux choses
          incompatibles. Vous n’êtes pas le Christ ; non, mais vous êtes chrétien, et en cette
          qualité vous êtes obligé de vivre, d’agir et de parler comme lui ; vous êtes son
          serviteur, vous êtes tenu de le suivre ; vous êtes son disciple, vous devez l’imiter ;
          vous êtes un de ses membres, vous devez être animé de son esprit. Il nous disait à la fin
          de sa vie : Je vous ai donné l’exemple pour faire comme j’ai fait. Son Apôtre nous dit :
          Celui qui n’a pas l’esprit de Jésus-Christ n’est pas à lui<note resp="author"
            place="bottom"><p>Si quis non habet spiritum Christi, hic non est ejus (Rom. 8.
              10.).</p></note> ; peut-on être sauvé sans appartenir à Jésus-Christ ? Quand on vous a
          baptisé, vous avez renoncé à ces folies, vous vous êtes engagé par promesse expresse de
          fuir ces pompes du diable ; si vous y retournez, vous êtes un perfide, un faussaire et un
          déloyal. Si vous n’étiez pas encore baptisé, on ne vous donnerait pas le baptême sans vous
          faire promettre de les éviter. Hé ! comment peut-on vous accorder la communion qui est
          bien plus que le baptême ? comment peut-on vous donner l’absolution, ayant la volonté de
          fausser les promesses que vous avez faites si solennellement à Jésus par la bouche de vos
          parrains et de vos marraines, à la face de l’Eglise, et sur laquelle vous avez été reçu à
          la participation des sacrements ? Certes, votre confesseur se gardera bien de vous
          absoudre s’il sait son devoir, ou s’il est fidèle à son maître ; il vous remontrera que
          ces danses et autres semblables assemblées sont des écoles de tous vices, des fourmilières
          de mille péchés.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p><pb n="11"/>H. — (2. <hi rend="i">Ob vitia, etc.</hi>) Car, comme dit S. Chrysostome, si
          vous êtes marié, elles sont cause que voyant d’autres femmes qui ont meilleure grâce, qui
          vous semblent mieux faites, mieux parées et plus agréables que la vôtre, vous la méprisez,
          vous ne la regardez plus de bon œil, et elle, de même, vous dédaigne parce qu’elle a vu
          d’autres hommes qui lui reviennent mieux que vous. Si vous êtes veuve, pendant que vous
          êtes en ces divertissements vous êtes absente de votre maison, et ne veillant pas sur vos
          domestiques, vos serviteurs se débauchent, vos filles ou vos servantes sont cajolées, vos
          affaires demeurent à l’abandon. Si vous êtes un jeune homme, vous regardez et convoitez
          les filles, vous allumez en votre cœur un feu infernal et diabolique qui vous porte à des
          actions honteuses et dénaturées ; vous dites des paroles dissolues ou à double entente,
          des paroles de moquerie ou de mépris du prochain, qui sont des sources de querelles, de
          duels, de dissensions et d’inimitiés immortelles. Enfin, si vous êtes fille, vous
          convoitez les jeunes hommes, ou vous vous plaisez à leurs cajoleries ; vous êtes ravie
          d’être regardée, aimée et admirée ; vous êtes curieuse de vous ajuster à cette intention,
          vous êtes animée d’envie contre vos compagnes qu’on estime plus belles, plus braves et
          plus muguetées<note resp="editor" place="bottom">courtisée</note> que vous. Souvenez-vous que Jésus dit en l’Evangile, que celui qui
          regardera une femme en la convoitant a commis l’adultère en son cœur, et que Tertullien
          ajoute : Regarder et vouloir être regardée, convoiter ou se plaire d’être convoitée, c’est
          un même genre de péché : <hi rend="i">Videre et videri velle, est ejusdem
          libidinis.</hi></p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>I. — (3. <hi rend="i">Ob periculum, etc.</hi>) Depuis le péché originel, les garçons et
          les filles, les hommes et les femmes, sont si dangereux l’un à l’autre, qu’il ne faut
          qu’une œillade lancée inconsidérément, à la volée, en passant et en un moment, dans la rue
          ou même en l’église, pour allumer un fort grand feu ; témoin Samson, témoin David, témoin
          celui qui disait :</p>
        <quote>
          <p>Ut vidi ut perii, ut me malus abstulit error (Virg. Ecl. 8.).</p>
        </quote>
        <p>Combien plus grand doit être le danger quand vous voyez des femmes auprès de vous, non en
          passant, mais <pb n="12"/>fixement, en repos et à loisir, des deux et trois heures
          entières, des femmes affétées<note resp="editor" place="bottom">pleines d'afféterie</note>, bien parées et curieusement ajustées, qui par des
          contenances étudiées, par les mouvements de la danse, avec les charmes des instruments,
          flattent vos sens et vous provoquent à la lubricité. Plusieurs ont été réprouvés en
          admirant la beauté d’une femme, dit le Saint-Esprit par la bouche du Sage : <hi rend="i"
            >Multi speciem mulieris admirati reprobi facti sunt</hi> (Eccli. 9. 11.).</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>K. — (4. <hi rend="i">Quia perit ibi devotio.</hi>) Et qui que vous soyez, vous perdez le
          temps qui est si cher qu’il ne se recouvre jamais, temps qui vous est accordé pour faire
          votre salut, temps que vous devriez acheter bien précieusement, temps dont un petit quart
          d’heure serait beaucoup estimé et utilement employé par tant de pauvres âmes qui sont en
          enfer ou en purgatoire. Vous éteignez en vous l’esprit de piété, de charité et de
          pénitence, l’esprit de piété et de dévotion. Tertullien dit fort bien : <hi rend="i">Deus
            præcepit Spiritum-Sanctum, utpote pro naturæ suæ bono tenerum et delicatum, cum
            tranquillitate, et lenitate, et quiete, et pace tractare</hi> (Tertul. cap. 11. de
          Spectaculis.). L’esprit de dévotion est comme un baume précieux, comme l’essence d’une eau
          cordiale : rien ne s’évente si aisément, il ne faut qu’une heure de dissolution pour
          ruiner en vous le recueillement et l’esprit de piété que vous aurez amassé en plusieurs
          semaines de méditation et d’oraison. On ne parle jamais de Dieu au bal ni à la comédie ;
          et si, aux festins et aux collations, on parle de Dieu ou des choses divines, de la
          dévotion ou des personnes dévotes, ce n’est ordinairement que pour se railler et faire des
          contes à plaisir.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>L. — (5. <hi rend="i">Læditur charitas.</hi>) La charité aussi envers le prochain y est
          intéressée et notablement offensée, non seulement par les envies, les querelles, les duels
          et les dissensions immortelles qui s’y engendrent souvent par les médisances et
          distractions, mais encore par les frais et les profusions du bien que l’on y fait, dont on
          pourrait soulager les pauvres et les retirer de misère. C’est le prophète Amos qui pèse
          cette raison : Malheur à vous qui cherchez les viandes exquises et les vins délicieux, et
          vous n’avez point de pitié des misères du peuple<note resp="author" place="bottom"><p>Væ
              qui comeditis agnum de grege, bibentes vinum in phialis, et nihil patiebantur, super
              contritione Joseph (Amos 6. 6.) !</p></note> !</p>
        <p><pb n="13"/>L’empereur Basile, surnommé le Macédonien, fit un festin somptueux aux
          princes et aux grands de sa cour ; il avait fait auparavant jeter en prison son propre
          fils héritier de sa couronne, nommé Léon-le-Sage, prince très innocent, mais faussement
          accusé de parricide par les calomnies de Théodore Santabarène. Il y avait déjà sept ans
          qu’il pourrissait dans le cachot ; mais, comme on fut au milieu du festin, un perroquet
          qui était en la salle, soit qu’on lui eût appris sa leçon, soit par un instinct de la
          providence de Dieu, s’écria d’une voix plaintive en langage du pays : αἴ αἴ, κυριος Λεων :
          Hélas ! hélas ! monseigneur Léon ; les conviés tout étonnés s’arrêtèrent tout court,
          perdirent contenance et l’appétit tout à la fois, et devinrent immobiles comme des
          statues, sinon qu’on vit couler de leurs yeux quantité de grosses larmes. Qu’y a-t-il,
          Messieurs, dit l’empereur ? qu’est-ce qui vous arrête, et pourquoi ne mangez-vous point ?
          Hélas ! dirent-ils tous, et comment pourrions-nous manger sans une horrible confusion,
          voyant que cet animal, tout irraisonnable qu’il est, nous apprend notre devoir, et nous
          reprend de ce que nous y manquons ? nous sommes ici en liberté dans le luxe et la bonne
          chère, pendant que le prince, votre fils, est au fond d’une basse-fosse, en captivité et à
          la chaîne. Vous savez que tant d’orphelins, tant d’autres pauvres désolés, qui sont les
          enfants de Dieu, les membres du Sauveur, sont rongés de vermine faute d’un peu de linge,
          qu’ils sont transis de froid et qu’ils meurent de faim faute d’assistance ; et l’argent
          dont vous les pourriez secourir, vous le dissipez en des ébats et passe-temps superflus.
          Quelle insensibilité ! où est la charité fraternelle, où est la compassion chrétienne, où
          sont les entrailles de miséricorde que les prédestinés doivent avoir ? Où est l’esprit de
          pénitence qui vous doit percer le cœur toute la vie, d’avoir offensé une Majesté
            infinie<note resp="author" place="bottom"><p>Induite sicut electi Dei viscera
              misericordiæ (Coloss. 3. 12. - Luc. 1. 78.).</p></note> ?</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>M. — (6. <hi rend="i">Pænitentiæ spiritus.</hi>) Celui qui aurait attenté à la personne
          du roi, pourrait-il rire d’un bon rire ? Nous sommes coupables de la mort d’un Dieu, un
          Dieu a été assassiné en ce lieu de notre demeure, nous sommes <pb n="14"/>complices de ce
          parricide, et nous nous répandrons dans des joies vaines et mondaines ! il n’y a rien de
          si contraire à l’esprit de componction que ces dissolutions ; la pénitence est absolument
          nécessaire à notre salut, puisque le Sauveur nous dit : Si vous ne faites pénitence, vous
          périrez tous. Vous ne sauriez faire une pénitence plus douce, facile et salutaire des
          péchés de votre vie passée, que de vous priver de ces divertissements pour l’amour de
          Dieu ; cette pénitence ne ruine point votre santé, ne diminue point vos biens, n’incommode
          point votre famille, ne fait point tort à vos affaires.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>N. — (7. <hi rend="i">Responsione ad argumenta, etc.</hi>) Il y a donc du mal à se
          divertir ? Non, il n’est pas défendu de se récréer quelquefois pour débander et délasser
          son esprit ; mais avec quelqu’un de votre sexe, mais honnêtement et modestement, rarement
          et par nécessité, afin que l’esprit étant délassé soit plus frais, vigoureux et mieux
          disposé pour s’appliquer aux choses sérieuses de notre profession et pour le service de
          Dieu : <hi rend="i">Hoc autem dico secundum indulgentiam, non secundum imperium</hi> ;
          car, comme S. Chrysostome a fort bien pesé, quel homme a jamais eu l’esprit plus bandé et
          occupé à des choses plus sérieuses que S. Paul ? Quel homme a jamais eu plus sujet de se
          récréer que ce grand Apôtre ? Il avait travaillé l’espace de trois ans à la conversion des
          âmes jour et nuit, continuellement, sans un seul moment de relâche, pleurant, prêchant,
          exhortant et instruisant les fidèles en public et en particulier, en l’église et par les
            maisons<note resp="author" place="bottom"><p>Per triennium, nocte et die, non cessavi
              cum lacrymis monens unumquemque vestrum publice (Act. 20. 31.).</p></note>. Après tant
          de fatigues, de larmes et veilles pour toutes les églises, au lieu de divertissements il
          châtie son corps, et cela, dit-il, de peur que je ne sois réprouvé. Il ne dit pas de peur
          que je ne sois pas saint, ni digne de l’apostolat, mais de peur que je ne sois damné ; il
          ne dit pas de peur que je ne sois réprouvé, si je ne châtie mon corps après avoir passé
          mon temps, mais si je ne châtie mon corps après avoir prêché. Pauvre homme, que vous étiez
          timide ! vous n’aviez point commis de péchés depuis votre baptême, <pb n="15"/>vous avez
          travaillé incessamment au service de Dieu, et vous appréhendez d’être réprouvé si vous ne
          châtiez votre corps ! Cette dame n’est pas si scrupuleuse, ni si craintive que vous, elle
          a autrefois commis quantité de péchés, elle n’a pas rendu grand service à Dieu, elle ne
          châtie point son corps, elle se divertit et passe son temps, et aussi elle n’a pas peur
          d’être damnée, parce que ses divertissements sont innocents. S. Chrysostome avait la même
          crainte que S. Paul : Croyez-moi, dit-il, je suis en grande appréhension pour mon salut,
          parce que tandis que je prie et pleure pour vous, je n’ai point le loisir de pleurer pour
          moi-même.</p>
        <p>Mais ce n’est pas pour me divertir, ni pour offenser Dieu, que je vais au bal ou à la
          comédie ; c’est afin qu’étant bien ajustée, montrant ma gorge et dansant avec bonne grâce,
          je gagne quelque riche parti pour un légitime mariage. Donc vous ne voulez pas que Dieu
          soit le paranymphe<note resp="editor" place="bottom">celui qui conduit la mariée à son époux, le jour des noces.</note> de vos noces ; vous voulez que ce soit la chair, le monde, la vanité et
          la sottise. Ce mari que vous prétendez attirer, ne serait-il pas un grand sot de se
          laisser ainsi leurrer et jeter dans les filets, à l’appétit d’une contenance bien étudiée
          et d’une beauté contrefaite ?</p>
        <p>Vous vous trompez, les jeunes gens ne vont pas en ces lieux-là pour y prendre femmes,
          mais pour les y surprendre, pour les mugueter<note resp="editor" place="bottom">courtiser</note>, cajoler et badiner ; ils y vont pour se
          moquer des autres en votre présence, et se moquer de vous en la présence des autres. Si
          vous voulez être bien pourvue, vous devez avoir pour mari un homme d’esprit et de
          jugement, et il n’y a point d’homme doué de jugement qui ne soit plus aise d’épouser une
          fille sage, modeste, retenue et retirée, qu’une danseuse, qu’une volage ou éventée,
          semblable à ces fruits tout flétris qui ont traîné par les rues, et qui ont été exposés à
          cinquante jours de marché.</p>
        <p>Mais quand je repasse en ma mémoire les commandements de Dieu et de l’Eglise : Un seul
          Dieu tu adoreras, je ne trouve point que le bal, les danses ni les comédies y soient
          défendus. Ainsi un homme qui s’enivre tous les jours, un avaricieux qui ne fait tort à
          personne, mais qui est horriblement attaché à ses propres biens, pourrait <pb n="16"
          />dire : Je ne trouve point que l’ivrognerie ni l’avarice soient défendues dans les
          commandements de Dieu. C’est contre les deux premiers et principaux commandements, qui
          sont l’abrégé de tous les autres au dire de Jésus-Christ : Tu aimeras ton Dieu de tout ton
          cœur, et ton prochain comme toi-même.</p>
        <p>Ces préceptes nous obligent à n’aimer que Dieu ou ce qui tend à lui, n’avoir joie, ni
          tristesse, ni autre passion que pour lui ou pour son service, ne penser qu’à lui ou à ce
          qui est référé à lui, n’agir que pour lui ou pour ce qui peut réussir à sa gloire ; et
          vous m’avouerez que ce n’est pas pour Dieu que vous allez au bal, car on n’y pense point à
          Dieu ; vous n’y avez point d’affection ni de passion pour Dieu, rien ne s’y fait qui tende
          à sa gloire, ni de près ni de loin, ni médiatement ni immédiatement : vous m’avouerez que
          l’argent que vous donnez pour les violons, les comédiens et les cuisiniers, soulagerait
          notablement un pauvre ménage. Est-ce aimer votre prochain comme vous-même, d’employer en
          délices superflues ce qui le pourrait retirer d’incommodité et de très grande misère ?</p>
        <p>D’où vient donc que mon confesseur ne m’en dit rien et me donne l’absolution ? d’où vient
          qu’un tel casuiste m’a dit que je ne fais point de mal, et que le bal et la comédie sont
          des actions indifférentes ? Pensez-vous être excusé au jugement de Dieu, de croire plutôt
          à un homme qui vous flatte, qui vous parle en secret, et qui ne vous apporte aucune preuve
          de son dire, qu’aux prédicateurs qui n’ont point d’intérêt que la vérité, qui vous parlent
          en public de la part de votre pasteur, de votre évêque, de votre Dieu, et qui prouvent
          leur dire par les textes de la Bible, par les Pères et les conciles ? N’est-il pas vrai
          que ce casuiste ne vous a pas apporté un seul passage de l’Ecriture ni des conciles ?
          N’est-il pas vrai qu’il n’a jamais prêché ni ne prêchera jamais publiquement ce qu’il vous
          dit à l’oreille ?</p>
        <p>Pensez-vous être excusé au jugement de Dieu, d’avoir plutôt ajouté foi à un casuiste à la
          mode qui se rend complaisant à vos inclinations, qu’à S. Augustin, et S. Chrysostome, et
          S. Cyprien, et aux autres Pères de l’Eglise qui ne vous flattent point, puisqu’ils n’ont
          point besoin <pb n="17"/>de vous ; aux Pères à qui toute l’Eglise dit en la messe : <hi
            rend="i">Vos eslis lux mundi</hi> ; aux Pères qui lisaient et qui méditaient jour et
          nuit l’Ecriture, qui ont reçu le Saint-Esprit pour l’entendre, qui nous sont envoyés de
          Dieu, pour nous en donner l’intelligence, et qui reprennent aigrement ces folies ?</p>
        <p>Bref, supposons que tous les théologiens, les Pères et l’Écriture disent que ces
          badineries sont indifférentes, ce qu’ils n’ont jamais dit et ne diront jamais ; mais
          supposons qu’ils le disent parlant spéculativement, ce n’est pas à dire qu’il soit vrai en
          particulier et en hypothèse ; car comme dit Platon et après lui S. Thomas, il n’y a rien
          de si facile que de résoudre les questions morales et les cas de conscience, quand on les
          considère en la thèse ou selon la théorie, dans leur genre ou dans leur espèce, parce
          qu’une action morale n’est bonne, mauvaise ou indifférente en son espèce, que par le
          rapport qu’elle a à son objet, selon qu’il est bon, ou mauvais, ou indifférent ; mais il
          n’y a rien de si malaisé que de résoudre ces mêmes questions en particulier et en
          hypothèse, parce qu’une action n’est pas bonne en l’individu seulement par son objet, mais
          par l’assemblage de toutes les circonstances nécessaires, et qu’il ne faut que l’absence
          d’une bonne circonstance, ou la rencontre d’une mauvaise, pour rendre vicieuse une action
          qui de soi serait bonne ou indifférente : <hi rend="i">Bonum ex integra causa, malum ex
            quolibet defectu.</hi> Donc ce casuiste ne peut, sans une grande imprudence et une
          horrible témérité, vous dire que vous ne ferez pas mal d’aller à ce jeu, au bal ou à la
          danse, s’il ne connaît parfaitement toutes les circonstances du lieu, du temps, de la
          manière et des personnes qui s’y rencontrent, et principalement s’il ne connaît
          certainement la posture et la disposition de votre cœur, qui est connu de Dieu seul : <hi
            rend="i">Inscrutabile cor hominis, et quis cognoscet illud ?</hi> Ce casuiste vous
          peut-il assurer que vous n’aurez aucune affection à l’avarice dans le jeu, point de vanité
          ni d’envie en ces compagnies mondaines, point de vaine complaisance en vous ou en votre
          fille au bal ? On ne condamne dans le monde que les péchés extérieurs et grossiers ; mais
          Dieu juge plus rigoureusement, il condamne <pb n="18"/>plus sévèrement les péchés
          spirituels, les péchés de démon : être idolâtre de soi-même, être horriblement attaché à
          soi et à ses propres intérêts. Ce casuiste vous peut-il assurer que quelque jeune fille ne
          dira point en soi-même : Une telle dame qui est d’âge, qui est dévote et qui communie
          souvent, va bien au bal ; il n’y a donc point de mal : votre exemple lui donne la
          hardiesse d’y aller, et quelque jeune homme l’y convoitera. Je sais bien que vous pouvez
          apporter, et que vous apportez souvent plusieurs autres objections, pour justifier ces
          damnables coutumes du monde ; car, comme dit Tertullien, quand nous avons affection à
          quelque plaisir ou profit temporel, notre passion n’est que trop adroite et ingénieuse à
          trouver des raisonnements spécieux et de fausses lueurs pour nous flatter. Ainsi les
          avaricieux, les vindicatifs, les duellistes et les ivrognes vous allègueront mille raisons
          apparentes pour colorer ou justifier leur passion ; et quoique vous n’y puissiez répondre,
          vous ne laissez pas de les condamner, et eux semblablement vous condamnent. Comme en effet
          ils sont dignes de blâme, et vous aussi, et au jugement de Dieu tous ces raisonnements
          humains, ces arguments spécieux, ces beaux plaidoyers, qu’on étale en faveur de la chair
          et du monde, seront comme des toiles d’araignées subtilement tissues<note resp="editor" place="bottom">(vieilli) tissées</note>, mais qui se
          dissipent par un petit vent ; car tous ces raisonnements humains ne sont pas si solides et
          inébranlables que le ciel et la terre, ni le ciel et la terre qu’une seule parole ou
          syllabe de l’Écriture ; <hi rend="i">Facilius est cælum et terram præterire quam unum
            apicem de lege cadere</hi> (Luc 16. 17.). Donc un seul texte de l’Écriture doit avoir
          plus d’ascendant sur votre esprit, que tous les raisonnements humains : or je vous en ai
          cité plus de six.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
        <p>O. — (8. <hi rend="i">Experientia.</hi>) Et si l’expérience qui est la maîtresse des
          fous, a quelque pouvoir sur l’esprit des sages, demandez, s’il vous plaît, à toutes les
          bonnes âmes qui se sont bien données à Dieu, demandez à tous les religieux qui ont été
          autrefois du monde, si en leur confession générale ils ne se sont pas repentis et accusés
          d’avoir été au bal. Quand quelqu’un de vos camarades est au lit de la mort, demandez-lui
          s’il ne se repent pas d’y avoir été, <pb n="19"/>et s’il ne craint pas d’en être repris au
          jugement de Dieu. Et, sans aller si loin, vous savez bien que vous-même vous vous en
          confessez, parce que vous ne pouvez étouffer le remords de votre conscience qui vous en
          reprend ; mais vous vous en confessez en vous moquant de Dieu et de votre confesseur,
          puisque vous avez volonté d’y retourner une autre fois, quand l’occasion s’en présentera.
          Si vous êtes si téméraire de vous confesser sans vous en accuser, vous ne l’êtes pas
          jusqu’à ce point que vous voulussiez mourir sans vous en confesser. Dites la vérité,
          voudriez-vous mourir au sortir d’un bal, sans vous en repentir ou vous en confesser ? donc
          ce n’est pas un divertissement innocent, car on ne se repent pas de ce qui est innocent ;
          donc ce confesseur qui ne vous en fait pas repentir ne fait pas son devoir, car il ne vous
          doit pas laisser sortir du confessionnaire qu’au même état qu’il voudrait vous présenter
          au jugement de Dieu.</p>
        <p>En la vie de la bienheureuse Magdeleine de Pazy, écrite par le père Dominique de Jésus,
          carme déchaussé (cap. 20. vitæ B. Magdalenæ de Pazy.), il est dit qu’un jour
          Notre Seigneur lui fit voir, en extase, un bon nombre d’âmes religieuses qui brûlaient
          dans des flammes effroyables, et qui étaient tombées dans ce malheur infiniment
          déplorable, pour avoir mal usé des récréations que la religion donne. Ses yeux fondaient
          en deux torrents de larmes, et ses plaintes étaient si tristes et lamentables, qu’elle
          tirait les larmes de toute l’assistance. Dans ces plaintes elle disait d’une voix
          funeste : Ô âmes religieuses, misérables ! ô misère extrême ! que ce qui est permis aux
          religieux pour une sainte récréation, leur donne la mort de l’âme, et leur cause une peine
          épouvantable et d’une éternelle durée ! Que si cette histoire vous semble de trop fraîche
          date, lisez la vie de S. Dominique, et vous verrez que l’esprit malin montrant à ce saint
          patriarche le lieu où ses religieux parlaient ensemble après le repas, lui dit en se
          vantant qu’il gagnait beaucoup en ce lieu-là. C’étaient des religieux d’un ordre très
          saint et très austère, d’un ordre qui était encore en ses commencements et en sa première
          ferveur, des religieux qui avaient leur patriarche pour supérieur, qui étaient sous la
          conduite d’un Saint et d’un si grand <pb n="20"/>Saint ! et la salle où se font les
          assemblées de garçons et de filles, où se lancent des œillades lascives, où se disent des
          paroles de gueule, où se forment des pensées de vanité, d’envie et de mépris du prochain,
          où s’engendrent des haines, des querelles et des duels ; cette salle, dis-je, ne sera pas
          la salle du diable, plus sale, plus impure et pleine d’immondices qu’une étable
          d’Augias ?</p>
        <p>Laissons-là ces contentieux, ô ames choisies ! et disons avec Tertullien : <hi rend="i"
            >Vicibus disposita res est</hi> : Chacun à son tour ; les gens du monde prennent leurs
          plaisirs, et vous vous affligez. C’est que Jésus-Christ a prédit à ses disciples : Le
          monde se réjouira, dit-il, et vous serez attristés ; attristez-vous donc en la solitude
          maintenant que les gens du monde se réjouissent, afin qu’à votre tour vous vous
          réjouissiez quand ils s’attristeront. Leurs joies sont vaines et frivoles, et les vôtres
          seront solides et véritables ; l’objet de leur joie n’est que quelque chétive créature, et
          l’objet des vôtres sera le Créateur, vrai océan et abîme de tout bien ; leurs joies sont
          détrempées de mille amertumes, d’envie, de jalousie, de crainte, de défiance ou d’autre
          passion, les vôtres seront pures et sans aucun mélange d’aigreur ; leurs joies ne sont que
          pour quelques heures, quelques jours ou quelques années, les vôtres seront sans fin, sans
          pause et sans aucune diminution en toute l’étendue des siècles. <hi rend="i"
          >Amen.</hi></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
