<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’Image du Vray Chrestien. Chapitre IV</title>
                <author key="Marchant, Pierre (1585-1661)">Pierre Marchant</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/marchant_image-vray-chrestien_1638</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Pierre Marchant, « Que les personnes de
                            ceste Ordre ne puissent aller aux banquets deshonnestes, ny aux
                            Comedies, et qu’ils ne donnent rien au Farceurs et Comediens », in
                        <hi rend="i">L'Image du Vray Chrestien sur le pourtrait de la regle du Tiers-Ordre
                        de N. B. P. S. François. Dediee aux ames Devotes dudict Ordre, par le
                        R. P. F. Piere Marchant, F. Mineur Recollect. Divisee en trois Partie pour
                        la commoditè des Lecteurs</hi>, <pubPlace>Gand</pubPlace>,
                        <publisher>Alexander Sersanders</publisher>, <date>1638</date>,
                        chap. IV, p. 106-108. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=qnIzG_KREXQC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1638"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="frontispiece">
            <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">L'Image<lb/> du Vray<lb/> Chrestien<lb/> sur le pourtrait<lb/> de la regle<lb/></hi> du Tiers-Ordre
                    de N. B. P.<lb/> <hi rend="i">S. François.<lb/> Dediee aux ames Devotes dudict Ordre,</hi><lb/> par le
                    R. P. F. <hi rend="sc">Piere Marchant,</hi><lb/> F. Mineur Recollect.<lb/> Divisee en trois Parties pour
                    la commoditè<lb/> des Lecteurs<lb/>[...]<lb/><lb/>A Gand, chez <hi rend="i">Alexander Sersanders,</hi> demeu-<lb/>rant à la Salamandre, M. DC. XXXVIII.</p></div1>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="106" xml:id="p106"/>
                <head><hi rend="i">Chapitre</hi> 4.</head>
                <argument><p><hi rend="big">Q</hi>ue les personnes de cette Ordre
                        ne puissent aller aux banquets déshonnêtes, ni aux Comédies, et qu’ils
                        ne donnent rien au Farceurs et Comédiens.</p></argument>
                <p><pb n="107" xml:id="p107"/><hi rend="big">L</hi>E titre contient tout ce qui est du Chapitre
                    lequel défend : d’assister aux banquets, festins, jeux, danses, et
                    bals, ou spectacles déshonnêtes ; Et que ni par ceux de leur famille soit
                    permis de donner ou contribuer quelque chose pour tels vanités.</p>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="i">Question</hi> 1.</head>
                    <p><hi rend="big">P</hi><hi rend="i">ourquoi le B.P.S. François a si étroitement
                            défendu de se trouver aux Comédies, Festins etc.</hi></p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <head><hi rend="i">Résolution.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">C</hi>Ette prohibition est fondée sur les anciennes
                        Ordonnances de l’Eglise, et sur les advertences<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] Action de tourner l'esprit vers un objet.
                            S'est dit, dans les débats des casuistes, de l'attention que le pécheur, en péchant, porte à son péché (Littré).</note> des saints Pères,
                        lesquels parlant des spectacles, et festins mondains, disent que les
                        Comédies qui se célèbrent par ces Comédiens et Farceurs ne sont que :
                            <hi rend="i">Prostitutions des bonnes mœurs, et de toute honnêteté,
                            Théâtres d’impudicités, foires des vices, Ecoles d’impertinences</hi>.
                        Ou comme parle Tertullien au livre qu’il a écrit des spectacles : « <quote>Où <seg type="exquote">(dit-il)</seg> rien ne s’approuve, sinon ce qui
                            est réprouvé ailleurs, et auquel<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] On corrige "auquels".</note> la souveraine grâce est
                            l’impiété.</quote> »</p>
                </div2>
                <div2 type="section">
                    <pb n="108" xml:id="p108"/>
                    <head><hi rend="i">Remarque.</hi></head>
                    <p><hi rend="big">I</hi>L faut ici remarquer qu’en la Règle n’est défendu au
                        Tertiaires d’assister à toutes sortes de Spectacles ou Comédies, comme aussi
                        à toutes sortes de Banquets : Mais seulement à ceux qui sont
                        ordinairement accompagné de quelque déshonnêteté,<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] On corrige "deshonnestteé" et ajoutons une virgule.</note> insolence, vanité ou
                        désordre : d’ou vient que quand quelque Comédie se représente par
                        les Etudiants aux Ecoles bien morigenées<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] On corrige morigerées. Former les moeurs, instruire aux bonnes moeurs (Dictionnaire de l'Académie). </note> sur quelque Histoire ou vie de
                        quelque Saint, il est bien permis aux Tertiaires d’y assister, comme aussi
                        aux Banquets honorables, et au noces de leurs plus proches parents,
                        et ce avec toute modestie et honnêteté, fuyant ce qui pourrait
                        ressentir quelque vanité indécente.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
