<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’Imposture et Tromperie</title>
        <author key="Massé, Pierre (15..-....)">Pierre Massé</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie Saint Martin</name>
          <resp>Contributeur</resp>
        </respStmt>
          <respStmt>
            <name>Thomas Soury</name>
            <resp>Contributeur</resp>
          </respStmt>
        </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/masse_imposture-et-tromperie_1579/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2017
              Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de
              la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique
              protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
              est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon
              les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation
              Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution
              : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
              ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de
              la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
              scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification :
              l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en
              intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de
              cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Pierre Massé</author>, <title>Des jeux et autres observations séculières retenues
            de l’ancien Paganisme</title>, in <title>De l’Imposture et tromperie des diables,
            devins, enchanteurs, sorciers, noueurs d’aiguillettes, chevilleurs, nécromanciens,
            chiromanciens, et autres qui par telle invocation diabolique, arts magiques et
            superstitions abusent le peuple</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Jean
            Poupy</publisher>, <date>1579</date>, <biblScope>f. 101-107</biblScope>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1579"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center"><hi rend="sc">de</hi>
          <lb/>
          <hi rend="sc">l’imposture</hi>
          <lb/>
          <hi rend="sc">et tromperie des</hi>
          <lb/>
          <hi rend="sc">Diables, Devins, Enchan- <lb/> teurs, Sorciers, Noueurs</hi><lb/>
          d’aiguillettes, Chevilleurs, Nécromanciens, <lb/> Chiromanciens, et autres qui par telle
          in-<lb/>vocation Diabolique, ars Magiques et Su-<lb/>perstitions abusent le peuple. <lb/>
          <hi rend="i">Par Pierre</hi>
          <hi rend="sc">Massé</hi>
          <hi>du Mans</hi>, <lb/>
          <hi rend="i">Advocat</hi>.<lb/><hi rend="sc">A Paris</hi><lb/>Chez Jean Poupy, ruë S.
          Jaques<lb/>à la Bible d'Or.<lb/>MDLXXIX.<lb/>Avec Privilege du Roy.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <pb n="f. 101"/>
        <head><hi rend="sc">Livre premier.</hi><lb/>
          <hi rend="i">Des jeux et autres observations séculières retenues de l’ancien
            Paganisme.</hi>
          <lb/> Chapitre 22.</head>

        <p>En ce sermon combien que Saint Augustin<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Au
            chapitre 21, il a été question du sermon des Augures d’Augustin (second sermon du 21<hi
              rend="sup">e</hi> Dimanche après la Trinité, p. 96v).</note> ne fasse pas mention
          spéciale de toutes sortes de divinations (pour être chose trop longue, et prolixe, et qui
          eût bien requis un œuvre à part) si est-ce qu’il ne laisse pas et entend les reprendre
          sous celles qui y sont nommées. Ce que nous pouvons aussi inférer par argument de
          similitude et exemples. Outre cela il reprend aussi toutes mauvaises coutumes et
          observations des Gentils et Païens, sous le nom aussi de quelques-unes qu’aucuns Chrétiens
          retenaient de son temps, et ne pouvaient oublier du paganisme. Or combien que lui et tous
          les autres saints docteurs aient eu beau prêcher, si n’ont-ils su tant faire qu’il ne nous
          en soit bien demeuré des vestiges et reliques lesquelles nous avons retenues par les
          désirs que nous avons des choses mondaines et séculières, qui nous sont plus plaisantes et
          agréables que la pureté, intégrité, et simplicité de notre religion, comme est la coutume
          de donner et planter des arbres le premier jour de Mai, de donner les étrennes au premier
          jour de l’an, qui ne serait pas paraventure mauvaise chose <pb n="f. 101v"/> sinon qu’en
          ce faisant nous suivons la mauvaise coutume des Gentils, et comme eux donnons plutôt à
          ceux qui n’en ont aucun besoin qu’à ceux qui ont indigence. De même nous observons leurs
          fêtes Saturnales, autrement Libérales, les Bacchanales, Lupercales, et Florales, sinon à
          mêmes jours au moins à autres èsquels<note resp="editor" place="bottom">[NDE] esquels =
            auxquels.</note> nous faisons toutes les mêmes choses ou la plupart de ce qu’ils
            faisaient<note resp="author" place="margin">Κρονοβωμ en Lucien.</note>. Es Saturnales
          qui se faisaient en vendanges, les maîtres licenciaient leurs serviteurs de tout faire et
          tout dire, et même de les brocarder. A cela n’avons-nous pas vu faire quelque chose de
          semblable de notre temps même aux collèges d’Eglise où les enfants de chœur et les
          chantres célébraient la fêtes aux fols. Quant aux Bacchanales, Florales et Lupercales il y
          en a assez qui les observent toute la nuit. Ce sont des Rogers-bontemps<note resp="editor"
            place="bottom">[NDE] L’expression vient du surnom de Roger de Collerye (1468-1536),
            secrétaire de l’évêque d’Auxerre, qui présidait à Auxerre une société facétieuse.</note>
          desquels parle Job disant : « <quote>Leurs enfants sortent comme troupeaux à l’ébat, et
            pour jouer ils ont le tambourin, la guiterne, et se réjouissent au son des chalumeaux.
            Ils démènent leurs jours en réjouissance, mais tout à coup ils descendent aux
              enfers<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Job 21, 11-13.</note>.</quote> » Ceux
          qui ne peuvent pas mener ce train, ou qui ne veulent pas tant se débaucher pour vaquer aux
          affaires de ménages et à leur avarice, ont toutefois, quelques jours propres et dédiés à
          notre monde pour célébrer ces bonnes fêtes. Et <pb n="f. 102"/>principalement entre autres
          la Saint Martin, les Rois, et carême prenant. Auxquels jours nous n’oublions rien de tous
          jeux et ébats séculiers jadis inventés par les Gentils : de bouffons mathassins<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] Se dit de ceux qui exécutent une danse appelée
            matachin ou matassin.</note>, mômeries, mascarades, toutes sortes de danses, comédies,
          fables ou farces, comme nous disons, par lesquelles on représente comme ès Florales, sinon
          de fait au moins de paroles, de signes, gestes, et de substance choses vilaines, et
          déshonnêtes qui ne peuvent qu’aviser, induire, et inciter les personnes à ce faire, à la
          première occasion qui s’y offre. Telle débauche se fait aussi bien souvent ès autres
          fêtes. Il y en a qui sont toujours de loisir à ce faire, ou rien qui vaille, ou bien ils
          le prennent très volontiers. Les fêtes de l’Eglise qui avaient été premièrement bien et
          saintement ordonnées et instituées pour vaquer en icelles seulement au service divin, ou
          pour faire commémoration des saints afin d’imiter la bonne vie d’iceux en cessant des
          œuvres séculières, ont été employées à celles-là qui ne sont bonnes à jour quelconque.
          Pour le service de Dieu elles ont été appliquées au service du diable, qui a gagné ce
          point contre Dieu sur les hommes qu’il a converti les fêtes de Dieu aux siennes. Comme
          sont les marchés, et les foires qui s’y font, auxquelles plusieurs vont plutôt porter ou
          acheter de la <pb n="f. 102v"/> marchandise, que pour prière et dévotion à quoi ils ne
          songent pas seulement. Autres qui n’y vont pour vendre, ni pour acheter y vont toutefois,
          par curiosité pour y voir seulement la Foire et l’assemblée pour y manger, boire, danser,
          rager et faire joyeuse chère, et pour y attraper ou décevoir quelques pauvres filles qui y
          vont aussi bien souvent pour se faire regarder et rechercher afin d’y avoir quelque chose.
          Je n’aurais jamais fait, ni déclaré tous les abus qui s’y font, et ne sais que je pourrais
          dire qui s’y fait bien. Car quant au service des prêtres peu le font en vraie dévotion,
          les uns le font d’une pompe et bravade, et de gloire s’écoutent et se regardent comme si
          le service de Dieu gisait à faire bonne et grosse mine. Autres le font sans cérémonie
          légèrement, ou lourdement, et comme par acquis. Le principal c’est d’avoir dit et chanté,
          et au reste d’aller faire bonne chère, et rire un petit les uns avec les autres. De même
          fait-on aux processions : ce que Saint Augustin blâme aigrement, et à bon droit quand il
          parle des convives et banquets qui se font à certains arbres, et à certaines fontaines.
          Comme il y a èsdites processions des maisons et des lieux dédiés, selon le plaisir et
          commodité d’un chacun, où il s’en fait aussi lesquels ne seraient mauvais, sinon que
          plusieurs y vont seulement pour cela, et aiment mieux y avoir perdu la Messe, et tout le
          service qu’un déjeuner. Cela se fait aussi <pb n="f. 103"/>aucunefois sous quelques arbres
          à la mode gentile<note resp="editor" place="bottom">[NDE] gentile = païenne.</note>, sur
          les fontaines et ruisseaux, ès prairies bien vertes, et ès bocages, ou quelques autres
          lieux propres à mettre les personnes gaiement plutôt qu’à dévotion. Et Dieu sait si on va
          parlant comme les pèlerins d’Emmaüs de la Passion et de la Résurrection de Jésus-Christ.
          Je crois que bien souvent on y peut parler de l’incarnation : mais non pas de la sienne.
          Et à ce propos aussi, ès <hi rend="i">Constitutions des Apôtres</hi><note resp="author"
            place="margin">Es <hi rend="i">Constitution des Apôtres</hi>, chap. 36 du livre
            7.</note>, il est dit et déclaré pourquoi Dieu nous a ordonné les fêtes : savoir est,
          pour la réjouissance bonne de nos âmes, réduisant en mémoire la nativité de notre Seigneur
          faite par nous, semblablement sa Passion et Résurrection, et ainsi des autres. Lesquelles
          fêtes et le Sabbat (au lieu duquel nous avons aujourd’hui le Dimanche) n’ont été
          commandées de Dieu comme il est là dit pour nous donner occasion de ne faire rien, mais
          seulement de piété : savoir est, pour connaître et penser à la puissance de Dieu, et à
          éviter le mal. La loi dit, Saint Irénée<note resp="author" place="margin">Saint Irénée,
            chap. 19 du 4e livre <hi rend="i">Contre les hérésies</hi>.</note> commandait qu’on
          s’abstînt de tout œuvre servile, c’est-à-dire de toute avarice qui se fait par
          négociation, et tout affaire terrien : ains<note resp="editor" place="bottom">[NDE] ains =
            au contraire.</note> admonestait qu’on fît les œuvres de l’âme qui s’y font par
          sentences et bons propos, pour aide et édification de ceux qui sont proches. Et pourtant
          Jésus-Christ reprenait ceux qui lui faisaient reproche qu’il guérissait ès jours du
          Sabbat. Mais au lieu <pb n="f. 103v"/>desdites bonnes œuvres, les hommes prennent plutôt
          les mauvaises appartenances aux fausses religions. On en voit assez qui aimeront mieux un
          jour de Dimanche ou autre fête, aller à quelque bon déjeuner, jouer à la paume ou à l’ébat
          aux champs, qu’être au service et à la Grand-Messe. Autant en font-ils du Sermon et de
          Vêpres. Ils iront plutôt voir des bâteleurs ou autres jeux qui dépendent du diable, comme
          dit ici monsieur Saint Pierre en ces mots pris de Saint Clément<note resp="author"
            place="margin">Saint Clément, livre 4 des <hi rend="i">Recognitions</hi>.</note>.
          Plusieurs mauvaises et vagantes religions ont été introduites, auxquelles la plupart des
          hommes par occasion des fêtes s’est adonnée y ordonnant des tavernes, convis<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] Repas (<hi rend="i">convivia</hi>).</note> et
          banquets, flûtes, chalumeaux, guiternes et autres diverses espèces de musique, se livrant
          eux-mêmes à toute ivrongnerie et luxure. De là jadis est venu le commencement et progrès
          de tout erreur. De là furent consacrés aux diables les bois et les autels par les Gentils.
          De là leur furent données, les couronnes, et les sacrifices leur furent faits, et après y
          avoir bien bu, les hommes ivres s’y démenaient comme gens troublés de leurs sens, et qui
          étant alors possédés des diables, commencèrent les danses furieuses de Bacchus. Avons-nous
          pas vu assez faire de telles fêtes même ès principales villes de ce Royaume qui y durent
          jusques à minuit. Il y a plusieurs autres erreurs et abus, que monsieur Saint Pierre
          déclare là plus <pb n="f. 104"/>au long, desquels nous en tenons et observons aussi
          quelques-uns. Pour lesquels et pour tous ceux que j’ai dits ci-dessus, à bon droit Dieu
          nous dit aujourd’hui tout ce que s’ensuit. Je ne veux point de vos néoménies<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] Jour de fête lors de la nouvelle lune, célébré en
            Egypte, en Grèce et à Rome, mais aussi en Judée.</note>, de votre Sabbat, ni de toutes
          vos autres fêtes : vos assemblées sont iniques, mon âme hait vos Calandes et vos
          solemnités, elles m’ont été fâcheuses et ennuyeuses, j’ai travaillé à les endurer. La fête
          et le jour de Dieu ne sont-ils pas ténèbres et non lumière ? ne sont-ils pas obscurité et
          non splendeur ? Je hais et rejette vos fêtes, je ne prendrai point, je ne recevrai point
          l’odeur de vos assemblées. Dieu nous peut dire cela aujourd’huy, pource que tout ce que
          les Prophètes ont dit anciennement aux peuples d’Israël et des Juifs, est aussi dit à nous
          et pour l’instruction de nous qui sommes surrogés<note resp="editor" place="bottom">[NDE] 
            surrogé = substitué.</note> au lieu d’eux, pour être à Dieu son peuple péculier, si nous
          ne persévérons à nous séparer d’avec lui par ces œuvres profanes et sacrilèges. Dieu nous
          dit aussi assez cela aujourd’hui par les Prédicateurs qui nous réfèrent tous les jours les
          mêmes paroles des Prophètes. Davantage il le nous dit par effet, montrant qu’il ne fait
          pas grand compte de nos fêtes, lesquelles il a fait tous les jours cesser du tout en
          plusieurs lieux, sans qu’il se soucie de les y remettre, et ès autres il les a bien
          souvent troublées, et interrompues. Aussi comme il dit quelque part : il <pb n="f. 104v"
          />n’a que faire de notre service, il refuse nos fêtes, nous admonestant, dit Saint
            Irénée<note resp="author" place="margin">Saint Irénée au livre 4 <hi rend="i">Contre les
              hérésies.</hi></note>, faire plutôt les choses qui sont salutaires.
            « <quote>Lavez-vous <seg type="exquote">(dit-il)</seg>, soyez nets et mondes<note
              resp="editor" place="bottom">[NDE] monde = propre, sincère.</note>, ôtez les
            méchancetés de vos cœurs devant mes yeux, cessez à faire mal, apprenez et
            accoutumez-vous à faire bien. Cherchez jugement ou justice, tirez d’ennui celui qui
            souffre par envie, faites droit à l’orphelin, et justice à la veuve, et puis venez
            disputer et vous plaindre de moi<note resp="author" place="margin">Chap. 33 Esaïe.
              [Isaïe, 33, 15]</note><note resp="editor" place="bottom">[NDE] Cité de manière très
              libre.</note>.></quote>. » Quelque amateur immodéré des jeux, pourra pour la défense
          d’iceux alléguer des passages et exemples de l’écriture sainte, et même ès jours de fêtes
          et solemnités. Il est écrit (dira-t-il<note resp="author" place="margin">Au 2e livre des
            Rois, 6<note resp="editor" place="bottom">[NDE] II Samuel, 6, 16 (la traduction de la
              Septante rattache le livre de Samuel au livre des Rois).</note>.</note>) que David et
          tout le peuple jouaient devant le Seigneur de toutes sortes d’instruments : et qu’icelui
          dansant sautant de joie fut moqué de sa femme Michol, laquelle moquerie fut autant
          désagréable à Dieu, comme David jouant lui avait été agréable. Cela appert<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] appert – se voit.</note> manifestement et l’histoire
          le déclare assez qui dit, que pour peine et punition de cela, Michol ne fut trouvée digne
          d’avoir enfants. Les Béthuliens firent grande fête après la mort, fuite et défaite des
          gens d’Holopherne<note resp="author" place="margin">Judith, 16. [16, 20].</note>, laquelle
          dura trois mois en toute allégresse et réjouissance publique. Il ne faut pas douter qu’en
          icelle, après et avec les louanges à Dieu on ne fît des banquets et convis, de belles
          assemblées ès places des jeunes et des vieux, ensemble des devises et des charolles<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] charolle = danse.</note> de filles avec <pb n="105"
          />instruments et chansons comme avaient jadis fait Moïse<note resp="author" place="margin"
            >Exod., 15<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Exode, 23, 14-17. Anne est l’autre
              nom de Myriam.</note>.</note>, les Israëlites et leurs femmes conduites d’Anne la sœur
          dudit Moïse et d’Aaron. Et comme les femmes qui aussi jadis avaient sorti des villes à la
          rencontre de Saül et de David retournant de la victoire de Goliath et des Philistins<note
            resp="author" place="margin">Au premier livre des Rois, 18<note resp="editor"
              place="bottom">[NDE] I Samuel, 18, 6.</note>.</note>. Il dit aussi que les Juifs ayant
          eu permission de retourner de leur transmigration en Jérusalem et de la réédifier, en
          retournant avaient toutes sortes d’instruments, avec lesquels ils allaient se jouant et
            ébattant<note resp="author" place="margin">Au 3e chap. d’Esdras 2<note resp="editor"
              place="bottom">[NDE] Esdras 2 est appelé livre de Néhémie dans le canon hébraïque ;
              l’appellation 2 Esdras est celle de la Vulgate. Il ne semble pas être question
              d’instruments de musique dans ce chapitre.</note>.</note>. Et comme pour la dureté de
          leurs péchés, Dieu leur avait dit qu’il leur ôtait la voix de joyeuseté et réjouissance,
          la voix de l’époux et de l’épouse<note resp="author" place="margin">En Baruch, 2. [2,
            22-23].</note>. Quant et quant en Jérémie promettant cette réduction et réédification de
          Jérusalem, entre autres choses prospères et joyeuses qu’il promet aussi, il dit ceci :
            « <quote>Et tu seras encore ornée de tes tambourins, et tous les frères seront
            s’ébattant et jouant. La vierge se réjouira alors en danse, ensemble les jeunes et les
            vieux, etc.<note resp="author" place="margin">En Jérémie, 30 et 31 [31,4]<note
                resp="editor" place="bottom">[NDE] Israël est la vierge dont il est ici question ;
                dans le texte biblique, elle est l’objet d’une apostrophe à la 2<hi rend="sup"
                  >e</hi> personne du singulier.</note>.</note>.</quote> » De même Zacharie dit :
            « <quote>Encore les hommes vieux et les femmes anciennes seront ès places de Jérusalem
            et leur verra-t-on porter le bâton pour leur vieillesse. Et les places de la cité seront
            toutes remplies d’enfants et de filles, jouant et s’ébattant<note resp="author"
              place="margin">En Zacharie, 8. [8, 4-5].</note>.</quote> » Tout cela est bon et bien
          allegué moyennant qu’on l’entende sainement. Car il n’y faut pas rien penser de mal,
          vilain, deshonnête et dissolu, tout en doit être référé à <pb n="f. 105v"/>honnêteté :
          comme celui des filles qui disent jeu sans mal et sans vilénie. S’il y a du mal, de la
          vilénie, du dol<note resp="editor" place="bottom">[NDE] dol = déception,
          tromperie.</note>, de la tricherie et de l’avarice, ce n’est plus jeu, il perd son nom –
          au moins sa nature. Comme ce beau jeu dont il est parlé au second des Rois chapitre
          deuxième où on se rompt la tête et s’entretue-t-on à bon escient<note resp="author"
            place="margin">2<hi rend="sup">e</hi> livre des Rois chap. 2<note resp="editor"
              place="bottom">[NDE] 2 Samuel, 2, 14-16. Il s’agit d’un jeu proposé par Avner aux
              cadets des fils de Saül et des fils de David.</note>.</note>. Tels sont les tournois,
          jeux d’escrime et autres semblables où cela advient bien souvent de propos délibéré ou
          autrement, pource que<note resp="editor" place="bottom">[NDE] pource que = parce
            que.</note> la nature de tels jeux n’est point de s’entrechatouiller. Il y a aussi des
          joueurs desquels le jeu ne plaît qu’à eux, pource qu’ils font toujours mal. De telles
          manières de gens Salomon entend parler disant : « <quote>Le fol malin fait le mal comme en
              riant<note resp="author" place="margin">Es Proverbes 10. [10, 23].</note>.</quote> »
          Autant en dit l’Ecclésiastique : « <quote>Les contes des pécheurs sont odieux et leur ris
            est en mal faire et en péché<note resp="author" place="margin">Ecclésiastique, 27. [27,
              13.</note>.</quote> » Il y en a qui, après avoir fait mal, voulant excuser leur jeu à
          ceux qui ne le peuvent trouver bon, disent (comme dit encore Salomon) : « <quote>Je le
            faisais en me jouant<note resp="author" place="margin">Es Proverbes 26<note
                resp="editor" place="bottom">[NDE] Proverbes, 26, 19.</note>.</note></quote>. »
          Ailleurs parlant d’eux et de ceux qu’on appelle vulgairement Rogers-bontemps dit :
            « <quote>Mais aussi ils ont estimé que notre vie n’était que ébat, et que notre
            conversation était composée ou accommodée à gain, et pourtant qu’il était loisible
            d’acquérir de quelque part que ce fût et même du mal<note resp="author" place="margin"
              >Sapience, 15<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Sagesse, 15, 12. Ces propos sont
                au singulier dans le texte de la Bible : ils s’appliquent au potier qui modèle ses
                ustensiles, destinés aux usages purs ou impurs.</note>.</note>.</quote> » Cela même
          touche Saint Paul attribuant ce jeu malin, volupteux, ou avaricieux avec toute autre
          avarice à vraie Idolâtrie<note resp="author" place="margin">En Exode 30<note resp="editor"
              place="bottom">[NDE] On voit mal le lien de cette référence au texte.</note>.</note>.
            « <quote>Ne soyez pas faits <pb n="f. 106"/> Idolâtres <seg type="exquote"
              >(dit-il)</seg> comme ceux-là desquels il est écrit, <quote>"le peuple s’assit pour
              manger et pour boire, puis ils se levèrent pour jouer</quote>"<note resp="author"
              place="margin">Saint Paul en la 1e épître aux Corinthiens, chap. 10 [10,
            7].</note>.</quote> » Tel pouvait être le jeu d’Israël, auquel il induisait Isaac. Ce
          que ne trouvant pas bon Sara requit Abraham son mari de le chasser avec la mère<note
            resp="author" place="margin">Genèse, 21. [21, 9]<note resp="editor" place="bottom">[NDE]
              Il s’agit en fait d’Ismaël, le fils d’Hagar ; sa faute est de rire devant
            Sara.</note>.</note>. L’autre Sara femme du jeune Tobie pleurant devant Dieu pour les
          accidents qui lui étaient advenus, à cause des injures et reproches que lui avait faites
          une mauvaise chambrière, l’appelait à témoin de son honnêteté, et que son cœur était
          chaste, pudique et non adonné à aucune folie et légèreté : et disait qu’elle ne s’était
          jamais mêlée avec ceux qui jouaient<note resp="author" place="margin">En Tobit 3. [3,
            14-15]</note><note resp="editor" place="bottom">[NDE] La dernière phrase, au sujet des
            joueurs, n’apparaît pas dans le texte biblique.</note>. Autant en disait Jérémie de
          soi-même. « <quote>Je ne me suis point assis<seg type="exquote">, dit-il,</seg> en
            l’assemblée des joueurs<note resp="author" place="margin">En Jérémie 5. [15,
            17].</note>.</quote> » Quelque mignon se voulant chatouiller et mettre en excusant son
          jeu, dira qu’il y a différence entre lui et un prophète ou religieux, lequel dira ne
          devoir aucunement jouer pource qu’il a renoncé à toute mondanité. Mais je lui demanderai
          s’ils se peuvent passer de boire, manger, ou de dormir. Ce sont encore choses du monde
          auxquelles il n’osent dire qu’ils eussent renoncé, et qu’elles ne soient nécessaires. Le
          jeu et récréation honnête n’est pas guère moins nécessaire<note resp="editor"
            place="bottom">[NDE] Argument thomiste.</note>. Aucuns le prennent à se promener, les
          autres à deviser et à rire honnêtement. Saint Antoine (père et auteur des moines), lequel
          a mené une vie si austère et si sainte, fut trouvé un jour ès déserts d’Egypte avec aucuns
          de ses <pb n="f. 106v"/> moines par un certain seigneur Arabe allant à la chasse, faire
          telles récréations honnêtes desquelles ledit seigneur Arabe voulant quasi se scandaliser
          fut tout à l’heure satisfait par ledit Saint Antoine<note resp="author" place="margin"
            >Saint Justin en l’Epître qu’il écrit à Zenas et Sérénus baille une règle et institution
            de bien vivre au Chrétien, et lui permet d’user d’ébat et raillerie honnête et civile
            pour adoucir ou recréer celui qui est naturellement chagrin et fâcheux.</note> : lequel
          voyant ledit Seigneur garni d’un arc et d’une bonne quantité de flèches le pria d’en tirer
          un coup, puis deux, trois, et jusqu’à ce qu’il n’en eût plus, tant que ledit Seigneur
          s’ennuyant de tant décocher lui demanda pourquoi il le faisait tant tirer sans se reposer.
          Alors il lui fit réponse qu’ainsi était de la récréation qu’il faisait quelquefois avec
          ses religieux, afin qu’après avoir vaqué à Oraisons, dévotions et austérité ils eussent
          quelque consolation et relâchement d’esprit<note resp="author" place="margin">Saint
            Athanase en la <hi rend="i">Vie de Saint Antoine</hi>.</note>. Ce n’est pas pour excuser
          ceux qui jouent aux jeux de hasard, lesquels étant défendus sont encore beaucoup plus
          indécents de ses personnes religieuses, qu’autres, je ne sais si je dois référer les jeux
          du tablier<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Jeux utilisant un plateau comme support
            (p. ex. échecs, dames, trictrac).</note>, èsquels il y a du hasard et de l’esprit ou
          industrie, mais Apollonius ancien écrivain ecclésiastique et docte<note resp="author"
            place="margin">Saint Jérôme en fait mention lorsqu’il parle dudit Apollonius au
            Catalogue des écrits ecc[lésiastiques].</note>, les réprouve et quant et quant<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] quant et quant = tout de suite, immédiatement.</note>
          les échet<note resp="editor" place="bottom">[NDE] Le texte donne ‘eschetz’. Au 16e siècle,
            ‘eschez’ est une variante de “eschec” et se réfère aux jeu d’échecs ; le mot
            signifierait ici met en échec, combat.</note> et les reproche à Priscile et Maximile
          femmes Montanistes, qui se vantaient avoir l’esprit de Prophétie, et par cela et autres
          choses il les accuse et convainc comme de mensonge. Je dirai encore et pour fin, qu’ès
          jeux la qualité d’iceux et des personnes, ne les rend pas seulement mauvais mais aussi le
            trop<note resp="editor" place="bottom">[NDE] le trop = l’excès.</note>, ou importunité
          de ceux qui <pb n="f. 107"/> autrement ne seraient pas mauvais : car il faut qu’il y ait
          une grande modérance<note resp="editor" place="bottom">[NDE] modérance =
            modération.</note> et qu’ils soient faits par nécessité comme nous avons dit du dormir
          et non pas si souvent, parce qu’il n’est pas tant nécessaire. J’ai pris occasion au sermon
          de monsieur Saint Augustin de dire en passant au simple chrétien quelque chose des abus
          qui se font ès jeux, afin qu’étant averti d’en fuir aucuns, comme une espèce d’idolâtrie
          qui dépend et qui vient des anciennes observations et coutumes des Gentils, il soit aussi
          modéré ès autres qui en bien, ou mal usant, peuvent être licites ou illicites, et surtout
          y fuir les occasions de mal qui en viennent comme d’avarice, d’immodérée et folle dépense,
          de gourmandise et ivrognerie, de paillardise, de tromperie, de larcin, de risées, noises,
          débat, querelles, jurements et blasphèmes du nom de Dieu, de batteries, de meurtres et
          plusieurs autres méchancetés et pauvretés. A la fête de la Circoncision (qui est le
          premier jour de l’an) les leçons de matines sont prises d’une Homélie de Maxime<note
            resp="editor" place="bottom">[NDE] Peut-être, Homélie 65 sur la Naissance de Saint
            Jean-Baptiste.</note> anciennement Evêque de Trènes, celui qui tint longtemps caché chez
          lui Saint Athanase fugitif d’Alexandrie, laquelle Homélie il a faite des Calendes de
          Janvier, y reprenant toutes les observations Gentiles qu’aucuns Chrétiens retenaient et
          imitaient encore des deux espèces dont nous venons de parler, savoir est et de divination,
          et des jeux mondains et <pb n="f. 107v"/>séculiers, faisant mention entre autres des
          déguisements qu’on fait des sexes, savoir est des hommes en femmes et des femmes en
          hommes, et autres : mais on peut voir aujourd’hui que ce sont les moindres maux qu’on y
          commet. J’ai voulu annoter ceci pour montrer toujours davantage que sans propos, je n’ai
          pas ajouté ce chapitre au précédent et inséré en ce traité pour la connexité que les
          matières ont l’une avec l’autre, et qu’en cela je n’ai rien fait qu’auteurs graves n’aient
          premièrement fait, retournons maintenant à nos divinations.</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
