<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="petit_apologie_1765.pdf" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologie du théâtre français</title>
        <author key="Petit, M. (17??-17??)">M. Petit</author>
        <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/petit_apologie_1765</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>M. Petit</author>, <title>Apologie du théâtre français, dédiée à Messieurs les
            comédiens français ordinaires du Roi</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
            <publisher>Valleyre père</publisher>, <date>1765</date>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1765"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="small">[EN-TETE]</head>
        <pb n="1"/>
        <head>Apologie du théâtre français</head>
        <p rend="center">APOLOGIE<lb/> DU THÉATRE FRANÇAIS,<lb/>Dédiée à Messieurs les Comédiens
          Français<lb/> ordinaires du Roi.<lb/><hi rend="i">Par <hi rend="sc">M.
          Petit.</hi></hi></p>


        <lg>
          <l>J’entreprends de chanter une ample Apologie ;</l>
          <l>N’est-ce pas trop tenter pour un petit génie ?</l>
          <l>Trop heureux si je puis l’amener jusqu’au bout ;</l>
          <l>La remplir dignement et satisfaire à tout !</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> J’ai choisi pour sujet notre Scène française ;</l>
          <l>Je n’ai pu choisir mieux pour atteindre aux Talents,</l>
          <l>Pour attendrir les cœurs et captiver les sens ;</l>
          <l>Elle ne produit rien qui n’instruise et ne plaise.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> O Théâtre savant ! ta Scène est accomplie.</l>
          <l>Tu ne nous offres rien que de <hi rend="sc">grand</hi>, de <hi rend="sc"
            >pompeux</hi> ;</l>
          <l>Tu sais le présenter d’un air majestueux :</l>
          <l>Et l’on sort de chez toi toujours l’âme attendrie.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> On goûte avec plaisir les beautés d’un Ouvrage</l>
          <l>Où l’on voit de l’Auteur l’art, l’érudition ;</l>
          <l>De la part de l’Acteur, le jeu, son action ;</l>
          <l>On veut les imiter : au port on fait naufrage.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <pb n="2"/>
          <l> D’un côté c’est <hi rend="sc">Racine</hi> et de l’autre un <hi rend="sc"
            >Voltaire</hi> :</l>
          <l>L’un est tendre et touchant ; l’autre délicieux :</l>
          <l>Il tonne dessus nous, et menace les cieux ;</l>
          <l>Des hommes si profonds quittent trop tôt la Terre.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> C’est un <hi rend="sc">Molière</hi> exquis plein de sages maximes,</l>
          <l>Gai, badin, élégant, bon, moral, instructif ;</l>
          <l>L’ornement de la Scène et de chez nous natif ;</l>
          <l>Le soutien du Théâtre et le frondeur des crimes.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Ici c’est un <hi rend="sc">Renard</hi>, dont la plume savante,</l>
          <l>Instruit en égayant ; et qui, par ses pinceaux,</l>
          <l>En caressant les cœurs, reprend tous leurs défauts.</l>
          <l>Le célèbre Ecrivain ! ô la bouche éloquente !</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Et là le grand <hi rend="sc">Corneille</hi> (Auteur incomparable)</l>
          <l>Pompeux dans ses écrits, sublime dans son art,</l>
          <l>Doit ici trouver place et prendre aussi sa part ;</l>
          <l>L’esprit ingénieux ! il est inimitable.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Eh ! le bon <hi rend="sc">Crébillon</hi>, d’éternelle mémoire,</l>
          <l>A fait jusqu’à sa mort les plus doctes écrits ;</l>
          <l>Qui n’est émerveillé d’entendre ses récits !</l>
          <l>Ses Œuvres achevés éternisent sa gloire.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Combien d’Auteurs connus, qu’on passe sous silence,</l>
          <l>De leurs prédécesseurs parfaits imitateurs ;</l>
          <l>Même de leurs défauts discrets admirateurs,</l>
          <l>Etalent sous nos yeux de beautés, de science !</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <pb n="3"/>
          <l> Poursuivons notre éloge et laissons ces grands hommes,</l>
          <l>Ces modèles parfaits et ces Maîtres de l’art</l>
          <l>Qui connaissent de tout, et qui dans tout ont part ;</l>
          <l>Je les laisse à regret. Voyons où nous en sommes.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Ici c’est un Acteur qui brille sur la Scène ;</l>
          <l>Tendre dans son langage, attrayant par son jeu,</l>
          <l>Et maître de son rôle, il le rend avec feu :</l>
          <l>A l’aller écouter toujours il nous entraîne.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Là, de cet autre bord, sont d’aimables Actrices,</l>
          <l>Dont la seule présence assure nos plaisirs ;</l>
          <l>Tous leurs propos décents retiennent nos désirs,</l>
          <l>Et de tous les côtés, ce ne sont que délices.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Ici vient se mêler un héros dans nos Scènes,</l>
          <l>Qui, par son ton superbe, ébranle tous les cœurs,</l>
          <l>Et nous fait, bien souvent, répandre bien des pleurs :</l>
          <l>Il semble avoir en main de l’Empire les rênes.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Et là de grands Danseurs formés dès leurs bas âges,</l>
          <l>Viennent vous délasser, varier vos plaisirs ;</l>
          <l>Et tous unis ensemble ont les mêmes désirs :</l>
          <l>Tous veulent mériter l’honneur de vos suffrages.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> Cette belle union qu’on voit entre eux qui règne,</l>
          <l>Est maintenue ici par des Supérieurs ;</l>
          <l>Ils ne sont dirigés que par de grands Seigneurs</l>
          <l>Qui les laissent pour vous à peine prendre haleine.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <pb n="4"/>
          <l> De nos anciens Acteurs la perte inexprimable</l>
          <l>Se fait sentir encor ; en nous les rappelant,</l>
          <l>Dans le jeu des nouveaux nous les voyons présents ;</l>
          <l>Tous, à l’envi, font voir un zèle infatigable.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> O spectacle charmant, où la Scène française</l>
          <l>Paraît dans son éclat et dans son plus beau jour.</l>
          <l>Je veux te maintenir et te faire ma cour,</l>
          <l>Grossir tes revenus et les tripler en caisse.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> O Théâtre du monde et l’école savante !</l>
          <l>Présente-nous tes mœurs ! Non, tu ne nous dis rien</l>
          <l>Qui ne soit bien décent et qui ne mène au bien ;</l>
          <l>Et tu nous donne ensuite une fête galante.</l>
        </lg>
        <ab type="ornament">***</ab>
        <lg>
          <l> C’est le temple des Grands, l’asile des Vénus,</l>
          <l>L’école des Savants, le palais des Coquettes,</l>
          <l>L’hôtel de nos Abbés parés de leurs lorgnettes ;</l>
          <l>Et tous, pour leur argent, y sont tous bienvenus.</l>
        </lg>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
