<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="riccoboni_reformation_1767.pdf" xml:lang="fr">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>De la réformation du théâtre</title>
<author>Riccoboni, Louis</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>François Lecercle</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Clotilde Thouret</name>
<resp>Responsable d’édition</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2017"/>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>De la réformation du théâtre</title>
<author>Riccoboni, Louis</author>
<biblScope>p. IV-XXIII; p. 1-343</biblScope>
<date>1743, rééd. 1767</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1743"/>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="texte" xml:id="HDT_51">
<head>De la réformation du théâtre</head>
<label><pb n="iv"/>DE LA<lb/>REFORMATION<lb/>DU<lb/>THEATRE,<lb/><hi rend="i">Par <hi rend="sc">Louis Riccoboni ;</hi></hi><lb/>NOUVELLE EDITION,<lb/>AUGMENTÉE<lb/>DES MOYENS<lb/>DE RENDRE LA COMÉDIE<lb/>UTILE AUX MŒURS.<lb/><hi rend="i">Par <hi rend="sc">M. de B</hi></hi>***.<lb/>Prix 3 livres relié.</label>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1">
<head><pb n="v"/>A SA MAJESTÉ IMPERIALE ELISABETH PREMIERE, IMPERATRICE DE TOUTES LES RUSSIES.</head>
<quote>
<p><hi rend="sc"><hi rend="i">MADAME,</hi></hi></p>
<p><hi rend="i">Ce n’est point un sentiment de vanité qui m’a fait rechercher <pb n="vi"/>l’honneur de placer votre <hi rend="sc">Auguste</hi> Nom à la tête de mon Ouvrage : la <seg>flatteuse</seg> espérance de procurer à toute l’Europe un avantage qu’elle ne peut devoir aujourd’hui qu’à VOTRE MAJESTÉ IMPERIALE, m’a seule encouragé à lui offrir</hi> La Réformation du Théâtre.</p>
<p><hi rend="i">Parmi tous les beaux Arts que Pierre le Grand introduisit dans son Empire, cet Auguste Prince ne songea pas à y établir un Spectacle : les soins qu’il prit, soins si dignes d’un vrai <hi rend="sc">Monarque</hi>, n’eurent pour objet que le bonheur du peuple innombrable qu’il gouvernait ; et sans doute le Théâtre, <pb n="vii"/>tel qu’il le voyait, lui parut moins propre à polir ses Sujets, qu’à corrompre l’innocence de leurs cœurs.</hi></p>
<p><hi rend="i">J’offre donc à <hi rend="sc">Votre Majesté Imperiale</hi> les idées que de longues réflexions m’ont inspirées sur les moyens de réformer le Théâtre. Cette réforme, si difficile à faire chez les Peuples que l’usage et le temps ont accoutumé à ne pas sentir les défauts de leurs Spectacles, peut facilement être embrassée par une Nation, qui n’a connu les Spectacles qu’en passant, et dont le goût n’est encore fixé sur aucun genre.</hi></p>
<p><hi rend="i">J’oserais dire que l’établissement d’un Théâtre en Langue <pb n="viii"/>Russe, mais d’un Théâtre tel que celui dont je présente le Plan à <hi rend="sc">Votre Majesté Imperiale</hi>, est une entreprise digne de l’Illustre Fille de Pierre le <hi rend="sc">Grand</hi> ; puisque par là elle ferait goûter de bonne heure à la jeunesse une morale sensée, propre à former de sages Politiques, d’intrépides Soldats, de bons Citoyens, des Magistrats integres et zélez pour l’Etat.</hi></p>
<p><hi rend="i">La Russie en tirerait un nouvel éclat du côté des beaux Arts, et donnerait aux autres Empires un exemple, ou plûtôt un modèle qu’ils seraient d’autant plus engagés à suivre, qu’admirant déjà les vertus de <hi rend="sc">Votre Majesté Imperiale</hi>, ils feraient <pb n="ix"/>gloire de soumettre leurs préjugés à la vérité qu’elle leur ferait connaître.</hi></p>
<p><hi rend="i">Qu’il me soit permis de me flatter que le zèle dont je suis animé, me fera obtenir le pardon d’une hardiesse, que la droiture de mes intentions peut rendre seule excusable auprès de <hi rend="sc">Votre Majesté Imperiale</hi>. Je n’ai pour but, dans mon Livre, que d’annoblir et de rendre utile un amusement qui deviendrait même une Ecole de vertu, si le vice et la mollesse en étaient bannis. Des vues si pures me font espérer que <hi rend="sc">Votre Majesté</hi> ne refusera pas sa protection à mon Ouvrage, et qu’elle recevra <pb n="x"/>avec bonté les hommages du très-profond respect avec lequel je suis,</hi></p>
<p><hi rend="sc">De Votre Majesté Imperiale,</hi></p>
<p><hi rend="i">MADAME,</hi></p>
<p>Le très humble et très obéissant Serviteur, <hi rend="sc">Louis Riccoboni.</hi></p>
</quote>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_2">
<head><pb n="xi"/>PRÉFACE.</head>
<p>Je sais que, depuis quelques siècles et presque depuis l’établissement du Théâtre moderne, tout ce qui a été écrit, soit pour blâmer les Spectacles en général, ou pour les corriger, n’a pas été favorablement reçû du Public : et que c’est une entreprise qui a toujours essuyé les plus vives contradictions : je ne serai donc pas surpris de voir le Lecteur indisposé contre moi sur le seul titre de mon Livre.</p>
<p><pb n="xii"/>Si un pareil Ouvrage avait pour Auteur un homme grave et respectable par son état ou par sa dignité, il n’en serait pas pour cela plus à couvert de la critique ; elle serait seulement plus ménagée, et se ressentirait des égards que mériterait l’Auteur : mais qu’il vienne de moi qui, pendant plus de quarante ans, ai exercé la profession de Comédien, qui ne suis ni savant ni homme de Lettres, et qui par conséquent ne mérite ni égard ni ménagement ; c’en est assez pour me faire craindre que mon Livre soit mal reçu, ou qu’il fasse peu <pb n="xiii"/>d’impression sur mes Lecteurs.</p>
<p>Je me rappelle au surplus que le Public n’aura pas oublié que, dans mon Histoire du Théâtre Italien imprimée l’an 1727, je fis les plus grands efforts pour défendre ma Profession : Je rapportais alors les décisions de S. Thomas d’Aquin<note place="bottom"><p>Divus Thomas 22. quest. 168. art. 3. in responsione ad tertium.</p></note> et de S. Antonin<note place="bottom"><p>Sanctus Antoninus in 3. part. suæ summæ Tit. 8. cap. 4. Sect. 12.</p></note> qui permettent la Comédie de bonnes mœurs, et qui décident qu’elle peut s’exercer <pb n="xiv"/>sans péché, et que les Comédiens peuvent vivre du gain de leur Profession : mais, à dire vrai, une Comédie de bonnes mœurs, telle que ces deux Saints la demandent, se trouve-t’elle aisément sur les Théâtres publics ? Je suis sûr que dans toute l’Europe, parmi les Pièces soit anciennes soit modernes, on en trouverait peu qui méritassent l’approbation de ces deux Saints Docteurs. Quand j’écrivis mon Histoire, j’étais encore au Théâtre ; et je ne pouvais en quelque sorte me dispenser de soutenir la Profession que j’exerçais ; j’étouffais peut- <pb n="xv"/>être mes véritables sentiments : mais, à présent que je me suis retiré, rien n’arrête plus ma franchise, et il m’est permis de m’expliquer librement.</p>
<p>J’avoue donc avec sincérité que je sens dans toute son étendue le grand bien que produirait la suppression entiere du Théâtre ; et je conviens sans peine de tout ce que tant de personnes graves et d’un génie supérieur ont écrit sur cette matiere : mais, comme il ne m’appartient pas de prendre le même ton, et que d’ailleurs les Spectacles sont permis et soutenus par l’autorité <pb n="xvi"/>publique, qui sans doute les permet et les soutient par des raisons que je dois respecter, il serait indécent et inutile de les combattre dans l’idée de les détruire : j’ai donc tourné mes vues d’un autre côté ; j’ai cru que du moins il était de mon devoir de produire mes réflexions, et le plan de réformation que j’ai conçu pour mettre le Théâtre sur un autre pied, et pour le rendre, s’il est possible, tel que les bonnes mœurs et les égards de la société me paraissent l’exiger : c’est ce que je ne pouvais entreprendre dans le temps que <pb n="xvii"/>j’étais Comédien, pour les raisons que l’on trouvera dans le corps de mon Ouvrage.</p>
<p>Au reste je proteste avec la même sincérité que, depuis la première année que j’ai monté sur le Théâtre, il y a déjà plus de cinquante ans, je l’ai toujours envisagé du mauvais côté, et que je n’ai jamais cessé de désirer l’occasion de pouvoir le quitter : ce ne fut qu’en l’année 1728, à l’âge de cinquante-trois ans, que voyant s’ouvrir une belle porte devant moi, j’exécutais la résolution d’y renoncer. La médiocrité de ma fortune <pb n="xviii"/>me livra quelques attaques pour m’ébranler ; mais elle n’eut pas la force de me faire reculer. Dans le cours de ces douze années, je me suis livré à moi-même ; et je n’ai eu dans l’esprit que l’idée de la Réformation du Théâtre.</p>
<p>J’ai voulu me frayer un chemin et pressentir en quelque sorte le goût du Public, avant que de m’expliquer ouvertement ; et c’est dans cette vue que j’ai donné mes <hi rend="i">Observations sur la Comédie et sur le génie de Molière</hi> : On a paru n’être pas mécontent des réflexions semées dans cet Ouvrage, et on a bien <pb n="xix"/>voulu me tenir compte d’avoir choisi Molière pour modèle des préceptes que j’ose y donner. Ce n’était pas là pourtant le motif principal de mon Ouvrage ; si on le lit relativement à l’intention que j’ai eue d’annoncer de loin ce que j’avais à dire sur la Réformation, on y trouvera nombre de traits qui tendent à ce but : je m’apperçus dans le temps que personne n’y avait fait attention, et je compris qu’il fallait parler plus clairement.</p>
<p>Peu de temps après, par la même raison et toujours dans le même dessein, je <pb n="xx"/>mis au jour mes <hi rend="i">Pensées sur la Déclamation</hi>, et quelqu’autre brochure ; mais tout ce que j’y dis, pour annoncer mon projet de Réformation, y est enveloppé avec tant de réserve, que personne n’a découvert mon intention : je ne pouvais pas me plaindre de n’avoir pas été entendu, puisque je ne m’étais pas expliqué assez <seg>clairement.</seg></p>
<p>Cette réserve et ces ménagements m’avaient paru nécessaires ; mais enfin je donnais mon dernier Ouvrage qui a pour titre, <hi rend="i">Réflexions historiques et critiques sur les différents Théâtres de l’Europe</hi> ; <pb n="xxi"/>c’est là où je dévoile mes sentiments, en faisant voir le besoin qu’ont tous les Théâtres d’être réformés, et en promettant au Public l’Ouvrage que je donne aujourd’hui.</p>
<p>Voilà de quelle manière et par quels motifs j’en ai conçu l’idée ; et je crois que c’était précisément à un <seg>homme</seg> tel que moi qu’il convenait d’écrire sur cette matière ; et cela par la même raison que celui qui s’est trouvé au milieu de la contagion, et qui a eu le bonheur de s’en sauver, est plus en état d’en faire une description exacte, et de fournir <pb n="xxii"/>les moyens de s’en garantir que tout autre qui n’en aurait pas éprouvé les funestes effets.</p>
<p>Je fais donc voir dans cet Ouvrage la nécessité de réformer le Théâtre : en conséquence de ce principe je propose une méthode et des regles pour exécuter la réforme dans toutes ses parties : on y trouvera une espèce de Catalogue raisonné d’un petit nombre de Pièces, dont une partie peuvent subsister telles qu’elles sont, d’autres qu’il faudrait corriger, et quelques-unes de celles que je rejette tout-à-fait. Comme je n’ai en <pb n="xxiii"/>vue que le bien de la République, je m’expose volontiers à la critique de ceux qui ne se piquent pas de beaucoup de délicatesse sur les règles des bonnes mœurs ; étant persuadé au surplus que les gens de bien me sauront quelque gré de mon travail : leur approbation, si je parviens à l’obtenir, suffira pour me satisfaire.</p>
</div>
<div type="partie" xml:id="PA_51_1">
<head><pb n="1"/>PREMIERE PARTIE.</head>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_1">
<head>CHAPITRE PREMIER.<lb/><hi rend="i">Comparaison des Théâtres anciens avec les modernes.</hi></head>
<p>De tout temps l’état de perfection a fait l’objet de l’admiration et des désirs des hommes sages. Platon <pb n="2"/>n’a pas hésité de mettre le Théâtre au nombre des choses pernicieuses qu’il bannit de sa République ; et, en cela, son but n’a été que de former le Citoyen parfait. Il a paru de nos jours plusieurs Ouvrages excellents sur cette matière qui tendent à la même fin : Mais, comme la perfection est un bien qu’il est plus facile de désirer que d’obtenir, on est souvent obligé de s’en tenir aux motifs et aux remontrances qui peuvent engager à réformer en quelque chose les désordres ; puisque ce serait en vain que l’on entreprendrait de détruire la racine même de la corruption.</p>
<p>Pour suivre cette maxime, voyons d’abord quelle a été l’intention des Anciens dans l’établissement du Théâtre ; et examinons si les Modernes, en suivant leurs exemples, s’y sont proposés <pb n="3"/>les mêmes vues.</p>
<p>En Grèce, le Théâtre commença par la critique : elle fut générale et sans application dans son origine ; mais elle devint ensuite personnelle, jusque-là que les Acteurs prenaient les noms des Citoyens que l’on critiquait. La République en réprima la licence ; mais la Comédie, en se corrigeant, n’abandonna pas son premier motif : sans nommer les particuliers, elle se contenta de les désigner avec le masque et avec les habits. On réforma encore cet abus, et la critique redevint générale comme auparavant, sans nommer et sans désigner personne. Se voyant resserrée dans les bornes qu’on lui avait prescrites, elle eut recours à des intrigues et à des actions bourgeoises, qui représentaient les caractères, tels qu’on les voit dans <pb n="4"/>la société, pour en montrer le ridicule et parvenir, par là, à les corriger.</p>
<p>Il est donc évident que, dans son origine, dans ses progrès et dans son parfait établissement, la Comédie Grecque se proposa toujours le même but, qui était la critique et la correction des mœurs.</p>
<p>Cette espece de Comédie approuvée et établie parmi les Grecs, fut adoptée par les Latins : la première Comédie Latine était parfaite. Quoique malheureusement elle ne soit pas parvenue jusqu’à nous, nous savons, par le témoignage de Cicéron et de Pline second, que les Comédies de Roscius et de Virginius étaient des modèles irréprochables pour la correction des mœurs.</p>
<p>Quelques licencieuses que fussent, <pb n="5"/>dans leur origine, les Comédies Atellanes qui s’introduisirent à Rome, elles y furent reçues avec un applaudissement général, par la raison même de la licence qui y regnait, et qui plut infiniment, non seulement aux Libertins, mais à toute la Ville. Ces Comédies furent représentées par une troupe de jeunes gens, et ne parurent pas sur le Théâtre des Comédiens. Cependant la bonne Comédie Latine ne laissa pas de continuer : mais, suivant le cours ordinaire de toutes les choses humaines, la corruption s’y glissa insensiblement. La bonne Comédie voulait plaire ; et, pour y parvenir, elle se relâcha un peu de sa pureté, en prenant quelque chose de sa rivale.<note place="bottom"><p>La Comédie Atellane fut obscène dans ses commencements. Ayant été ensuite corrigée, elle devint modeste et sévère ; mais elle ne resta pas longtemps dans cet état de pureté. Elle retomba bientôt dans sa première licence ; et c’est à cette dernière corruption qu’il faut rapporter. celle de la Comedie Latine. On peut voir la variation de la Comédie Atellane dans Tite-Live, Hist. liv. 7. Scaliger Poet, liv. 1. Casaubon de Poesi Satirica, liv. 2. Valere Max. liv. 2. c. 4.</p></note></p>
<p><pb n="6"/>On trouve la preuve de cette vérité dans les deux Poètes Comiques Latins qui nous restent, Térence se ressent un peu de la licence des Atellanes ; et Plaute s’y était livré avec encore moins de retenue. Cependant, au travers de ces taches, on voit briller dans l’un et dans l’autre des traits éclatants de lumière qui ont pour objet la correction des mœurs. Quoique Plaute soit celui des deux qui ait le plus donné dans le vice des Atellanes, il y a deux de ses Pieces toutes <pb n="7"/>entières dans le goût de la bonne Comédie : <hi rend="i">Les Captifs</hi> et le <hi rend="i">Trinummus</hi> : on n’a qu’à les examiner, et les mettre vis-à-vis de la plus modeste Comédie du Théâtre moderne ; et l’on verra, à notre honte, combien le Poète Payen l’emporte sur nous : tout y respire la censure du vice, et il n’y a rien qui favorise la corruption des mœurs.</p>
<p>Malgré cette décadence de la bonne Comédie Latine, Plaute et Térence n’abandonnèrent pas le principal but de la Comédie, qui est celui de corriger en critiquant : mais, comme ces deux Poètes sentaient que, pour parvenir à corriger, il fallait plaire ; ils crurent devoir retenir quelque chose de l’Atellane ; et, sur ce principe, ils critiquèrent les vices qui dominaient dans leur pays d’une manière trop <pb n="8"/>favorable à la licence.</p>
<p>A Rome, la jeunesse était plongée dans la débauche des Courtisanes et des femmes esclaves ; l’on en fit l’objet de la critique et de la Comédie du temps : en sorte que ce qui nous reste du Théâtre des Latins, ne nous fournit que des intrigues de cette espèce ; et, comme les vices sont de tout pays, Térence, en transportant sur le Théâtre des Latins quelques-unes des Comédies du Poète Grec <hi rend="i">Ménandre</hi>, a choisi celles dont le sujet roulait sur le libertinage des jeunes gens, comme les plus convenables aux mœurs des Romains.</p>
<p>Les premiers Poètes dramatiques modernes prirent le Théâtre de Plaute et de Térence pour modèle ; et, parce que les Courtisanes, et surtout les Esclaves, n’étaient pas dans nos mœurs, <pb n="9"/>et qu’ils s’imaginèrent peut-être que, sans les intrigues d’amour, le Théâtre serait insipide, comme j’ai dit autre part ;<note place="bottom"><p>Réfléxions sur les différents Théâtres, etc.</p></note> on chercha un exemple plus général de corruption dans les Latins, et malheureusement on le trouva. L’Amphitrion de Plaute leur en fournit l’idée : ils crurent cependant qu’une femme telle qu’Alcmene, innocente et adultère tout à la fois, ne serait pas un objet assez piquant sur la scène ; on démasqua le vice en ôtant le verni dont le Poète Latin l’avait couvert. Les désordres des femmes mariées, et des filles trop complaisantes occupèrent la place des amours des Courtisanes ; et on établit ces amours, comme le mobile et le fondement du Théâtre moderne.</p>
<p><pb n="10"/>Après quelques temps le Théâtre se corrigea : on substitua, à ces amours déreglés, des amours qui ne tendaient qu’au mariage : mais, tout bien considéré, ces amours (que l’on appelle honnêtes) ne sont pas moins de mauvais exemples que les autres ; ils sont toujours traités sur la scène, sans bienséance, et en dépit des engagements des parents, ou de la volonté des Tuteurs. C’est sur ce pivot que tournent les intrigues de la Comédie, depuis cette première espece de correction jusqu’à présent.</p>
<p>Suivant ce principe on a cru, en France, pouvoir conserver en partie et ajouter à notre Théâtre les mœurs des Latins ; les Valets de la Comédie moderne ont un empire absolu sur leurs jeunes maîtres, comme les Esclaves et les Vieilles des Latins l’avaient dans la Comédie de <pb n="11"/>ce temps-là : ils ne savent que conseiller le mal, et s’employer pour l’éxécuter.</p>
<p>Pour aller au même but, les Italiens n’ont pas fait comme les Français : ils ne se sont pas servis de Valets, ni de suivantes pour tendre des pièges à l’innocence, ou pour seconder la débauche des amants de Théâtre ; mais ils ont substitué, aux Esclaves, des hommes et de vieilles femmes, qui font le métier de séduire la jeunesse ; et, en cela, quoique le mal soit toujours le même, du moins les mœurs du temps ont été plus régulièrement suivies par les Italiens, que par les Français : D’ailleurs, s’il se trouve quelquefois des suivantes peu délicates sur l’honneur de leurs maîtresses, ce vice, par bonheur, est assez rare ; d’où il suit qu’il est extrêmement pernicieux d’en <pb n="12"/>produire des exemples qui ne peuvent qu’inspirer des idées de corruption à celles qui ne la connaissent pas.</p>
<p>Ces méthodes si scandaleuses dans les Italiens, aussi bien que dans les Français, jointes aux amours, soi-disant honnêtes, sont la base du Théâtre moderne, et en font en même temps tout le défectueux et tout l’indécent, malgré le préjugé du plus grand nombre des Spectateurs, qui croient le Théâtre de nos jours irréprochable.</p>
<p>Il est donc vrai que l’on peut appeller le Théâtre moderne, dans son commencement, le triomphe du libertinage et de l’impiété, et depuis sa correction, l’Ecole des mauvaises mœurs et de la corruption ; d’où l’on peut conclure que le motif des Grecs, de critiquer pour corriger <pb n="13"/>les mœurs, adopté et suivi par les Latins, a été entièrement abandonné par les modernes.</p>
<p>Si les modernes n’ont pas été les premiers à imaginer des Comédies de caractère ; du moins, après les Grecs, ce sont eux qui, vers le milieu du siècle passé, les ont faites revivre en France : ce qui fit sentir qu’ils avaient enfin connu la nécessité de la critique des mœurs, et qu’ils allaient réparer la faute de leurs prédécesseurs, qui n’en avaient jamais fait usage. En effet, il est certain que les caractères étaient très propres à amener la réforme, si on les avait introduits dans l’intention de corriger le Théâtre ; mais ce ne fut point là l’esprit dans lequel on nous les présenta : On prétendit seulement corriger les ridicules qui influent sur les mœurs ; et, à la vérité, on y parvint <pb n="14"/>en partie et à quelques égards ; mais on peut dire aussi que, de la même main, on présenta au malade la médecine et le poison tout-à-la fois. Ordinairement un caractère, qui serait admirable pour instruire et pour corriger, est environné des épisodes d’un amour irrégulier, et enveloppé par les intrigues des Valets, qui absorbent le caractère pour faire briller à chaque instant la corruption. Je me contenterai d’en donner un seul exemple que je tirerai même du Théâtre du grand Molière, que j’admire si fort du côté de l’esprit et du génie.</p>
<p>Le caractère de l’Avare est excellent, et peut-être le plus avantageux de tous pour la bonne Comédie. Si la Pièce de Moliere, où ce caractère est représenté, ne corrige pas les Avares, qui, de <pb n="15"/>peur de se reconnaitre, éviteront sans doute d’aller au Spectacle lorsqu’on la jouera ; du moins on peut espérer qu’elle jettera dans le cœur des jeunes gens des semences d’horreur et d’aversion pour l’avarice qui les disposeront à se garantir de ce vice : et c’est là le grand bien que l’on doit attendre de cette Comédie.</p>
<p>Il s’agit présentement d’examiner le mal que peut produire la représentation d’une Comédie si instructive. L’Avare a deux enfants, un fils et une fille : le fils aime éperdument la maîtresse de son père ; et la fille, de son côté, aime un jeune Cavalier, qui s’est introduit dans la maison sur le pied de domestique, et qui passe tranquillement ses moments à côté de sa maîtresse.</p>
<p>Quand même l’effet de cette Pièce serait assuré par rapport <pb n="16"/>au vice de l’avarice ; quand même on supposerait qu’elle doit faire une égale impression sur l’esprit de tous les jeunes gens, (et il pourra s’en trouver plusieurs pour qui l’avarice aura de l’attrait, malgré le tableau affreux qu’on leur en aura présenté) il n’en est pas moins incontestable que le mauvais exemple des deux enfants de l’Avare est un poison mortel pour la jeunesse, devant qui cette Pièce est représentée : les jeunes personnes de l’un et de l’autre sexe n’effaceront jamais de leur esprit ni de leur cœur les idées et les sentiments que les enfants de l’Avare y auront gravés ; et ils s’en souviendront jusqu’à ce qu’ils aient fait l’essai d’une leçon si pernicieuse.</p>
<p>Si nos modernes ont introduit le mauvais exemple, et souvent <pb n="17"/>même le scandale jusque dans la Comédie de caractère, qui est la plus instructive et la plus propre à la correction des mœurs, il faut convenir qu’il est absolument nécessaire de réformer le fond de notre Comédie, soit d’intrigue, soit de caractère.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_2">
<head>CHAPITRE II.<lb/><hi rend="i">De la passion d’amour sur le Théâtre.</hi></head>
<p>Suivant le sentiment des personnes les plus graves, l’amour et les femmes fournissent les deux principaux motifs de la réformation du Théâtre ; mais je suis persuadé que quiconque proposerait de les en bannir, bien loin d’être écouté, ne ferait que s’attirer les railleries de <pb n="18"/>la plus grande partie des hommes. Examinons cependant la matière et cherchons s’il ne serait pas possible de trouver quelque expédient qui put concilier deux choses aussi opposées que le sont la sagesse et la licence.</p>
<p>Quant à l’amour, on ne peut pas disconvenir qu’il ne soit très dangereux d’en faire le sujet des Comédies. Il est inutile de rapporter tout ce que tant de sages Ecrivains ont dit contre l’abus de cette passion devenue le mobile du Théâtre moderne. Il est sûr que les expressions des Amants, toujours outrées sur la scène, confirment le Libertin dans son dérangement, réveillent les esprits les plus assoupis, et ne peuvent que donner entrée à une passion vicieuse dans le cœur de la jeunesse la plus innocente.</p>
<p>Si cette malheureuse passion <pb n="19"/>vue de loin dans deux personnes qui s’aiment, et dont on n’entend pas même les discours, est souvent capable de faire de vives impressions sur celui qui les observe ; qu’arrivera-t’il, lorsque, sur la scène, un jeune homme et une fille, avec toute la vivacité que l’art peut inspirer, font parade de leur tendresse dans un Dialogue, où les pensées étudiées du Poète sont toujours portées à l’excès ? Quel désordre, quel ravage ne peut-elle pas causer dans l’imagination des Spectateurs, suivant les différentes situations où ils se trouvent ?</p>
<p>L’homme n’a pas besoin qu’on lui apprenne à sentir une passion que la nature ne lui inspire que trop ; mais il a extrêmement besoin d’apprendre à corriger les désordres de cette passion, lorsqu’elle est devenue vicieuse. Or la <pb n="20"/>passion d’amour la plus pure peut perdre sur le Théâtre toute son innocence, en faisant naître des idées corrompues, même dans l’esprit du Spectateur le plus indifférent. Les sentiments les plus corrects sur le papier changeront de nature en passant dans la bouche des Acteurs, et souvent deviendront criminels, quand ils seront animés par l’exécution théâtrale.</p>
<p>Que dit une mère à sa fille pour la prévenir contre cette passion si dangereuse ? elle lui dit que tout homme, qui fait des protestations d’attachement à une femme, ne cherche qu’à la corrompre et à la déshonorer : elle lui dit qu’il n’est pas permis d’avoir une liaison particulière avec un jeune homme, quelqu’innocente que soit cette liaison ; parce que, ce qui est innocent <pb n="21"/>d’abord, est souvent un acheminement au crime. Or, c’est à tous ces principes que la morale des Spectacles est directement contraire. Les hommes et les femmes y prennent au premier coup d’œil l’amour le plus vif l’un pour l’autre : ils se l’avouent réciproquement, sans que leur honneur en reçoive aucune atteinte : ce sont même les Héros et les Héroïnes : les Amants et les Maîtresses prennent, pour parvenir à s’épouser, la même route qu’ils prendraient, s’ils se proposaient une action criminelle.</p>
<p>Suivant les règlements de la vie civile, également reçus parmi toutes les nations policées pour ce qui regarde le mariage, il ne suffit pas que deux personnes trouvent, dans leur caractère dans leur naissance et dans <pb n="22"/>leur fortune, la convenance qui peut leur annoncer une société heureuse : ils doivent encore, avant que d’aller plus loin, obtenir le consentement de leurs parents. Est-ce ainsi que l’on se conduit dans la Comédie ? On y prend tout le contrepied : les démarches les plus hasardées, et les extravagances les moins permises, sont les routes ordinaires des Amants de Théâtre, pour peu qu’ils trouvent de résistance dans leurs parents : et l’on n’y suppose même cette résistance, que pour donner lieu aux stratagèmes les plus hardis et les plus indécents. Le Poète, loin d’en rougir, s’applaudit pour lors de la fertilité de son génie ; et c’est principalement, par le dérèglement de son imagination, qu’il prétend se faire admirer.</p>
<p>Qu’on ne me dise pas que des <pb n="23"/>amours qui causent tant de tourments à ceux qui en sont possédés, et qui les portent à tant d’extravagances, sont plus propres à corriger de cette passion qu’à l’exciter : Cela pourrait se dire avec quelque vraisemblance, si, après tous ces tourments, et toutes ces extravagances, les Amants finissaient par être réellement malheureux : En ce cas les Spectateurs pourraient concevoir de l’aversion pour une passion qui ne produit que des peines dans sa fin, comme dans son progrès : mais malheureusement l’amour de Théâtre, et surtout celui de la Comédie, a toujours un succès heureux ; et le Spectateur en conclut avec raison, que les maux soufferts par les Amants, pour arriver à ce succès favorable, loin d’être une juste punition due à une passion condamnable, <pb n="24"/>sont plûtôt une persécution injuste suscitée à la vertu qui finit par en triompher. Il suit de là que, comme le Spectacle de la vertu persécutée ne doit point détourner de la vertu, de même la représentation des maux que souffrent les Amants, ne détournera point de l’amour, et que les Spectateurs, après avoir plaint les Amants dans leurs traverses, se réjouiront avec eux de les en voir délivrés, et ne seront point effrayés d’avoir à courir les mêmes risques ; parce qu’ils seront sûrs d’obtenir le même prix. Et c’est ce qui prouve le grand tort qu’ont la plupart des Poètes, qui représentent l’amour sur la Scène, plûtôt comme une vertu, que comme une passion.</p>
<p>L’amour, je parle de celui qui peut faire le sujet d’une Comédie, <pb n="25"/> est nécessairement une passion criminelle, qui devrait toujours être suivie de malheurs, comme elle est précédée de traverses, si on ne la mettait sur le Théâtre que pour l’instruction des Spectateurs et pour la correction des mœurs.</p>
<p>On répondra, peut-être, que l’amour dans les Tragédies, qui est presque toujours malheureux, pourra donc être admis au Théâtre, pour fournir à la correction des mœurs, et qu’ainsi il n’y aura que l’amour de la Comédie à réformer. Je ne répondrai pas à cette objection pour le présent ; parce que, m’étant proposé dans ma seconde partie d’examiner en détail les Tragédies, surtout par rapport à l’amour, c’est là que je me réserve à prouver que cette passion n’est pas plus excusable dans les Tragédies que dans les Comédies.</p>
<p><pb n="26"/>Il est vrai que cette passion bien traitée peut donner occasion, plus que toute autre, à la correction des mœurs. Mais quelles sont les Pièces où l’amour soit instructif à ce point ? J’avoue que, dans leurs Tragédies, les Grecs ne l’ont montré que par ses fureurs et ses emportements ; et, par là, cette passion n’a jamais manqué d’inspirer aux Spectateurs une horreur capable de les corriger. Les Modernes, au contraire, n’ont adopté que le faible de cette passion, qui, dans ce point de vue, n’est propre qu’à corrompre, comme nous l’avons dit ; et il y a même cette différence entre les Modernes et les Anciens, que les Anciens n’ont mis l’amour sur leur Théâtre que très rarement, et que les Modernes en ont fait le motif principal et le fondement de toutes leurs fables.</p>
<p><pb n="27"/>Puisque les Modernes ne savent parler que de l’amour sur la Scène, ce qui est la marque certaine, ou d’une corruption générale, ou d’un défaut de génie dans le plus grand nombre des Poètes ; outre qu’ils ne devraient jamais traiter cette passion que dans la vue d’instruire les Spectateurs ; ils pourraient encore joindre à cette passion, devenue instructive, plusieurs autres espèces d’intérêts que la raison et les devoirs autorisent : ainsi on pourrait traiter des sujets de l’amour conjugal, de l’amour paternel, de l’amour filial, de l’amour de la Patrie : voilà des intérêts tendres et vifs, qui seraient nouveaux et très convenables au Théâtre ; intérêts qui peuvent avoir leurs degrés, suivant les circonstances dans lesquelles on peut les saisir, et suivant <pb n="28"/>les différents caractères des hommes que l’on introduirait sur la Scène : par exemple, l’imprudence, la faiblesse, la fermeté, la complaisance, la colère, et toutes les autres passions qui s’associent dans le cœur humain à la passion dominante, ne feraient-elles pas paraitre, dans la personne qui serait occupée de quelques-uns de ces sentiments, une infinité de caractères marqués et différents entre eux, qui seraient combattus par la force du raisonnement et par l’ascendant du caractère ?</p>
<p>Ces sortes de sentiments ne seraient jamais en risque d’être désaprouvés, ou mal reçus des Spectateurs ; car, dans une grande assemblée, il peut bien se trouver quelqu’un qui ne soit pas sensible aux impressions de l’amour, tel qu’on le voit communément <pb n="29"/>sur le Théâtre, et qui par conséquent ne regarde qu’avec indifférence, ou avec mépris les faiblesses du cœur humain ; mais il n’y en aura pas un seul qui ne soit ou père, ou fils, ou mari, ou citoyen : et si, par hazard, il se rencontrait un Spectateur qui fut bon père, mais qui ne fut pas bon citoyen, et que l’action théâtrale de ce jour-là ne traitat que de l’amour de la Patrie ; loin d’en blâmer l’Auteur, il n’est pas douteux qu’il l’admirerait. Et que sait-on si cette circonstance ne réveillerait pas, dans son cœur, des sentiments qui ne sont peut-être qu’assoupis, ou dont les germes, que tout homme bien né porte au dedans de lui-même, sont toujours prêts à éclore à la moindre occasion ?</p>
<p>Les quatre sortes de sentiments que je viens d’indiquer sont <pb n="30"/>tels que, s’ils étaient mis sur la Scène avec tout l’appareil propre à en faire valoir l’intérêt, ils ne pourraient manquer de remplir l’objet que l’on doit se proposer, qui est de corriger et d’instruire ; mais on ne sauroit disconvenir que la passion de l’amour, ainsi qu’on a coutume de nous la représenter, ne produise des effets tout contraires.</p>
<p>Pour peu que l’on réfléchisse, on reconnaitra qu’il n’y a presque point de devoir dans la vie, qui, sur le Théâtre, ne soit asservi à la passion de l’amour. Vis-à-vis d’elle la nature même perd ses droits : la gloire et le propre intérêt lui sont également sacrifiés. Les pères traversés dans leur passion par leurs enfants, prennent contre eux des sentiments de haine : les fils, de leur côté, deviennent ennemis de <pb n="31"/>leurs propres pères, en devenant leurs rivaux : et, dans quelques Tragédies même, on voit des Princes qui ne veulent pas régner aux dépens de leur amour. On pourrait rapporter une infinité d’exemples aussi pernicieux. Quelle correction peut-on espérer d’une passion traitée de cette maniere, surtout lorsqu’elle finit par triompher, comme il arrive toujours dans les Comédies, ainsi que je l’ai remarqué plus haut.</p>
<p>On ne sait que trop, au reste, que cette malheureuse passion, sous la forme que lui donnent les Poètes, porte très rarement les hommes à la vertu ; et qu’au contraire elle les porte presque toujours au vice. Les meurtres, les usurpations, les infidélités, les trahisons, le mépris des Loix, les conspirations, etc. sont ordinairement <pb n="32"/>le fruit que l’amour produit sur la Scène dans les Tragédies ; et dans les Comédies, qui font ici mon objet principal, c’est l’amour qui cause les divisions dans les familles, le mépris de l’autorité paternelle, le violement de la foi conjugale, la dissipation des biens, et tous les vices enfin où se livre un jeune homme qui ne connait rien de sacré, quand-il s’agit de satisfaire sa passion.</p>
<p>On pourrait regarder comme une espèce de nouveauté l’amour que les Modernes ont introduit dans la Tragédie ; puisque, suivant ce qui a déjà été dit, on ne le trouve que très rarement dans les Tragédies Grecques ; mais, pour ce qui regarde la Comédie, nous ne savons que trop combien est ancienne la méthode de la faire rouler sur <pb n="33"/>l’amour. Il y a près de deux mille ans, que les Comédies Atellanes ont porté cette dépravation à Rome : les Comiques Latins, qui nous restent, nous l’ont transmise : et, depuis que le Théâtre moderne subsiste, les intrigues d’amour ont toujours fait le fond des Comédies,</p>
<p>Sans parler de l’<hi rend="i">utile</hi>, qui doit toujours marcher à côté de l’<hi rend="i">agréable</hi>, (et qui se trouve rarement dans une action, où il ne s’agit que d’amour et de mariage) nous voyons que l’agréable même y manque. Comment peut-on aujourd’hui se réjouir d’une chose aussi souvent et depuis si longtemps rebatue que l’amour de Théâtre ? Ne doit-il pas paraitre extraordinaire qu’un si grand nombre de gens d’esprit perdent leur temps à traiter une matière, qui, par le fréquent <pb n="34"/>usage qu’on en a fait jusqu’ici, est presque épuisée, et dans laquelle on est réduit, pour trouver le moyen de plaire, à emprunter le secours illicite des paroles et des actions licentieuses, comme en font foi plus d’une Comédie que le Lecteur connaitra, sans que je les nomme.</p>
<p>Je suis surpris qu’il n’arrive pas au Théâtre moderne ce qui arriva à celui d’Athènes, où les Spectateurs, ennuyés d’entendre depuis longtemps des chansons Dionisianes, crièrent tous unanimement, <hi rend="i">plus de Bacchus, plus de Bacchus</hi> ; et que notre Parterre ne se mette pas à crier, <hi rend="i">plus d’Amour, plus d’Amour</hi>. En effet, n’est-il pas ridicule qu’en allant au Théâtre, on soit forcé d’entendre toujours des Amants épancher leurs cœurs en fades expressions <pb n="35"/>de tendresse, ou se plaindre de la cruauté de leurs Maîtresses, ou se livrer aux transports de la jalousie, ou se lamenter et se désespérer de ne pouvoir surmonter les obstacles qui les arrêtent ? Y a-t’il rien de plus ennuyeux, que de voir toujours des Rivaux de commande pour les traverser dans leurs passions, des Valets et des Suivantes pour les aider dans leurs extravagances ? Toujours même chose ! Eh que l’on crie donc à la fin, <hi rend="i">plus d’amour, plus d’amour</hi>.</p>
<p>Si le Théâtre moderne avait commencé par la passion d’amour, je suis persuadé qu’on l’aurait étouffé dès le berceau. Examinons-en les commencements, et voyons de quelle maniere il a été reçu.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_3">
<head><pb n="36"/>CHAPITRE III.<lb/><hi rend="i">Réflexions sur le renouvellement du Théâtre.</hi></head>
<p>Le Théâtre recommença par les représentations saintes ou morales : Peu de temps après, la corruption y mêla du prophane, et le Public les goûta davantage. Par succession de temps, le prophane s’empara entièrement de la Scène, et les représentations saintes cessèrent.</p>
<p>On ne peut pas douter que, dans les commencements, les Poètes, les Spectateurs et les Gouvernements n’ayent reconnu, d’un aveu unanime, que le Théâtre n’avait rien de mauvais, et qu’il méritait, au contraire, d’être soutenu et suivi ; mais, lorsque <pb n="37"/>le prophane fut resté en possession de la Scène, les sentiments se trouvèrent partagés. On sait que les personnes graves décrièrent les Spectacles, et qu’elles tâchèrent de les faire supprimer : On sait aussi que les gens de Lettres et les Poètes, de leur côté, cherchèrent à persuader, par leurs dissertations, que le Théâtre était utile, et que les Anciens l’avaient regardé comme une école pour la correction des mœurs : c’est une différence d’opinion qui dure encore.</p>
<p>Pendant cette altercation le Public s’érigea en Juge ; et ne consultant, à son ordinaire, que son propre goût, il décida que le Théâtre était un soulagement nécessaire pour les esprits occupés, et une occupation décente pour les paresseux. Les Gouvernements <pb n="38"/>les plus sages ont bien senti le faux du préjugé ; et, sur les plaintes que l’on entendait de toutes parts, ils ont tâché, dans tous les temps, de mettre des bornes à la licence des Théâtres.</p>
<p>Nous voyons de nos jours que les Spectateurs ne pensent pas que le Théâtre doive servir à la correction des mœurs : on le prend sur le pied d’amusement ; on en jouit avec avidité, et on s’embarrasse peu si les bonnes mœurs n’en souffrent pas. Ce Public cependant, qui pense en général comme nous venons de dire, ne laisse pas de changer d’avis, ou de paraitre en changer de temps à autre : lorsqu’il parle de bonne foi, ce n’est pas la correction des mœurs qu’il cherche au Théâtre, il n’y va que pour son plaisir ; mais, si les plaintes contre le Théâtre se <pb n="39"/>renouvellent, son langage n’est plus le même ; il craint qu’on ne resserre la liberté des Poètes, et qu’on ne les réduise à devenir insipides, et par conséquent ennuyeux. Dans ce cas, il change de sentiment en apparence, et soutient que le Théâtre est épuré, et qu’il n’y a pas une Pièce qui ne tende à la correction des mœurs. Pour le prouver, il fait un grand étalage de tous les vices qui sont punis, et de toutes les passions qui sont tournées en ridicule sur la Scène ; et en conséquence il décide que de telles Pièces sont nécessaires, parce qu’elles sont instructives.</p>
<p>Le voilà pour lors dans la règle en partie ; mais, par un aveuglement inconcevable, ce même Public, qui se range, par caprice, du parti des bonnes mœurs, a une prédilection marquée pour <pb n="40"/>la passion d’amour ; il n’en apperçoit pas les dangereuses conséquences, et il passe légérement sur tout ce qu’elle peut avoir de funeste ; parce qu’il aime cette passion, dans quelque état qu’on la lui présente.</p>
<p>Je n’hésiterai donc pas de dire que les règlements d’une bonne police devraient renfermer cette passion dans les bornes qu’elle doit avoir, pour n’offrir que de bons exemples, et pour n’être jamais un sujet de séduction.</p>
<p>L’amour de Théâtre des Anciens était scandaleux, et les Modernes ont bien fait de le proscrire ; mais le prétendu amour honnête, que les Modernes ont introduit, ne mérite pas plus de grace ; parce que, tel qu’il est, non seulement il ne peut jamais corriger, mais il sera toujours <pb n="41"/>très pernicieux et de mauvais exemple, malgré le verni d’honnêteté dont on veut le couvrir.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_4">
<head>CHAPITRE IV.<lb/><hi rend="i">Des Femmes de Théâtre.</hi></head>
<p>La pudeur est l’apanage des femmes ; et c’est en supposant que cette vertu fait presque leur essence, que les hommes ont reglé la forme de vie que le sexe devait tenir. C’est par cette raison que les femmes ont été dispensées des emplois et des occupations qui n’auraient pas été compatibles avec la modestie et la retenue. Si donc de tout temps elles ont été exemptes de ces travaux et de ces exercices qui demandent de la force et de la fatigue ; et si le <pb n="42"/>fuseau et l’aiguille ont toujours été leur partage, je crois que ce fut moins pour s’accommoder à la délicatesse de leur constitution, que pour ne point blesser cette pudeur, qui doit être l’âme de toutes leurs actions.</p>
<p>Malheureusement la corruption humaine a éludé les sages dispositions de la nature, altéré les Loix, et changé les coutumes. Les femmes ont trouvé des exercices et des professions, qui, par une suite de cette même corruption, bien loin d’être désapprouvées des hommes, font au contraire leurs plus grands délices. La Musique et la Danse ont été les premiers écueils, où la modestie et la pudeur du sexe ont fait naufrage. Sans chercher une époque plus éloignée, tout le monde sait que, depuis l’Empire des Perses jusqu’aux derniers <pb n="43"/>temps de l’Empire Romain, et dans les premiers siècles du Christianisme, la profession de Danseuse et de Chanteuse n’était exercée que par des filles de mauvaises mœurs : aussi voit-on que les Chanteuses et les Danseuses étaient au même rang que les Courtisanes.</p>
<p>A l’égard des Spectacles, nous n’avons point de preuves certaines que les femmes, en Grèce, aient monté sur le Théâtre ; les Latins ne nous ont rien laissé qui nous donne lieu d’assurer qu’elles y aient joué parmi eux. Et, quoi qu’on nous cite cette Actrice qui reparut sur la Scène dans une grande vieillesse, je n’assurerais pas que ce fut une Actrice de la Tragédie, ou de la Comédie Latine ; et je serais plus porté à croire que c’était une Actrice des Pantomimes, <pb n="44"/>ou des Farces Atellanes. En effet, les Masques, dont les Latins se servaient sur le Théâtre pour grossir les têtes à proportion de la figure que l’on grandissait aussi, et les desseins de ces mêmes Masques qui nous restent dans les manuscrits de Térence, nous font assez connaitre que c’étaient des hommes qui faisaient le personnage des femmes et qui en portaient les habits. Il n’en était pas de même des Mimes et des Pantomimes, ni de ces Farces Atellanes, que nous venons de nommer, où les Acteurs parlaient et dansaient à visage découvert et dans leurs figures naturelles.</p>
<p>Quoiqu’il en soit, nous savons, à n’en pouvoir douter, que, parmi les Modernes, les femmes ne commencèrent à monter sur le Théâtre que vers l’an 1560, <pb n="45"/>comme nous l’avons dit autre part ;<note place="bottom"><p>Histoire du Théâtre Italien. Paris 1728.</p></note> ainsi ce sont les Modernes qui ont corrompu le Théâtre dans toutes ses parties ; parce qu’il est incontestable que ce sont eux qui y ont introduit la passion de l’amour, et que les femmes n’y ont représenté, dansé et chanté que depuis 1560.</p>
<p>Je sais bien que toutes ces réflexions ne s’accordent point avec l’idée que l’on s’est faite du Théâtre, presque généralement. On prétend le justifier, en assurant que jamais il n’a été si épuré qu’il l’est aujourd’hui. Je conviens, sans peine, qu’il y a eu des temps où les mœurs étaient moins respectées sur le Théâtre qu’elles ne le sont à présent dans nos Comédies ; mais il n’est pas <pb n="46"/>moins vrai, pour cela, que dans le Théâtre, tel qu’il est actuellement, il reste encore bien de la corruption.</p>
<p>Malgré la nécessité de réformer le Théâtre, il parait presque impossible, aujourd’hui, d’en bannir les femmes, sans détruire absolument les Spectacles que l’on regarde comme nécessaires, par la raison spécieuse des désordres qui sont plus fréquents, lorsque les Fainéants et les Libertins manquent de quelques amusements publics qui les dissipent, ou qui les occupent. Mais, sans discuter ici cette raison que je n’ai garde de vouloir combattre, puisque c’est sur ce fondement que l’autorité publique protège le Théâtre ; faisons, au moins, tout le bien que nous pouvons, s’il ne nous est pas permis d’en faire autant que nous voudrions.</p>
<p><pb n="47"/>J’ai prouvé, si je ne me trompe, que le Théâtre est pernicieux dans l’état où il est aujourd’hui : il y aurait, dit-on, de l’inconvénient à le supprimer : mettons tout en usage pour le réformer au point d’en faire un amusement aussi utile qu’agréable ; car je suis persuadé que le Théâtre serait bien moins redoutable à la vertu, et qu’il produirait même un bien réel à la société, si, en y laissant les traits enjoués et les saillies d’esprit qui peuvent exciter à rire, on en faisait une Ecole de bonnes mœurs et, pour ainsi-dire, une Chaire publique où l’on débiterait, aux personnes de tout sexe, et de tout âge, les maximes de la plus saine morale, avec gaieté et sans les effrayer par l’appareil de l’austérité, et du pédantisme. Si une fois le Théâtre était amené à ce <pb n="48"/>point de perfection, qui ne manquerait pas à la fin de réunir tous les suffrages, l’inconvénient même des femmes, ou cesserait entièrement, ou serait considérablement diminué ; les bonnes mœurs, qui regneraient dans toutes les Pièces, n’instruiraient pas moins les Actrices que les Spectateurs ; et d’ailleurs on pourrait encore conserver les femmes, en prenant les précautions que l’on trouvera dans la Méthode de la Réformation, que je donnerai à la suite de ce Traité.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_5">
<head><pb n="49"/>CHAPITRE V.<lb/><hi rend="i">Du principal motif de la Réformation du Théâtre.</hi></head>
<p>Il est certain que rien n’intéresse plus essentiellement la République que l’éducation des enfants ; et je suis persuadé que, si on y donnait toute l’attention que mérite une chose de cette importance, presque tous les hommes vivraient conformément aux sages institutions que la Loi nous prescrit, et qu’il n’y aurait pas un si grand nombre de Prévaricateurs. Car je ne suis pas du sentiment de ceux qui donnent tout à la naissance, et qui prétendent que l’homme nait bon ou méchant, suivant que la nature en dispose ; et qu’il <pb n="50"/>restera toute sa vie tel qu’il est né. Je pense, et je suis en cela d’accord avec les Auteurs les plus graves, que la vertu est, en grande partie, l’ouvrage de l’éducation, et qu’elle est principalement inspirée par les exemples et les préceptes.</p>
<p>Quoiqu’on nous recommande et qu’on nous fasse envisager, avec raison, l’éducation des enfants comme le moyen le plus assuré de former de bons Citoyens, il n’est cependant que trop ordinaire, même dans les Villes les mieux policées, de faire, en élevant les enfants, des fautes essentielles et irréparables.</p>
<p>C’est aux pères de famille, à qui on en a laissé toute la charge ; et c’est à eux qu’est, pour ainsi dire, dévolue toute la puissance, et toute l’autorité des Législateurs en cette partie. Communément, <pb n="51"/>jusqu’à l’âge de dix ans, les enfants sont très bien élevés ; depuis dix ans jusqu’à quinze, l’éducation faiblit, et les enfants commencent à être gâtés, souvent même par leurs pères et par leurs mères : enfin depuis quinze ans jusqu’à vingt, les jeunes gens, maîtres de leurs actions, achèvent eux-mêmes de se corrompre.</p>
<p>Les parents sont, pour l’ordinaire plus occupés de l’apparence et de l’extérieur, que du fond et de l’essentiel de l’éducation de leurs enfants : on ne s’attache à leur apprendre que la politesse, les belles manières et l’usage du monde ; en sorte qu’à dix ans ils sont en état de paraitre dans les meilleures compagnies, où on a grand soin de les présenter. C’est là qu’ils entendent parler de toutes sortes de <pb n="52"/>matieres, qui peuvent ou exciter leur curiosité, ou développer les germes de leurs passions ; et c’est là que, dans un âge encore si tendre et si susceptible des impressions du vice, ils commencent à le connaitre et à se familiariser avec lui.</p>
<p>Ces principes de corruption reçoivent une nouvelle force des Spectacles publics, où les pères et les mères s’empressent de conduire leurs enfants de l’un et de l’autre sexe. Quelles atteintes mortelles ne peuvent pas donner à leur innocence, le nombre infini de maximes empestées qui se débitent dans les Tragédies et surtout dans les Opéra, les expressions et les images licencieuses que présente très souvent la Comédie ! Ils ne les effacent jamais de leurs mémoires : ils agissent en conséquence, lorsqu’ils <pb n="53"/>jouissent de leur liberté ; et les voilà corrompus, dans le cœur et dans l’esprit, pour le reste de leurs jours.</p>
<p>Si les Anciens ont poussé l’attention, sur cet article, jusqu’à défendre de réciter aux enfants des fables et des contes, qui renfermassent la moindre idée capable de les corrompre : s’ils ne ne permettaient pas même de les amuser par des allégories ; c’est qu’ils sentaient que les premières impressions, qui se font dans l’esprit des enfants, ne s’effacent jamais ; et que, dans un âge tendre, ils n’ont pas encore assez de pénétration pour distinguer l’allégorie de la vérité.<note place="bottom"><p>Platon dans sa République.</p></note></p>
<p>Tout ce qui précède la représentation théâtrale fait penser aux jeunes personnes, qui y sont <pb n="54"/>conduites pour la première fois, que ce que l’on va faire est quelque chose de respectable. La belle et nombreuse compagnie, les décorations, la symphonie et tout le reste de l’appareil les frappe si vivement, que nous serions étonnés, avec raison, s’ils nous rendaient un compte exact de tout ce qui leur passe dans l’esprit en ce moment. Mais, quand la Pièce a été jouée, que leur reste-t’il dans la mémoire ? S’ils voulaient nous avouer la vérité, nous verrions avec douleur que ce qu’ils ont retenu n’est pas toujours ce qu’il y a de moins dangereux pour leur innocence. A leur âge, ils ne sont pas en état de suivre l’intrigue d’une Pièce, ni de faire des réflexions sur l’instruction qu’on peut tiret des défauts d’un caractère : ils n’ont des oreilles <pb n="55"/>que pour entendre ce que l’on dit ; et ce qu’ils auront entendu, ils le répéteront sans cesse, et ne l’oublieront jamais. Si donc ce qu’ils ont entendu tend à la corruption des mœurs, ils remporteront de ce Spectacle les impressions les plus pernicieuses.</p>
<p>Je ne parlerai point des Scènes d’amour qui, peut être, leur apprendront, pour la première fois et toujours trop tôt, à connaitre cette passion ; car, quand même il serait vrai de dire que, tôt ou tard, il faut bien qu’ils la connaissent, (ce que je suis très éloigné de croire) il n’y aurait pas pour cela moins d’inconvénient et, si je l’ose dire, moins de cruauté à leur donner, sur une matière si délicate, des leçons prématurées et du moins infiniment dangereuses, et à leur <pb n="56"/>faire courir le risque de perdre leur innocence, avant même qu’ils sachent quel est son prix, et combien cette perte est affreuse et irréparable.</p>
<p>On commence, de bonne heure, par dire aux petits enfants, qu’ils doivent suivre l’exemple de leur père et de leur mère ; parce que tout ce qu’ils font est bien fait : ainsi quand ce sont les pères et les mères qui les conduisent aux Spectacles, ces enfans sont persuadés que non seulement il n’y a pas de mal, mais que c’est même un bien que d’y aller. S’il nous est ordonné de ne pas donner de mauvais exemples à la jeunesse, c’est parce que les enfants, n’ayant pas assez de lumière pour juger des choses par eux-mêmes, ni assez de force pour combattre leurs désirs, se laissent entrainer par les impressions <pb n="57"/>de l’exemple, et ne peuvent, pour ainsi dire, éviter de se corrompre, si les exemples, qu’ils ont devant les yeux, sont mauvais : ajoutons que les Grands, les personnes élevées en dignité, les vieillards, etc. ont un grand ascendant sur l’esprit des enfants par le respect qu’on leur inspire pour eux, et que leur faiblesse leur fait naturellement concevoir : ainsi, lorsqu’ils voient assister au Théâtre toutes ces personnes respectables, ils ne peuvent s’empêcher de prendre, pour les Spectacles, un goût et un attachement proportionnés à l’idée avantageuse qu’ils se sont formés des Spectateurs.</p>
<p>Il me parait donc qu’il faut convenir que, si la réformation n’était pas indispensable par tant d’autres motifs, celui de l’éducation des enfants serait seul assez puissant, <pb n="58"/>pour en faire sentir la nécessité ; et pour en déterminer l’exécution : mais tout conspire également à démontrer cette nécessisité : car, s’il est essentiel de garantir la jeunesse du risque, il ne l’est pas moins de mettre en sûreté la modestie du sexe, et de contenter la délicatesse des honnêtes gens.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_6">
<head>CHAPITRE VI.<lb/><hi rend="i">Les obstacles qu’on peut rencontrer pour parvenir à la Réformation du Théâtre.</hi></head>
<p>Je conviens que, dans la plûpart des projets de réformation, on rencontre les difficultez, &amp; on court les risques que les politiques nous font envisager par leurs subtiles réflexions ; mais <pb n="59"/>je soutiens que le projet de la réformation du Théâtre n’est sujet à aucune des contradictions fâcheuses, que l’entreprise de la réformation des mœurs a souffertes en tant d’occasions. Le Théâtre est une chose à part, &amp; qui n’a point de rapport nécessaire avec les devoirs du bon Citoyen. Qu’on le prenne comme un amusement frivole, ou qu’on le regarde comme une instruction utile, on peut également l’estimer ou le mépriser, sans mériter ni loüange ni blâme.</p>
<p>Pour établir de nouvelles Loix, ou pour remettre en vigueur les anciennes, il faut toute la fermeté &amp; toute la puissance du Gouvernement ; mais la réformation du Théâtre ne demande pas le moindre effort : une simple Ordonnance suffiroit, non seulement pour le réformer, mais <pb n="60"/>même pour le détruire ; &amp; cela sans qu’il y eût à craindre le moindre scandale, ni la moindre opposition. Je vais confirmer cette vérité par des exemples.</p>
<p>Du tems de l’Empereur Charles-Magne, plusieurs Conciles en France voulurent arrêter le cours des Jeux scandaleux que représentoient les Farceurs dans les places publiques ; mais tous leurs efforts n’aboutirent qu’à empêcher les Ecclésiastiques d’y assister : Charles-Magne, non-seulement approuva le décret des Conciles ; mais, par une Ordonnance de l’année 813, il abolit tout-à-fait ces Jeux. La même chose arriva sous S. Edouard Roy d’Angleterre, qui, dans l’onziéme siecle, chassa les Farceurs de la Ville de Londres. Nous ne lisons point que les Ordonnances de ces deux Rois ayent rencontré <pb n="61"/>la moindre résistance dans les peuples des deux nations, &amp; l’on s’y soumit de part &amp; d’autre sans aucun murmure.</p>
<p>De nos jours, Côme III. Grand Duc de Toscane, qui avoit été dans sa jeunesse Partisan déclaré des Spectacles, ne laissa pas de les proscrire ensuite ; &amp;, si quelques fois il les permit dans le Carnaval, ce fut avec la condition expresse qu’il ne paroîtroit jamais de femmes sur la Scene : Cependant les Florentins ne marquerent aucune répugnance à se conformer aux ordres de leur Prince. Une obéissance prompte &amp; tranquille prouve combien la réformation du Théâtre rencontreroit peu d’obstacles, si on vouloit y travailler sérieusement.</p>
<p>Il est vrai que, dans notre siécle, le goût pour les Spectacles <pb n="62"/>paroît être extrême. Dans tous les pays de l’Europe, il n’y a gueres de jeunes gens qu’on ne forme, dès leur enfance, à la déclamation théâtrale, comme faisant partie de la bonne éducation. Outre ceux qui font profession publique de monter sur la Scene, on voit dans les Colléges, dans les Couvens des deux sexes, parmi les Bourgeois, les Seigneurs &amp; les Princes mêmes, qu’on s’amuse à joüer la Comédie. La passion pour le Théâtre va si loin en France, que les meres les plus austeres, celles qui évitent avec le plus de soin le Théâtre public &amp; qui par conséquent n’ont garde d’y laisser aller leurs filles, ces mêmes meres assistent, sans aucun scrupule, avec leurs filles aux représentations des Comédies de Moliere, lorsqu’elles se font <pb n="63"/>dans quelque maison particuliere &amp; que les Acteurs sont ou des Bourgeois, ou des Seigneurs : Souvent même on les voit applaudir à des parades bien moins châtiées que les Comédies en forme ; marque évidente d’une inconséquence dans la conduite, qui n’est malheureusement que trop commune parmi des gens d’ailleurs tres-respectables.</p>
<p>Il semble qu’il suivroit de là que ce sont les murs &amp; les loges du Théâtre public, les décorations, les habits des Comédiens, les Symphonistes, &amp;c. qui attirent la censure des personnes graves que nous entendons déclamer tous les jours contre les Spectacles, &amp; qu’elles ne condamnent pas la représentation en elle-même, ni la nature des Pieces que l’on représente ; ce qui seroit absurde &amp; insoutenable. <pb n="64"/>En effet, c’est sur les Pieces de Théâtre que doit principalement tomber la réformation ; tout ce qui les accompagne, &amp; qui n’a rapport qu’à l’appareil de la représentation, n’est pas bien important, ni par conséquent bien difficile à corriger. Si ces Pieces ne nous enseignoient que la vertu &amp; une bonne morale, la Comédie pourroit être généralement goûtée &amp; représentée sans scrupule, non-seulement par les Comédiens de profession, mais par des personnes de tout état. C’est en suivant ces principes &amp; en prenant ces précautions que l’on écrit &amp; que l’on représente tous les ans dans les Colléges des Poëmes dramatiques ; &amp;, loin de croire que ces Pieces soient capables de corrompre les mœurs des jeunes gens qui les joüent, ou de gâter <pb n="65"/>l’esprit des Spectateurs, je pense, au contraire, que c’est un exercice honnête, dont les <seg>uns</seg> &amp; les autres peuvent retirer une véritable utilité.</p>
<p>Ce ne sont donc pas les Pieces de cette espece que je propose de réformer ; mais c’est à l’exemple de celles-ci que je voudrois qu’on réformât les autres ; en sorte que le Théâtre fût également par tout un délassement utile &amp; un amusement instructif. Nous avons déjà dit qu’il y auroit de la témérité à proposer d’abolir entierement les Spectacles ; le Gouvernement, qui les protége, s’y opposeroit, sans doute avec raison ; le Public de son côté en feroit des plaintes ameres. Il y a déjà plus de trois siecles que le Public est dans une habitude successive &amp;, pour ainsi dire, héréditaire de fréquenter <pb n="66"/>&amp; de suivre le Théâtre ; &amp; le goût en est aujourd’hui si général, qu’on peut dire que tout le monde s’intéresse à sa conservation. Il faut donc se borner à souhaiter la réformation des Spectacles. Mais de qui devons-nous l’attendre, &amp; qui pourra nous la procurer ?</p>
<p>Les Spectateurs ne la demanderont jamais : ils sont persüadez, surtout à Paris, que la Scene n’a plus rien de contraire aux bonnes mœurs, ni à la saine morale, depuis qu’on en a retranché &amp; qu’on n’y souffre plus les grossieretez ; &amp; la plus commune opinion des hommes est que, parmi les amusemens qui sont permis ou tolérez, celui du Théâtre doit être regardé comme le plus innocent. Qui est-ce qui, malgré une prévention si générale, osera entreprendre de le réformer ?</p>
<p><pb n="67"/>Les Comédiens de profession ne s’aviseront pas d’en faire l’épreuve ; &amp;, s’il s’en trouvoit qui y pensassent sérieusement &amp; qui voulussent l’exécuter, ils verroient bien-tôt leur Théâtre désert ; &amp;, à l’exception d’un petit nombre de personnes sages &amp; raisonnables, tout le monde se mocqueroit d’eux &amp; les abandonneroit : la misere suivroit de près leur entreprise ; &amp;, s’ils n’avoient pas la constance de la souffrir patiemment, ces mêmes Comédiens, si bien intentionnez, se trouveroient réduits à la nécessité de revenir à leur ancienne méthode, &amp; peut-être avec plus de licence &amp; de désordre qu’auparavant, pour se dédommager du tort qu’ils se seroient fait à eux-mêmes par leur sagesse, &amp; par leur retenüe. D’ailleurs, il est difficile de supposer que ces <pb n="68"/>Comédiens fussent en état de substitüer, à ce qu’ils retrancheroient du Théâtre pour le réformer, tout ce qui seroit nécessaire pour le soutenir après sa réformation. J’en conclus que le Gouvernement seul peut ordonner &amp; faire exécuter la réformation, malgré les oppositions d’un tres-grand nombre de personnes mal instruites de leurs véritables intérêts.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_1_7">
<head><pb n="69"/>CHAPITRE VII.<lb/><hi rend="i">Quelle doit être la Comédie après la réformation du Théâtre.</hi></head>
<p>Les Grecs, les Latins, &amp; avec eux les Auteurs dramatiques de tout pays ont pensé que la vraie définition de la Comédie, c’est d’être une représentation qui nous fait voir nos foiblesses, comme dans un miroir ; qui nous découvre les illusions de l’esprit humain ; qui nous met sous les yeux nos vices &amp; nos passions ; afin que nous nous voyons nous-mêmes tels que nous sommes, &amp; que la risée du Public nous fasse connoître combien nous sommes ridicules.</p>
<p>Les Comédies modernes <pb n="70"/>n’ont pour base, &amp; souvent pour objet, que des intrigues d’amour &amp; de mariage. Héliodore, dans son Histoire Ethiopique, nous peint les honnêtes propos &amp; les chastes combats de politesse entre Théagene &amp; Cariclée : Achilles Tatius nous raconte les amours véritablement Platoniciennes de Clitophon &amp; de Leucippe. Encore si dans la Comédie moderne les propos d’amour étoient traitez avec la même modestie ; ce seroit, à la vérité, un miroir qui ne pourroit servir que pour représenter cette passion : mais il en réfléchiroit du moins quelques rayons d’utilité &amp; de vertu ; &amp; les jeunes gens apprendroient jusqu’où ils doivent porter la politesse &amp; la retenüe avec les femmes. L’amour nous en présente dans les Comédies sous une forme bien <pb n="71"/>différente : le vice se montre presque toujours à découvert ; &amp; on n’en remporte souvent que des impressions capables d’allumer ou de nourrir dans le cœur un penchant dangereux. Au reste, quand même la Comédie moderne nous exposeroit la passion d’amour, telle qu’Héliodore nous la dépeint entre Théagene &amp; Cariclée, je ne croirois pas encore qu’elle pût être d’aucune utilité pour les mœurs, comme quelques-uns le prétendent. En effet, quelque air de sagesse &amp; de modestie que l’on puisse donner à cette passion, elle aura toujours trop d’empire sur le cœur des hommes, pour ne pas faire une impression dangereuse sur les Spectateurs.</p>
<p>Si, par le secours de la Prosopopée, la Comédie paroissoit sur la Scene, &amp; qu’elle nous <pb n="72"/>parlât elle-même de sa naissance, de ses progrès &amp; de sa décadence ; que de plaintes ne feroit-elle pas contre les Poëtes dramatiques modernes ? Je m’imagine qu’elle leur reprocheroit que, d’une femme d’honneur, ils en ont fait une prostitüée, qui n’est bonne qu’à <seg>amollir</seg> &amp; à corrompre le cœur des hommes. Elle les jugeroit dignes de la punition que Platon prononce contre les Poëtes, corrupteurs des bonnes mœurs, en les chassant de sa République, comme gens capables de troubler l’harmonie d’un bon Gouvernement ; &amp; je suis persüadé qu’elle les exhorteroit à embrasser une autre profession, que celle d’écrire pour le Théâtre.</p>
<p>Entre tous les genres de Poësies, celui qui demande particulierement <pb n="73"/>un talent naturel, &amp; un génie supérieur, c’est la Poësie dramatique. Quiconque ne se sent pas les dispositions nécessaires pour la traiter avec autant de sagesse que de dignité, doit y renoncer : on court risque de se deshonorer, en la rendant méprisable &amp; pernicieuse à la société.</p>
<p>Quelque sensible que je paroisse à la perte de la bonne Comédie, telle que la possédoient les Anciens, &amp; surtout les Grecs qui passent pour l’avoir portée à la plus haute perfection ; &amp; avec quelque vivacité que je me déclare contre la Comédie moderne, je ne pense pas pour cela qu’il faille abolir entierement la Comédie. Je sçais que je ne pourrois en proposer la suppression, sans me rendre ennemi de la République, &amp; sans m’opposer <pb n="74"/>aux sages Reglemens d’une bonne Police. Quel ouvrage d’esprit, &amp; quel autre genre de Poësie pourroit-on imaginer qui fût plus utile à la société, &amp; plus propre à y soutenir les bonnes mœurs que la Comédie, lorsqu’elle aura pour unique objet d’instruire &amp; de corriger généralement toutes sortes de personnes ?</p>
<p>Tous les Philosophes &amp; tous les Sçavans les plus graves conviennent que les vices ne doivent point nous être reprochez crûment, &amp; que ce n’est pas avec austérité qu’il faut enseigner la vertu : la dureté des réprimandes révolte, &amp; la secheresse des préceptes dégoute ; &amp; c’est une maxime approuvée unanimement, qu’il faut tempérer, par la douceur, l’amertume des reproches &amp; des leçons, si l’on veut persüader &amp; plaire en même tems. <pb n="75"/>Si la volupté, dit Platon, a été l’amorce de plusieurs maux, il faut que la volupté soit l’appas de plusieurs biens ; de sorte que la volupté détruise la volupté.</p>
<p>Je sçais, par le temoignage de tant d’excellens Ecrivains de l’antiquité, que la Comédie est un délassement agréable qui dédommage des fatigues du travail : que Ciceron appella les Poëtes comiques, des Poëtes amis de l’innocence : que l’on peut rapporter une infinité d’exemples des amusemens honnêtes, que les plus grands Hommes ont fait succéder à leurs occupations sérieuses &amp; importantes : que les personnes les plus sages se livrent quelquefois à des momens de loisir &amp; de récréation, qui ne prennent rien sur leurs devoirs.</p>
<p>J’ajoûte encore que, dans notre <pb n="76"/>siecle, les amateurs de la Comédie ne s’exposent guere à recevoir des leçons que sur le Théâtre ; &amp; que ce motif, fût-il seul, devroit suffire pour faire revivre la Comédie, s’il n’y en avoit pas ; afin d’apprendre leurs véritez à des hommes qui, sans cela, les ignoreroient éternellement ; puisqu’il n’est que trop commun d’être aveugle sur ses propres défauts, pendant qu’on est si clairvoyant sur ceux des autres.</p>
<p>Mon véritable sentiment seroit donc que l’on imitât, en cela, les Anciens qui ont diversifié la Comédie, en l’accommodant au tems, aux mœurs &amp; au goût des Spectateurs. Je crois que, pour y parvenir, il seroit à propos de renouveller ce genre de Comédie inventé par les Grecs, qui, se renfermant dans les bornes de la sagesse &amp; de la modestie, ne <pb n="77"/>se permît de fronder &amp; de ridiculiser les vices qu’en général, sans aucune application personnelle. Une telle Comédie pourroit être le miroir de la vie humaine, en présentant aux vicieux, dans le Jeu des Comédiens, une image si naturelle de leurs désordres, qu’elle seroit capable de les en faire rougir &amp; de les porter à s’en corriger. Les ignorans y verroient combien ils sont méprisables par leurs bévûës &amp; par l’absurdité de leurs raisonnemens, &amp; se trouveroient excitez à chercher les moyens de s’instruire : les Suivantes rusées &amp; intrigantes y seroient <seg>frappées</seg> de la punition de leurs artifices &amp; de leurs entreprises téméraires : les Valets fourbes &amp; infideles y reconnoîtroient que les friponneries sont tôt ou tard découvertes &amp; punies : l’Avare sordide <pb n="78"/>ne verroit qu’avec confusion, dans un autre lui-même, la perte &amp; l’enlevement d’un argent amassé avec tant d’indignité &amp; gardé avec tant d’inquiétude : le jeune homme dissipateur n’y envisageroit qu’en tremblant, l’indigence dans laquelle il court risque de se précipiter par l’excès de ses profusions.<note place="bottom"><p>On pourroit répondre que ces avantages se trouvent, pour la plus grande partie, dans les Pieces comiques du Théâtre François, surtout dans les Pieces de caractere ; mais, en supposant même que ces caracteres soient traitez d’une maniere propre à la correction des mœurs, il sera toujours vrai de dire, par les raisons que nous avons déjà expliquées dans le premier Chapitre de cet ouvrage, que ces mêmes Pieces sont ternies &amp; en quelque sorte dégradées par mille traits de licence &amp; de corruption ; en sorte que, si elles contiennent quelque instruction, elles renferment infiniment plus de mauvais principes &amp; de dangereux exemples.</p></note> Enfin les sujets des Comédies <pb n="79"/>pourroient être en aussi grand nombre qu’il y a de vices &amp; de passions inséparables de quelque ridicule. Et qui est-ce donc qui ne sent pas la force &amp; l’utilité d’une pareille Comédie, dans laquelle un vicieux, par fiction, en instruiroit plus d’un véritable ? C’étoit avec grande raison que Dion Chrysostome reprochoit aux Citoyens d’Alexandrie de ne pas avoir parmi eux quelque Poëte comique qui reprît leurs vices, comme en avoient les Athéniens. On ne sera peut-être pas fâché, de trouver ici le discours remarquable que ce Philosophe leur tient à ce sujet.</p>
<p>« Il<note place="margin"><p><hi rend="i">Orat.</hi> 32.</p></note> n’y a parmi vous, leur dit-il, ni Poëte, ni aucune autre personne assez zélée, pour vous reprocher avec affection, &amp; pour mettre au jour <pb n="80"/>vos défauts &amp; ceux de toute la Ville ; s’il vous arrive, par bonheur, qu’il en paroisse quelqu’un, vous devez l’embrasser avec la plus grande amitié, &amp; le recevoir avec autant de joye &amp; de solemnité, que si vous célébriez un jour de fête…. <seg>»</seg> Peu après il ajoûte : « Si quelqu’un prend l’extérieur de Philosophe, dans la vûë du gain, ou par vaine gloire &amp; non pas pour votre utilité, il ne mérite pas que vous le receviez ; on peut le comparer à un Médecin qui, visitant un grand nombre de malades, ne pense à rien moins qu’à les guérir, mais à leur distribuer des couronnes &amp; des parfums, à leur mener des femmes de mauvaise vie, &amp; par conséquent à irriter leurs maladies &amp; à les rendre incurables. Il n’y a rien <pb n="81"/>de plus rare, ni de plus difficile, que de trouver un homme, qui, de bonne foi &amp; sans autre intention que de bien faire, dise librement la vérité ; &amp; à qui l’amour de la gloire, ou de la fortune, ne soit pas capable de fermer la bouche ; qui s’expose courageusement à déplaire, à recevoir des affronts &amp; à essuyer les mépris &amp; souvent les insultes de la multitude ; &amp; qui s’y détermine par affection pour ses Concitoyens &amp; par zele pour sa Patrie. » C’est ainsi que s’exprime Dion Chrysostome.</p>
<p>Le Poëte comique, qui marcheroit par le chemin si rebatu &amp; si dangereux de la Comédie de nos jours, ressembleroit, sans doute, à ce Médecin pernicieux : comme lui il apporteroit, à une nombreuse assemblée de malades, au lieu d’un remede capable <pb n="82"/>de les guérir en corrigeant leurs vices, il leur apporteroit, dis-je, la mort, en les entraînant dans de nouveaux excès par ses discours &amp; par ses actions. Mais à propos de l’utilité que l’on peut retirer de la Comédie, je crois devoir faire mention ici d’un fait arrivé il y a plus de cent ans.</p>
<p>Du tems de Ranuce Farnese, Duc de Parme, Prince d’un grand esprit, un vieux Seigneur de sa Cour s’étoit livré aveuglément à l’amour d’une femme, dont la réputation étoit équivoque. Le Prince chérissoit ce Courtisan ; il fut touché de le voir le joüet &amp; la victime d’une passion honteuse, &amp; chercha tous les moyens de le guérir. Tout ce que l’on put imaginer s’étant trouvé inutile, le Prince eut enfin recours à la Comédie ; <pb n="83"/>&amp; ce remede lui réüssit. L’action de la Piece étoit un Vieillard amoureux : le Courtisan s’y trouva peint d’une maniere à ne pouvoir se méconnoître ; &amp;, surtout lorsqu’il entendit, sur la Scene, la lecture des Lettres qu’il avoit lui-même écrites à sa Maîtresse, il en fut si honteux, qu’il renonça dans le moment, &amp; pour toûjours, à sa passion. On prétend que Cratès de Thebes ne connoissoit que trois remedes pour guérir de la maladie d’amour ; la faim, le tems &amp; la corde : l’Histoire du Vieillard de Parme nous apprend que la Comédie est un quatrieme remede, non moins infaillible que les trois autres, mais qui mérite toute préférence, parce qu’il est bien plus aisé à prendre &amp; qu’il produit son effet en divertissant le malade.</p>
<p><pb n="84"/>Concluons donc, avec les Partisans du Théâtre, que, si on abolissoit la Comédie, on feroit un grand tort à la République ; puisqu’il ne resteroit plus de moyen d’inspirer de l’horreur pour le vice &amp; de donner du goût pour la vertu à ce grand nombre d’hommes qui, comme nous l’avons déjà dit, ne vont guere à d’autre Ecole que le Théâtre, &amp; qui, sans les leçons qu’ils y reçoivent, ignoreroient, toute leur vie, leurs défauts, loin de travailler à s’en corriger. Mais, pour tirer encore plus d’utilité de cette Ecole qu’on suppose nécessaire, réformons les Comédies, &amp; mettons les dans un état de pureté capable de pouvoir nous procurer l’avantage que nous nous promettons. Car, je le répete, tant que les Poëmes dramatiques resteront <pb n="85"/>tels qu’ils sont aujourd’hui, ils pourront bien corriger en quelque point, mais ils feront plus de mal que de bien, ainsi que je l’ai remarqué dans l’examen de l’Avare de Moliere.</p>
</div>
</div>
<div type="partie" xml:id="PA_51_2">
<head><pb n="86"/>DEUXIEME PARTIE.</head>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_2_1">
<head><hi rend="i">Méthode &amp; reglement pour réformer le Théâtre.</hi><lb/><hi rend="sc">Avant Propos.</hi></head>
<p>Quand on objecte aux Défenseurs du Théâtre l’autorité des Peres de l’Eglise qui l’ont si formellement condamné, ils ne manquent pas de répondre, que ces Spectacles, qui ont attiré l’indignation des prémiers Chrétiens, étoient des Ecoles de Paganisme, &amp; qu’ils faisoient partie du culte que les Gentils rendoient à leurs fausses Divinitez. Ils ajoûtent que ces mêmes Peres ne pouvoient imaginer, pour lors, que les Spectacles <pb n="87"/>prendroient quelque jour une autre forme &amp; deviendroient des Ecoles de la vertu, tels enfin que des Chrétiens pourroient les représenter ou y assister, sans blesser en rien ni leur conscience, ni leur religion : d’où ils concluent que les vives déclamations des Anciens Peres, contre le Théâtre de leur tems, ne prouve rien contre les Spectacles d’aujourd’hui. Il suffiroit, pour détruire ce raisonnement, de faire remarquer combien les Peres &amp; les Docteurs des derniers tems sont d’accord avec les Anciens sur l’article du Théâtre. Mais allons plus loin, &amp; pénétrons les motifs qui ont déterminé nos Docteurs à interdire les Spectacles modernes aux Chrétiens. Le Théâtre ne fait plus, il est vrai, partie du culte de la Religion Payenne ; <pb n="88"/>mais la corruption des mœurs n’y regne pas moins que sur les Théâtres de Rome &amp; d’Athenes. La plus grande partie de tout ce que les prémiers Peres de l’Eglise ont dit, au sujet des Spectacles des Payens, peut être appliqué, à juste titre, à ceux de notre tems : &amp;, parmi les Docteurs modernes, ceux qui ont paru les plus favorables aux Spectacles d’à présent, en prononçant qu’on pourroit les tolérer, leur ont donné des bornes si étroites, que ni les Poëtes, ni les Comédiens ne s’y sont jamais renfermez. Ainsi donc, quoique je convienne de la grande différence qui se trouve entre les Spectacles modernes &amp; les anciens, surtout du côté de l’intention, je me sens forcé d’avoüer qu’ils ne laissent pas de se ressembler beaucoup, tant par la <pb n="89"/>qualité du jeu, que par les motifs de l’action.</p>
<p>Je crois qu’il n’est pas hors de propos de remarquer aussi que tous les Spectacles des Grecs &amp; des Romains subsistent encore, du moins en partie, parmi les Chrétiens. Je conviens qu’ils n’ont pas la même forme ; qu’ils sont destitüez de l’appareil majestueux des Théâtres, des Cirques &amp; des Amphithéâtres ; &amp; c’est peut-être ce qui empêche qu’on ne les reconnoisse : mais, si ces magnifiques monumens, dont nous avons encore de si beaux restes, étoient rétablis, &amp; si on en bâtissoit d’autres sur leur modele, on seroit forcé de convenir que les Spectacles, en passant des Payens aux Chrétiens, n’ont fait que changer de nom.</p>
<p>Car enfin, la plûpart de ces Jeux, qu’on voit en usage parmi <pb n="90"/>les Chrétiens, ne sont-ils pas une image vivante de ce que nous ont conservé les différens Ecrivains de l’antiquité. Ce qu’ils nous disent confusément &amp; par lambeaux, quand ils nous font la description de leurs Théâtres, nous laisse, il est vrai, dans l’incertitude sur bien des articles, &amp; ne nous donne pas une idée précise de la construction &amp; des usages de la Scene ; mais c’est ce qui arrive tous les jours aux Ecrivains même les plus exacts, lorsqu’ils parlent de quelque chose que tout le monde a sous les yeux : il est rare qu’en pareil cas un Auteur se donne la peine d’en faire un détail circonstancié, parce que les vivans en sont instruits. C’est peut-être par cette raison que les citations des Anciens, en matiere de Théâtre, ont jetté les Commentateurs <pb n="91"/>dans une confusion terrible. Ils se contredisent sans cesse, en cherchant à éclaircir des faits par l’assemblage de quelques mots dispersez dans plusieurs Auteurs différens ; c’est vouloir trouver des rayons de lumière dans les ténébres les plus obscures. Il faut avoüer cependant que nous aurions de grandes obligations à ces Travailleurs infatigables, si enfin ils venoient à bout de leur projet, &amp; qu’ils ne nous laissassent pas toujours un nouvel éclaircissement à souhaiter. D’ailleurs, je suis convaincu que ces recherches auroient coûté bien moins de travail &amp; seroient devenües bien plus utiles, si les Modernes avoient consulté, avec attention, les usages &amp; les coûtumes de leur siecle ; car ils auroient trouvé, à chaque pas, des traces de cette antiquité qu’ils veulent expliquer.</p>
<p><pb n="92"/>En effet, quelle peut être l’origine des courses de Chevaux à Rome, à Florence, dans les deux Siciles &amp; dans la Lombardie ? D’où viennent ces combats à la Lutte, où s’exercent des hommes nuds &amp; frottez d’huile dans les <hi rend="i">Mareme</hi> en Toscane ; ces autres combats, connus à Pise, où les combattans, pour toute arme, ont la tête couverte d’un casque de fer &amp; tiennent à la main droite un bouclier du même métal ; comme les combats à coups de poings sont en usage à Venise, &amp; ceux <hi rend="i">del Calcio</hi> à Florence ? Ne voit-on pas encore tous les jours des combats de Gladiateurs en Allemagne &amp; en Angleterre ? Enfin, à quoi comparerons nous les combats de Taureaux en Espagne &amp; tant d’autres Jeux de la même espece, <pb n="93"/>que toutes les Nations de l’Europe ont variez suivant leur génie &amp; le climat de leur pays.</p>
<p>Quant à moi, je ne les ai jamais regardez que comme un reste des Spectacles des Anciens ; j’y ai trouvé par tout l’image vivante de la Lutte &amp; des combats des Athletes ; de la course des chariots ; des combats des bêtes fauves, &amp;c. &amp; je répete encore que, si les Sçavans, qui se sont donné la torture pour découvrir les usages des morts, avoient bien étudié les vivans, ils seroient parvenus, peut-être, à expliquer bien des passages des Anciens, qui sont encore inintelligibles par les contradictions sans nombre de ceux qui ont entrepris de les interpréter.</p>
<p>Je pense donc que presque tous les peuples qui habitent aujourd’hui l’Europe ne font, dans <pb n="94"/>leurs Jeux &amp; dans leurs Spectacles, qu’imiter imparfaitement ce que leurs Peres avoient exécuté avec plus de régularité &amp; de magnificence. Ces Jeux &amp; ces Spectacles, que l’autorité publique avoit abolis, ou qui avoient cessé d’eux-mêmes, sans que depuis on les eût protegez, peu à peu ont été rétablis par les peuples, de leur propre mouvement ; mais, en les rétablissant, on les a déguisez ; &amp; on y a ajoûté du nouveau, sans leur ôter néanmoins tout ce qu’ils tenoient de leur prémiere origine. De-là vient que les Spectacles modernes sont une image informe des Spectacles des Anciens.</p>
<p>La Tragédie &amp; la Comédie ont réparu aussi chez les Modernes, ainsi que les autres Spectacles des Anciens ; mais leur sort a été bien différent. Sans être soutenües, <pb n="95"/>comme autrefois, par la somptuosité des Théâtres, elles ont eu le bonheur de revivre, telles que les Grecs &amp; les Latins les avoient imaginées. Il est aisé, en les confrontant, de se convaincre que la forme en est la même : on peut dire de plus que les Modernes ont surpassé leurs modeles en bien des parties ; principalement dans l’œconomie de l’action &amp; dans la vraisemblance de la représentation.</p>
<p>Les Modernes nous ont présenté sur la Scene les Acteurs, tels que la nature les a faits, &amp; non défigurez par les coturnes, par les masques &amp; même par la voix, dont le son n’étoit jamais naturel sur les Théâtres d’Athenes &amp; de Rome ; car il falloit la proportionner à la figure agrandie des personnages, &amp; à la distance <pb n="96"/>des Spectateurs. Ajoûtons que le Théâtre moderne mérite toute préférence, par la commodité qu’il procure aux Acteurs, aussi bien qu’aux Spectateurs : les prémiers peuvent exprimer les sentimens &amp; les passions dans les tons convenables &amp; naturels : les seconds sont à portée de concevoir toute la force &amp; toute la finesse de l’expression ; puisque les Théâtres modernes ne sont pas, à beaucoup près, si vastes que les Théâtres des Anciens, ni exposez au grand air, comme ils l’étoient. Enfin, suivant mon avis, les Modernes peuvent se vanter qu’en faisant revivre le Théâtre, ils l’ont mis dans un meilleur état qu’il n’étoit.</p>
<p>Ce Théâtre, dira-t’on, qui, par tant de motifs, est devenu un divertissement si nécessaire &amp; si chéri du Public, doit donc toûjours <pb n="97"/>être soûtenu &amp; protégé par les Souverains, &amp; par les Magistrats. Je ne m’y oppose pas ; mais cette protection &amp; cet avantage ne doivent être accordez par les Princes, &amp; ne peuvent être méritez par les Comédiens, qu’autant que le Théâtre sera dans un état tel que les honnêtes gens &amp; les Chrétiens puissent y assister, sans avoir rien à se reprocher. En un mot, si la politique des Gouvernemens de toute l’Europe s’oppose à la suppression du Théâtre par de bonnes raisons, je n’en entrevois aucunes qui doivent empêcher qu’on ne donne généralement les mains à une bonne réformation. Les Réglemens que je vais proposer, n’en sont qu’une foible ébauche ; &amp; je suis persüadé qu’on les porteroit à une plus <pb n="98"/>grande perfection, si jamais on l’entreprenoit sérieusement.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_2_2">
<head>REGLEMENS<lb/><hi rend="i">Pour la Réformation du Théâtre.</hi></head>
<p>Il me paroît que, lorsque la réformation du Théâtre seroit décidée, le Souverain ou la République, qui l’auroit entreprise, pourroit établir une espece de Conseil des personnes suivantes.</p>
<p>Un Chef ou Président pour le Roy, ou pour le Sénat ; un Substitut du Lieutenant Général de Police, ou du Magistrat qui a l’inspection du Gouvernement intérieur de la Ville ; deux Docteurs de la Faculté de Théologie ; deux Poëtes de Théâtre, d’un <pb n="99"/>âge mûr &amp; en état de juger des Pieces, &amp; un ou deux anciens Comédiens. Dans la prémiere assemblée on feroit lecture des Constitutions de la réforme, qui seroient enregistrées ensuite, &amp; qui contiendroient, à peu près, ce qu’on va lire dans les articles suivans.</p>
<p>1°. Le Théâtre n’est que trop souvent une porte ouverte au dérangement de la jeunesse. De tout tems des enfans de famille &amp; des Gentils-Hommes même, se sont faits Comédiens, à la faveur des Arrêts du Parlement qui ont décidé que la Profession de Comédien ne déroge point. Pour prévenir cet inconvénient, &amp; pour ne pas laisser croupir dans le désordre des jeunes gens, qui se porteroient, peut-être, au bien, &amp; dont la République pourroit tirer un jour quelques <pb n="100"/>secours, le Roy ordonneroit qu’on ne reçût point d’Acteur qui ne fût connu pour homme d’honneur, &amp;, comme tel, avoüé de sa famille. A cet effet il seroit obligé de produire des témoins &amp; de présenter des Certificats en bonne forme : il se soûmettroit sans réserve à tous les reglemens du nouveau Théâtre ; &amp;, si dans la suite il manquoit à son devoir, ou que sa conduite se dérangeât, &amp; qu’enfin on fût obligé de le congédier du Théâtre, il sortiroit sans aucune récompense.</p>
<p>2°. Dans toutes les Pieces nouvelles qui seront écrites pour le Théâtre de la Réformation, soit Tragédies, Comédies, ou autres de quelque genre que ce puisse être, la passion d’amour, telle qu’il est d’usage de la représenter aujourd’hui, sera entierement exclüe : bien entendu, cependant, <pb n="101"/>que, si quelque nouvel Auteur trouvoit le secret de donner des instructions utiles sur cette passion, en sorte que les Spectateurs pûssent en devenir meilleurs, il faudroit admettre sa Piece, comme on admet celles où sont représentées la haine, la vengeance &amp; les autres passions ; lorsque ces passions, loin d’être approuvées ou victorieuses, ne peuvent inspirer aux Spectateurs qu’une horreur salutaire.</p>
<p>3°. On examinera toutes les anciennes Pieces, pour choisir celles qui paroîtront le plus susceptibles de correction ; &amp; dans lesquelles, surtout, on pourra retrancher les Scenes d’amour, qui ne seroient pas compatibles avec la pureté des mœurs que l’on se propose d’introduire sur le Théâtre. Si pourtant le Conseil jugeoit à propos d’en conserver <pb n="102"/>quelques-unes, où la passion d’amour ne parût pas nuisible, ni capable de corrompre le cœur, il ne faudra l’insérer dans le Registre qu’après qu’on se sera assûré qu’elle est propre à corriger les mœurs, à inspirer une bonne morale, &amp; à faire aimer la vertu ; ce qui doit être le premier objet de toutes les Pieces du nouveau Théâtre.</p>
<p>4°. Il n’y aura point de femme dans la Troupe qui ne soit mariée, &amp; dont le mari ne vive avec elle, soit qu’il fasse la profession de Comédien, ou non : &amp;, à l’égard de la conduite des Actrices, on suivra la méthode des Hollandois ;<note place="bottom"><p>Voyez mes Réflexions historiques &amp; critiques sur les différens Théâtres de l’Europe, page 196.</p></note> pour le moindre scandale qu’elles donneront <pb n="103"/>on les congédiera ; lorsqu’elles sortiront de cette maniere, elles ne joüiront que de la moitié de la pension ; &amp; elles la perdront en entier, si elles continuent à faire mal penser d’elles, même après leur sortie de la Troupe. De même, si, pendant qu’elles seront au Théâtre, on s’apperçoit d’un dérangement plus marqué, elles seront chassées de la Troupe, &amp; privées entierement de la pension.</p>
<p>5°. Il sera défendu, à l’avenir, aux filles &amp; aux femmes de danser sur le Théâtre, sans en excepter même celles qui seroient Actrices.</p>
<p>6°. Avant qu’une Piece nouvelle puisse être présentée au Conseil, qui seul a droit de la recevoir, il faudra qu’elle ait passé par quatre examens particuliers.</p>
<p>En premier lieu, le Substitut <pb n="104"/>de la Police jugera si l’ouvrage n’est point contraire aux Loix du Gouvernement. En second lieu, la Piece sera remise à un des Théologiens du Conseil, qui décidera si elle ne blesse en rien la Religion &amp; la bonne morale ; ensuite elle sera lüe par un des Poëtes du Conseil, qui donnera ses avis sur le stile, les Vers, l’action, la conduite, &amp; qui fera toutes les objections qui sont du ressort du génie &amp; de l’art. Pour le quatrieme examen, il sera fait par un des Comédiens du Conseil, &amp; aura pour objet tout ce qui concerne l’exécution théâtrale ; surquoi les Comédiens sont plus en état que personne de juger : il examinera séverement les plaisanteries, &amp; surtout les équivoques d’un certain genre, qui ne percent pas aisément à la lecture, mais qui frappent à la <pb n="105"/>représentation ; parce que souvent ils dépendent plus du geste que des paroles. Alors la Piece sera remise à l’Auteur, afin qu’il la corrige suivant les notes qui lui auront été communiquées ; &amp; ce n’est que lorsqu’il l’aura réformée, qu’elle sera lüe au Conseil assemblé, qui décidera si elle doit être reçüe &amp; inscrite sur le Registre.</p>
<p>7°. La recette entrera toute entiere dans la caisse ; &amp;, à la fin de l’année, ce qui restera, tous frais payez, sera employé en œuvres de piété.</p>
<p>8°. La Troupe sera composée comme on la voit aujourd’hui au Théâtre François ; mais, pour jetter plus de comique dans les petites Pieces, on ajoûtera, aux Acteurs ordinaires, l’Arlequin personnage masqué du Théâtre Italien. On sçait, par <pb n="106"/>expérience, avec quelle facilité cet Acteur peut entrer dans la bonne Comédie, &amp; combien il est propre à la rendre encore plus amusante.</p>
<p>9°. Il sera défendu d’ouvrir le Théâtre, ni de donner aucun Spectacle, de quelque genre que ce puisse être, les jours de Fêtes &amp; de Dimanche, &amp; tout le tems de Carême.<note place="bottom"><p>Voyez à la fin de l’ouvrage le plan du Théâtre, &amp;c. qu’on auroit placé ici, si l’on n’avoit craint de faire une trop longue digression.</p></note></p>
<p>Voilà les articles capitaux qui peuvent conduire à la réformation, sauf à les rectifier &amp; à les augmenter, suivant qu’on le jugera à propos. Quant aux difficultez qui peuvent se présenter dans l’exécution, je n’en trouve point d’insurmontables.</p>
<p>Quant à l’Opéra, je ne crois <pb n="107"/>pas qu’il soit aisé de lui faire subir les Reglemens de la Réformation : comme, en pareille matiere, on ne doit pas faire les choses à demi, je n’en parlerai point ; ce sera au Magistrat préposé pour la Police des Spectacles à examiner les désordres qu’il faudroit réprimer, &amp; dont je ne veux pas faire l’énumération. La maladie est bien grande ; &amp;, si l’on veut y appliquer les remedes proportionnez, je crains fort que le malade ne périsse dans l’opération.</p>
<ab type="ornament">***</ab>
<p>De tous les articles que je propose, pour parvenir à réformer le Théâtre, je suis sûr qu’il y en a deux, principalement, qui déplairont au plus grand nombre des Spectateurs ; le second &amp; le cinquieme. Dans le <pb n="108"/>second, j’exclus tout-à-fait la passion d’amour des Pieces qu’on écrira pour le nouveau Théâtre ; &amp;, dans le cinquieme, je prétends abolir entierement la danse des femmes. Examinons les objections qu’on peut faire contre ces deux articles ; &amp;, toute prévention à part, ne donnons gain de cause qu’à la raison.</p>
<p>On commencera par m’opposer que mon systême (toute proportion gardée) peut-être comparé à celui de Platon, par rapport à sa République : il auroit fallu, pour la peupler, que ce Philosophe eût créé des hommes nouveaux ; &amp;, pour fonder le Théâtre que je propose, on dira qu’il faudroit pétrir des hommes d’une pâte toute nouvelle : on ajoûtera qu’il est impossible que des Spectateurs, qui n’ont jamais connu d’autres Spectacles <pb n="109"/>que ceux où l’amour sert de base, où cette passion anime les intrigues, où elle détermine presque les caracteres, &amp; où enfin les épisodes &amp; la diction ne respirent que l’amour, il est impossible, dis-je, que de tels Spectateurs adoptent précisément le contraire, &amp; ne soient pas révoltez par mon systême.</p>
<p>Sans prétendre qu’il arrive dans les hommes une métamorphose si générale, je ne désespere pas qu’une bonne partie des Spectateurs ne se déclare en faveur du nouveau Théâtre, par les motifs que j’ai présentez plus haut : quant à ceux qui ne goûteroient pas ces motifs, je suis réduit à les plaindre de ce qu’ils n’ont pas la force de secoüer le joug d’une mauvaise habitude : j’avoüe cependant qu’il pourroit bien arriver que, dans les <pb n="110"/>commencemens, l’affluence des Spectateurs ne fût pas grande ; mais en ce cas la caisse du Théâtre suffira, pour soûtenir la dépense, avec ses propres fonds, &amp; tous les autres secours que nous marquerons plus bas. Peu à peu le Spectacle se repeuplera ; &amp; le vuide, causé par la désertion des libertins, sera bien-tôt rempli par des hommes sages &amp; raisonnables, dont l’approbation sera plus <seg>flatteuse</seg> &amp; d’un plus grand poids pour les Auteurs &amp; les Acteurs du nouveau Théâtre.</p>
<p>Supposé pourtant que les chambrées diminüent, &amp; que la plus grande partie des Spectateurs d’aujourd’hui, sans être remplacez par d’autres, ne veüille point assister à des représentations qui lu paroîtroient insipides, cet inconvenient ne dureroit pas longtems.</p>
<p><pb n="111"/>La jeunesse qui sort des Colléges fournit, tous les trois ou quatre ans, une recrüe considérable aux Spectacles ; &amp;, presque tous les dix ans, on les voit entierement renouvellez de Spectateurs. Ces jeunes gens trouveroient le Théâtre réformé, &amp; s’en accommoderoient sans peine ; les principes d’honneur &amp; de vertu, dans lesquels ils sont élevez, ne leur permettroient pas de souhaitter des Spectacles d’une autre espece ; &amp; quand, dans un âge plus avancé, ils liroient les Pieces de l’ancien Théâtre, loin de se plaindre de ce qu’on ne les joüeroit plus, ils auroient plûtôt peine à comprendre que leurs peres eussent pû goûter la licence de leur tems. Je pense donc que, pour accoûtumer le plus grand nombre des Spectateurs aux Pieces du Théâtre de la Réformation, <pb n="112"/>il n’est pas nécessaire de renouveller les hommes ; laissons-les tels qu’ils sont, &amp; souffrons qu’ils viennent au monde comme la nature les forme : il suffit de ne les pas pervertir par une éducation dangereuse &amp; par de mauvais exemples.</p>
<p>Qu’on n’objecte pas non plus que les Poëtes se trouveront sans ressource, &amp; que leur génie n’aura plus de quoi s’exercer : que leur ôter la seule passion qui est généralement goûtée, c’est vouloir leur imposer un éternel silence ; &amp; que les contraindre à écrire des Pieces de Théâtre sans amour, c’est comme si on vouloit forcer des soldats à marcher au combat, après qu’on les auroit désarmez.</p>
<p>J’ai trop bonne opinion des Poëtes, pour supposer qu’aucun d’eux puisse penser de la <pb n="113"/>sorte ; &amp; je crois aussi que, parmi les Spectateurs, il n’y aura qu’un petit nombre de gens peu instruits qui pourront tenir un pareil langage. En effet les Poëtes de ce siécle sont trop éclairez &amp; trop honnêtes gens, pour n’avoir pas toûjours rougi d’être forcez, par l’exemple de leurs prédécesseurs &amp; par la corruption du siécle, à célébrer sans cesse &amp; uniquement la passion d’amour. D’ailleurs, ils connoissent trop bien l’Antiquité pour ne pas sçavoir que les Grecs n’ont presque point placé cette passion dans leurs Poëmes dramatiques ; &amp; que, lorsqu’ils en ont fait usage, ce n’a été que pour en inspirer de l’horreur, ou pour en tirer quelque sujet d’instruction ; comme on voit dans <hi rend="i">Phedre</hi> &amp; dans <hi rend="i">Andromaque</hi>. J’ose donc assûrer au contraire qu’ils seront charmez <pb n="114"/>de voir leur génie en liberté, &amp; que leurs prémiers efforts feront connoître combien l’amour, qu’on croit aujourd’hui l’unique fondement du Théâtre, y est étranger ; pendant que la nature toûjours féconde fournit abondamment, dans le cœur de l’homme, des sujets convenables pour former de bons Citoyens.</p>
<p>A l’égard du cinquieme article, qui abolit la danse des femmes du Théâtre, je n’ai qu’à répéter ce que j’ai dit dans le quatrieme Chapitre. <hi rend="i">Que la pudeur est <seg>l’apanage</seg> des femmes.</hi></p>
<p>J’ai toûjours regardé la forme de l’habillement des femmes, comme une suite &amp; comme une conséquence de cette modestie dont le sexe fait profession ; aussi voyons nous que, dans tous les pays, quelque différence que l’usage ait introduit dans les habits, <pb n="115"/>ceux des femmes ont été respectez ; &amp;, malgré les variations infinies de la mode, elles sont restées couvertes depuis les épaules jusqu’aux pieds ; il y a même des pays où elles sont enveloppées en entier dans une mante, en sorte qu’elles ne laissent entrevoir qu’un œil pour se conduire ; mais dans les pays même où les femmes ont le plus de liberté, la décence exige qu’elles ne laissent voir précisement que leur visage &amp; leurs mains ; encore ont elles soin de porter toûjours des gants.</p>
<p>Les Actrices, dont les rôles se bornent à représenter dans les Tragédies ou dans les Comédies, peuvent conserver dans leurs habillemens toute la modestie &amp; toute la décence que le sexe &amp; la société exigent : il n’en est pas de même des Danseuses ; <pb n="116"/>en supposant du moins qu’elles sont forcées de faire ce qu’elles font, c’est-à-dire de porter des habits très courts, &amp; souvent d’avoir la gorge découverte, c’en est assez, sans en dire d’avantage, pour prouver que la modestie ne peut s’accorder avec cette profession. Je me contenterai donc d’ajoûter que la Comédie la plus libre est mille fois moins dangereuse que la danse des femmes sur la Scene.</p>
<p>J’espere que les personnes raisonnables seront de mon sentiment, &amp; qu’elles se joindront à moi pour la défense, surtout, du second &amp; du cinquieme article de mes Reglemens de réformation.</p>
</div>
</div>
<div type="partie" xml:id="PA_51_3">
<head><pb n="117"/>TROISIEME PARTIE.</head>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_3_1">
<head><hi rend="i">Tragédies à conserver sur le Théâtre de la Réformation.</hi><lb/><hi rend="sc">Avant Propos.</hi></head>
<p>Ma prémiere idée avoit été de faire l’examen de presque toutes les Tragédies du Théâtre François : je voulois les placer chacune dans des classes différentes ; en distinguant celles que je conserve telles qu’elles sont ; celles que je conserverois, si elles étoient corrigées ; enfin celles que je rejette. Mais, de crainte d’ennuyer par un détail trop long, car je crois que cet examen seul feroit la matiere d’un gros volume, je me suis restreint <pb n="118"/>à un petit nombre de Pieces, qui suffiront cependant pour donner une idée des trois genres différens, sous lesquels les Drames de tous les Théâtres de l’Europe peuvent se ranger.</p>
<p>Si, dans les ouvrages de belles Lettres, les Sçavans ont soin de laisser au Lecteur intelligent le moïen d’occuper son esprit, soit en devinant, ou même en ajoûtant quelque fois aux idées qui lui sont présentées, &amp; que l’Auteur, dans cette intention, n’aura pas tout à fait développées, j’ai crû que je ne pouvois rien faire de mieux que d’imiter une conduite également sage &amp; utile ; parce qu’elle ne dérobe rien au Lecteur ignorant (pour qui il y en a toujours assez) en même tems qu’elle procure un vrai plaisir au Lecteur de génie &amp; de goût, qui est bien aise de pouvoir mettre <pb n="119"/>quelque chose du sien à sa lecture.</p>
<p>Au surplus, parmi les gens de Lettres il y en a qui sont, plus que tous les autres, en droit de me critiquer sur ce point : ce sont les Auteurs dramatiques. C’est à eux qu’il appartient de dire leur sentiment ; si j’ai manqué par trop de complaisance ou par trop de sévérité, en adoptant, en souhaitant qu’on corrigeât, ou en rejettant les ouvrages de Théâtres que j’ai examinez. N’en donnant qu’un petit nombre je leur laisse le champ libre, pour examiner eux-mêmes les Pieces qui restent ; ce qu’ils feront, sans doute, mieux que moi ; j’évite par là l’inconvénient de leur donner un ouvrage immense à faire, s’ils vouloient critiquer les jugemens que j’aurois portez sur deux ou trois mille Pieces.</p>
<p><pb n="120"/>Ajoûtons à cela que je n’aurois pû examiner toutes les Pieces de Théâtre, sans courir risque de critiquer les vivans, ainsi que les morts ; car il auroit bien fallu nommer la classe où je crois que chacune de ces Pieces doit être placée ; &amp; si, par hazard, j’avois arrangé l’Ouvrage de quelque Auteur vivant sous la classe de Pieces à corriger, ou à rejetter, j’aurois infailliblement déplû à mes amis (&amp; sous ce nom je comprens les Poëtes que je fais profession d’aimer &amp; d’estimer tous sans exception) &amp; je me serois attiré la haine de tous les amis des Auteurs. Je laisse donc aux Poëtes même le soin de se rendre justice, &amp; à leurs amis celui de les critiquer &amp; de leur donner des conseils utiles dans l’occasion.</p>
<p>Au reste le dessein que je m’étois <pb n="121"/>proposé, quand j’ai travaillé sur les Tragédies, a été de les examiner du côté des mœurs ; afin de bannir du Théâtre de la réforme toutes les Pieces où la passion d’amour est portée à des excès qui peuvent être préjudiciables plûtôt qu’utiles : mais, en travaillant selon mon plan &amp;, pour ainsi dire, en chemin faisant, j’ai trouvé que les désordres de l’amour étoient souvent si mal imaginez parles Poëtes, qu’il m’a été quelquefois impossible de ne pas relever des défauts que j’ai crû appercevoir dans leurs Ouvrages ; &amp; c’est sur cela que je crois devoir prévenir mon Lecteur, &amp; lui faire connoître ce que je pense.</p>
<p>Je fais cas des regles sans en être l’esclave : je suis l’admirateur de la nature ; &amp; toutes les fois que les regles s’en éloignent il <pb n="122"/>m’en coûte peu pour les abandonner. Les grands Maîtres (ainsi que d’illustres Ecrivains ont remarqué) nous ont donné plusieurs préceptes qui sont contraires à la vérité &amp; à la raison : depuis deux mille ans nous portons le joug sans oser le secoüer ; parce que nous ne les approfondissons point ces préceptes, ou parce que nous nous obstinons à les soutenir par prévention. J’ai pensé moi-même comme les autres, pendant un tems ; &amp;, dans la crainte qu’on ne m’accusât de présomption en combattant l’opinion générale, j’ai soutenu les regles tant que j’ai pû ; comme on en peut juger, surtout par mon examen sur Œdipe : mais, en pénétrant plus avant, je me suis senti forcé de les abandonner ; &amp; je me suis dit à moi-même que si mon sentiment étoit fondé sur la <pb n="123"/>vérité, je ne devois point craindre de parler.</p>
<p>Quoique je me sois scrupuleusement attaché dans mes Ouvrages aux regles d’<hi rend="i">Aristote</hi>, &amp; que j’en aye même fait le fondement des préceptes que j’ai pris la liberté de donner ; j’ose pourtant dire qu’on auroit tort de me reprocher d’avoir changé d’avis, si je critiquois aujourd’hui ces mêmes regles. En effet, pour peu qu’on veuille se rappeller que, dans le premier Livre où j’ai eu l’honneur d’entretenir le Public, j’ai dit librement que les Modernes, dans presque tous les genres de Littérature &amp; de Sciences, avoient secoüé le joug d’<hi rend="i">Aristote</hi>, &amp; que sa seule Poëtique nous tyrannisoit encore ; pour peu, dis-je, qu’on veuille se rappeller cette phrase, que je n’ai point écrite au hazard, on <pb n="124"/>ne m’accusera point d’être contraire à moi-même. Je me suis, il est vrai, conformé à ces regles dans ce que j’ai donné ; mais il est aisé de voir que ce qui m’a déterminé à tenir cette conduite, c’étoit le desir d’éviter la singularité, &amp; la crainte d’être le seul de notre siecle qui osât opposer une digue à la prévention générale : j’ajoûte que je n’ai suivi ces regles que lorsqu’elles m’ont parû conformes aux préceptes de la raison autant qu’à ceux des Maîtres de l’Art ; aussi lorsqu’il m’est arrivé de citer quelque dogme du grand Maître, j’ai toujours dit : <hi rend="i">Comme le veut Aristote ou plûtôt la raison : la nature : le bon sens : le vrai :</hi> &amp; autres termes semblables, ainsi qu’on peut le vérifier dans mes Ecrits.</p>
<p>Lorsque je commençai, il y a plus de quarante ans, à étudier sérieusement le Théâtre, je <pb n="125"/>trouvai d’abord, dans les Anciens &amp; dans leurs Commentateurs, des regles qui choquerent ma raison ; je fis bien des réflexions en conséquence ; mais, ne me fiant pas à moi-même &amp; craignant de me tromper, je soumis mes lumieres à la grande autorité de ces hommes qui, pendant plusieurs siecles, nous ont servi de guide, &amp; je n’osai même communiquer mes doutes à personne. Je ne connoissois pour lors aucun Ecrivain qui pût m’aider à rectifier ou appuyer mes opinions ; mais, comme on acquiert de nouvelles lumieres par l’étude, je trouvai dans la suite quelques Auteurs qui avoient pensé comme moi, &amp; un entr’autres qui, depuis le commencement jusqu’à la fin de son ouvrage, fait sentir le faux des préceptes <pb n="126"/>d’<hi rend="i">Aristote</hi>.<note place="bottom"><p>Della Poëtica di Francesco Patrici. Ferrara per il Badini 1586.</p></note> La fameuse querelle que cette Ecrivain eut dans ce tems là avec le Tasse &amp; ceux de son parti, est assez connue des gens de Lettres : avec ce secours je me defiai moins de ma raison, quoique j’aye toujours crû que je devois avoir plus de ménagement qu’un autre en écrivant ; &amp; c’est par ce motif que je n’ai jamais expliqué ouvertement mes idées. Si j’ose donc parler présentement, c’est parce que je crois que je n’aurai plus à l’avenir occasion d’écrire sur cette matiere. En un mot je respecte les regles, lorsqu’elles me paroissent dictées par la nature &amp; conformes à la raison ; mais je ne les écoute pas quand elles forcent la nature, &amp; <pb n="127"/>que, contraires au bon sens &amp; à la raison, elles ne tendent qu’à nous mettre aux fers comme des esclaves.</p>
<p>La matiere est vaste &amp; demanderoit un ouvrage complet : le jugement que les gens d’esprit &amp; connoisseurs porteront du peu que je viens de dire sera mon guide, &amp; me confirmera dans mes idées, si on les approuve ; ou me les fera rejetter, si on juge que je me sois trompé.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_3_2">
<head><pb n="128"/><hi rend="i">Tragédies à conserver.</hi></head>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_1">
<head>ATHALIE.</head>
<p>Il est juste que je donne à <hi rend="i">Athalie</hi> le pas sur toutes les Tragédies modernes : de quelque côté qu’on l’examine, on ne trouve dans cette Tragédie que des beautez admirables. Tout y est édifiant, tout y est instructif : les caracteres mêmes d’<hi rend="i">Athalie</hi> &amp; de <hi rend="i">Mathan</hi>, tout impies qu’ils sont, ne peuvent inspirer que de l’horreur pour l’impiété. Enfin, c’est un ouvrage parfait qui mérite d’être à la tête de tous les Poëmes dramatiques que l’on peut conserver pour le Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_2">
<head><pb n="129"/>IPHIGENIE<lb/><hi rend="sc">en Aulide</hi>.</head>
<p>La Tragédie d’Iphigénie me paroît très convenable au nouveau Théâtre : On pourroit dire que c’est une Tragédie sans amour ; puisque celui d’Achille (qui a tous les caracteres de l’amour conjugal) est plûtôt un devoir qu’une foiblesse ; &amp; que c’est moins son amour, que sa passion pour la gloire qui donne lieu aux transports qu’il fait éclater.</p>
<p>Il est vrai que l’amour insensé d’Eriphile pourroit paroître illégitime ; mais, outre que c’est un amour caché &amp; nullement de mauvais exemple, on verra qu’il est si malheureux, qu’il peut même servir d’instruction.</p>
<p><pb n="130"/>Parmi un si grand nombre de Tragédies modernes, en voulant séparer celles que l’on peut conserver, je me suis apperçû, avec surprise, que presque toutes les Tragédies Grecques peuvent rester au nouveau Théâtre : si l’on ne s’étoit point écarté de ces dignes modeles, le Théâtre moderne auroit peu besoin de correction, &amp; ne se seroit pas attiré tant de critiques.</p>
<p>Il me paroît donc que la Tragédie d’Iphigénie peut rester telle qu’elle est ; sauf à examiner pourtant avec attention, s’il n’y a rien, dans les maximes &amp; dans les expressions, qui puisse blesser la pureté des mœurs ; ce que je ne me suis pas donné la peine de rechercher.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_3">
<head><pb n="131"/>HERACLIUS.</head>
<p>L’Amour d’Eudoxe &amp; d’Héraclius est traité dans cette Tragédie avec un ménagement extraordinaire ; à peine en parle t’on : à l’exception de la prémiere Scene du quatrieme Acte, où il n’est question cependant que de l’importante affaire de la reconnoissance du fils de Maurice, ces Amans ne se trouvent jamais tête à tête sur le Théâtre pour parler de leurs amours.</p>
<p>Quant à l’amour de Pulchérie &amp; de Léonce, outre qu’il ne leur échappe pas la moindre expression qui fasse connoître leur passion, je trouve que c’est une espece d’amour que ni les Anciens, ni les Modernes n’ont jamais traité avant Corneille. On <pb n="132"/>voit bien des incestes de fait ou d’imagination sur la Scene ; mais Corneille a marché par une autre route : il a supposé Léonce fils de Maurice, &amp; par conséquent frere de Pulchérie ; par là les deux Amans sont saisis de la crainte de commettre un inceste, s’ils donnoient leur consentement au mariage que le Tyran leur propose ; &amp; cette réflexion détruit en eux jusqu’à la moindre étincelle d’une tendresse suspecte, puisqu’ils ne se regardent que comme frere &amp; sœur. Ce trait de l’imagination de Corneille est admirable ; parce que le Spectateur est instruit qu’ils sont tous les deux dans l’erreur, &amp; qu’ils pourroient s’aimer &amp; s’épouser sans scrupule. Il me paroît donc que la Tragédie d’Héraclius peut être conservée sans le moindre changement.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_4">
<head><pb n="133"/>STILICON.</head>
<p>Si, de son tems, Thomas Corneille avoit été chargé de faire une Tragédie pour le Théâtre de la Réformation, je ne sçais s’il auroit mieux réüssi que dans celle de Stilicon ; l’amour y est traité avec la plus grande précaution ; tout y est instructif ; l’amour caché de Placidie y est puni par son orgueil même ; &amp; celui d’Euchérius pour la sœur de l’Empereur (qui est la seule faute qu’on peut lui imputer, si c’en est une) ce misérable amour, dis-je, quoique très innocent, est celui qui lui donne la mort, en prêtant à son pere le plus puissant motif pour conspirer contre Honorius. Enfin tout y est conduit suivant l’intention de la Réformation ; <pb n="134"/>&amp; la Tragédie de Stilicon me paroît excellente pour ce Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_5">
<head>ANDROMAQUE.</head>
<p>Je ne sçais si je me trompe ; mais il me paroît que la Tragédie d’Andromaque est très convenable pour nous faire sentir de quelle maniere on peut traiter la passion de l’amour sur le Théâtre : on pourroit ajoûter même qu’Euripide nous a laissé, dans Andromaque un modele parfait pour présenter cette passion sur la Scene avec toute la circonspection que la Réforme ou plûtôt la raison demande, &amp; avec l’heureux avantage de corriger &amp; d’instruire les Spectateurs.</p>
<p>En effet, rien n’est plus capable <pb n="135"/>de nous inspirer une crainte salutaire de l’amour que les excès &amp; les transports effrénez où cette passion entraîne les trois principaux Acteurs de la Tragédie d’Andromaque ; &amp; leur misérable sort devient une excellente leçon pour nous corriger par les impressions de la terreur. Il arrive presque toujours, dans les Ouvrages dramatiques d’aujourd’hui, que les désordres de cette passion sont récompensez ou conduisent à une fin heureuse : dans Andromaque, au contraire, ils sont punis avec toute la sévérité qu’ils méritent. De quel autre sort en effet pouvoient être suivis le transport imprudent d’Hermione, qui ordonne la mort de Pyrrhus, &amp; l’insolent mépris que la passion violente de celui-ci lui inspire pour celle qui lui est destinée &amp; pour toute la Grece. Voilà, <pb n="136"/>selon moi, le modele le plus parfait que l’on puisse donner de la force de la passion, dont j’ai tant de fois parlé. Il est vrai, que dans Phédre, il y a un degré de plus ; parce que la passion de cette misérable femme l’auroit réduite à l’extrémité, si elle ne l’eût pas fait connoître au fils de son époux, dont elle étoit follement éprise. Nous ne pourrions pas de nos jours proposer de pareils modeles ; ou, du moins, nous ne devrions jamais le faire, parce qu’ils blesseroient nos mœurs : aussi la Tragédie de Phedre est elle du nombre de celles que je rejette : mais, dans Andromaque, il ne s’agit que d’un amour tout naturel, &amp; qui, eu égard aux personnes &amp; aux circonstances, n’a rien en soi de criminel ; cependant cette passion, toute simple qu’elle est, se trouve portée à un tel point <pb n="137"/>de violence, dans Pyrrhus &amp; dans Hermione, qu’elle produit tous les excès que nous voyons.</p>
<p>Il me semble donc que l’on pourroit laisser Andromaque telle qu’elle est, &amp; lui donner place sur le Théâtre de la Réforme ; après avoir pourtant fait précéder un examen très exact des maximes &amp; des expressions de cette Piece, pour corriger celles qui pourroient blesser les bonnes mœurs.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_6">
<head>DOM SANCHE<lb/><hi rend="sc">d’Arragon.</hi></head>
<p>On dira peut-être que cette Tragédie (ou Comédie héroïque, ainsi que Corneille l’a nommée) auroit été mieux à sa place dans la classe des Pieces à corriger, ou même à rejetter ; <pb n="138"/>puisqu’elle peut s’appeller le triomphe de la passion d’amour, c’est précisément par cette raison que j’ai voulu l’examiner de près ; &amp; que, toutes réflexions faites, je l’ai mise au nombre de celles que je conserve. Ce n’est pas que j’ignore que mon Lecteur, s’il a retenu tout ce qu’il a lû jusqu’à présent, ne soit en droit de me regarder comme l’ennemi déclaré de la passion d’amour sur la Scene ; &amp; j’avoüe sans peine qu’il aura raison : cependant, autant que je suis contraire à cette passion, lorsque la représentation en est nuisible, &amp; qu’au lieu de guérir une maladie, elle ne fait que la rendre plus dangereuse ; autant suis-je éloigné de l’exclure du Théâtre, toutes les fois qu’elle y pourra paroître avec utilité, &amp; d’une maniere qui tende à en corriger les inconvéniens.</p>
<p><pb n="139"/>Je l’étudie avec attention par tout où je la trouve cette passion ; &amp; j’observe soigneusement les différentes couleurs dont elle est peinte par les Poëtes ; pour démêler les circonstances où elle corrige, celles où elle instruit, &amp; celles où elle peut subsister sans reproche, dans le tems même où elle ne corrige pas, du moins d’une maniere sensible &amp; éclatante. Dans les Pieces de cette derniere espece (s’il y en avoit) les gens sages ne trouveroient rien qui pût les scandaliser ; parce que ceux même qui sont les moins scrupuleux, n’y verroient rien qui pût les exciter au mal.</p>
<p>De toutes les passions qui tyrannisent les hommes, celle de l’amour est la seule que l’on puisse présenter aux Spectateurs, sous différentes faces : l’avarice, le <pb n="140"/>jeu, la jalousie, &amp;c. ont toujours le même aspect : on peut bien diversifier les faits ; mais les personnages seront toûjours uniformes dans la maniere dont ils développeront leurs caracteres : ce ne sera jamais qu’un Avare qui aime l’argent ; un Joüeur qui le dissipe ; un Jaloux qui soupçonne son ombre, &amp;c. A l’égard même du but qu’on se propose dans ces sortes de Pieces ; &amp; c’est de corriger &amp; d’instruire, il n’y a que deux voyes pour y parvenir l’une en présentant le vicieux deshonoré par sa passion, l’autre en faisant voir la passion punie dans le vicieux. La passion d’amour, au contraire, est un Caméléon qui change de couleur à tout instant, suivant le caractere des personnes qui en sont possédées. Si l’on voit communément les Amoureux différens les uns des autres, selon leurs <pb n="141"/>différentes situations ; on conçoit aussi que la même variété se trouvera dans les motifs qui les ont enflammez. De plus, cette passion excite différens sentimens &amp; différentes impressions dans les Spectateurs mêmes ; tantôt elle corrige par l’horreur, comme dans Andromaque &amp; autres Pieces du même genre, où les Amans éprouvent les derniers malheurs, &amp; sont punis de leur passion par la perte même de la vie ; tantôt elle corrige par la compassion, comme dans le Cid, où les traverses, qui rendent les deux Amans malheureux, sont d’autant plus propres à corriger, que les Scenes d’amour de la même Tragédie en sont plus capables de corrompre, &amp; le dénoüement plus dangereux. Quant à ce qui regarde l’instruction, la passion d’amour appartient <pb n="142"/>autant à la Tragédie, à la Tragicomédie, à la Comédie Héroïque, qu’aux autres especes de Pieces où l’on introduit des gens de qualité, des Bourgeois, des gens du peuple, des paysans, &amp;c. Examinons donc si la façon dont le grand Corneille l’a traitée dans Dom Sanche d’Arragon, peut fournir une instruction réelle &amp; solide aux Spectateurs.</p>
<p>Dans cette Fable on ne voir pas un Acteur qui ne soit vivement possedé de la passion d’amour ; &amp; ce qu’il y a de surprenant, c’est qu’une Piece, dont le fondement, les motifs &amp; la diction ne respirent que l’amour, me paroît un modele parfait de la correction que l’on demande pour contenir, dans de justes bornes, une passion si dangereuse. On l’appellera un petit <pb n="143"/>Roman tant qu’on voudra ; je la regarderai toujours comme un excellent ouvrage, &amp; comme une Ecole où le sexe &amp; les hommes en général peuvent apprendre à faire marcher la passion d’amour dans la route que la bonne morale &amp; les égards de la société lui ont marquée. Les hommes &amp; les femmes y traitent l’amour avec une retenüe &amp; avec une modestie qui sont dignes d’admiration, surtout lorsqu’on les compare à la licence qui regne ordinairement sur le Théâtre ; &amp;, quoique ce soient des personnes du plus haut rang qui nous y donnent des leçons d’une si belle conduite &amp; d’une si rare modération, ce n’est pas seulement pour les Princesses &amp; pour les Seigneurs que cette Piece est instructive ; les personnes de la plus basse naissance en peuvent <pb n="144"/>tirer les mêmes avantages. En effet, sur l’article de la modestie, une simple Bergere doit penser comme la plus sage des Princesses ; &amp; une pauvre fille ne doit céder en rien à la plus grande Reine : les principes &amp; les motifs leur étant communs, ils doivent produire les mêmes effets.</p>
<p>A l’égard des hommes, la corruption est parvenüe à un tel degré sur ce point, qu’il me paroît inutile d’en parler ; je me contenterai seulement de citer &amp; d’adopter la maxime d’un Auteur recommandable qui ne craint pas de dire, qu’il n’y a plus d’honnêtes gens dans le monde, parce que la façon avec laquelle on traite aujourd’hui la passion d’amour deshonnore également tous les hommes. N’est-il pas évident que ce sage Ecrivain a raison ? &amp; ne pouvons <pb n="145"/>nous pas ajoûter que la dangereuse méthode reçüe au Théâtre contribue encore à faire tomber les hommes de précipice en précipice ? Or, cela posé, si par hazard quelqu’un se piquoit d’être honnête homme, &amp; qu’il voulût n’avoir rien à se reprocher sur l’article de l’amour, il trouveroit, dans la Piece de D. Sanche d’Arragon, deux Acteurs qui lui donneroient d’excellentes leçons.</p>
<p>J’ose donc me flatter que tout Lecteur raisonnable, &amp; même délicat, ne me reprochera pas trop de condescendance en adoptant cette Piece : on ne peut trop condamner, je le répete encore, la passion d’amour, lorsqu’elle est empoisonnée, comme on la trouve dans un trop grand nombre de Pieces ; mais il faut aussi l’approuver sur le Théâtre, <pb n="146"/>lorsqu’elle peut être profitable. Si D. Sanche ne corrige pas, il instruit du moins &amp; d’une façon singuliere ; il fait sentir avec qu’elle précaution il faut traiter l’amour sur la Scene, pour ne pas s’écarter des égards de la bienséance. Je pense donc qu’on doit conserver cette Piece sur le Théâtre de la Réforme ; avec la seule réserve qu’il en faudra examiner les maximes, qui me paroissent cependant assez régulieres, ou du moins peu vicieuses.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_7">
<head>POLIEUCTE.</head>
<p>La critique que l’on fait de cette Tragédie ne peut lui rien ôter de son mérite. Pierre Corneille, dans l’examen qu’il en fait, s’exprime en ces termes. « Les tendresses de l’amour humain y <pb n="147"/>font un si agréable mélange avec la fermeté du divin que sa représentation a satisfait tout ensemble les dévots &amp; les gens du monde &amp;c. » On ne pense plus de même aujourd’hui : il y a des personnes qui sont choquées de ce mélange ; &amp; je veux bien, pour un moment, me ranger de leur parti. Rien ne me semble, en effet, plus capable <seg>d’alarmer</seg> les consciences délicates, que ces deux vers de la derniere Scene entre Polyeucte &amp; Pauline.</p>
<quote>
<label>PAULINE.</label>
<lg>
<l>« Quittez cette chimere &amp; m’aimez.</l>
</lg>
</quote>
<quote>
<label>POLIEUCTE.</label>
<lg>
<l> « Je vous aime</l>
<l>Beaucoup moins que mon Dieu,</l>
<l>Mais bien plus que moi-même. <seg>»</seg></l>
</lg>
</quote>
<p>Voilà l’amour divin &amp; l’amour <pb n="148"/>humain aussi proches l’un de l’autre qu’il est possible, &amp; véritablement mêlez ensemble ; mais il seroit aisé de retrancher ces deux vers, si on vouloit ou si l’on osoit le faire.</p>
<p>Il est vrai qu’un Chrétien doit tout quitter pour son Dieu, pere, mere, femme, parens &amp;c. Mais n’est-ce pas tout quitter que de s’offrir à la mort, plûtôt que de renoncer à sa Religion ? Dans la situation où se trouve Polyeucte, lorsque, déterminé à souffrir le martyre pour la foi, il se voit arrêté par les prieres de sa femme, &amp; par les tendres efforts qu’elle fait pour l’en détourner ; quel sentiment ces critiques auroient-ils mis dans le cœur &amp; dans la bouche d’un tel mari ? la rebuter par des paroles dures, l’affliger encore d’avantage par des expressions farouches, ce <pb n="149"/>procédé n’auroit-il pas tenu de la férocité &amp; de la barbarie ?</p>
<p>Je conviens que le Poëte pouvoit se dispenser de mettre dans la bouche de Pauline le mot d’amour, qui force Polyeucte à lui faire la réponse que nous venons de voir ; mais on ne doit pas oublier qu’elle est Payenne ; elle a recours, pour persüader son mari, aux plus fortes armes dont elle pouvoit faire usage : si Pauline avoit été Chrétienne, Corneille ne lui auroit pas fait tenir un pareil langage ; ou, s’il l’eût fait, on auroit pû, avec justice, le lui reprocher.</p>
<p>L’amour de Sévere, qui arrive dans l’intention d’épouser Pauline, n’étant pas instruit de son mariage ; &amp; la vertu dont tous les deux donnent de si grandes preuves, sont des leçons admirables pour mettre un frein à <pb n="150"/>cette dangereuse passion.</p>
<p>Polyeucte est un chef-d’œuvre qui, en tout tems, fera honneur au Théâtre moderne, &amp; qui peut être regardé comme un morceau éternellement digne du Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_8">
<head>MANLIUS CAPITOLINUS.</head>
<p>La passion d’amour, qui est l’objet que j’attaque partout où je le rencontre, ne me paroît pas toujours mériter d’être bannie du Théâtre, comme je l’ai déjà dit.</p>
<p>Dans Manlius Capitolinus je trouve que l’amour de Servilius &amp; de Valérie ne peut-être que très propre à corriger. En effet, une fille qui consent que son Amant l’enleve, dans l’instant qu’elle est à l’Autel pour en épouser <pb n="151"/>un autre que son pere lui a destiné, &amp; qui à la fin se trouve réduite par la mort de son mari à se tüer elle même, ne peut, je pense, que présenter une leçon bien utile aux jeunes personnes ; puisque malheureusement il s’en trouve qui ne craignent pas de s’exposer au sort de Servilius &amp; de Valérie.</p>
<p>Je suis donc persüadé que cette Tragédie doit rester au Théâtre, comme un ouvrage qui non seulement ne peut pas avoir de suites dangereuses, mais qui, au contraire, est très capable de produire un grand bien.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_9">
<head><pb n="152"/>LA THEBAIDE,<lb/><hi rend="sc">ou les Freres ennemis, <hi rend="i">de M. Racine.</hi></hi></head>
<p>La Thébaïde est la prémiere Tragédie de Racine : il nous apprend lui-même, dans sa Préface, qu’il étoit fort jeune quand il la fit : mais ce n’est pas là le seul trait qui soit digne d’être remarqué dans cette Préface. Racine, à l’âge de dix huit ou vingt ans, choisit le sujet de la Thébaïde pour sa prémiere Tragédie ; &amp; en même tems il reconnoît que l’amour, qui a d’ordinaire tant de part dans les Tragédies, n’en a presque point dans la Thébaïde, &amp; même qu’il ne doit pas y en avoir.</p>
<p>Les deux plus grands Tragiques <pb n="153"/>de la France en ont usé bien différemment avec le Public, dans un cas à peu près pareil. Pierre Corneille se fait une gloire de ne pas avoir traité l’amour, comme à l’ordinaire, dans sa Tragédie de Sertorius : Racine, au contraire, semble vouloir s’excuser d’avoir donné très peu de part à l’amour, dans sa Thébaïde : c’est que le premier étoit âgé &amp; joüissoit d’une réputation bien affermie ; le second étoit encore très jeune, &amp; la Thébaïde étoit son premier essai.</p>
<p>Racine connoissoit trop bien l’antiquité ; il avoit trop lû Sophocle &amp; Euripide, pour tirer vanité (comme a fait Corneille) d’avoir sçû se passer de l’amour dans sa Thébaïde : mais il s’en seroit passé sans doute, s’il l’eût osé, dans toutes ses autres Tragédies, comme dans sa prémiere. <pb n="154"/>En effet, les raisons qu’il donne, pour n’avoir pas fait joüer un grand rôle à l’amour dans sa Thébaïde, lui auroient suffi pour se dispenser d’en faire usage dans ses autres Pieces ; on en sera aisément convaincu, si l’on veut relire la derniere période de sa Préface.</p>
<p>« En un mot, dit-il, je suis persüadé que les tendresses, ou les jalousies des Amans ne sçauroient trouver que fort peu de place parmi les incestes, les parricides &amp; toutes les autres horreurs qui composent l’histoire d’Œdipe &amp; de sa malheureuse famille. <seg>»</seg> M. Racine sçavoit très bien ce qui convenoit à la Tragédie ; &amp;, je le répete encore, s’il n’eut pas craint de revolter le Public, en critiquant le goût général de son siecle, il auroit dit ; « que les tendresses <pb n="155"/>&amp; les jalousies des Amans ne sçauroient trouver que fort peu de place parmi le majestueux, l’intéressant &amp; le lugubre d’une action tragique. »</p>
<p>Racine sçavoit &amp; sentoit à merveille cette vérité ; mais, par malheur pour le Théâtre moderne, non seulement il n’eut pas la force de la déclarer dans la Préface de sa Thébaïde ; il n’osa pas même la pratiquer, si ce n’est dans <hi rend="i">Esther</hi> &amp; dans <hi rend="i">Athalie</hi> : il se livra, malgré ses lumieres, à la corruption générale de ses prédécesseurs &amp; de ses contemporains : il ne se contenta pas même de mettre de l’amour dans toutes ses autres Tragédies ; il fit aussi, de cette malheureuse passion, la base de tous les sujets tragiques qu’il a traitez.</p>
<p>La Thébaïde est écrite dans le <pb n="156"/>goût des Tragédies <seg>Grecques,</seg> où la mort &amp; le carnage dominent ; si on vouloit en faire usage pour le Théâtre de la Réforme, il y auroit peu de chose à changer dans la Scene d’amour entre <hi rend="i">Hémon</hi> &amp; <hi rend="i">Antigone</hi> ; je crois même qu’on pourroit se dispenser d’y toucher ; &amp;, telle qu’elle est, je donnerois mon suffrage en sa faveur.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_10">
<head>ESTHER.</head>
<p>C’est grand dommage pour le Théatre que M. Racine n’ait pas écrit sa Tragédie d’Esther dans la forme ordinaire. Si cette Piece avoit cinq Actes, au lieu qu’elle n’en a que trois, elle ne plairoit guere moins qu’Athalie, qui réünit en sa faveur tous les <pb n="157"/>suffrages. Mais on sçait que l’intention de l’Auteur, quand il la fit, n’étoit pas qu’elle fût représentée sur un Théâtre public. Cependant, telle qu’elle est en trois Actes &amp; avec des chœurs en musique, je ne balancerois pas un instant à la mettre sur le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_11">
<head>INÈS DE CASTRO.</head>
<p>Lorsque M. de la Motte donna au Public, pour la prémiere fois, sa Tragédie d’Inès de Castro, elle fut extrémement applaudie, &amp; vivement critiquée en même tems. Je ne m’arrêterai pas à parler des critiques &amp; des apologies qui furent imprimées pour lors ; mais je ne puis me dispenser de dire un mot sur l’article de l’amour, qui est le fondement de la Tragédie d’Inès, <pb n="158"/>&amp; le but principal de mon ouvrage, quoique dans des sens fort différens.</p>
<p>Si je voulois prouver par un exemple la vérité de ce que j’ai avance plus haut, sçavoir que l’amour affoiblit &amp; détruit même toute la majesté de la Tragédie ; je ne crois pas que j’en pûsse trouver un meilleur que celui d’Inès de Castro. J’en ai parlé autre part ; &amp; je prie le Lecteur de trouver bon que je le renvoye à mes <hi rend="i">Observations</hi> sur la Comédie.<note place="bottom"><p>Article quatrieme de la seconde espece de Parodie, page 192, &amp; suivantes.</p></note></p>
<p>La passion d’amour, par rapport à la Tragédie d’Inès, doit être examinée, selon moi, sous deux faces différentes. La prémiere, en se rappellant ce qui s’est passé avant que l’action commençât : <pb n="159"/>la seconde, en pesant mûrement l’action même qui est représentée sur la Scene. Sous la prémiere (dont il est tant fait mention dans la Piece) cette Tragédie est très dangereuse ; sous la seconde, elle ne donne qu’un très bon exemple.</p>
<p>Inès &amp; D. Pedre, mariez clandestinement, s’aiment avec une tendresse qui est digne d’envie ; le tableau ne peut qu’inspirer de bons sentimens aux Spectateurs, en leur faisant sentir le bonheur que peut procurer l’amour conjugal. Mais, de l’autre côté, Inès &amp; Dom Pedre s’aimoient avec tant de violence, avant leur union, que leur passion les a portez à faire un mariage clandestin, qui devoit par mille raisons leur être funeste, en les précipitant dans toutes sortes de malheurs.</p>
<p><pb n="160"/>Ces deux points de vüe, si diamétralement opposez l’un à l’autre, ont suspendu quelque tems mon sentiment sur cette Tragédie, &amp; m’ont fait hésiter plus d’un jour à la <hi rend="i">rejetter</hi> ou à la <hi rend="i">conserver</hi> : car telle est l’extrémité où je me trouvois réduit par les inconvéniens qui se présentoient à mon esprit des deux parts. Je me suis enfin déterminé à ne juger de la Piece que comme les Spectateurs, &amp; à la considérer uniquement du côté de l’impression que ce mélange d’irrégularité &amp; de bon exemple peut faire sur ceux devant qui elle est représentée. J’ai pensé en conséquence qu’on en pouvoit tirer une grande instruction ; ce qui m’a déterminé à l’adopter &amp; à la ranger sous la classes des Tragédies que l’on peut conserver.</p>
<p>En effet, si Dom Pedre, transporté <pb n="161"/>par la violence de sa passion, foule aux pieds les Loix les plus respectables ; s’il désobéït à son pere ; s’il se marie sans son consentement, &amp; même s’il se révolte contre lui, ne devient-il pas un exemple très instructif, lorsque son amour, sa désobéïssance &amp; sa fureur le plongent dans les plus grands malheurs ? De son côté <hi rend="i">Inès</hi>, qui partage les crimes de son Amant, ne fût-ce que parce qu’elle ne les empêche pas, &amp; qui, loin d’exiger de lui de vaincre sa passion, s’abandonne à la sienne propre en épousant Dom Pedre en secret, malgré l’avenir affreux qu’elle prévoyoit ; Inès, dis je, est punie de son aveuglement par la perte de la vie ; &amp;, en mourant, elle ne peut ignorer que, par sa mort, elle prive son Amant de ce qu’il a de plus cher dans le monde.</p>
<p><pb n="162"/>J’ai conclu de toutes ces réflexions que la Tragédie d’<hi rend="i">Inès de Castro</hi>, envisagée dans le point de la passion d’amour telle qu’on la voit dans la représentation, ne peut donner que de bonnes leçons, &amp; que par conséquent elle peut être conservée pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_12">
<head>ATRÉE ET TYESTE.</head>
<p>Avant que de connoître cette Tragédie de M. Crebillon, j’étois d’une certaine façon prévenu contre elle ; on m’avoit dit qu’elle étoit si atroce qu’on ne pouvoit, sans frémir, en voir la représentation : après l’avoir lüe, sans condamner tout-à-fait ceux qui m’en avoient fait ce portrait, je me sentis engagé à faire quelques réflexions sur la différence <pb n="163"/>du goût des hommes dans les différens tems.</p>
<p>Les Grecs ne pensoient pas comme nous, en fait de Théâtre ; l’horrible d’une action tragique ne les révoltoit point ; &amp;, si la représentation ne leur prócuroit pas un certain plaisir, l’instruction qu’ils en tiroient les en <seg>dédommageoit</seg> &amp; leur tenoit lieu de tout. Aujourd’hui on ne pense pas de même ; on ne va au Théâtre que pour se divertir : on rit à la Comédie, &amp; l’on pleure à la Tragédie, sans songer par quel motif le Poëte a voulu faire rire ou faire pleurer ; sans examiner, par exemple, si c’est dans l’intention de corriger, ou d’instruire. Voilà presque généralement la mode &amp; le goût de notre siecle. <hi rend="i">Un rifo che amaestri ed un pianto che gastighi, o non si conoscono o non si curano.</hi></p>
<p><pb n="164"/>La Tragédie d’Atrée &amp; de Tyeste nous découvre la noirceur d’un frere qui, inhumainement, assassine son neveu &amp; son frere même ; &amp; je conviens que ce sont là des objets terribles pour les présenter aux Spectateurs de notre tems. Quoique je ne les condamne point d’en être vivement émus d’horreur ; je ne puis cependant m’empêcher de sçavoir bon gré au Poëte, qui, pour détruire par une forte impression le sentiment &amp; le desir de la vengeance, a choisi un des faits le plus marqué que l’antiquité nous ait laissé en ce genre.</p>
<p>J’ajoûte que la Tragédie d’Atrée &amp; de Tyeste me paroît très bonne &amp; très bien faite ; &amp;, si ç’en étoit ici la place, j’oserois me <seg>flatter</seg> de faire connoître, dans une courte apologie de cette Piece, l’art admirable que le Poëte <pb n="165"/>a employé pour parvenir à son but ; art qu’on ne trouve que rarement, &amp;, pour ainsi dire, presque jamais dans les Tragédies modernes.</p>
<p>Je n’ai rien à dire non plus contre l’amour de <hi rend="i">Plisthene</hi> &amp; de <hi rend="i">Théodamie</hi> ; c’est plûtôt l’effet d’une simpathie naturelle, qu’une véritable passion ; puisqu’il se trouve à la fin qu’ils sont frere &amp; sœur : cependant cet amour a servi infiniment à l’Auteur, que je trouve très loüable de l’avoir imaginé, &amp; encore plus d’en avoir sçû faire un si bon usage : car, outre qu’il n’offre rien qui blesse la bienséance la plus austere, les deux Amans sont d’ailleurs occupez de motifs trop importans pour s’amuser à filer des Scenes de tendresse ; aussi l’Auteur les a-t-il évitées avec grand soin, &amp; ne s’est servi de <pb n="166"/>l’amour que pour donner plus de force à la compassion de <hi rend="i">Plisthene</hi>, qui sans cela ne devroit s’intéresser que médiocrement à la vie du pere de <hi rend="i">Théodamie</hi>, ne sçachant pas qu’il fût aussi le sien.</p>
<p>Enfin la Tragédie d’Atrée &amp; de Thyeste est remplie de beautez ; &amp; l’imagination du Poëte a tiré partie de certaines choses qu’on n’auroit jamais crû pouvoir paroître avec agrément sur la Scene. D’un autre côté, cette Tragédie est tout à fait exempte de ces foiblesses, qui pourroient empêcher qu’on ne la conservât pour le Théâtre de la réforme, dont je la crois extrêmement digne.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_13">
<head><pb n="167"/>RADAMISTE ET ZENOBIE.</head>
<p>Au seul nom de cette Tragédie, je crois m’entendre objecter que, si j’ai rejetté le <hi rend="i">Mithridate</hi> de M. Racine, je devois, par la même raison, rejetter aussi le <hi rend="i">Radamiste</hi> de M. Crebillon ; &amp; que j’ai eu tort de placer cette derniere Piece dans le rang de celles que l’on peut conserver pour le Théâtre de la Réformation.</p>
<p>Dans la prémiere de ces deux Tragédies, me dira-t’on, deux freres sont amoureux de la fiancée de leur pere ; &amp; celle-ci aime <seg>passionnément</seg> un des deux, malgré les engagemens qu’elle a avec leur pere commun. Je conviens que c’est là ce qui m’a le plus choqué, &amp; qui m’a paru mériter tout ce que j’ai dit dans l’examen <pb n="168"/>de la Tragédie de <hi rend="i">Mithridate</hi>. On ajoûtera qu’il s’agit précisément d’un fait pareil dans la Tragédie de <hi rend="i">Radamiste</hi> ; puisque c’est le pere qui aime Zénobie &amp; qui la veut épouser, pendant que les deux fils en sont éperduement amoureux l’un &amp; l’autre. Voilà le fait, j’en conviens ; mais examinons de grace si, malgré cette ressemblance, il ne se trouve pas quelque différence entre ces deux Pieces, qui puisse déterminer à conserver <hi rend="i">Radamiste</hi>, lorsque l’on rejette <hi rend="i">Mithridate</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Zénobie</hi> n’est point connue pour ce qu’elle est ; elle porte un nom emprunté, quand elle est aimée par <hi rend="i">Arsame</hi> ; d’ailleurs le pere d’<hi rend="i">Arsame</hi> ne l’avoit pas encore vüe pour lors, &amp; n’avoit aucune vüe sur elle. <hi rend="i">Radamiste</hi> de son côté, qui a épousé <hi rend="i">Zénobie</hi>, <pb n="169"/>ne peut l’oublier ni cesser de l’aimer ; quoiqu’il ne doute point de sa mort, l’ayant jettée dans l’<hi rend="i">Araxe</hi>. A l’égard de <hi rend="i">Zénobie</hi> (qui se croit veuve depuis le bruit qui a couru de la mort de <hi rend="i">Radamiste</hi>) elle tient une conduite irréprochable, &amp; qui peut servir de modele ; puisqu’elle se fait un devoir de rester fidele à un époux qui, aussitôt après son mariage, étant forcé de fuir précipitamment, oblige sa femme à fuir avec lui ; &amp; qui, par jalousie &amp; pour empêcher qu’elle ne passe dans les mains de son rival qui les poursuivoit, la précipite dans une riviere. <hi rend="i">Zénobie</hi> ne se dément jamais : non seulement elle abhorre les propositions de <hi rend="i">Pharasmane</hi> ; mais elle rejette, avec la même fermeté l’amour d’<hi rend="i">Arsame</hi> son fils ; quoiqu’elle soit prévenüe en sa faveur, <pb n="170"/>&amp; cela dans un tems où elle se croit libre &amp; maîtresse de disposer d’elle-même. <hi rend="i">Zénobie</hi> n’est pas moins admirable, quand elle a reconnu son mari &amp; son meurtrier en même tems ; elle donne alors des marques si vives d’amour &amp; de soumission à la volonté de <hi rend="i">Radamiste</hi>, que, dans toute situation, on peut la prendre pour un vrai modele de vertu.</p>
<p>Après toutes ces réflexions, qui prouvent suffisamment la différence qui se trouve entre les deux intrigues d’amour des Tragédies de <hi rend="i">Mithridate</hi> &amp; de <hi rend="i">Radamiste</hi>, je crois que, d’avoir rejetté cette prémiere ne doit point m’empêcher d’adopter la seconde, qui me paroît en toutes ses parties tendre à l’instruction des Spectateurs.</p>
<p>Je ne sçais si je me suis trompé ; mais, en tout cas, je soûmets sans <pb n="171"/>peine mon jugement à la décision de mon Lecteur, à laquelle je souscris aveuglément.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_14">
<head>LA MORT DE CESAR,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de M. de Voltaire.</hi></hi></head>
<p>Cette Tragédie semble avoir été faite pour un Collége : elle est sans femmes &amp; en trois Actes ; si M. de <hi rend="i">Voltaire</hi> l’avoit voulu, il l’auroit mise facilement en cinq Actes ; je crois même voir très clairement qu’il s’est fait violence pour en restreindre l’action.</p>
<p>Je n’ai jamais songé à retrancher les femmes du Théâtre de la réforme ; quoique j’eûsse souhaité le pouvoir faire : mais j’ai crû que cette entreprise ne pourroit réüssir de nos jours. Si pourtant on se donne la peine de lire avec attention <hi rend="i">la mort de César, <pb n="172"/>de M. de Voltaire</hi>, je suis persüadé qu’on conviendra que, dans toute Piece aussi bien imaginée &amp; aussi rigoureusement écrite que celle-ci, les rôles des femmes peuvent être supprimez, sans que les Spectateurs les regrettent.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_15">
<head>ORESTE ET PILADE,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de M. de la Grande Chancel.</hi></hi></head>
<p>Le sujet d’<hi rend="i">Iphigénie</hi> en <hi rend="i">Tauride</hi>, traité d’abord par Euripide, l’a été depuis par deux Poëtes modernes ; M. <hi rend="i">de la Grange</hi>, François ; &amp; M. <hi rend="i">Martelli</hi>, Italien : c’est une étude digne d’un homme d’esprit &amp; de goût, que de comparer à l’original Grec les imitations des deux <pb n="173"/>Poëtes que je viens de nommer, &amp; d’examiner l’art avec lequel chacun d’eux a tourné, selon son génie, la Tragédie d’<hi rend="i">Euripide</hi> : pour moi j’admire également tous les deux ; car, en suivant des routes très différentes, chacun d’eux a réüssi parfaitement, &amp; a trouvé moyen d’ajouter des beautez nouvelles à l’original Grec : cet examen &amp; les remarques qu’il feroit naître fourniroient aisément matiere à une dissertation très curieuse, &amp; surtout utile pour les Poëtes ; mais je reviens à mon sujet.</p>
<p>La Tragédie d’<hi rend="i">Oreste</hi> &amp; <hi rend="i">Pilade</hi> de la <hi rend="i">Grange</hi> me paroît une Piece excellente pour le Théâtre de la Réformation. Il est vrai que <hi rend="i">Pilade</hi> aime <hi rend="i">Iphigénie</hi> ; mais cet amour n’est connu que par un mot, &amp; est traité avec la plus grande circonspection. Quant à <pb n="174"/>la passion de <hi rend="i">Thoas</hi> pour la Prêtresse ; si elle est extrême &amp; même extravagante, ce Roy en est puni par sa mort, &amp; par conséquent le Spectateur est instruit, loin d’être séduit ou corrompu. Je ne crois donc pas qu’il y ait rien à changer pour la rendre digne du Théâtre de la réforme.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_3_2_16">
<head>BRUTUS,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de M. de Voltaire.</hi></hi></head>
<p>C’est de dessein prémédité que j’ai gardé la Tragédie de <hi rend="i">Brutus</hi> pour la derniere de celles que j’examine dans l’idée de les conserver sur le Théâtre de la réforme : &amp; je répete que je l’ai fait de dessein prémédité ; ayant voulu terminer cet article par un exemple remarquable <pb n="175"/>des excès de la passion d’amour ; car ces excès fidelement représentez sont selon moi presque aussi utiles pour corriger les mœurs que la peinture des foiblesses de l’amour me paroît capable de les corrompre.</p>
<p>Il peut se faire que, dans quelques-uns de mes examens précédens, mon Lecteur me trouve trop indulgent pour plus d’une des Tragédies que je conserve : il dira peut-être que, si dans ces Pieces la passion d’amour est accompagnée d’une morale pure &amp; d’une instruction convenable, cela n’empêche pas que le serpent n’y soit caché sous les fleurs, soit à cause du style trop séduisant, ou de l’action trop vivement exprimée. Mais je répondrai en premier lieu que, dans le nombre de ces Tragédies que je conserve, je n’ai pas prétendu <pb n="176"/>qu’elles fussent toutes dignes d’être conservées en leur entier ; je sçais que la plûpart de ces Pieces pourroient être placées dans la classe de celles qui ont besoin d’être corrigées ; cependant, si on venoit à les représenter telles qu’elles sont sans aucun changement, je me flatte qu’on n’y trouveroit rien de contraire aux bonnes mœurs, ni qui fût de mauvais exemple : &amp;, quant aux petites bagatelles qui mériteroient ou d’être corrigées, ou d’être supprimées totalement, je m’en rapporte à ceux qui seront nommez, en cas que mon projet réüssisse, pour examiner les Pieces du Théâtre de la réforme plus séverement que je n’ai prétendu le faire.</p>
<p>Après cette espece de protestation, je dirai que le <hi rend="i">Brutus</hi> de M. de <hi rend="i">Voltaire</hi> me paroît composé <pb n="177"/>précisément comme il doit l’être, pour nous fournir l’exemple d’un amour capable de corriger &amp; d’instruire En effet, l’amour violent de <hi rend="i">Titus</hi> &amp; de <hi rend="i">Tiberinus</hi>, tous deux fils de <hi rend="i">Brutus</hi>, pour <hi rend="i">Julie</hi> fille de <hi rend="i">Tarquin</hi>, est porté à un tel excès dans cette Piece, qu’il mérite d’être présenté aux Spectateurs ; afin que chacun d’eux conçoive une juste horreur pour une passion capable d’entraîner après elle tant de crimes &amp; tant de malheurs.</p>
<p>Dans <hi rend="i">Titus</hi> &amp; dans <hi rend="i">Tiberinus</hi>, l’amour de la Patrie, ce qu’ils doivent à leur pere, le soin de leur propre gloire, tout est foible &amp; impuissant contre l’excessive passion qui les domine &amp; qui subjugue leur cœur &amp; leur esprit : cette passion est punie, comme elle le mérite, par la mort des deux freres ; &amp; c’est <pb n="178"/>là le cas unique où l’on peut, sans risque, la représenter sur le Théâtre. Quand les Auteurs se seront imposé la loi de punir la passion d’amour dans leurs Ouvrages, comme ils punissent toutes les autres passions, alors elle sera digne du Théâtre ; parce que la représentation en deviendra utile à la République : mais toutes les fois que la passion d’amour sera non seulement accompagnée de mollesse, mais encore récompensée, comme on ne le voit que trop souvent dans les Pieces de Théâtre ; alors on ne pourra en aucune maniere la justifier, &amp; je ferai toujours le premier à la condamner.</p>
</div>
</div>
</div>
<div type="partie" xml:id="PA_51_4">
<head><pb n="179"/>QUATRIEME PARTIE.</head>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_4_1">
<head><hi rend="i">Tragédies à corriger.</hi></head>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_1">
<head>BRITANNICUS.</head>
<p>Les amours de <hi rend="i">Junie</hi>, de <hi rend="i">Britannicus</hi> &amp; de <hi rend="i">Néron</hi>, entrerassez avec les grands sentimens qu’<hi rend="i">Agrippine, Burrhus</hi> &amp; <hi rend="i">Néron</hi> même sont paroître dans cette Tragédie, la défigurent entierement. Pour moi je supprimerois en entier le rôle de <hi rend="i">Junie</hi> : on parleroit beaucoup d’elle dans la Piece, on rapporteroit tout à elle ; mais elle ne paroîtroit jamais. L’action théâtrale n’auroit plus rien alors qui la dégradât ; elle ne seroit point affoiblie par les vers &amp; par le jeu <pb n="180"/>de ces Scenes d’amour qui en font disparoître toute la noblesse.</p>
<p>Je ne puis soutenir, par exemple, que <hi rend="i">Néron</hi> se cache pour entendre la conversation de son rival : il n’y a rien de plus trivial, ni de moins convenable à un grand sujet ; je le répete encore, tout ce que <hi rend="i">Junie</hi> fait &amp; tout ce qu’elle dit, pourroit être dit &amp; fait par les Acteurs intéressez dans l’action : <hi rend="i">Britannicus</hi> en feroit confidence à <hi rend="i">Narcisse</hi>, &amp; celui-ci le rapporteroit à <hi rend="i">Néron</hi> ; ainsi la Piece ne perdroit rien du côté de l’intérêt.</p>
<p>Si quelqu’un se donnoit jamais le plaisir d’en faire l’expérience ; il verroit, peut être avec surprise, combien l’action <seg>gagneroit,</seg> restant toûjours dans sa force &amp; dans sa grandeur. Si, d’un autre côté, quelqu’un plus hardi vouloit retrancher tout-à-fait <pb n="181"/>l’épisode de <hi rend="i">Junie</hi> (dont en effet <hi rend="i">Racine</hi> n’avoit pas besoin) en sorte qu’il ne fût point question d’amour dans cette Piece, mais seulement de la politique de <hi rend="i">Néron</hi>, qui veut se défaire de <hi rend="i">Britannicus</hi> pour n’avoir point de concurrent à l’Empire ; le travail seroit, à la verité, plus difficile ; mais aussi l’avantage en seroit plus éclatant &amp; plus sûr.</p>
<p>La Tragédie de <hi rend="i">Britannicus</hi> en cet état pourroit être mise au nombre des meilleures &amp; des plus estimables, &amp; seroit très convenable au nouveau Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_2">
<head>CINNA.</head>
<p>Il me paroît que l’amour de <hi rend="i">Cinna</hi> &amp; d’<hi rend="i">Æmilie</hi> affoiblissent considérablement la majesté &amp; la force de l’action dans cette <pb n="182"/>Tragédie : ils ont l’un &amp; l’autre un motif assez fort pour conspirer contre <hi rend="i">Auguste</hi>, sans intéresser l’amour dans leur projet. En effet, les remords de <hi rend="i">Cinna</hi> &amp; son incertitude dans la troisieme Scene du troisieme Acte, rendroient son caractere plus grand &amp; plus digne de la majesté tragique ; on ne le verroit balancer qu’entre la générosité de son cœur &amp; le desir de la vengeance. <hi rend="i">Pierre Corneille</hi>, dans ce monologue, fait lui-même le critique de l’amour, indigne de traverser les beaux sentimens qui animent <hi rend="i">Cinna</hi>. Je dis la même chose de la Scene qui vient ensuite entre <hi rend="i">Cinna</hi> &amp; <hi rend="i">Æmilie</hi>.</p>
<p>Pour rendre cette Tragédie parfaite, je voudrois retrancher jusqu’à la moindre idée d’amour dans le cœur d’<hi rend="i">Æmilie</hi> ; j’ai toûjours pensé, en voyant représenter <pb n="183"/><hi rend="i">Cinna</hi>, qu’<hi rend="i">Æmilie</hi> n’aime point, &amp; qu’elle ne respire que la vengeance ; &amp; je suis persüadé qu’un Spectateur, qui entre dans cette pensée, regardera les plus vives expressions de l’amour d’<hi rend="i">Æmilie</hi>, comme autant de feintes auxquelles elle a recours pour engager <hi rend="i">Cinna</hi> à poignarder <hi rend="i">Auguste</hi> ; car on sçait que ce sont la les armes ordinaires des femmes, lorsqu’elles veulent parvenir à leurs desseins. Je souhaiterois donc qu’entre <hi rend="i">Æmilie</hi> &amp; <hi rend="i">Cinna</hi> il n’y eût que des sentimens d’une véritable amitié &amp; d’une parfaite confiance ; ces sentimens suffiroient pour les unir dans le choix des moyens d’assurer &amp; de hâter leur vengeance ; puisqu’ils ont également tous les deux le même sujet d’être irritez contre <hi rend="i">Auguste</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Mazime</hi>, de son côté, aimera <pb n="184"/>sécretement <hi rend="i">Æmilie</hi> comme il fait ; mais, sans laisser éclater de jalousie, il paroîtra seulement inquiet de l’intelligence qui est entre <hi rend="i">Cinna</hi> &amp; <hi rend="i">Æmilie</hi>. La Scene sixieme du quatrieme Acte entre <hi rend="i">Maxime</hi> &amp; <hi rend="i">Æmilie</hi> deviendroit par là infiniment meilleure : car <hi rend="i">Maxime</hi>, sans trahir <hi rend="i">Cinna</hi>, feroit sa déclaration à <hi rend="i">Æmilie</hi> &amp; lui proposeroit de fuir avec lui pour l’épouser. C’est dans ce moment qu’<hi rend="i">Æmilie</hi> pourroit ressentir pour <hi rend="i">Cinna</hi> quelque mouvement d’inquiétude, sans pourtant sçavoir encore qu’elle l’aime.</p>
<p>Le dénouement en deviendroit aussi plus touchant ; car, au moment qu’<hi rend="i">Auguste</hi> pardonne aux Conjurez, &amp; propose à <hi rend="i">Cinna</hi> de donner la main à <hi rend="i">Æmilie</hi>, les véritables sentimens de leur cœur se développant tout à coup, ils se livreroient à toute <pb n="185"/>la reconnoissance que mérite leur Libérateur, qui devient leur pere dans cette occasion.</p>
<p>Si l’on pouvoit faire à la Tragédie de <hi rend="i">Cinna</hi> les changemens dont je viens de parler ; je suis persüadé que l’on y verroit partout plus de grandeur &amp; plus de justesse, &amp; qu’elle seroit très convenable au nouveau Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_3">
<head>ŒDIPE.</head>
<p>Depuis que l’on connoît des Tragédies, soit Grecques, soit Latines, soit dans les langues modernes, l’<hi rend="i">Œdipe</hi> de <hi rend="i">Sophocle</hi>, du consentement unanime de tous les gens de Lettres, a tenu &amp; tient encore le premier rang.</p>
<p>La plus part des Poëtes modernes <pb n="186"/>qui ont écrit pour le Théâtre, n’ont pas oublié de faire usage d’un si admirable original : il est vrai que chacun a voulu y ajoûter du sien ; mais on me permettra de dire que les changemens &amp; les augmentations qu’on y a faits, n’ont servi qu’à en diminüer le mérite.</p>
<p>Parmi tous les <hi rend="i">Œdipes</hi> que nous avons, je choisirai celui qui s’éloigne le moins de l’original Grec, &amp; qui me paroît le plus aisé à rendre parfait ; c’est celui de M. de <hi rend="i">Voltaire</hi>.</p>
<p>Je crois donc qu’en ôtant le personnage de <hi rend="i">Philoctete</hi> &amp; en y substitüant celui de <hi rend="i">Créon</hi>, que tous les modernes ont retranché, on rendroit l’<hi rend="i">Œdipe</hi> de M. de <hi rend="i">Voltaire</hi> aussi beau que l’original, &amp; peut être supérieur en quelques parties. J’ai parlé ailleurs des amours surannez de <hi rend="i">Philoctete</hi> <pb n="187"/>&amp; de <hi rend="i">Jocaste</hi> :<note place="bottom"><p>Dissertation sur la Tragédie moderne, 1728.</p></note> étant à Londres je lus ma Dissertation à M. de <hi rend="i">Voltaire</hi> qui, s’y trouvant nommé &amp; critiqué, ne laissa pas de convenir que j’avois raison ; &amp; qui me pria d’annoncer, lorsque je la ferois imprimer, qu’il étoit d’accord avec moi de tout ce que je disois : il ajoûta qu’il avoit senti lui même ce défaut dans le cours des représentations, &amp; qu’il étoit dans le dessein de le corriger, en retranchant le personnage de <hi rend="i">Philoctete</hi> pour y substitüer <hi rend="i">Créon</hi> frere de <hi rend="i">Jocaste</hi>, ainsi que <hi rend="i">Sophocle</hi> l’a place dans son <hi rend="i">Œdipe</hi>. Je ne pus faire alors ce que M. de <hi rend="i"><seg>Voltaire</seg></hi> désiroit, parce que mon Livre étoit sous presse ; mais je ne veux pas <pb n="188"/>l’omettre dans cette occasion, pour rendre toute la justice qui est düe à son goût, à sa modestie, &amp; à sa politesse.</p>
<p>En effet, le personnage de <hi rend="i">Créon</hi>, à la place de <hi rend="i">Philotecte</hi>, donne à la Tragédie d’<hi rend="i">Œdipe</hi> un grand relief, &amp; du côté de l’intérêt, &amp; du côté du caractere d’<hi rend="i">Œdipe. Sophocle</hi> a rendu <hi rend="i">Œdipe</hi> presque odieux par son orgueil, &amp; par les injustes traitemens qu’il fait à <hi rend="i">Créon</hi> ; ce qui contribue infiniment à donner à <hi rend="i">Œdipe</hi> un caractere. Les Poëtes qui ont retranché <hi rend="i">Créon</hi> de cette Tragedie n’ont pas senti de quelle importance étoit ce personnage, sans lequel ils ne peuvent suivre la maxime généralement embrassée &amp; établie par les prémiers Maîtres de l’art : ils prétendent, ces Maîtres (mais en ce point je ne sçais si leur avis <pb n="189"/>est bien sûr) ils prétendent, dis-je ; que lorsque le Héros de la Piece doit succomber à une infortune qu’il n’a pas méritée, il faut adroitement mettre des bornes à la compassion des Spectateurs, en la diminuant par quelque trait qui donnent atteinte ou à la vertu, ou au caractere de ce personnage. En conséquence ils soûtiennent que <hi rend="i">Sophocle</hi> a dû rendre <hi rend="i">Œdipe</hi> odieux par rapport à <hi rend="i">Créon</hi>, &amp; que par là il a satisfait en même tems aux regles de l’art &amp; de la saine raison. Or, si l’importance de ce point est reconnüe, n’est-il pas constant que les Auteurs, qui ont retranché de leur Piece le personnage de <hi rend="i">Créon</hi>, s’exposent à faire paroître <hi rend="i">Œdipe</hi> trop vertueux ? d’où il suit que le Spectateur s’irrite plûtôt qu’il ne s’afflige de son malheur. Les Auteurs sont donc <pb n="190"/>convaincus d’avoir abandonné ce principe : &amp; quoique je ne l’adopte pas moi-même, je ne laisse pas d’être en droit de faire cette remarque ; puisque ce principe leur paroît essentiel, pendant qu’il me paroît peu exact : car il est incontestable que dans leurs Pieces <hi rend="i">Œdipe</hi> est innocent de tout point ; &amp; que tout parricide &amp; incestueux qu’il est, il n’a rien fait qui mérite qu’on le punisse.</p>
<p>Si l’on pouvoit espérer que nos Modernes voulussent enfin renoncer à certains préjugez qu’ils conservent par une délicatesse outrée, je leur conseillerois encore de faire usage de la Scene dont aucun d’eux jusqu’à présent ne s’est servi ; c’est celle dans laquelle <hi rend="i">Œdipe</hi>, après s’être crevé les yeux, prie <hi rend="i">Créon</hi> de lui amener ses deux petites <pb n="191"/>filles pour les embrasser avant que de partir.</p>
<p>Si l’on se rappelloit que les deux enfans d’<hi rend="i">Inès de Castro</hi>, dans la Tragédie de M. de la <hi rend="i">Motte</hi>, ont fait rire tout le monde à la prémiere représentation ; &amp; que ces mêmes enfans ont fait couler les larmes de toute la France dans les trente ou quarante représentations que l’on donna tout de suite de cette Tragédie, on ne balanceroit pas un instant à l’essayer.</p>
<p>Ce n’est pas sans fondement, ou par caprice, que je conseille de faire usage de la Scene des deux petites filles dans <hi rend="i">Œdipe</hi> : j’ai représenté, il y a trente ans, une pure traduction de l’<hi rend="i">Œdipe</hi> de <hi rend="i">Sophocle</hi> ; &amp; je sçais, par expérience, le grand effet que cette Scene fit sur le Théâtre, &amp; combien elle arracha de larmes.</p>
<p><pb n="192"/>L’<hi rend="i">Œdipe</hi> de M. de <hi rend="i">Voltaire</hi>, avec les changemens que je propose, seroit peut-être une des meilleures Tragédies que l’on pût conserver.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_4">
<head>LES HORACES.</head>
<p>J’ai toûjours regardé les quatre prémiers Actes des <hi rend="i">Horaces</hi>, comme un Ouvrage comparable, s’il n’est pas supérieur, à tout ce que nous avons de plus excellent en ce genre dans l’antiquité : je ne puis voir sans quelque peine, il est vrai, l’amour de <hi rend="i">Camille</hi> pour <hi rend="i">Curiace</hi> ; les violens transports qu’elle fait paroître à l’occasion de la mort de son Amant, quoi que cet Amant fût destiné à être son époux, sont indécens dans une fille bien née ; ils blessent également les sentimens <pb n="193"/>qu’on doit à sa Patrie, &amp; ceux que la bienséance inspire : le sexe en général en est offensé ; &amp; tout le monde sent que de pareils exemples doivent être bannis du Théâtre, où ils peuvent faire des impressions dangereuses dans le cœur de la jeunesse.</p>
<p>En retranchant Camille de la Piece, on pourroit y substitüer un autre épisode, qui fournît en même tems la matiere d’un cinquieme Acte, &amp; perfectionnât cette Piece de tout point. Dans cet état la Tragédie des Horaces seroit admirable pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_5">
<head>SERTORIUS.</head>
<p>Si l’on consulte la Préface de cette Tragédie, personne ne s’imaginera qu’il y ait la moindre <pb n="194"/>idée d’amour : Le grand Corneille y dit expressément : <hi rend="i">Vous n’y trouverez ni tendresses d’amour, ni emportemens de passion</hi>, &amp;c. Cependant, c’est l’amour qui fournit les motifs de l’action, des épisodes, de l’intrigue &amp; de la catastrophe. Il semble donc que Corneille, en parlant ainsi, ait voulu faire la critique du goût de son siecle ; &amp; qu’il s’excuse auprès de ses Lecteurs de ce que le dessein de sa Piece ne lui a pas permis d’y placer la tendresse &amp; les emportemens si fort à la mode sur la Scene, c’est-à-dire de flatter la corruption générale ; puisqu’il est certain que, du tems de Corneille, aussi bien que de nos jours, on vouloit dans la passion d’amour cette lâche foiblesse qui deshonnore notre Théâtre, en lui faisant perdre cette grandeur &amp; cette austere <pb n="195"/>majesté, dont les Anciens se servoient si avantageusement pour corriger le vice, &amp; que les prémiers de nos Modernes ont eu si grand soin d’imiter.</p>
<p>Au reste, avec la permission de M. Corneille, je ne trouve pas qu’il ait exécuté, dans le cours de la Tragédie de <hi rend="i">Sertorius</hi>, ce qu’il nous annonce dans sa Préface à l’égard des tendresses d’amour &amp; des emportemens de passion. En examinant toutes les Scenes d’amour de cette Tragédie, on verra qu’il n’y a que <hi rend="i">Viriate</hi> qui ne démente pas ce que le Poëte a promis : on ne peut presque pas dire qu’elle aime ; elle ne veut qu’un mari ; elle le veut tel que sa politique &amp; l’intérêt de son ambition le demandent. <hi rend="i">Perpenna</hi>, au contraire, fait <seg>éclater</seg> toute la tendresse &amp; tout l’emportement que <pb n="196"/>la passion peut inspirer ; &amp;, si ce n’est pas devant l’objet de son amour, parce qu’il n’est point à portée de le faire, il les fait éclater, ces deux mouvemens, en toute autre occasion.</p>
<p><hi rend="i">Sertorius</hi>, qui est si vivement amoureux de <hi rend="i">Viriate</hi>, quoique dans un âge avancé, &amp; malgré son expérience, n’est rien moins que tranquille dans sa passion : en sorte que je ne trouve pas qu’il y ait une assez grande différence entre ces deux Amans &amp; les Amans ordinaires de Théâtre ; pour que le Poëte ait eu lieu de s’excuser dans sa Préface, de n’avoir pas donné dans un excès que l’on auroit peut-être souhaitté, en les faisant extravaguer davantage, &amp; en leur prêtant toutes les fadeurs ordinaires aux Amans de Théâtre.</p>
<p>Je ne parle pas de la passion <pb n="197"/>de <hi rend="i">Pompée</hi> pour <hi rend="i">Aristie</hi> sa femme répudiée ; parce qu’une telle passion (quoiqu’elle puisse paroître ridicule de nos jours) n’est que d’un très bon exemple.</p>
<p>Je pense donc qu’il y a plus d’un endroit où cette Tragédie mérite d’être corrigée, en ce qui concerne la passion de <hi rend="i">Sertorius</hi> &amp; de <hi rend="i">Perpenna</hi>. Corneille, j’en suis sûr, aura souhaité, en écrivant sa Piece, de la porter à ce point de pureté &amp; de perfection que la réforme demande à présent ; mais la crainte de déplaire l’a arrêté. De son tems le goût &amp; le cœur de la plus grande partie des Spectateurs étoient également corrompus par l’effet d’une longue habitude à ne voir, sur le Théâtre, que des personnages livrez à tous les emportemens de la passion d’amour. Je suis même persüadé qu’il y a encore <pb n="198"/>aujourd’hui bien des personnes qui, par les mêmes motifs, jugeront que je pouvois la mettre, telle quelle est, dans la classe des Tragédies à conserver.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_6">
<head>GETA.</head>
<p>Je ne me déclare point contre l’amour de <hi rend="i">Géta</hi> &amp; d’<hi rend="i">Antonin</hi> son frere pour la même personne, &amp; même pour une Vestale : plus les amours sont irréguliers, pourvû qu’ils soient punis, plus ils seront propres à corriger ; mais on ne peut être plus blessé que je le suis, de ce que <hi rend="i">Justine</hi> se déclare amoureuse de <hi rend="i">Géta</hi>. Si le Poëte avoit donné à cette Vestale un caractere convenable, &amp; des sentimens d’une vertu sublime, il en auroit fait le personnage brillant de sa Tragédie : <hi rend="i">Justine</hi> en remerciant <hi rend="i">Géta</hi> <pb n="199"/>de sa protection, &amp; celui-ci ne lui déclarant son amour qu’en cette occasion, le Poëte en auroit tiré une Scene admirable ; la surprise dont <hi rend="i">Justine</hi> seroit frappée donneroit une grande vivacité au Dialogue, &amp; son caractere ne perdroit rien de son innocence ; la mort même de cette Vestale concourroit parfaitement au but naturel de cette Tragédie ; elle mourroit sans qu’on eût à lui reprocher qu’elle se tüe moins par vertu &amp; par religion, que par désespoir de la mort de son Amant.</p>
<p>A l’égard de <hi rend="i">Géta</hi> qui, non moins innocent que <hi rend="i">Justine</hi>, succombe comme elle à leur commun malheur, &amp; dont on dit communément que la mort est la catastrophe de la Piece, je ne suis pas de cet avis ; parce que je donne au terme de Catastrophe <pb n="200"/>un sens tout différent. Je n’appelle pas de ce nom la mort ou la punition d’un homme : le personnage qui forme le nœud de l’action, qui la conduit &amp; qui la termine, est celui, selon moi, sur qui la catastrophe tombe ; soit qu’il en périsse, soit qu’il en reste chargé d’opprobre, ou couronné de gloire, suivant que l’action l’exige ; je m’explique.</p>
<p>La catastrophe tombe sur <hi rend="i">Œdipe</hi>, non pas parce qu’il se creve les yeux ; mais parce qu’il est lui-même le sujet de l’action, parce que c’est lui qui y donne le mouvement, &amp; qui la termine ; enfin parce qu’il parvient, par toutes ses recherches, à connoître le meurtrier de <hi rend="i">Laïus</hi>, &amp; à le punir. Dans la Tragédie de <hi rend="i">Britannicus</hi>, c’est <hi rend="i">Néron</hi> qui fait tout, &amp; c’est sur lui que tombe <pb n="201"/>la catastrophe : dans <hi rend="i">Géta</hi>, c’est <hi rend="i">Caracalla</hi> : disons-en autant de <hi rend="i">Phédre</hi>, &amp; des autres Tragédies. Si <hi rend="i">Britannicus</hi> meurt, quoi qu’innocent ; c’est pour servir au caractere de <hi rend="i">Néron</hi>, &amp; le faire détester davantage : Si <hi rend="i">Géta</hi> est assassiné, sans l’avoir mérité ; c’est pour mieux peindre la cruauté de son frere : si <hi rend="i">Hyppolite</hi> périt ; c’est pour charger le crime de de <hi rend="i">Phédre</hi> : ainsi ce n’est pas sur les personnages qui meurent que tombe ce qu’on appelle la catastrophe ; mais sur ceux qui commencent &amp; qui conduisent l’action à une bonne ou à une mauvaise fin, &amp; qui excitent le plaisir ou l’indignation des Spectateurs suivant les circonstances du sujet.</p>
<p>Il est aisé par là de reconnoître que plusieurs des Tragédies modernes sont mal nommées, &amp; que <pb n="202"/>d’autres le sont exactement : par exemple, dans <hi rend="i">Héraclius</hi>, c’est ce Prince sur qui tombe la catastrophe, quoique ce soit <hi rend="i">Phocas</hi> qui meure ; parce que l’action &amp; tout le mouvement des Acteurs n’ont pour objet que la reconnoissance du fils de <hi rend="i">Maurice</hi>, &amp; non pas la punition &amp; la mort de <hi rend="i">Phocas</hi>, sur lequel cependant on dit abusivement que la catastrophe tombe. <hi rend="i">Stilicon</hi> donne le nom à la Tragédie de <hi rend="i">Thomas Corneille</hi>, non parce qu’il meurt, mais parce que c’est lui qui commence l’action, qui y donne le mouvement, &amp; qui la conduit à sa fin. <hi rend="i">Athalie</hi> est dans le même cas ; on peut même dire qu’<hi rend="i">Andromaque</hi>, quoiqu’elle ne meure pas, &amp; qu’elle se mêle peu de ce qui se passe, mérite de donner son nom à la Tragédie : je dirai plus, <pb n="203"/>je trouve la Tragédie de la mort de <hi rend="i">Pompée</hi> bien nommée ; parce que <hi rend="i">Pompée</hi>, quoi que mort avant l’action, sert de motif à tout ce qui se fait ; les amours de <hi rend="i">César</hi>, &amp; la querelle de <hi rend="i">Cléopâtre</hi> avec son frere, n’étant que des épisodes qui naissent de l’action principale. Voilà des Tragédies bien nommées : mais en revanche il y en a une infinité qui le sont mal, telles que <hi rend="i">Britannicus, Géta, Rodogune</hi> &amp; tant d’autres.</p>
<p>Les Modernes pourroient critiquer l’Auteur de la Tragédie de <hi rend="i">Géta</hi> ; parce que ce Prince, ainsi que <hi rend="i">Justine</hi> sa maîtresse, sont représentez trop vertueux, sans donner lieu à la compassion des Spectateurs de s’affoiblir par la vüe de quelque défaut, suivant qu’ils soûtiennent que les Anciens ont fait : je pense, pour moi, que les Anciens n’ont jamais songé <pb n="204"/>à diminüer la compassion des Spectateurs ; car ce seroit avoir entrepris de faire violence à la nature, chose qu’on ne peut leur reprocher. Les Poëtes Grecs n’ont pas voulu contraindre le cœur humain ; &amp; ils ont laissé aux Spectateurs toute la liberté de s’attendrir &amp; de fondre en larmes de compassion pour tous les Héros qu’ils faisoient mourir innocens : ce n’étoit que l’ordre du Destin qui les condamnoit, &amp; cet ordre étoit le seul point que les Spectateurs envisageoient. <hi rend="i">Œdipe</hi> est puni du crime qu’il a commis, quoiqu’aveuglé par l’ignorance ; <hi rend="i">Oreste</hi> tüe sa mere par l’ordre de l’Oracle, &amp; il est poursuivi par les Furies, en punition de son crime ; <hi rend="i">Hyppolite</hi>, chaste &amp; vertueux, meurt par la vengeance du Dieu qui le persécute, &amp;c. cela devoit arriver, disoient <pb n="205"/>les Anciens : &amp;, encore une fois, ce n’étoit que l’ordre du Destin qu’ils avoient en vüe. N’est-il pas clair, après ces réflexions, que les Poëtes Grecs ne prétendirent jamais affoiblir la compassion dont les Spectateurs étoient émûs pour <hi rend="i">Œdipe</hi>, pour <hi rend="i">Oreste</hi>, pour <hi rend="i">Hyppolite</hi>, &amp;c ? Ils vouloient que les Spectateurs fussent persüadez de la fatalité forcée, qui entraînoit les hommes comme les Dieux ; mais ils ne les empêchoient pas de se laisser aller ensuite à tous les mouvemens de la nature, de gémir &amp; de pleurer sur les malheurs des personnes que le Destin punissoit. Je conclus donc que les personnages qui meurent peuvent être innocens, &amp; que les Spectateurs peuvent s’en affliger tant qu’ils veulent ; pourvû qu’à côté de la compassion marche toûjours, suivant <pb n="206"/>le besoin, ou l’horreur du vice, ou l’amour de la vertu ; &amp; c’est l’effet de ce sentiment, qui constitue la catastrophe.</p>
<p>La Tragédie de <hi rend="i">Géta</hi> est une Piece excellente pour le Théâtre quant aux mœurs ; mais je ne crois pas qu’on puisse se dispenser d’y faire la correction que j’ai indiquée. La Vestale ne doit point avoir d’amour pour <hi rend="i">Géta</hi> ; &amp; ce petit changement produira un caractere vertueux &amp; grand, qui fera un contraste admirable avec le caractere odieux de <hi rend="i">Caracalla</hi>. La catastrophe, c’est-à-dire les sentimens de haine &amp; d’horreur qu’on concevra contre l’Auteur de la mort de <hi rend="i">Géta</hi> &amp; de <hi rend="i">Justine</hi>, en seront plus violens ; &amp; en ce cas les Spectateurs pourront les plaindre l’un &amp; l’autre tant qu’ils voudront : d’un côté, la compassion la plus tendre ; <pb n="207"/>de l’autre, l’horreur du crime de <hi rend="i">Caracalla</hi> rempliront tout ce qu’on peut souhaiter dans une Tragédie.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_7">
<head>PENELOPE.</head>
<p>Dans la Tragédie de <hi rend="i">Pénélope</hi> le Poëte abandonne la nature, altere l’histoire, &amp; fait violence à la raison. Voulant donner une maîtresse à <hi rend="i">Télémaque</hi> ; &amp; n’en trouvant point qui fut digne de lui parmi les personnages que son sujet lui fournissoit, il a mis sur la Scene une fille d’<hi rend="i">Eurimaque</hi> Roy de Samos : par là il affoiblit le sentiment de vengeance dans <hi rend="i">Télémaque</hi> contre le tyran de sa mere ; &amp; en même tems il donne à <hi rend="i">Eurimaque</hi> un caractere <seg>bizarement</seg> contrasté de tendresse &amp; de violence. <pb n="208"/>De ces deux faux caracteres, il résulte deux fautes considérables. Dans le tems qu’<hi rend="i">Ulisse</hi> entreprend de se venger par la mort d’<hi rend="i">Eurimaque</hi> &amp; de ses partisans, <hi rend="i">Télémaque</hi>, contre toute raison &amp; malgré les Loix de son devoir, cherche à sauver le pere de sa maîtresse ; &amp;, parce qu’on ne pouvoit pas laisser vivre <hi rend="i">Eurimaque</hi>, suivant l’histoire &amp; suivant le bon sens, le Poëte feint qu’il se noye en montant sur un esquif pour aller gagner ses vaisseaux.</p>
<p>Quel désordre &amp; quelle conduite ! &amp; cela pour ne point présenter aux Spectateurs un jeune homme tel que <hi rend="i">Télémaque</hi>, sans qu’il eût un engagement de cœur. Si le Poëte avoit marché naturellement à son action, sans donner la moindre passion à <hi rend="i">Télémaque</hi>, &amp; en ne mettant dans le cœur d’<hi rend="i">Eurimaque</hi> d’autre sentiment <pb n="209"/>que celui de l’amour pour <hi rend="i">Pénélope</hi>, &amp; de la politique pour s’emparer d’<hi rend="i">Itaque</hi> ; on auroit eû deux caracteres décidez &amp; vrais en même tems ; &amp; les Spectateurs ne seroient pas indécis, pour sçavoir s’ils doivent loüer ou blâmer <hi rend="i">Télémaque</hi>, &amp; si la mort d’<hi rend="i">Eurimaque</hi> doit leur faire du plaisir ou de la douleur.</p>
<p>Si quelqu’un essayoit d’en faire l’expérience ; en ôtant <hi rend="i">Iphise</hi> de l’action, &amp; en remettant les deux caracteres dans le point de vüe où ils doivent être, on feroit de <hi rend="i">Pénélope</hi> une Tragédie supportable pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_8">
<head><pb n="210"/>MEDEE,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">par M. de Longepierre.</hi></hi></head>
<p>Le crime, dans cette Tragédie, me paroît être porté au plus haut degré où la méchanceté du cœur humain puisse parvenir. Le divorce, dans ce tems-là étoit, communément en usage : cependant, je suis convaincu que l’histoire de <hi rend="i">Médée</hi> n’a été imaginée que pour en corriger l’abus. En examinant cette Tragédie du côté de la passion d’amour, je ne laisserai pas de remarquer ce qui aura rapport à la qualité de l’action &amp; à la conduite, afin d’y démêler si elle est convenable pour notre siecle.</p>
<p>Je pardonne à <hi rend="i">Médée</hi> d’être vivement piquée de ce divorce, <pb n="211"/>soit par amour ou par délicatesse ; &amp; je consens qu’elle cherche à s’en venger : mais son ressentiment va trop loin ; puisqu’il en coûte la vie à <hi rend="i">Créon</hi> &amp; à <hi rend="i">Creuse</hi>, qu’on pouvoit, en quelque sorte, excuser sur la condescendance qu’ils ont pour <hi rend="i">Jason</hi>. Je conviens aussi que <hi rend="i">Médée</hi> a de fortes raisons pour s’emporter contre son mari infidele &amp; ingrat : mais la vengeance qu’elle en prend, en massacrant ses propres enfans, est tout-à-fait barbare &amp; dénaturée ; &amp; je trouve cette action tragique bien atroce, pour être présentée aux Spectateurs de notre temps.</p>
<p>Il me paroît, au reste, que cette Tragédie prouve la probabilité du sentiment que j’ai proposé, au sujet de la catastrophe dans l’examen de la Tragédie de <hi rend="i">Géta</hi>. L’action de la Tragédie <pb n="212"/>de <hi rend="i">Médée</hi>, n’est que la vengeance qu’elle prend de l’insulte que <hi rend="i">Jason</hi> lui a faite, en la renvoyant ; &amp; la catastrophe de l’action est l’excès de son crime ; c’est ce crime qui seul doit attacher les Spectateurs, &amp; faire sur eux une vive impression. A l’égard de la compassion que l’on peut avoir pour les personnages qui meurent, elle ne doit point balancer l’horreur que l’Auteur de tant de carnage inspire ; &amp; c’est, comme je l’ai déjà dit &amp; comme je le pense, l’horreur du crime, ou l’amour de la vertu, qui établit la catastrophe.</p>
<p>D’un autre côté, si les Tragédies (comme quelques Modernes le prétendent) devoient toûjours être nommées du nom de l’Acteur qui y meurt, nous serions bien embarrassez comment nommer la Tragédie qui s’appelle <pb n="213"/><hi rend="i">Médée</hi> ; seroit-ce <hi rend="i">Créüse, Créon, les Enfans, Jason</hi> même ? non, elle ne peut porter que le nom seul de <hi rend="i">Médée</hi> ; le crime est son ouvrage, &amp; les massacres ne viennent qu’en conséquence. <hi rend="i">Médée</hi> ne meurt pas ; mais elle doit être regardée comme la plus méchante des femmes, &amp; la plus cruelle des meres ; &amp; son nom sera toûjours en abomination dans la mémoire des hommes. Voilà la catastrophe qui tient lieu de châtiment à <hi rend="i">Médée</hi>, &amp; qui est d’une grande instruction pour les Spectateurs ; si <hi rend="i">Médée</hi> mourroit, je suis persüadé que le Spectateur n’en seroit pas si touché. La mort, qui finit les supplices, est un soulagement pour les malheureux, &amp; une grace pour les scélérats. Le Spectateur, voyant <hi rend="i">Médée</hi> rester en vie, ne cesse point de détester l’Auteur <pb n="214"/>de tant de crimes, &amp; sent un plaisir secret à espérer qu’elle languira long-tems dans des tourmens égaux à sa méchanceté, s’il est possible, &amp; dont enfin elle sera accablée.</p>
<p>On dira, peut-être, que l’expérience nous apprend le contraire de ce que j’avance ; puisque nous sommes témoins chaque jour que les justes supplices, décernez aux grands criminels, font sur les hommes les plus vives impressions d’horreur &amp; de compassion ; pendant qu’ils ne voyent qu’avec répugnance les coupables languir dans les douleurs : mais, il on fait réflexion à la différence qu’il y a de voir avec les yeux de l’ame, ou avec les yeux du corps, on cessera de faire cette objection.</p>
<p>On ne voit que des yeux de l’ame les évenemens qui sont <pb n="215"/>racontez dans un Roman, ou represéntez dans une Tragédie ; mais c’est des yeux du corps que l’on voit le coupable exécuté &amp; tourmenté par les mains des Bourreaux : ces deux manieres de voir les objets, doivent y mettre des distinctions essentielles. Je conviens que dans le dernier cas l’humanité l’emporte, &amp; que l’on souhaiteroit de voir finir les supplices de ces malheureux ; mais dans l’autre, la compassion n’est pas si forte, l’esprit &amp; le cœur n’ont pas les mêmes ressorts : il est fort ordinaire de plaindre les hommes qui subissent la peine de mort ordonnée par la Justice ; mais j’ai toûjours vû que l’on souhaitoit aux grands scélérats des malheurs encore plus grands que ceux qu’on leur fait souffrir dans un Livre ou dans une action tragique.</p>
<p><pb n="216"/>Au reste, je n’exclus pas tout-à-fait cette Tragédie du Théâtre ; mais, si on en veut faire usage, je propose une correction. Je ne puis juger de la Tragédie de <hi rend="i">Médée</hi>, de M. de <hi rend="i">Longepierre</hi>, que par l’impression qu’elle m’a fait à la lecture, ne l’ayant jamais vû représenter : mais, si une longue expérience peut procurer cette sorte d’avantage ; j’ose dire que, par rapport à moi, la lecture ne differe guere de la représentation.</p>
<p><hi rend="i">Créon</hi> peut-être déterminé par des vües d’intérêt &amp; de politique à s’attacher <hi rend="i">Jason</hi>, en lui faisant épouser sa fille, ce qui l’oblige à répudier <hi rend="i">Médée</hi> ; mais, dans tous les tems &amp; dans tous les pays, le spectacle d’une fille qui se détermine à épouser un homme marié, &amp; cela plûtôt par passion, que par devoir, ne <pb n="217"/>peut être que d’un très mauvais exemple, &amp; doit révolter les Spectateurs. La loi naturelle ne permet pas de se procurer un bien au préjudice d’un tiers, &amp; la passion de <hi rend="i">Créüse</hi>, pour <hi rend="i">Jason</hi> ne tend qu’à ce but.</p>
<p>Je sçais bien que l’on m’opposera que c’est une faute nécessaire dans cette Tragédie, pour rendre <hi rend="i">Créüse</hi> en quelque façon coupable, &amp; pour affoiblir la compassion que l’on pourroit avoir de sa mort. Cette raison pourroit être bonne pour ceux qui sont les esclaves des regles ; mais je crois qu’elle ne vaut rien pour les partisans de la raison &amp; des bonnes mœurs. Je ne m’embarrasse pas de ce que produira la compassion dans le cœur des Spectateurs ; mais je suis extrémement touché de l’impression que le mauvais exemple fera dans <pb n="218"/>leurs esprits. La compassion est momentanée ; le mauvais exemple est permanent : ainsi je soûtiens qu’il n’y a rien de si scandaleux que la passion de <hi rend="i">Créüse</hi> pour <hi rend="i">Jason</hi> marié, &amp; sous les yeux mêmes de sa femme. Un tel exemple dispose les esprits aux infidélitez conjugales ; &amp;, si l’on dit que les hommes de tout tems ont un penchant naturel à le suivre, je répondrai que par cette raison même il est moins permis de l’exposer en triomphe sur la Scene ; &amp; que, pour ne pas s’écarter d’une regle mal entendüe, on ne doit pas courir le risque de scandaliser un seul Spectateur, quand on supposeroit même qu’il y en a un nombre infini de corrompus.</p>
<p>Je changerois donc entierement le caractere de <hi rend="i">Créüse</hi> : loin de la faire amoureuse de <hi rend="i">Jason</hi>, <pb n="219"/>ce seroit une fille modeste, soûmise aux volontez de son pere : tout au plus, je lui donnerois de l’ambition &amp; de la vanité ; &amp; ce seroit par ces motifs qu’elle consentiroit à devenir la femme d’un Héros tel que <hi rend="i">Jason</hi> ; non sans de grandes agitations, par la crainte que ce même Héros ne vint à l’abandonner un <seg>jour</seg> comme il abandonnoit <hi rend="i">Médée</hi> ; enfin je lui mettrois à la bouche mille traits contre la cruauté des hommes de son tems, qui, après avoir abusé de la simplicité &amp; de la bonne foi des filles, ont recours au divorce pour les quitter &amp; les rendre malheureuses à jamais. De cette façon, le vice seroit blâmé, &amp; la vertu exaltée comme elle doit, &amp; comme on est indispensablement obligé de faire en toutes occasions dans la societé, mais particulierement <pb n="220"/>sur le Théâtre.</p>
<p>La Tragédie de <hi rend="i">Médée</hi>, réduite en cet état, me paroîtroit assez convenable pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_9">
<head>AGRIPPA,<lb/><hi rend="sc">ou le faux Tiberinus.</hi></head>
<p>La Piece d’<hi rend="i">Agrippa</hi> ou du faux <hi rend="i">Tiberinus</hi>, que M. <hi rend="i">Quinault</hi> son Auteur a nommée lui-même Tragicomédie, a fait longtems mes délices. J’y trouvois la véritable horreur tragique, telle que les Anciens l’ont connue ; mais modifiée à la maniere des modernes, avec un art qui me paroissoit admirable. Peut-être ai-je eu tort de l’avoir tant estimée ; &amp;, en effet, il n’est pas impossible que les traits surprenans <pb n="221"/>&amp; les coups de Théâtre, fréquens dans cette Piece, m’ayent fait illusion ; puisque les Acteurs ne courent pas moins le risque d’être séduits, que les Spectateurs. Quoiqu’il en soit, il est tems que l’enchantement finisse ; &amp; que je regarde cette Tragicomédie, non seulement avec indifférence, mais même avec des yeux de critique.</p>
<p>On ne parle, dans toute la Piece, que de l’amour de <hi rend="i">Lavinie</hi> pour <hi rend="i">Agrippa</hi>, &amp; de l’amour d’<hi rend="i">Albine</hi> pour <hi rend="i">Tibérinus</hi>, qui passe pour le meurtrier de son frere. J’en ai conclu d’abord que cette Piece n’étoit point susceptible de correction ; parce que jamais, à ce qu’il me paroissoit, l’action ne pouvoit être conduite à sa fin, que par les intrigues d’amour de ces deux Princesses, &amp; j’en étois sincerement affligé : mais, après <pb n="222"/>avoir bien réfléchi pour tâcher d’exécuter le dessein du Poëte, sans suivre la même route, &amp; par conséquent pour corriger la Piece, en conduisant l’action à sa fin, sans le secours de la passion d’amour ; je crois être parvenu à trouver ce que je n’espérois plus de rencontrer.</p>
<p><hi rend="i">Quinault</hi> nous apprend, dans les prémieres Scenes de sa Piece, qu’il s’étoit déjà parlé de mariage entre <hi rend="i">Lavinie</hi> &amp; <hi rend="i">Agrippa</hi>, comme entre <hi rend="i">Albine</hi> &amp; <hi rend="i">Tibérinus</hi>. Il est vrai que, dans le cours de l’action, <hi rend="i">Tibérinus</hi> &amp; <hi rend="i">Agrippa</hi> ne sont nommez par les Princesses, que comme leurs Amans, sans qu’elles paroissent se rappeller qu’ils avoient été destinez à les épouser. Mais je suis persüadé que <hi rend="i">Quinault</hi> à changé d’avis en composant sa Piece ; &amp; que s’étant imaginé, par les raisons <pb n="223"/>que nous avons tant de fois répétées, que le Public seroit plus touché de voir les deux Princesses pleurer la perte de leurs Amans, que celle de leurs maris, il a préféré la satisfaction de plaire, en se prêtant au penchant de la nation, à la gloire d’instruire &amp; de corriger.</p>
<p>Je pense donc que, pour rendre cette Piece digne du Théâtre de la Réformation, il faudroit faire ce que <hi rend="i">Quinault</hi> eût fait s’il avoit suivi son premier projet ; &amp; qu’il suffiroit que <hi rend="i">Lavinie</hi> &amp; <hi rend="i">Albine</hi> ne parlassent jamais d’<hi rend="i">Agrippa</hi> &amp; du <hi rend="i">Roy</hi>, que comme de leurs époux ; puisqu’en effet leur mariage étoit arrêté, &amp; devoit se conclure au retour des Princes, après leur expédition : pour lors tout ce qu’elles diroient (soit à propos d’amour ou de vengeance) seroit <pb n="224"/>autorisé ; &amp; il n’y auroit rien à reprocher à la Piece, si ce n’est peut-être quelques expressions de tendresse qu’il faudroit ou changer ou retrancher ; mais l’ouvrage seroit très-aisé : &amp; nous avons déjà nommé bien des Tragédies dans la classe des Pieces à corriger, qui demandent un plus grand travail. La Tragicomédie d’<hi rend="i">Agrippa</hi> ou du faux <hi rend="i">Tiberinus</hi>, mise en cet état, me paroîtroit très convenable pour le nouveau Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_10">
<head>ROMULUS,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de M. de la Motte.</hi></hi></head>
<p>La passion d’amour que M. de la <hi rend="i">Motte</hi> nous présente dans la Tragédie de <hi rend="i">Romulus</hi>, est d’une espece à laisser longtems <pb n="225"/>en suspens, si cette Piece est digne ou n’est pas digne du Théâtre de la réforme, &amp; si l’on doit ou la conserver ou la rejetter.</p>
<p>Il n’est guere possible à l’homme de garantir son cœur de toutes passions : tout ce qu’il peut faire est de leur en disputer l’entrée ; &amp; si elles y entrent malgré sa résistance, de les combattre sans cesse, &amp; de ne jamais y succomber : c’est pour cela que sentir une passion n’est point un crime, ne pas la réprimer, en seroit un. <hi rend="i">Hersilie</hi>, dans la Tragédie de <hi rend="i">Romulus</hi>, aime avec innocence ; parce qu’elle aime, pour ainsi dire, malgré elle : mais elle cache son amour avec soin, &amp; même elle n’en parle pas ; parce qu’elle veut tout tenter pour vaincre sa passion. <hi rend="i">Hersilie</hi> fait donc tout ce que la vertu la plus sévere <pb n="226"/>peut exiger d’elle ; &amp; si elle parle à la fin, c’est la situation qui l’y force ; puisqu’elle se voit exposée à perdre ou son pere ou celui qu’elle aime, dont l’un des deux ne peut éviter de périr dans le combat singulier résolu entr’eux, &amp; juré à la face des Autels.</p>
<p>Je n’ai pû me résoudre à condamner un pareil amour ; d’autant plus que, dans toute la Tragédie, il n’y a point de ces Scenes molles &amp; efféminées, qui tendent à corrompre le cœur, &amp; contre lesquelles je me suis tant de fois &amp; si vivement déclaré.</p>
<p>Il est vrai que, malgré toutes ces raisons, je n’ai pas osé non plus placer cette Piece dans le nombre de celles que l’on peut conserver. Dans les Scenes entre <hi rend="i">Romulus</hi> &amp; <hi rend="i">Hersilie</hi>, je trouve du côté de <hi rend="i">Romulus</hi> des expressions <pb n="227"/>de sentiment vives &amp; tendres, qui me paroissent devoir être supprimées. Je ne répete point que ces sortes de corrections doivent être faites avec grand soin. Lorsque la Tragédie de <hi rend="i">Romulus</hi> sera lavée de ces sortes de taches, je croirois qu’elle pourroit se conserver pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_11">
<head>JUGURTHA,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">Tragédie de M. de la Grange Chancel.</hi></hi></head>
<p>Dans mes examens précédens j’ai placé, parmi les Pieces que je conserve, des Tragédies qui, sûrement, ont encore plus besoin que celles de <hi rend="i">Jugurtha</hi>, d’une recherche exacte &amp; rigoureuse, pour être purgées de quelques <pb n="228"/>expressions trop vives j’aurois donc pû conserver celle-ci telle qu’elle est ; mais des gens plus délicats que moi trouveroient peut-être quelque chose à reprendre dans les Scenes d’amour qui se passent entre <hi rend="i">Artemise, Ilione</hi> &amp; <hi rend="i">Adherbal</hi> : c’est ce qui m’a obligé de la mettre dans le rang des Tragédies à corriger, après l’avoir examinée avec la derniere sévérité.</p>
<p>Il semble d’abord que cette Piece ne nous présente pas une passion d’amour, telle que nous la demandons pour le Théâtre de la réforme ; c’est-à-dire, une passion qui porte à de si grands excès qu’elle inspire l’horreur, &amp; devienne par là propre à corriger &amp; à instruire : cependant, si on y fait attention, on trouvera que cette prémiere impression n’est pas conforme à la vérité.</p>
<p><pb n="229"/>L’amour d’<hi rend="i">Artemise</hi> &amp; celui d’<hi rend="i">Ilione</hi> paroissent très raisonnable &amp; très permis ; car <hi rend="i">Artemise</hi> est promise en mariage à <hi rend="i">Adherbal</hi>, &amp; elle l’aime par devoir autant que par goût. <hi rend="i">Jugurtha</hi> veut épouser <hi rend="i">Artemise</hi> &amp; donner à son rival sa fille <hi rend="i">Ilione</hi>, qui est par là suffisament autorisée à aimer <hi rend="i">Adherbal</hi> que son pere lui destine &amp; qu’elle va épouser. Malgré cela, les amours de ces deux Princesses, quelques raisonnables qu’ils soient, sont infiniment malheureux ; puisqu’elles se tüent toutes les deux après la mort de leur Amant.</p>
<p>On pourroit donc en conclure que la passion d’amour de la Tragédie de <hi rend="i">Jugurtha</hi> ne doit inspirer aux Spectateurs que de la compassion, &amp; que la <seg>compassion</seg> est plus propre à corrompre qu’à corriger : j’en conviens, &amp; même je tâcherai de le prouver dans <pb n="230"/>l’examen du Cid ; mais le cas me paroît très différent. La passion d’amour dans <hi rend="i">Artemise</hi> &amp; dans <hi rend="i">Ilione</hi> n’inspire pas une simple compassion dénuée d’horreur ; car le Spectateur ne peut se dispenser de se souvenir que, si ces deux Princesses n’avoient pas aimé avec une extrême violence, elles ne se seroient pas tuées après la mort de leur Amant : ainsi leur exemple, par l’horreur qu’il cause, n’est pas moins instructif que celui d’<hi rend="i">Hermione</hi> &amp; de <hi rend="i">Pyrrhus</hi> dans la Tragédie d’<hi rend="i">Andromaque</hi>.</p>
<p>Pour ce qui est de la passion de <hi rend="i">Jugurtha</hi>, on ne peut pas disconvenir qu’elle ne soit infiniment instructive par son excès ; parce que c’est le transport effréné de sa passion, qui donne la mort à son rival, à sa Maîtresse &amp; à sa propre fille, en même tems.</p>
<p><pb n="231"/>Je trouve donc cette Tragédie très-bonne pour le Théâtre de la Réformation, ou telle qu’elle est, ou en y corrigeant le peu d’expressions qu’on pourroit y appercevoir en l’examinant scrupuleusement.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_4_1_12">
<head>AMASIS,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de M. de la Grange.</hi></hi></head>
<p>La Tragédie d’<hi rend="i">Amasis</hi> peut être comptée parmi les meilleures Tragédies modernes que nous ayons ; &amp;, si je la place dans la classe des Tragédies à corriger, ce n’est que pour une seule Scene qui me paroît en avoir besoin.</p>
<p>Dans la derniere Scene du premier Acte, <hi rend="i">Arténice</hi> avoüe à sa confidente qu’elle aime <pb n="232"/><seg>passionnément</seg> l’étranger que son pere a retiré pendant trois jours dans sa maison de campagne, &amp; qu’elle a vû par hazard. Un amour si violent &amp; si subit n’est pas décent dans une fille ; je crois qu’il faudroit le modérer ; &amp;, puisqu’enfin il est nécessaire qu’<hi rend="i">Arténice</hi> soit prévenüe pour <hi rend="i">Sésostris</hi>, je crois qu’il faut faire naître &amp; faire augmenter cette passion par degrez dans le cours de l’action.</p>
<p>L’inclination d’<hi rend="i">Arténice</hi> pour <hi rend="i">Sésostris</hi>, sans le connoître, paroît d’une certaine façon autorisée : &amp; dans la Scene VII<hi rend="sup">e</hi>. du troisieme Acte, la Reine lui dit que leur mariage étoit déjà résolu : sur ce principe, on peut sauver ce premier mouvement d’inclination pour une personne qu’<hi rend="i">Arténice</hi> ne connoît pas ; puisqu’à la fin il se trouve que cet <pb n="233"/>inconnu est <hi rend="i">Sésostris</hi> lui-même. Tout cela fait voir avec quelle réserve il faut ménager une pareille déclaration d’amour, si on veut garder les bienséances &amp; le vraisemblable en même tems.</p>
<p>Enfin, <hi rend="i">Amasis</hi> est une bonne Tragédie, &amp; qui, de toute façon (après les petites corrections dont nous venons de parler) mérite d’être conservée pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
</div>
</div>
<div type="partie" xml:id="PA_51_5">
<head><pb n="234"/>CINQUIEME PARTIE.</head>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_5_1">
<head><hi rend="i">Tragédies à rejetter.</hi></head>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_1">
<head>LE CID.</head>
<p>Les critiques &amp; les apologies qu’on a faites de la Tragédie du <hi rend="i">Cid</hi>, me dispensent d’en parler en détail : quelque défaut qu’on puisse y remarquer, le <hi rend="i">Cid</hi> sera toûjours une Piece remplie de beautez. Ce ne sont pourtant pas là les beautez dont je voudrois qu’on fit usage sur la Scene ; elles seroient admirables dans un Roman : quant au Théâtre de la Réforme, il n’adopteroit jamais une passion d’amour telle que celle de <hi rend="i">Chimène</hi> <pb n="235"/>&amp; de <hi rend="i">Rodrigue</hi> ; &amp; ne permettroit pas à un Amant de tüer le pere de sa Maîtresse, ni à la Maîtresse d’épouser ensuite son Amant : outre que ce sont là des objets qui, selon moi, ne devroient jamais être présentez aux Spectateurs ; les chemins par où l’on passe, pour arriver à ces excès, avec tant de Scenes de tendresse, ne sont propres qu’à corrompre le cœur humain ; &amp;, quant à moi, je ne l’admettrois point, quelque correction qu’on pût y faire.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_2">
<head>BERENICE.</head>
<p><hi rend="i">Racine</hi>, dans la Préface de cette Tragédie, nous dit : « Que ce n’est point une nécessité qu’il y ait du sang &amp; des morts dans une Tragédie ; qu’il <pb n="236"/>suffit que l’action en soit grande, que les Acteurs en soient héroïques, que les passions y soient excitées, &amp; que tout s’y ressente de cette tristesse, majestueuse qui fait tout le plaisir de la Tragédie. <seg>»</seg></p>
<p>Je ne crois pas que l’on puisse disconvenir de la vérité de ce principe ; mais, soit dit avec tout le respect dont je suis pénétré pour ce grand homme, ne pourroit-on pas demander si, dans sa Tragédie, on trouve tout ce qu’il juge lui-même être nécessaire dans une Piece où il n’y a ni mort, ni sang répandu ? Il me semble que nous voyons tous les jours des exemples d’un Héroïsme semblable à celui de <hi rend="i">Titus</hi> dans des hommes d’une condition médiocre &amp; même de la plus basse extraction, dont les uns quittent leur Maîtresse, pour <pb n="237"/>un autre mariage plus avantageux à leur fortune, &amp; les autres sacrifient à leur Maîtresse des partis beaucoup plus considérables. Il me paroît donc que, si c’est là ce qui fait la grandeur de la Tragédie de <hi rend="i">Bérénice</hi>, il y a bien à rabattre du principe que l’Auteur établit dans sa Préface.</p>
<p>M. <hi rend="i">Racine</hi> ajoûte ensuite : « Tout s’y doit ressentir de cette tristesse majestueuse qui fait le plaisir de la Tragédie. » C’est encore cette majesté que je ne trouve pas dans la tristesse de <hi rend="i">Bérénice</hi> ; car, en écoutant les plaintes qui lui échappent, loin d’y reconnoître la douleur d’une Reine, je n’ai cru entendre qu’une jeune fille abandonnée de son Amant. Voilà ce que produit l’amour ; comme cette passion est égale dans tous les cœurs, il est bien rare que le Spectateur puisse s’en <pb n="238"/>former une idée convenable à la majesté tragique. On pourroit aussi examiner si la passion d’amour, telle qu’on la représente dans cette Tragédie, c’est-à-dire dans un degré ordinaire, peut fonder une grande action : mais, sans entrer dans ce détail, je me contenterai de dire, qu’une action tragique de cette nature (malgré la supériorité avec laquelle <hi rend="i">Racine</hi> l’a traitée) ne peut inspirer que des maximes dangereuses, pour apprendre à métaphysiquer sur une passion, dont les suites peuvent aisément devenir funestes. J’avoüe sincerement que je ne conseillerai jamais de conserver <hi rend="i">Bérénice</hi> pour le Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_3">
<head><pb n="239"/>POMPÉE.</head>
<p>En faveur des grandes beautez que l’on trouve dans cette Tragédie, je voulois la mettre au rang de celles qui, avec des corrections, peuvent rester au Théâtre : mais pour la corriger, je n’ai trouvé que deux moyens également difficiles, ou il falloit ne faire jamais paroître <hi rend="i">Cléopâtre</hi> sur la Scene, ou retrancher tout ce qui concerne les amours de <hi rend="i">César</hi> avec <hi rend="i">Cléopâtre</hi> : mais, outre que c’étoit là une correction trop considérable, elle n’auroit peut-être pas suffi pour rendre cette Piece soûtenable sur le Théâtre de la Réformation. Les circonstances des amours de <hi rend="i">César</hi> &amp; de <hi rend="i">Cléopâtre</hi> sont si généralement connues, que toutes <pb n="240"/>les précautions, qu’on pourroit prendre pour les déguiser, deviendroient inutiles. Je pense donc que le meilleur usage que l’on en puisse faire, c’est de laisser aux curieux le plaisir d’en goûter les beautez à la lecture, plûtôt que de s’obstiner à la faire représenter sur aucun Théâtre, quelque correction qu’on y fasse.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_4">
<head>MITHRIDATE.</head>
<p>Il n’y a que la corruption du siecle qui ait pû faire tolérer, sur la Scene, la passion d’amour traitée de la maniere dont elle l’est dans <hi rend="i">Mithridate</hi>. Deux freres amoureux de la fiancée de leur pere ! Je ne m’arrête pas au mérite de l’Auteur, pour avoir bien traité un sujet si épineux ; je ne regarde que le sujet en lui-même ; <pb n="241"/>car, il est bien moins question au Théâtre de la Réformation de sçavoir si les Auteurs ont de l’esprit, que d’être assuré que leurs Pieces sont extrémement correctes pour les mœurs, &amp; ne peuvent causer aucune mauvaise impression dans le cœur des <seg>Spectateurs.</seg> Si donc l’amour de <hi rend="i">Mithridate</hi> a fait paroître dans cette Piece beaucoup d’esprit &amp; d’imagination, je dis qu’il les a employez en pure perte, puisqu’au lieu de corriger &amp; d’instruire, il ne nous présente que de mauvais exemples, &amp; qu’il donne de mortelles atteintes aux bonnes mœurs &amp; à la bienséance. Je ne crois donc point que la Tragédie de <hi rend="i">Mithridate</hi> puisse, en aucune façon, être conservée.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_5">
<head><pb n="242"/>RODOGUNE.</head>
<p>Les hommes qui ont le plus d’esprit, envisagent souvent les mêmes choses sous des faces très différentes. <hi rend="i">Racine</hi> dans la Tragédie de <hi rend="i">Bérénice</hi> fait consister la grandeur d’ame de <hi rend="i">Titus</hi> à triompher de l’amour, &amp; à sacrifier sa Maîtresse à l’Empire de Rome. Au contraire <hi rend="i">Corneille</hi> dans <hi rend="i">Rodogune</hi> a placé cette même grandeur d’ame dans le sentiment opposé, &amp; l’on voit <hi rend="i">Antiochus</hi> &amp; <hi rend="i">Seleucus</hi> renoncer également à l’Empire, pour conserver leur Maîtresse. Par là ces deux grands Hommes ont bien fait sentir la vérité de ce que j’ai dit dans l’examen de <hi rend="i">Bérénice</hi> : &amp; je crois, qu’après avoir étudié soigneusement le cœur de l’homme, <pb n="243"/>on conviendra qu’ils ont raison tous deux ; cependant, cette réflexion ne m’empêchera pas de penser, qu’il ne faudroit jamais choisir dans les foiblesses de l’amour des sujets dignes de la majesté tragique.</p>
<p>Les Tragédies Grecques me font faire une observation ; les Anciens ont établi <seg>l’ambition</seg> pour motif de l’action tragique, &amp; quelquefois la passion d’amour aussi, dans le dessein de la rendre instructive, comme j’ai dit. Dans <hi rend="i">Œdipe, Iphigenie, la Thébaïde</hi>, &amp;c. ce n’est que l’ambition, qui fait la passion des Héros ; <hi rend="i">Phedre</hi> &amp; <hi rend="i">Andromaque</hi>, ce n’est que l’excès de la passion d’amour, qui fait le motif de l’action tragique : ainsi je suis porté à conclure qu’il n’y a que l’ambition &amp; l’amour qui puissent fournir des sujets convenables à la Tragédie. Les <pb n="244"/>Modernes ont suivi les Anciens : comme eux, ils ont fait l’ambition &amp; l’amour la base de la Tragédie ; avec cette différence néanmoins, qu’ils n’ont pû altérer ni dégrader l’ambition, parce que cette passion est toûjours constamment la même, au lieu qu’ils ont avili l’amour : ne le traitant jamais en grand, mais dans la fadeur &amp; dans le foible dont cette passion est susceptible.</p>
<p>Je pousserai donc mes réflexions plus loin &amp; je dirai, que la haine, la vengeance, la dissimulation, l’avidité de l’or, &amp; toutes les passions humaines ne me paroissent pas dignes du <seg>Cothurne,</seg> &amp; qu’il faut les abandonner à la Comédie ; les hommes n’ont attaché la grandeur d’ame qu’à l’ambition, &amp; les autres passions ils les ont caractérisées de foiblesses ; il n’y a donc que l’ambition <pb n="245"/>qui convienne à la majesté tragique : &amp; si nous voulons y associer l’amour, que ce soit (je le répete encore) dans le fort &amp; le grand de la passion, comme <hi rend="i">Phedre</hi> &amp; <hi rend="i">Andromaque</hi>, &amp; non pas dans le foible, comme <hi rend="i">Bérénice, Rodogune</hi> &amp; tant d’autres Héroïnes des Tragédies modernes.</p>
<p>Dans la Tragédie de <hi rend="i">Rodogune</hi> je trouve, que la méchanceté de <hi rend="i">Cléopâtre</hi> (qui fait le motif de l’action) ne tire son origine que de sa basse jalousie contre <hi rend="i">Rodogune</hi>, &amp; de la haine qu’elle a conçüe pour elle craignant de la voir monter sur son Trône, parce qu’elle a inspiré de l’amour à ses deux fils. <hi rend="i">Rodogune</hi> de son côté ne me paroît pas avoir plus de grandeur d’ame que sa rivale, lorsqu’elle prend le parti, pour se venger, de faire assassiner <hi rend="i">Cléopâtre</hi> : <pb n="246"/>ainsi tout ce que ces deux femmes entreprennent, ne me paroît point s’accorder avec la grandeur des personnages tragiques.</p>
<p>Je ferai mention, en passant, de l’art du Poëte pour préparer l’attentat que prémédite <hi rend="i">Rodogune</hi>, quand elle veut faire assassiner <hi rend="i">Cléopâtre</hi> : l’Auteur, qui a senti la bassesse d’une telle action, s’est imaginé de la relever &amp; de la rendre digne du tragique par l’horreur extraordinaire que <hi rend="i">Rodogune</hi> inspire en la proposant. Cette Princesse exige de ces deux Amans, tous deux enfans de <hi rend="i">Cléopâtre</hi>, de tüer leur mere, &amp; elle engage sa main &amp; sa foi à celui des deux qui lui obéïra. Une pareille idée est bien terrible, &amp; je m’en rapporte aux Spectateurs, de quelque nation qu’ils soient.</p>
<p>Je déteste sur tout le tableau <pb n="247"/>qui pendant toute la Tragédie est sans cesse devant mes yeux, de deux freres qui aiment <hi rend="i">Rodogune</hi> &amp; qui nous présentent presque à la fois des traits d’un Héroïsme manqué, &amp; d’une véritable foiblesse. Je me dispenserai de faire un examen plus détaillé de cette Tragédie ; mais elle ne me paroît point du tout convenable pour être admise au Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_6">
<head>LE COMTE D’ESSEX.</head>
<p>De tous les sujets qu’on a choisis pour en faire des Tragédies, soit dans l’Histoire, soit dans les Romans, je ne crois pas que l’on puisse en trouver un, où la passion d’amour soit plus vivement marquée qu’elle l’est dans l’Histoire véritable, qui fait <pb n="248"/>le fond de la Tragédie du <hi rend="i">Comte d’Essex</hi>. Si l’on examine l’amour d’<hi rend="i">Elisabeth</hi>, &amp; la peinture qu’en fait <hi rend="i">Elisabeth</hi> elle-même dans la prémiere Scene, on sera forcé de reconnoître cette vérité. La La Reine dit à sa confidente :</p>
<quote>
<lg>
<l>L’amour par le respect dans un cœur enchaîné,</l>
<l>Devient plus violent, plus il se voit gêné ;</l>
<l>Mais le Comte en m’aimant n’auroit eû rien à craindre ;</l>
<l>Je lui donnois sujet de ne se point contraindre….</l>
</lg>
</quote>
<p>Tilney la confidente de la Reine, lui répond :</p>
<quote>
<label>FILNEY.</label>
<lg>
<l>Mais je veux qu’à vous <seg>seule</seg> il cherche enfin à plaire ;</l>
<l>De cette passion que faut-il qu’il <seg>espére ?</seg></l>
</lg>
</quote>
<quote>
<label><pb n="249"/>ELISABETH.</label>
<lg>
<l>Ce qu’il faut qu’il espére ? &amp; qu’en puis-je espérer,</l>
<l>Que la douceur de voir, d’aimer, de soupirer ?</l>
<l><seg>… … … … … …</seg></l>
<l><seg>… … … … … …</seg></l>
<l>Je sçais que c’est beaucoup de vouloir que son ame</l>
<l>Brûle à jamais d’une inutile flâme,</l>
<l>Qu’aimer sans espérance est un cruel ennui ;</l>
<l>Mais la part que j’y prends doit l’adoucir pour lui ;</l>
<l>Et lorsque par mon rang je suis tyrannisée,</l>
<l>Qu’il le sçait, qu’il le voit, la souffrance est aisée ;</l>
<l>Qu’il me plaigne, se plaigne &amp; content de m’aimer….</l>
</lg>
</quote>
<p>On voit aisément par ces Vers, que d’un côté la passion <hi rend="i">Elisabeth</hi> <pb n="250"/>est très vive &amp; peu circonspecte, pour ne pas dire quelque chose de plus : de l’autre, qu’elle est tout-à-fait romanesque. Les avances qu’<hi rend="i">Elisabeth</hi> avoit faites au Comte, à ce qu’elle dit elle-même, suffisoient pour bannir de l’ame du Comte toute peur &amp; toute contrainte, en l’engageant à ne point se gêner : cependant, l’effet de cette passion devoit se borner à se voir &amp; à soûpirer, &amp; le <hi rend="i">Comte d’Essex</hi>, content d’adorer <hi rend="i">Elisabeth</hi>, d’en être charmé, de la plaindre &amp; de se plaindre lui-même, ne pouvoit, sans l’offenser, se permettre rien de de plus. Quel mélange de corruption &amp; de vertu !</p>
<p>La passion d’amour, soit qu’on la montre du côté du vice ou du côté de la vertu, ne corrigera jamais, si elle s’écarte de la nature. Lorsqu’<hi rend="i">Elisabeth</hi> dit, <pb n="251"/>qu’elle a donné lieu au Comte de ne rien craindre &amp; sujet de ne point se gêner, le Poëte a suivi parfaitement la nature, &amp; selon ce principe, il établit une maxime très-capable de séduire &amp; de corrompre le cœur des Spectateurs ; mais l’austére vertu dont la Reine fait parade ensuite lorsqu’elle dit, que pour toute récompense de son amour le Comte doit être content de la voir, de soupirer, de la plaindre &amp; de se plaindre, cette austére vertu, dis-je, n’est capable que d’égayer l’Auditeur en le faisant rire d’une maxime que le penchant de la nature ne nous inspire pas : ainsi cette belle vertu est étalée sur la Scene en pure pérte.</p>
<p>Quant à la passion de la Duchesse d’<hi rend="i">Irton</hi>, qui aime le Comte, qui en est aimée, &amp; cependant <pb n="252"/>qui se marie à un autre, le motif en est trop politique pour qu’on puisse en tirer quelque instruction ; tout au plus elle peut être utile à quelque confidente de haute volée, qui se trouveroit dans le cas de la Duchesse.</p>
<p>A l’égard de la passion du Comte pour la Duchesse, il me paroît que malgré la constance avec laquelle le Comte y est fidele, elle ne fait pas d’impression. Un Héros, tel que lui, devroit-il uniquement se lamenter comme un homme du commun ? Au surplus, on ne peut pas démêler quel obstacle l’amour de la Reine apporte à la nouvelle passion du Comte : &amp; tout cela jette une telle indifférence sur la situation du <hi rend="i">Comte d’Essex</hi>, qu’on est indécis, si on doit plûtôt le plaindre que le blâmer.</p>
<p>L’amour, traité avec cette espece <pb n="253"/>d’inaction, ne fera jamais une grande impression sur les Spectateurs, soit pour l’instruction, soit pour le mauvais exemple ; ainsi ce que l’on peut faire de mieux, selon moi, est de ne jamais exposer aux yeux du Public une Piece dont le fond &amp; le dialogue ne présentent qu’une passion illicite, soit de la part de la Reine, soit de la part de la Duchesse ; quoiqu’elle ne porte pas de grands coups ni en bien ni en mal.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_7">
<head>PHEDRE.</head>
<p>Le desir de ne point perdre un si excellent ouvrage m’avoit fait <seg>ranger</seg> cette Tragédie sous la classe de celles qu’on peut corriger. J’avois cherché à me convaincre moi-même, qu’on <pb n="254"/>peut rendre instructive une passion aussi criminelle que celle de Phedre ; la critique juste &amp; solide d’un de mes amis m’a éclairé &amp; m’a fait revenir à mon premier sentiment, qui étoit de croire cette Piece insoutenable sur le nouveau Théâtre ; sur tout quand je donne l’exclusion à des Tragédies qui, en comparaison de celle de Phedre, mériteroient presque d’être placées parmi celles que je conserve.</p>
<p>C’est donc après un nouvel examen que j’abandonne cet ouvrage, quelque admirable qu’il me paroisse d’ailleurs, &amp; que j’en fais le sacrifice à la juste délicatesse des bonnes mœurs, qui courroient, à mon avis, trop de risque si on en permettoit la représentation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_8">
<head><pb n="255"/>ALEXANDRE LE GRAND.</head>
<p><hi rend="i">Aléxandre</hi> est la seconde Tragédie de M. <hi rend="i">Racine</hi>. On convient généralement que dans le grand nombre des hauts faits d’<hi rend="i">Aléxandre</hi>, la conquête des Indes, &amp; la victoire remportée contre <hi rend="i">Porus</hi> est le plus glorieux de ses exploits : c’est ce point historique que Racine a traité dans sa Tragédie. On ne s’imagineroit jamais que ce grand exploit d’<hi rend="i">Aléxandre</hi>, fût annexé à l’action de la Piece comme une épisode. En effet, l’amour de <hi rend="i">Porus</hi> &amp; de <hi rend="i">Taxile</hi> pour <hi rend="i">Axiane</hi>, &amp; l’amour d’<hi rend="i">Aléxandre</hi> pour <hi rend="i">Cléofile</hi> font le nœud de l’action, &amp; la victoire d’<hi rend="i">Aléxandre</hi> contre <hi rend="i">Porus</hi> n’en occupe que la plus petite partie.</p>
<p><pb n="256"/><hi rend="i">Racine</hi> justifie l’amour d’<hi rend="i">Aléxandre</hi> pour <hi rend="i">Cléofile</hi> par l’autorité de <hi rend="i">Justin</hi> ; mais s’il peut en parler comme Historien, je crains bien qu’il ne puisse pas le défendre comme Poëte tragique. La passion d’amour, qui du temps de <hi rend="i">Racine</hi> s’étoit si généralement emparée du Théâtre, peut seule l’excuser d’en avoir fait usage avec tant de profusion.</p>
<p>En effet, je crois que si on représentoit <hi rend="i">Aléxandre</hi> sans amour, les Spectateurs s’en accommoderoient mieux, quoi que l’Histoire fût en droit de s’en plaindre. Voir <hi rend="i">Aléxandre</hi> attendri, soûpirant, doucereux auprès d’une femme, il semble que cela ne s’accorde point avec la haute opinion que nous avons de ce Héros ; <hi rend="i">Aléxandre</hi> n’est connu généralement que du côté de la grandeur d’ame, de la magnanimité <pb n="257"/>&amp; du courage, &amp; le foible de la passion d’amour paroîtra toûjours en défigurer le caractere.</p>
<p>Bref, la morale &amp; l’instruction que les Spectateurs peuvent tirer de cette Tragédie, se réduisent à cette maxime ; que dans les plus vertueux &amp; les plus grands Héros, non seulement la passion d’amour est excusable, mais que d’une certaine façon elle est même nécessaire ; maxime insoutenable &amp; très pernicieuse : ainsi je ne crois pas que l’<hi rend="i">Aléxandre</hi> de M. <hi rend="i">Racine</hi>, puisse jamais convenir au nouveau Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_9">
<head>VENCESLAS.</head>
<p>La <seg>Tragédie</seg> de <hi rend="i">Venceslas</hi> de <hi rend="i">Rotrou</hi> nous présente la passion d’amour dans un point de <pb n="258"/>vüe qui de notre tems ne seroit jamais souffert sur le Théâtre. La passion de <hi rend="i">Ladislas</hi> naît du vice &amp; non de la vertu : telle éoit la licence de la Scene du tems de <hi rend="i">Rotrou</hi> ; mais les Poëtes tragiques depuis lui ont toûjours fait ou tâché de faire <seg>accroire</seg> aux Spectateurs que l’amour dans leurs Tragédies étoit enfanté par la vertu.</p>
<p><hi rend="i">Ladislas</hi> aime la Duchesse <hi rend="i">Cassandre</hi>, &amp; aspire à la posseder comme maîtresse &amp; non pas comme épouse ; sa passion éffrenée le transporte jusqu’à le rendre furieux. La fermeté &amp; la vertu de la Duchesse (qui a horreur d’un tel Amant) produisent dans <hi rend="i">Ladislas</hi> le changement qui le réduit à la demander pour épouse. <hi rend="i">Cassandre</hi> qui craint de se lier avec un homme dont les passions sont si vives, l’ayant détesté <pb n="259"/>comme Amant, le refuse comme mari.</p>
<p>Si l’amour condamnable de <hi rend="i">Ladislas</hi> reçoit le salaire qui lui est dû, la vertu de <hi rend="i">Cassandre</hi> n’est point exempte de reproches, &amp; ne peut servir de modele, parce que le Poëte n’a pas donné à cette vertu la pureté &amp; l’éclat nécessaire pour la rendre digne d’être admirée &amp; d’être imitée. En effet, dans le tems que la Duchesse résiste à <hi rend="i">Ladislas</hi>, elle aime l’Infant <hi rend="i">Aléxandre</hi> son frere au point de consentir à l’épouser en secret &amp; à l’insçu du Roy. On ne sçauroit excuser la Duchesse d’avoir donné son consentement à ce mariage clandestin ; ainsi je ne vois pas de quelle façon on pourroit s’y prendre pour corriger les deux inconvéniens qui se trouvent dans cette Tragédie, &amp; qui sont <pb n="260"/>d’un si mauvais exemple.</p>
<p>Je n’aurois pas même parlé de cette Tragédie, si <hi rend="i">Venceslas</hi> ne subsistoit encore sur le Théâtre, pendant que les autres ouvrages de <hi rend="i">Rotrou</hi> sont abandonnez, &amp; si de tems on n’en donnoit la représentation : c’est apparemment par reconnoissance pour un ouvrage qui est du nombre de ceux dont la bonne Tragédie Françoise a reçu le ton, mais qu’elle a bien perfectionné depuis, surtout du côté des mœurs.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_10">
<head>BAJAZET.</head>
<p>Si l’on jugeoit de cette Tragédie seulement par le lieu de la Scene &amp; par l’action qui y est représentée, il n’y a personne qui ne lui refusât son suffrage pour le Théâtre de la Réformation.</p>
<p><pb n="261"/>En effet, le lieu de la Scene est le Serrail du Grand Seigneur, &amp; l’action ne roule que sur l’amour de deux femmes pour un homme ; <hi rend="i">Bajazet</hi> aime &amp; est aimé d’<hi rend="i">Atalide</hi>, &amp; <hi rend="i">Roxane</hi> est aussi amoureuse de <hi rend="i">Bajazet</hi>. Comment sur ce simple exposé, pourroit-on hésiter à la rejetter ?</p>
<p>M. <hi rend="i">Racine</hi> a cependant pris toutes les précautions &amp; a employé tous les expédiens possibles pour détruire la commune opinion, qu’il ne se passe, en fait d’amour au Serrail, que des intrigues d’une nature à ne pouvoir jamais être admises sur le Théâtre de la réforme. Son <hi rend="i">Atalide</hi> est une jeune Princesse du sang Ottoman élevée dès son enfance avec <hi rend="i">Bajazet</hi>, &amp; qui ne l’aime pas moins qu’elle en est aimée, s’étant flattez également tous deux qu’ils seroient mariez ensemble <pb n="262"/>quelque jour. De l’autre côte <hi rend="i">Roxane</hi>, qui aime <hi rend="i">Bajazet</hi>, quoi qu’elle soit Sultane favorite du Grand Seigneur, ne <seg>travaille</seg> à faire monter son Amant sur le Trône, qu’à condition qu’il l’épousera.</p>
<p>On ne pouvoit rien imaginer de plus adroit pour donner un air de bienséance à un amour, qui n’est pas moins vif que tendre. Aussi, malgré tout l’art d’un si grand maître, cette Piece me paroît toûjours non seulement hors d’état d’être représentée telle qu’elle est sur le Théâtre de la réforme ; mais de plus, je ne crois pas possible de la corriger, quand même je connoîtrois quelqu’un d’assez hardi pour réformer M. <hi rend="i">Racine</hi>. On trouve à chaque instant dans <hi rend="i">Bajazet</hi> les expressions les plus vives &amp; les plus touchantes : elles font, pour ainsi <pb n="263"/>dire, l’ame de la Piece, qui par conséquent, ne peut jamais faire dans l’ame des Spectateurs d’autres impressions, que celles de la molesse &amp; de la corruption ; je ne la crois donc point susceptible de correction, ni digne en aucune maniere du Théâtre de la Réforme.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_5_1_11">
<head>ASTRATE ROY DE TYR,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de M. Quinault.</hi></hi></head>
<p>J’ai déja déclaré plus d’une fois que que je ne prétendois point examiner les Tragédies dans tous les points qui pourroient mériter d’être critiquez, mais seulement par rapport à la passion d’amour, &amp; à tout ce qui intéresse les mœurs. J’ai exactement tenu parole, &amp; si mes Lecteurs <pb n="264"/>en doutoient, il me seroit aisé de les détromper, &amp; de leur faire voir qu’il y a nombre de Pieces qui pêchent par des défauts d’imagination &amp; de conduite, que je me suis bien gardé de relever : suivant ce principe, je dirai librement ce que je pense sur l’<hi rend="i">Astrate</hi> de M. <hi rend="i">Quinault</hi>.</p>
<p>Ce n’est pas une bonne Tragédie, &amp; c’est l’amour mal imaginé, selon moi, qui lui fait tort. <hi rend="i">Agenor</hi>, la <hi rend="i">Reine</hi> &amp; <hi rend="i">Astrate</hi>, qui sont les principaux Acteurs de la Piece, sont tous les trois amoureux ; leur conduite est si folle, qu’ils ne méritent pas moins que les Petites-Maisons. Leurs caracteres sont faux dans l’héroïsme, dans le politique &amp; dans l’amour même ; C’est l’amour qui produit tout cela, &amp; c’est de ce point que partent toutes les extravagances qu’ils font.</p>
<p><pb n="265"/>Ce qui ne me détermine pas moins à mettre la Tragédie <hi rend="i">d’Astrate</hi> dans la classe de celles qui sont à rejetter : c’est la morale qui regne dans cette Piece ; elle est remplie de maximes très pernicieuses, &amp; même quelquefois impies. Je suis persuadé que la Tragédie d’<hi rend="i">Astrate</hi> non seulement seroit rejettée du Théâtre de la Réformation, mais que tout le monde, après un mûr examen, la bannira même des Théâtres d’aujourd’hui, fussent-ils encore moins épurez qu’ils ne sont.</p>
</div>
</div>
</div>
<div type="partie" xml:id="PA_51_6">
<head><pb n="266"/>SIXIEME PARTIE.</head>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_6_1">
<head><hi rend="sc"><hi rend="i">De la Comédie.</hi></hi></head>
<p>Parmi le grand nombre de passions &amp; de vices qui assiegent, pour ainsi dire, l’humanité, il y en a plusieurs qui la deshonorent, ou pour le moins qui la couvrent de honte ; il paroît donc qu’il faut éviter de mettre sur la Scene des Tableaux qui peuvent scandalizer les Spectateurs &amp; leur nuire.</p>
<p>Il est vrai qu’il faut une grande précaution &amp; beaucoup de discernement pour faire le choix des passions &amp; des vices dont on peut faire usage sur le Théâtre ; mais je ne conviens pas qu’on <pb n="267"/>doive en bannir sans distinction toutes ces passions &amp; tous ces vices qui peuvent être dangereux sur la Scene. Je sçai que les Poëtes Comiques n’ont besoin que du ridicule des hommes pour faire rire les Spectateurs ; mais si de plus ils ont la loüable intention de corriger &amp; d’instruire, alors ils auront tort de se borner à mettre le ridicule des hommes sur la Scene, ils ne feront qu’effleurer l’écorce, &amp; n’iront pas jusqu’à la racine du mal. Il ne suffit pas en effet de traiter des sujets tels qu’un Joüeur, un Jaloux, un Glorieux, &amp; autres de cette espece, il faut attaquer aussi les Menteurs, les Avares, les Imposteurs, &amp;c.</p>
<p>Je conviens qu’il y a des passions &amp; des vices qu’il seroit pernicieux d’exposer aux yeux de la jeunesse, &amp; dont il seroit à souhaiter <pb n="268"/>qu’elle ignorât même le nom. Comme il ne m’est pas permis de parler plus ouvertement sur cette matiere, je me contenterai de rapporter deux exemples, qui suppléeront, en quelque sorte, à ce que je pourrois dire.</p>
<p><hi rend="i">Aristophane</hi> fit passer <hi rend="i">Socrate</hi> pour Athée dans une de ses Comédies, &amp; il n’en fallut pas davantage pour occasionner ensuite la mort de ce Philosophe. <hi rend="i">Moliere</hi> peignit si vivement l’hypocrisie, qu’outre le scandale que cette peinture causa parmi les plus sages, si par malheur il y avoit eü quelque <seg>hypocrite</seg> de bien avéré dans la Ville, le peuple l’auroit déchiré.</p>
<p>Ce ne sont pas là des vices que la foiblesse humaine enfante, ce sont des crimes, &amp; il n’est pas permis à un particulier d’en parler ni en secret, ni en public ; <pb n="269"/>C’est aux Tribunaux préposez pour maintenir les Loix, &amp; pour décerner les punitions que méritent les Prévaricateurs, qu’il appartient d’en prendre connoissance.</p>
<p>A l’égard de la passion d’amour, pour la rendre instructive sur le Théâtre, on trouvera plus de difficulté dans la Comédie que dans la Tragédie. Une action comique soit qu’elle nous donne le vrai, ou qu’elle nous présente le vraisemblable, ne peut jamais avoir d’autre objet que de peindre les hommes tels que nous les voyons. Or, parce que les hommes sont corrompus, il arrive ordinairement que dans la Comédie on nous représente l’amour ou indécent, ou <seg>déraisonnable.</seg></p>
<p>Autant cette passion est étrangere à la Tragédie, autant on <pb n="270"/>peut dire qu’elle est naturelle à la Comédie. En effet tous les hommes, dans quelqu’état qu’ils soient, à tout âge, de tout rang &amp; de tous caracteres sont sujets à la passion d’amour : cette vérité reconnüe fait que les Poëtes se croient autorisez dans l’usage où ils sont de l’établir comme le fondement, &amp; comme la seule passion qui doit regner sur la Scene ; les Spectateurs en conviennent, &amp; voilà pourquoi elle y domine impérieusement, tant dans les intrigues que dans les caracteres. Je me flatte d’avoir démontré combien cette passion est dangereuse, &amp; combien il importe à la République de la déposséder de son empire.</p>
<p>Si tout le monde est esclave de l’amour, il ne faut pas que le Théâtre contribue à rendre cet esclavage encore plus rude &amp; <pb n="271"/>plus général ; il faut au contraire qu’il fournisse aux hommes des secours pour leur en faire connoître tout le poid, toute la foiblesse &amp; même l’indignité. Dans cette vüe on doit traiter la passion d’amour de la même maniere qu’on traite les autres passions sur la Scene.</p>
<p>Tous les Acteurs reprochent à l’Avare son avarice ; ils en font de même au Joüeur, au Jaloux, au Négligent &amp; à tous les autres personnages ridicules &amp; vicieux qu’on entreprend de corriger sur le Théâtre : &amp; à la fin de la Piece chaque vice &amp; chaque ridicule se trouve puni &amp; corrigé : pourquoi ne fait-on pas la même chose lorsqu’on y traite la passion d’amour ? Pourquoi la fait-on triompher toûjours sur la Scene, comme si elle ne méritoit pas la moindre correction ? Car les <pb n="272"/>amours les plus irréguliers sont toûjours heureux à la fin par le mariage. Quelle méthode !</p>
<p>C’est précisément comme si dans la Comédie de l’<hi rend="i">Avare</hi>, la cassette ne se retrouvoit pas,<note place="bottom"><p>On ne peut s’empêcher de remarquer que c’est un défaut dans l’<hi rend="i">Avare</hi> de ce que la cassette se retrouve ; la passion favorite d’<hi rend="i">Harpagon</hi> étant l’avarice, il auroit fallu pour rendre la Piece instructive, que cette avarice eut été punie, &amp; <hi rend="i">Harpagon</hi> ne l’étant que du côté de son amour, qu’il est forcé de sacrifier, s’en console bientôt avec son argent.</p></note> &amp; que lors du dénoüement de la Piece le Roy envoya à <hi rend="i">Harpagon</hi> pour le consoler du vol qu’on lui a fait, quatre fois autant d’argent qu’on lui en a pris : ou que dans la Comédie du Joüeur un ami donnât à <hi rend="i">Valere</hi> deux mille pistoles, pour le mettre en état de joüer encore, &amp; de regagner ce qu’il a perdu. Que diroit-on <pb n="273"/>dans le Parterre de pareils dénoüemens ? on <seg>diroit</seg> sûrement que l’Auteur fait le contraire de ce qu’il doit faire : qu’il ne sçait pas son métier, puisqu’il va contre les regles de la raison &amp; du bon sens : qu’il blesse les bonnes mœurs, loin de les faire respecter : qu’il mérite d’être regardé comme un séducteur qui approuve le vice, en confirmant le vicieux dans le mal par le succès, enfin qu’il faut le bannir comme un ennemi de la République.</p>
<p>Il me paroît qu’on ne peut se dispenser de dire la même chose au sujet de la passion d’amour, lorsqu’elle est traitée d’une maniere qui blesse les bonnes mœurs &amp; les devoirs de la société. Si malheureusement il est commun de trouver des hommes corrompus sur cet article <pb n="274"/>(comme nous avons dit) il y a de l’inhumanité à les affermir dans la corruption, &amp; les Poëtes qui agissent ainsi manquent au devoir de bons Citoyens.</p>
<p>Par ce motif, dans mes Reglemens de Réformation, j’exclus la passion d’amour du Théâtre, excepté les cas où elle est instructive &amp; où elle corrige ; parce que j’ai senti que les hommes sur cet article ont du moins besoin de <seg>correction,</seg> autant que sur celui de l’avarice, de la vanité, de la jalousie, &amp; de toutes les autres passions.</p>
<p>Suivant ce principe on croira que je vais rejetter tout le Théâtre comique de nos jours ; je serois assez porté à prendre ce parti : cependant je veux examiner si parmi les Pieces qui subsistent il y en a quelques-unes qui méritent d’être conservées, &amp; si, dans <pb n="275"/>la corruption générale du Théâtre, on peut trouver quelque Comédie où la passion d’amour soit traitée d’une maniere instructive comme je viens de le proposer.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_6_2">
<head><hi rend="sc">Comédies a conserver.</hi></head>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_2_1">
<head>LE MISANTROPE<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de Moliere.</hi></hi></head>
<p>Suivant mon systême j’approuve la Piece du <hi rend="i">Misantrope</hi> : j’y trouve deux vices fortement attaquez, la Coquetterie, &amp; la Misantropie, dont le premier est commun &amp; fournit bien des exemples dans Paris, &amp; l’autre est singulier &amp; très-rare : il me paroît que tous les deux sont fort instructifs &amp; fort propres à corriger de la maniere que <hi rend="i">Moliere</hi> les a traitez.</p>
<p><pb n="276"/>La Coquetterie de <hi rend="i">Célimene</hi> est punie par la honte &amp; par l’abandon de ses Amans : &amp; le <hi rend="i">Misantrope</hi> de son côté a sa bonne part de la punition que méritoit son imprudence de s’être attaché à <hi rend="i">Célimene</hi> par prédilection, lui qui haissoit tout le genre humain. Voilà, à ce que je crois, la correction &amp; l’instruction que l’on doit chercher dans une fable dramatique.</p>
<p>Je ne puis m’empêcher de remarquer un trait du génie de Moliere, qui, à mon avis, mérite l’applaudissement des connoisseurs. On voit clairement que dans sa fable il n’a envisagé que la correction des mœurs ; marchant toujours vers ce but, il ne s’est pas contenté de donner un caractere instructif à son principal Acteur, &amp; de le punir par la perte de son bien, &amp; par les <pb n="277"/>mocqueries de ses amis : il a voulû que les caracteres épisodiques de sa Piece ne continssent pas moins d’instruction que le caractere principal : c’est ce qui fait que <hi rend="i">Célimene</hi> n’est pas moins punie de sa coquetterie qu’<hi rend="i">Alceste</hi> de sa misantropie.</p>
<p>A la réserve donc de quelque pensée, &amp; de quelques expressions, qui ont grand besoin d’examen &amp; de correction, je crois que la Comédie du <hi rend="i">Misantrope</hi> mérite d’être conservée, &amp; qu’elle est très digne d’être admise au Théâtre.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_2_2">
<head><pb n="278"/>LE CHEVALIER JOUEUR,<lb/><hi rend="sc"><hi rend="i">de Dufresny.</hi></hi></head>
<p>J’ai examiné un nombre considérable de Comédies dans le déssein de trouver un exemple de la façon dont il faut traiter la passion d’amour pour la rendre instructive. Le <hi rend="i">Misantrope</hi> dont nous venons de parler, n’est pas une Piece où cette passion paroisse avec les défauts contre lesquels je me suis si fort révolté ; les Amans de la Coquette aiment plûstôt en petits Maîtres &amp; en étourdis, qu’en hommes véritablement amoureux : <hi rend="i">Célimene</hi> fait son métier, &amp; le <hi rend="i">Misantrope</hi>, quoique passionné, traite l’amour suivant son caractere qui influë beaucoup sur sa passion, ce que le grand <hi rend="i">Moliere</hi> n’a pas négligé <pb n="279"/>en travaillant : je cherchois donc dans une Comédie un de ces excès de la passion d’amour qui portent les Amans à tout tenter pour se satisfaire : qui les rendent aveugles : en un mot un de ces excès qui font regarder les Amans comme des insensez, &amp; qui leurs attirent tout à la fois l’indignation &amp; la compassion des Spectateurs, &amp; je l’ai trouvé à la fin.</p>
<ab type="ornament">***</ab>
<p>Le <hi rend="i">Chevalier joüeur</hi> de M. <hi rend="i">du Fresny</hi> est une Comédie, à mon avis, des plus instructives : il ne s’agit que d’amour dans toute la Piece, mais on n’y trouve aucune de ces Scenes de tendresse si communes dans les Comédies de ce siecle, &amp; dont le poison est si dangereux pour la jeunesse, qui n’étant pas, ou ne <pb n="280"/>voulant pas être sur ses gardes, l’avale à long traits : on n’y voit que l’excès de la passion.</p>
<p><hi rend="i">Angélique</hi> est cent fois en danger de sacrifier son bien &amp; son repos à cette passion en conclüant son mariage avec le Chevalier : j’en ai tremblé pour elle en lisant la Piece ; enfin on peut nommer l’amour d’<hi rend="i">Angélique</hi> plûstôt une frénésie qu’une passion ; la raison, la délicatesse &amp; tous les égards de la vie civile sont incapables de l’en détourner : elle veut s’embarquer quoiqu’elle courre un risque presque inévitable de périr : heureusement <hi rend="i">Angélique</hi> se sauve du naufrage ; mais ce n’est ni par raison, ni par réfléxion qu’elle se sauve, on la tire de l’abîme malgré elle ; on lui conseille d’exiger de son Amant, comme une condition de leur future mariage, <pb n="281"/>qu’elle demeurera maîtresse de son bien : il ne l’accepte pas. <hi rend="i">Angélique</hi> ouvre les yeux, &amp; s’apperçoit qu’il ne vouloit l’épouser qu’afin de se ménager dans ses richesses une ressource pour le jeu, elle l’abandonne &amp; se marie avec un autre.</p>
<p>Il est constant que sur le Théâtre la punition doit être proportionnée au vice, &amp; qu’il faut qu’elle soit telle que le vicieux la mérite. Pour peu que l’on réfléchisse sur la Piece du <hi rend="i">Chevalier joüeur</hi>, on trouvera que la punition tombe également sur la passion du jeu &amp; sur la passion d’amour. Le <hi rend="i">Chevalier</hi> est puni en ce que n’épousant pas <hi rend="i">Angélique</hi>, il est reduit à une indigence extrême ; le Spectateur cependant peut soupçonner que la punition du Joüeur ne sera peut-être que momentanée ; qu’il peut gagner considérablement <pb n="282"/>le lendemain, &amp; trouver encore quelque jeune personne qui ait la foiblesse de l’épouser &amp; qui le rende maître d’une riche dot. Il n’en est pas de même d’<hi rend="i">Angélique</hi> : comme sa foiblesse a été extrême, sa punition peut aussi durer toujours : elle est maîtresse à la vérité de s’éloigner des parens, des amis &amp; des domestiques, qui lui ayant donné de bon conseils, pourroient lui en rappeller le souvenir ; mais elle est mariée à un homme très-sage, qui l’a toujours conseillée comme un pere : pour qui elle a une estime infinie, &amp; avec qui elle doit passer le reste de ses jours. Combien ne fera-t’elle point de réfléxions humiliantes ! Si elle a quelques momens heureux dans lesquels elle pourra se dire, <hi rend="i">quel bonheur pour moi de n’avoir pas épousé le Chevalier !</hi> <pb n="283"/>dans mille autres la raison ajoûtera, <hi rend="i">quoi que je m’y fusse exposée par mon imprudence</hi> : en voilà bien assez pour mortifier son amour propre, &amp; par conséquent pour faire marcher sa punition à côté de son plaisir.</p>
<p>Enfin les jeunes gens qui sont maîtres de leur cœur, ne peuvent remporter de la représentation de cette Comédie que des exemples capables de les fortifier dans la vertû : &amp; ceux qui sont tyrannisez par la malheureuse passion de l’amour, peuvent apprendre à éviter les risques qu’ils courent, &amp; à détester les excès où elle porte ceux qui s’y livrent. Lorsqu’on met sur le Théâtre la passion d’amour parvenüe à de tels excès, c’est, à mon avis, une grande leçon pour les Spectateurs.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_2_3">
<head><pb n="284"/>LES FEMMES<lb/><hi rend="sc">Sçavantes,</hi></head>
<p>Quand pour la prémiere fois j’ai résolû d’étudier les Ouvrages de <hi rend="i">Moliere</hi>, je me proposai uniquement de découvrir &amp; de suivre pas à pas le génie de ce grand homme dans la production de ses Fables de Théâtre ; bientôt je fûs convaincu qu’il avoit porté si loin la perfection de son Art, que non content de m’en faire un modéle pour mon usage particulier, je crû devoir communiquer au Public mes réfléxions pour <seg>autoriser,</seg> par l’exemple d’un si grand maître, ce que j’ai écrit en matiére de Théâtre. Aujourd’hui que je me vois forcé de l’examiner <pb n="285"/>sur l’article des mœurs je ne puis me dispenser de faire précéder une remarque qui me paroît aussi juste que nécessaire.</p>
<p><hi rend="i">Moliere</hi> dans le plus grand nombre de ses Pieces a été imitateur, il n’a inventé que la moindre partie de son Théâtre ; j’obsérve donc que lorsqu’il a imité, si la source où il puisoit n’étoit pas pure, ses Comédies ne sont pas assez correctes : &amp; de là vient qu’il nous a donné plusieurs Pieces où les bonnes mœurs ne sont pas toujours régulierement conservées ; au contraire lorsqu’il a inventé, il nous a fait connoître combien il étoit exact observateur des regles de l’honnête homme, en respectant les égards de la Société civile, &amp; en ne donnant que des Pieces utiles pour la correction des mœurs. Dans la suite de mes examens, <pb n="286"/>j’aurai occasion de parler de quelques-unes des imitations de <hi rend="i">Moliere</hi>, elles feront, à ce que je crois, sentir la vérité de ce que j’avance.</p>
<p>La Comédie des <hi rend="i">Femmes Sçavantes</hi> est une production du génie de <hi rend="i">Moliere</hi> uniquement : &amp; il me paroît que dans cette Piece il n’y a rien qui puisse être exclûs du Théâtre de la Réformation, à l’exception cependant de deux ou trois expressions trop hardies &amp; qu’il sera facile de changer.</p>
<p>On y voit de l’amour, j’en conviens ; mais il seroit à souhaiter que tous les amours de Théâtre, &amp; que toutes les Scenes des Amans ne s’éloignassent point de la Méthode qu’on obsérve dans les <hi rend="i">Femmes Sçavantes. Clitandre</hi> aime <hi rend="i">Henriette</hi> dans toutes les regles de la bienséance ; <pb n="287"/>il la demande en mariage à son pere qui la lui accorde, &amp; la mere seule y forme opposition, parce qu’elle veut la marier à un autre. A l’occasion de cet obstacle Moliere donne de grandes leçons aux Spectateurs.</p>
<p>Il y critique la trop foible complaisance d’un mari pour sa femme, &amp; l’orgueilleuse superiorité qu’une femme veut avoir sur son mari. La sotte vanité d’<hi rend="i">Armande</hi> qui, parce qu’elle est sçavante regarde avec horreur les liens du mariage, n’en est pas mieux traitée voyant son Amant devenir le mari de sa sœur : &amp; dans le personnage de <hi rend="i">Trissotin</hi>, on trouve de même une belle instruction pour ceux qui ne cherchent que leur intérêt en se mariant.</p>
<p>J’admire surtout le grand art de <hi rend="i">Moliere</hi> dans un point de cette <pb n="288"/>fable. <hi rend="i">Ariste</hi> qui donne de si bonnes Leçons aux Maris trop foibles pour leurs femmes, dans la conversation qu’il a avec son frere <hi rend="i">Chrisale</hi>, n’est pas un trait bien surprenant pour les gens du métier ; mais que <hi rend="i">Moliere</hi>, pour conserver le caractere de <hi rend="i">Chrisale</hi> qui molit &amp; qui tremble devant sa femme, ait trouvé le moïen de lui faire dire à sa femme même tout ce qu’un mari ferme par raison peut &amp; doit dire en pareil cas, &amp; cela par l’organe d’une autre personne telle que <hi rend="i">Martine</hi> : c’est un trait de génie incomparable, &amp; je ne me souviens pas d’en avoir vû de pareil ni avant ni après <hi rend="i">Moliere</hi>.</p>
<p>Enfin le caractere de <hi rend="i">Chrisale</hi> d’un bout à l’autre, peut servir d’école à tous les Auteurs de Comédie de Caractere ; cet homme ne se dément jamais, &amp; dans <pb n="289"/>le cours de la Piece toutes les fois qu’on l’excite à parler avec vigueur, &amp; qu’on parvient à l’échauffer contre sa femme, dans le tems même qu’il prend son parti &amp; qu’il est dans la plus grande colere, on voit toujours ce qui en arrivera lorsque sa femme paroîtra devant lui.</p>
<p>Mais j’entre ici dans un détail qui n’est point de mon sujet : il suffit de ce que j’ai dit d’abord pour juger que la Comédie des <hi rend="i">Femmes Sçavantes</hi> est très convenable pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_2_4">
<head><pb n="290"/>LES PRÉCIEUSES<lb/><hi rend="sc">Ridicules,</hi></head>
<p>La Préface que <hi rend="i">Moliere</hi> a mise à la tête de cette Piece m’a toujours <seg>surpris :</seg> ce n’est pas que je soupçonne sa bonne foi ; mais il me semble qu’il affecte un peu trop de modestie en doutant du succès que ces <hi rend="i">Précieuses Ridicules</hi> devoient avoit à l’impression ; car s’il dit vrai, il a <seg>certainement</seg> grand tort : j’aime donc mieux croire qu’il connoissoit fort bien tout le mérite de sa Piece &amp; que la politique le faisoit parler ainsi, du moins autant que la modestie. C’étoit la premiere fois qu’on l’imprimoit &amp; sentant de quelle conséquence il étoit pour lui de se faire connoître par un ouvrage <pb n="291"/>distingué &amp; digne de la réputation de son Auteur, il a été <seg>réellement</seg> fâché qu’à son insçû on imprimât cette bagatelle dont on lui avoit dérobé le Manuscrit.</p>
<p>La Comédie des <hi rend="i">Précieuses Ridicules</hi> est un ouvrage parfait dans le genre de la farce, &amp; un original qui devroit servir de modelle à quiconque veut écrire des Pieces dans ce goût. Malheureusement les Poëtes ont pris un autre chemin, qui sans contredit s’éloigne infiniment du but de la farce, &amp; qui cependant réüssit quelquefois, parce qu’ordinairement leurs Pieces sont pleines de traits de médisance sous le nom de critique ; Et par la raison que la passion d’amour la plus irréguliere plaît sur le Théâtre aux Spectateurs corrompus, de même la médisance ou la satyre <pb n="292"/>y est applaudie &amp; y fait rire, à cause de la méchanceté du cœur humain qui n’aime que trop à entendre déchirer son prochain.</p>
<p>Les mœurs des hommes en général sont l’objet naturel de la Comédie qui les critique pour les corriger ; mais il y a pourtant une espece de mœurs, que la Comédie ne sçauroit peindre sans se dégrader, &amp; qui n’appartient qu’à la farce ; si l’on sçavoit traiter comme il faut la bonne critique, &amp; distinguer ce qui convient à la farce, on feroit des ouvrages fort utiles à la <seg>République.</seg> Je citerai pour unique exemple les <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi> de <hi rend="i">Moliere</hi> qui a sçü si bien manier son sujet, que de son tems même, les Précieuses étoient devenües bien rares. Enfin cette farce est admirable pour la correction <pb n="293"/>des mœurs, &amp; le grand <hi rend="i">Moliere</hi> le sçavoit aussi bien que moi, quoiqu’il en dise. Je suis donc d’avis de la conserver sur le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_2_5">
<head>LES FASCHEUX,</head>
<p>J’ai parlé ailleurs trop au long de cette Comédie, pour m’étendre de nouveau sur son sujet ; cependant afin de faire connoître précisement ce que je pense de cette Piece par rapport au Théâtre de la Réforme, je ferai une observation unique. C’est qu’on n’y trouve pas une seule Scene de femmes ; &amp; quoi qu’<hi rend="i">Eraste</hi>, le héros de la Piece, soit amoureux d’<hi rend="i">Orphise</hi>, &amp; la recherche en mariage, il ne voit pourtant sa maîtresse que pendant un <pb n="294"/>instant, encore cet instant lui donne-t’il un motif de jalousie assez bien fondé en apparence. Il n’a donc pas même le tems d’exprimer sa passion, ni <hi rend="i">Orphise</hi> de lui faire connoître si elle y est sensible.</p>
<p>En un mot je ne trouve rien dans cette Comédie qui ne soit conforme aux regles les plus séveres de la bienséance ; &amp; par conséquent très digne d’être représenté sur le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_6_3">
<head><hi rend="sc">Comédies a corriger.</hi></head>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_3_1">
<head>L’AVARE DE MOLIERE.</head>
<p>Je me flatte d’avoir démontré dans le premier Chapitre de cet ouvrage combien la Comédie de l’<hi rend="i">Avare</hi> telle qu’elle est, <pb n="295"/>est contraire aux bonnes mœurs ; par tout ce que j’ai dit sur les amours de <hi rend="i">Cléante</hi> &amp; <hi rend="i">Elise</hi> les deux enfans d’<hi rend="i">Harpagon</hi>, il semble que je devois en conséquence placer cette Piece dans la classe des Comédies que je rejette. Cependant les beautez de cet ouvrage &amp; le fruit que les Spectateurs peuvent retirer du caractere de l’<hi rend="i">Avare</hi>, m’ont obligé à souhaiter qu’elle pût être corrigée.</p>
<p>J’ai indiqué ailleurs<note place="bottom"><p>Observation sur la Comédie &amp; sur le génie de <hi rend="i">Moliere</hi>. Paris.</p></note> les sources où <hi rend="i">Moliere</hi> a puisé pour construire sa Piece, &amp; je n’ai pas craint d’avancer dans l’examen de la Comédie des <hi rend="i">Femmes Sçavantes</hi>, que ces sources étant infectées, il n’étoit pas étonnant que l’ouvrage de <hi rend="i">Moliere</hi> s’en <pb n="296"/>ressentit : l’entreprise de corriger la Comédie de l’<hi rend="i">Avare</hi> en est devenue bien plus difficile pour moi. J’avoüe donc que je ne connois aucun expédient qui soit absolument bon &amp; sûr pour y parvenir ; cependant pour éviter toute éspece de reproche, je dirai librement mon sentiment, ou, pour mieux dire, je proposerai ce qui m’en paroît de plus simple, de plus naturel &amp; de plus aisé ; le voici.</p>
<p>La prémiere Scene de l’<hi rend="i">Avare</hi> est celle qui renferme &amp; porte avec elle tout le fardeau du scandale &amp; du mauvais exemple. On est instruit dans cette Scene que <hi rend="i">Valere</hi> s’est déguisé en Domestique pour entrer dans la maison au service d’<hi rend="i">Harpagon</hi> pere de sa Maîtresse, &amp; cela du consentement de la fille. Cette Scene est prise de la Comédie Italienne <pb n="297"/>de <hi rend="i">Lélio &amp; Arlequin Valets dans la même maison</hi>, qui a fournit de même à <hi rend="i">Moliere</hi> les épisodes de <hi rend="i">Cléante, d’Elise</hi> &amp; de <hi rend="i">Maître Jacques</hi>, avec la Scene de la Cassette. Je pense que pour en ôter le mauvais exemple, &amp; pour décharger <hi rend="i">Elise</hi> du blâme qu’elle mérite pendant toute la Piece, cette prémiere Scene devroit être tournée tout <seg>différemment</seg> de ce que <hi rend="i">Moliere</hi> a fait.</p>
<p><hi rend="i">Elise</hi> en paroissant sur le Théâtre devroit commencer par reprocher à son Amant l’indigne stratagême qu’il avoit executé en se déguisant &amp; entrant comme Domestique chez son pere, non seulement sans avoir obtenu auparavant le consentement de sa Maîtresse, mais même malgré elle, puisqu’elle lui avoit ordonné expressément de renoncer pour jamais à ce projet, lorsqu’il <pb n="298"/>lui en avoit fait confidence.</p>
<p><hi rend="i">Valere</hi> de son côté peut s’excuser auprès d’<hi rend="i">Elise</hi>, en disant que son intention a été uniquement de gagner la bienveillance d’<hi rend="i">Harpagon</hi>, ce à quoi il est déjà presque parvenü, quoi qu’il ne soit que depuis deux jours auprès de lui, parce qu’il n’a perdü aucune occasion de flatter sa passion pour l’argent ; il peut ajoûter que son dessein est de persüader à son pere, avec le tems, de consentir à marier sa fille, chose à laquelle peut-être il ne penseroit jamais pour s’épargner la dot qu’il faudroit lui donner en la mariant : qu’en attendant il auroit le tems d’avoir des nouvelles de ses parens, comme on lui en faisoit espérer, &amp; qu’en cas qu’il parvint à les trouver, il se flattoit que le goût qu’<hi rend="i">Harpagon</hi> auroit pris pour lui, le détermineroit <pb n="299"/>aisément en sa faveur par préférence à ses Rivaux ; d’autant plus qu’il croiroit être en droit de lui moins donner qu’à tout autre.</p>
<p><hi rend="i">Elise</hi> n’est par contente de ces raisons, parce qu’elle conçoit clairement que rien au monde pourra mettre son honneur à couvert, lorsque la démarche de <hi rend="i">Valere</hi> sera rendüe publique ; on l’accusera toujours avec fondement d’y avoir donné son consentement, &amp; par conséquent on la croira coupable, &amp;c… d’ailleurs <hi rend="i">Elise</hi> a raison d’être offensée de ce que <hi rend="i">Valere</hi> ne lui a point obéi, &amp; n’est point sorti de la maison selon ses ordres dès le premier moment qu’elle a sçu qu’il y demeuroit.</p>
<p><hi rend="i">Valere</hi> se jette aux pieds d’<hi rend="i">Elise</hi> pour lui demander pardon de sa désobéissance, &amp; lui promet <pb n="300"/>avec serment qu’à l’avenir il executera à la lettre tout ce qu’elle lui ordonnera.</p>
<p><hi rend="i">Elise</hi> lui réitére l’ordre qu’elle lui avoit déjà donné de n’entrer jamais dans une chambre où elle se trouveroit seule ; elle lui défend d’oser jamais lui parler à l’écart, même devant des Témoins ; enfin elle veut que si dans le terme de huit jours, il n’a pas des nouvelles de ses parens, il trouve un prétexte pour sortir de la maison : &amp; supposé qu’il n’en sortit point, elle jure (malgré les favorables dispositions où elle est en sa faveur) de le découvrir elle-même à son pere pour le faire chasser, ou de s’enfermer dans un Couvent, afin de ne le plus voir de sa vie, &amp;c.. <hi rend="i">Valere</hi> promet de lui obéir en tout : le reste de la Scene fera les expositions nécessaires à la Piece, <pb n="301"/>&amp; les autres Scenes suivront le plan de la premiere à l’égard de <hi rend="i">Valere</hi> &amp; <hi rend="i">d’Elise</hi>.</p>
<p>L’amour de <hi rend="i">Cléante</hi> &amp; de <hi rend="i">Marianne</hi> peut être conservé tel qu’il est dans <hi rend="i">Moliere</hi>, en tâchant seulement de le rendre encore plus pure &amp; plus innocent. Pour ce qui est de la querelle entre le pere &amp; le fils à propos de l’usure &amp; du mariage du Vieillard avec <hi rend="i">Marianne</hi>, il faut en supprimer &amp; changer plusieurs expressions qui sont trop fortes, &amp; même très indécentes dans la bouche d’un fils, quelque sujet de plainte qu’il puisse avoir contre son pere.</p>
<p>Avec les corrections que je propose, ou de semblables &amp; surtout de meilleures que tout autre pourroit imaginer, je crois que la Comédie de l’<hi rend="i">Avare</hi> peut être conservée pour le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_3_2">
<head><pb n="302"/>LA MERE COQUETTE,</head>
<p>Il y auroit de l’injustice à ne pas avoüer que cette Comédie de <hi rend="i">Quinault</hi> est bien imaginée &amp; bien conduite ; mais quant à l’article des bonnes mœurs, il ne paroît pas que l’Auteur en ait été occupé autant qu’il l’auroit dû, puisque le principal personnage de sa Piece est insoutenable de ce côté-là, &amp; suffiroit seul pour exclure la <hi rend="i">Coquette</hi> de tout le Théâtre, où l’on aura pour but d’instruire en divertissant.</p>
<p><hi rend="i">Laurette</hi> Servante d’<hi rend="i">Ismene</hi> (qui est le <seg>personnage</seg> en question) est aussi de très mauvais exemple ; elle fait cent fourberies pour brouiller la fille de sa Maîtresse avec <hi rend="i">Acante</hi> son amant, <pb n="303"/>à qui elle avoit été promise, parce que <hi rend="i">Crémante</hi> pere d’<hi rend="i">Acante</hi>, est devenu amoureux de la prétendüe de son fils &amp; veut l’épouser. De l’autre côté, <hi rend="i">Ismene</hi> Maîtresse de <hi rend="i">Laurette</hi> sans avoir aucune assurance de la mort de son mari, se dit veuve &amp; prétend épouser <hi rend="i">Acante</hi> l’amant de de sa fille. <hi rend="i">Laurette</hi>, par ordre de sa Maîtresse, fait de son mieux pour donner des preuves de la mort de son vieux Maître, &amp; ne travaille pas moins vivement, à la sollicitation de <hi rend="i">Crémante</hi>, pour rompre toute intelligence entre les deux Amans.</p>
<p>Fourberies, mensonges, faux témoignages, &amp; tout ce qui peut lui servir pour venir à ses fins est mis en œuvre par <hi rend="i">Laurette</hi> : &amp; son rôle est d’autant plus indécent, qu’elle agit toujours, non-seulement par le motif d’un bas <pb n="304"/>intérêt, mais encore par une forte inclination pour le mal.</p>
<p>Si l’on corrigeoit ce rôle de <hi rend="i">Laurette</hi>, si elle paroissoit forcée à faire ce qu’elle fait, &amp; qu’elle plaignit ceux à qui elle nuit en détestant la nécessité où elle est de prêter son secours à sa Maîtresse pour une si mauvaise fin, la Piece seroit instructive. On y verroit dans <hi rend="i">Crémante</hi> &amp; dans <hi rend="i">Ismene</hi> la punition que reçoivent &amp; méritent ceux qui, dans un âge mûr, n’ont pas honte de s’abandonner aux passions de la jeunesse. Et dans le personnage même de <hi rend="i">Laurette</hi> on apprendroit combien sont blâmables les Maîtres qui par autorité, &amp; souvent par violence, exigent de leurs Domestiques des services qu’ils ne leurs rendent que malgré eux, &amp; jamais sans concevoir une juste <pb n="305"/>horreur pour ceux qui les forcent à les leur rendre.</p>
<p>Sans cette correction je n’hésiterois pas à mettre cette Piece au rang de celles qui doivent être rejettées, parce que je sens vivement tout le mal que le mauvais exemple de <hi rend="i">Laurette</hi> peut causer.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_3_3">
<head>LES PLAIDEURS,</head>
<p>La Comédie des <hi rend="i">Plaideurs</hi> de M. <hi rend="i">Racine</hi>, est la Piece la plus singuliere que j’aye trouvée dans tous les Théâtres de l’Europe : il y corrige deux passions, qui à la vérité paroissent rarement dans le monde, mais qui ne sont jamais médiocres dans ceux qui s’y laissent entraîner.</p>
<p>Les Juges ordinairement exercent <pb n="306"/>leur Charge ou avec une attention scrupuleuse, ou avec une vicieuse nonchalance. On croiroit qu’il ne peut pas y en avoir un seul qui souhaitât avec empressement d’avoir des Procès à juger, &amp; l’on s’imagineroit plûtôt qu’un tel emploi est regardé comme une gêne très pénible &amp; très ennuyeuse. Il est cependant vrai qu’il se trouve aussi des Juges qui ont la fureur de juger : tant il est constant que la malice des hommes peut se faire une passion des choses même les plus sérieuses, &amp; en apparence les moins satisfaisantes.</p>
<p>D’un autre côté l’on entend bien des clameurs contre l’usage &amp; la nécessité d’avoir des Procès : &amp; généralement tout le monde voudroit les éviter en s’accommodant à l’amiable pour ne pas se ruiner &amp; pour ne pas se <pb n="307"/>charger des peines &amp; des inquiétudes d’esprit qu’ils apportent : cependant il n’est que trop vrai qu’il y a des personnes qui ne sçauroient vivre sans Procès, qui les cherchent, &amp; qui sûr des prétextes très frivoles, attaquent leurs parents, souvent même leurs amis, seulement pour avoir le plaisir de plaider.</p>
<p>M. <hi rend="i">Racine</hi>, avec tout l’art dont il étoit capable, a tourné ces deux passions en ridicule ; en forte que depuis <hi rend="i">Moliere</hi>, j’ai peine à croire que le vrai stile de la Comédie se soit conservé nulle part aussi bien que dans la Comédie des <hi rend="i">Plaideurs</hi>.</p>
<p>Malheureusement il y a un amour dans la Piece, &amp; cet amour est traité d’une façon qui le rend suspect de pouvoir faire de mauvaises impressions. <hi rend="i">Léandre</hi> aime <hi rend="i">Isabelle</hi>, fille de <hi rend="i">Chicaneau</hi>, <pb n="308"/>&amp; ne se flattant pas qu’en la demandant en mariage les deux peres puissent y consentir, puisque <hi rend="i">Dandin</hi> pere de <hi rend="i">Léandre</hi> est si emporté par la passion de juger, &amp; <hi rend="i">Chicaneau</hi> pere d’<hi rend="i">Isabelle</hi> par la passion de plaider, il a recours à un déguisement pour faire signer à <hi rend="i">Chicaneau</hi> le Contrat de mariage, lui faisant à croire que c’est un papier de procédure. Quoiqu’on en puisse dire pour excuser une pareille conduite on ne parviendra jamais à la justifier du côté des mœurs, &amp; il en résulte toujours qu’elle est d’un très mauvais exemple pour les jeunes gens.</p>
<p>Il faut donc corriger si l’on peut cet amour, &amp; sans cela la Piece des <hi rend="i">Plaideurs</hi>, quelque charmante qu’elle soit d’ailleurs, ne peut absolument être admise sur le Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_3_4">
<head><pb n="309"/>LA RÉCONCILIATION<lb/><hi rend="sc">Normande, <hi rend="i">de M. du Fresny</hi></hi>,</head>
<p>Cette Comédie me paroît excellente ; le Poëte entreprend de corriger un défaut qui, selon le titre de sa Piece, paroît particulier à une Province, &amp; par cette raison on pourroit s’imaginer que l’instruction ne seroit pas générale pour des Spectateurs de tout pays ; cependant si l’on y prend bien garde on s’appercevra que ce défaut n’est que trop commun, &amp; que malheureusement en tout pays on trouve des parens &amp; des freres qui ne vivent pas en bonne intelligence &amp; même qui se détestent mutuellement. Ainsi je ne doute pas que <pb n="310"/>l’instruction contenüe dans cette Comédie ne soit réellement d’une grande utilité pour tout le monde.</p>
<p>L’amour de <hi rend="i">Dorante</hi> &amp; d’<hi rend="i">Angélique</hi> a besoin de quelque correction : les visites que <hi rend="i">Dorante</hi> fait au Couvent où <hi rend="i">Angélique</hi> est enfermée, &amp; la vivacité impétueuse avec laquelle ils se témoignent leur passion, méritent aussi une juste critique : &amp; au surplus, quelque changement qu’on y fasse, il ne nuira jamais à l’intention du Poëte, pourvû qu’on ne touche point au fond de la Piece, qui après ces légers changemens me paroît très digne du Théâtre de la Réformation.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_3_5">
<head><pb n="311"/>LE COCU IMAGINAIRE,</head>
<p>Cette petite Piece est un des bons morceaux du Théâtre de <hi rend="i">Moliere</hi> par l’art admirable avec lequel elle est tournée &amp; dialoguée : il est vrai qu’elle a besoin d’être corrigée en bien des endroits, &amp; particulierement dans la deuxieme &amp; la dix-septieme Scene de la Piece ; l’une contient le détail que la Servante fait sur le mariage, &amp; on y trouve des pensées trop libres : dans l’autre ce sont des réfléxions que <hi rend="i">Scanarelle</hi> fait à propos du Cocüage. Outre ces deux endroits il y a nombre d’autres expressions dans le cours de la Piece qui sont choquantes, &amp; qu’on n’oseroit pas écrire de notre tems, même sur <pb n="312"/>notre Théâtre tel qu’il est. Je demande donc qu’on retranche, ou du moins qu’on corrige ces endroits, &amp; pour lors cette Piece seroit très bonne pour le nouveau Théâtre : elle corrige un défaut commun à presque tous les hommes qui prennent aisément <seg>l’alarme</seg> sur de fausses apparences, &amp; se livrent souvent à des résolutions imprudentes &amp; dangereuses.</p>
</div>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_6_4">
<head><hi rend="sc">Comédies a rejetter.</hi></head>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_4_1">
<head>L’ECOLE DES MARIS,</head>
<p>Autant cette Piece est admirable par le génie de <hi rend="i">Moliere</hi> son Auteur, autant je la trouve de mauvais exemple &amp; pernicieuse pour les mœurs. En <pb n="313"/>effet, elle renferme mille leçons des ruses dont une fille peut faire usage pour faire connoître à son Amant ses intentions afin de tromper son Tuteur qui veut l’épouser. Cette Piece est tirée d’une nouvelle de Boccace<note place="bottom"><p>La troisieme Nouvelle de la troisieme Journée du <hi rend="i">Décameron</hi>.</p></note> que tout autre que <hi rend="i">Moliere</hi> n’auroit jamais tenté de mettre sur le Théâtre, &amp; la copie a conservé les traits &amp; les motifs empoisonnez de l’original.</p>
<p>Je n’en dirai pas d’avantage, parce que si je voulois expliquer les raisons qui me forcent à rejetter l’<hi rend="i">Ecole des Maris</hi>, je serois obligé de rappeller les endroits les plus dangereux de cette Piece ; &amp; je ne crois pas qu’il me convienne de faire revivre des idées que je condamne. Quand <pb n="314"/>la critique ne roule que sur l’art ou sur l’esprit d’un Auteur, il est juste de la modifier ; mais quand elle regarde les mœurs, je crois qu’on ne sçauroit trop tôt se taire ; j’ai loüé <hi rend="i">Moliere</hi> autrefois en parlant de cette Piece<note place="bottom"><p><hi rend="i">Observations sur la Comédie, &amp;c.</hi> pag. 157, &amp; suivantes.</p></note>, &amp; je conviens qu’il mérite toute sorte de loüange par rapport au génie &amp; à l’art qu’il y a mis ; mais pour ce qui regarde les mœurs, loin de l’approuver je suis au contraire persüadé que ses plus grands partisans (parmi lesquels j’ose me compter, d’autant plus que je l’ai étudié à fond) je-suis persüadé, dis-je, que ses plus grands partisans pensent comme moi de l’<hi rend="i">Ecole des Maris</hi>, &amp; la banniroient, comme je fais, du Théâtre de la réforme.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_4_2">
<head><pb n="315"/>L’ECOLE DES FEMMES,</head>
<p>Cette Comédie est le contrepied de la précédente : dans l’<hi rend="i">Ecole des Maris</hi> c’est l’esprit qui sert la passion, &amp; dans l’<hi rend="i">Ecole des Femmes</hi> c’est la passion qui donne de l’esprit : l’une &amp; l’autre de ces Pieces semblent être imaginée tout exprès pour gâter le cœur &amp; pervertir l’innocence de la jeunesse la mieux élevée ; les filles d’esprit &amp; les innocentes y trouvent également des leçons très dangereuses sur un point qui ne devroit jamais être traité devant les jeunes gens, &amp; moins encore sur le Théâtre que par tout ailleurs. Enfin ce sont deux Pieces qui ne devroient jamais trouver d’Auditeurs ni de Spectateurs, parce que la morale <pb n="316"/>en est détestable, &amp; doit blesser toutes sortes de personnes.</p>
<p>Les gens de talent &amp; de goût diront sans doute que c’est un grand malheur de ne pas trouver des expédiens pour corriger ces deux Pieces, qui du côté de l’art &amp; du génie, sont des modeles si parfaits &amp; si propres à servir d’Ecole aux Poëtes : peut-être même me reprochera-t’on de ne l’avoir pas tenté ; mais je réponds qu’après les avoir examinées avec soin je les ai trouvées telles que je les avois d’abord envisagées, c’est-à dire non susceptibles d’aucune correction ; quant aux Poëtes qui les <seg>regretteront,</seg> je les exhorterai à les étudier dans leurs cabinets, à condition néanmoins qu’ils se proposeront ces deux Comédies, autant comme des modeles à füir par rapport aux <pb n="317"/>mœurs, qu’à imiter par rapport au talent.</p>
</div>
<div type="section" xml:id="SC_51_6_4_3">
<head>GEORGE DANDIN.</head>
<p>La simple lecture de cette Piece fait sentir qu’elle ne peut être admise sur un Théâtre où les mœurs sont respectez, d’autant plus que la représentation donne encore plus de force aux mauvais exemples qui n’y sont que trop répétez. Ce n’est pas cependant que <hi rend="i">Moliere</hi> n’y ait mis d’excellentes choses pour corriger la vanité d’un Bourgeois qui veut s’élever au dessus de sa condition par une alliance disproportionnée : mais les bonnes mœurs ont sans comparaison beaucoup plus à perdre qu’à gagner dans la Comédie de <hi rend="i">Géorge Dandin</hi>, dont <hi rend="i">Moliere</hi> a puisé le <pb n="318"/>sujet dans une Nouvelle de <hi rend="i">Boccace</hi>. Je crois l’avoir déja remarqué, toutes les fois que <hi rend="i">Moliere</hi> a été inventeur ses Pieces ont été correctes, mais quand il a voulu copier, il s’est trop assujetti à ses modeles : Qu’il me soit permis d’ajoûter que si <hi rend="i">Boccace</hi> en ce cas mérite d’être blâmé, <hi rend="i">Moliere</hi> n’en est pas plus excusable d’avoir tiré de cet Auteur Italien le sujet d’une Comédie si scandaleuse.</p>
</div>
</div>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_3">
<head><pb n="319"/>CONCLUSION<lb/><hi rend="sc">de l’Ouvrage.</hi></head>
<p>J’ai toujours pensé que le Théâtre étoit plus propre à exciter les passions qu’à les corriger, comme ses Protecteurs le prétendent. Pour la conclusion de mon Ouvrage j’exposerai ici quelques réfléxions que j’ai faites autrefois sur les représentations Théâtrales ; peut-être serviront-elles à défendre mon opinion, &amp; en même tems à fortifier les raisons qui m’ont déterminé à souhaiter &amp; à conseiller la Réformation du Théâtre.</p>
<p>Une foule d’Ecrivains tant anciens que modernes donnent des notions certaines de la foiblesse <pb n="320"/>des Poëmes dramatiques dans leur origine chez les différentes nations ; &amp; par l’examen de ces Poëmes, qui, pour la plûpart sont encore entre nos mains, nous sommes nous mêmes en état de juger de la lenteur des progrès qu’ont fait les Poëtes avant que d’arriver au point de perfection où se trouve les Tragédies de <hi rend="i">Sophocle</hi> &amp; d’<hi rend="i">Euripide. Si</hi> nous étions dans l’obscurité sur cet article, &amp; qu’il prit envie à quelqu’un de soutenir que le Théâtre, dans ses commencemens, a été tel que nous le voyons dans les deux Poëtes qui viennent d’être nommez ; tout le monde se révolteroit contre un sentiment si contraire à l’expérience, qui nous apprend que le <seg>pathétique</seg> &amp; le sublime, tels qu’on les trouve dans <hi rend="i">Sophocle</hi> &amp; dans <hi rend="i">Euripide</hi>, ne peuvent <pb n="321"/>être des coups d’essai de l’esprit humain.</p>
<p>En effet l’invention du Théâtre qui aujourd’hui (faute d’y réfléchir) n’est pas regardée avec l’admiration qui lui est dû, cette invention, dis-je, supposoit dans l’esprit où elle a pris naissance, des idées confuses du merveilleux, où les grands Hommes ont peut-être toujours voulu atteindre, mais où ils n’ont pû réellement parvenir qu’après un nombre infini de réfléxions, d’examens &amp; de rapports combinez, qui supposent nécessairement de longues études, une tête bien faite, &amp; surtout un génie supérieur. Cependant dans ces premiers Poëmes dramatiques, ainsi que dans ces derniers, l’Auteur se proposoit pour but principal de plaire à ses Spectateurs : car soit qu’il voulut les <pb n="322"/>corriger, soit qu’il voulut simplement les amuser, il est certain qu’il ne pouvoit réüssir ni dans l’un ni dans l’autre de ces projets, qu’en faisant sur leurs esprits une impression, qui leur rendit aimables ou ses leçons ou ses jeux ; si quelques Poëtes n’ont pû arriver à ce but ce n’est point la faute du Théâtre, mais uniquement de l’Auteur ou de l’Acteur, comme on va tâcher de le faire sentir.</p>
<p>Le Théâtre devant réprésenter des actions humaines, soit les actions éclatantes des grands Hommes telles qu’on en voit dans la Tragédie, soit les actions communes des hommes ordinaires comme dans la Comédie, il est évident que l’art principal de ce Spectacle doit consister à imiter la nature, en sorte que le Spectateur croye voir ceux qu’on <pb n="323"/>lui représente, &amp; soit affecté de la même maniére qu’il le seroit si l’action représenté se passoit réellement devant ses yeux. Or, il arrive quelquefois que les Auteurs au lieu de copier la nature la défigurent : &amp; de l’autre côté que les Acteurs la font tellement grimacer que le Spectateur qui la cherche ne peut la reconnoître ; Mais lorsqu’un Auteur est parvenu à bien peindre la nature &amp; que les Acteurs récitent la Piece dans son véritable ton, en sorte que l’esprit séduit agréablement, prenne la fiction pour la vérité même : alors on est obligé de convenir qu’une représentation Théâtrale est un amusement supérieur à tout autre Spectacle public tel qu’il puisse être, parce qu’en satisfaisant les yeux, il intéresse le cœur &amp; l’esprit.</p>
<p>Tout Spectacle public excite <pb n="324"/>quelqu’impression dans l’ame. Un Carrousel excite le courage : une course de Chevaux la curiosité &amp; l’émulation : un Bal fait naître des mouvemens différens selon les dispositions des Spectateurs : un Feu d’artifice excite la joye : une Pompe funebre la tristesse, &amp; ainsi des autres. Le Spectacle du Théâtre est le seul qui embrasse &amp; qui excite toutes les affections &amp; toutes les passions du cœur humain ; il y a telle représentation qui inspire la joye, la tristesse, la colere, l’amour, les larmes &amp; les ris ; &amp; tous ces mouvemens s’emparent bien souvent dans un seul jour du cœur des Spectateurs, jusqu’à leur faire sentir toutes ces différentes impressions à la fois.</p>
<p>C’est là, je pense, une des principales causes qui, dans les prémiers siecles du Christianisme, <pb n="325"/>a engagé les Peres de l’Eglise à proscrire le Théâtre des Payens ; &amp; c’est peut-être par la même raison que de nos jours les personnes pieuses se font un devoir de s’abstenir du Théâtre, &amp; même de le condamner. Les uns &amp; les autres ont compris sans doute, que les Poëtes dramatiques sont en possession d’inspirer dans le cœur des Spectateurs telles passions qu’il leur plaît : &amp; que l’objet unique des Acteurs est de donner à l’impression de ces passions toute la force &amp; toute la vivacité dont leur art est susceptible.</p>
<p>Sans examiner s’il est utile ou dangereux d’agiter le cœur humain jusqu’à ce point, ni le risque évident que courent ceux qu’on fait subitement passer d’un état de tranquillité &amp; de repos à celui <seg>d’inquiétude,</seg> de colere, ou <pb n="326"/>de toute autre passion : sans, <seg>dis-je,</seg> examiner ces points, je me bornerai seulement à parler de la passion d’amour, que je vais comparer dans la Tragédie du <hi rend="i">Cid</hi> à toutes les autres impressions que cette même Piece peut inspirer.</p>
<p>Je suppose que quelqu’un des Spectateurs aura par préférence été touché en voyant représenter le <hi rend="i">Cid</hi> de l’impétueux transport du Comte de <hi rend="i">Gormas</hi>, &amp; qu’en conséquence il conservera un mouvement d’indignation contre ce Comte ; un autre au contraire s’en retournera pénétré de la généreuse compassion qu’il aura ressenti pour <hi rend="i">Rodrigue</hi> lorsqu’il apprend l’insulte faite à son pere : un troisieme enfin animé par le courage de <hi rend="i">Rodrigue</hi>, remportera du Théâtre des sentimens de vengeance. Voilà trois Spectateurs <pb n="327"/>agitez de trois différentes passions : &amp; je conviens que leur agitation subsistera pendant quelque tems en se calmant successivement &amp; peu à peu ; mais après deux ou trois heures au plus, tous ces mouvemens <seg>s’apaiseront</seg> &amp; la tranquillité reviendra aussi parfaite qu’elle étoit avant qu’ils allassent au Théâtre ; par malheur la même chose n’arrivera pas à ceux qui auront été vivement agitez &amp; touchez de la malheureuse catastrophe de la tendre passion que <hi rend="i">Chimène</hi> &amp; <hi rend="i">Rodrigue</hi> ressentent l’un pour l’autre. La passion d’amour fait impression sur tous les hommes, &amp; non seulement une impression vive, prompte &amp; indélibérée, mais encore une impression durable &amp; permanente, pendant que les autres passions ne font qu’une impression passagere, comme si la <pb n="328"/>passion d’amour, plus homogéne &amp; naturelle à l’homme, tenoit de plus près que toute autre à l’humanité. Pour se livrer à l’envie, à la vengeance, à la colere, au soupçon, &amp;c. il est nécessaire d’être mal né, d’avoir un mauvais caractére &amp; souvent le cœur corrompu : pour aimer il suffit d’être homme.</p>
<p>Je crois donc qu’il faut convenir que si le Théâtre excite toutes les passions, jamais, ou rarement du moins, il parvient à en déraciner quelqu’une ; &amp; comme la passion de l’amour est la plus dangereuse, parce qu’elle est la plus séduisante, je crois qu’il est absolument nécessaire de réformer le Théâtre en ce point, comme je l’ai dit tant de fois, &amp; comme je me flatte même de l’avoir prouvé.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_4">
<head><pb n="329"/>PLAN<lb/>DU THEATRE<lb/><hi rend="sc">et autres Reglemens,</hi><lb/><hi rend="i">Qui sont la suite de ce qu’on a déjà vü, page</hi> 106 <hi rend="i">de l’Ouvrage.</hi></head>
<p>Il faudroit construire un Théâtre nouveau aux dépens de la Ville, mais qui pût contenir pour le moins le double de Spectateurs de ce que les Théâtres de Paris contiennent ; on pourra prendre pour modele, si on le trouve bon, le Théâtre qu’on voit à Florence où le Cardinal de Médicis, qui l’a fait bâtir, a voulu que les Spectateurs des <pb n="330"/>deux sexes fussent placez séparément les uns des autres<note place="bottom"><p>Dans la Préface <hi rend="i">Delle Poesie dramatiche di Giovann Andrea Moniglia</hi>. Tom. I. pag. 13. Florence 1689.</p></note>. Ce Théâtre auroit cinq rangs de Loges : le premier, le second, le troisieme &amp; le quatrieme à l’ordinaire des grands Théâtres ; pour le cinquieme, qu’on nomme à Venise le <hi rend="i">Rez de chaussée</hi>, parce qu’il est au-dessous du premier rang de Loges, il feroit comme dans les Théâtres d’Italie le tour du Parterre, &amp; le renfermeroit en entier : le premier rang seroit destiné à la Noblesse, le second à la Bourgeoisie, le troisieme &amp; le quatrieme seroient pour le peuple, &amp; pour ceux qui autrefois se plaçoient au Parterre. On tireroit deux avantages d’une pareille disposition, <pb n="331"/>l’un que les honnêtes gens, qui sont si souvent incommodez des caprices du Parterre, en seroient plus éloignez : l’autre qu’on arrêteroit les mutins plus aisément &amp; sans scandale. On ne placeroit jamais ni bancs, ni chaises sur le Théâtre : personne ne pourroit s’y tenir debout, parce que ce sont là autant d’inconveniens pour la représentation. Les Spectateurs n’auroient jamais entrée dans l’Orqueste où les Symphonistes seuls seroient reçus. Le Parterre, qui seroit élevé en Amphithéâtre depuis l’Orqueste jusqu’au fonds de la Salle, deviendroit une place très commode &amp; la meilleure de toutes : aussi bien que le rang des Loges du <hi rend="i">Rez de chaussée</hi>, &amp; bientôt les Dames &amp; les Seigneurs les préféreroient aux premieres Loges ; malgré les cinq <pb n="332"/>rangs de Loges l’élevation du Théâtre n’excederoit pas la hauteur des Théâtres d’à présent.</p>
<p>Ce Théâtre feroit partie d’un Bâtiment capable de loger commodément, non seulement les Acteurs &amp; les Actrices de la Troupe, mais encore les Comédiens qui auroient eu permission de se retirer. Ce Bâtiment contiendroit de plus une Salle pour le Conseil : enfin tous les lieux nécessaires pour le service du Théâtre &amp; des Acteurs : des Cours avec des Boutiques, qui joüiroient d’exemption, &amp;c…</p>
<p>En établissant le Théâtre de la Réforme, il seroit injuste de ne pas pourvoir à l’entretien honnête des Actrices de l’ancien Théâtre qui se retireroient de leur bon gré, ou qui seroient congédiées ; on auroit donc soin de les placer dans des Communautez, <pb n="333"/>&amp; par préférence dans celles qu’elles choisiroient, avec des pensions suffisantes pour leur subsistance. Les Acteurs de même seroient aussi placez ou pensionnez ; &amp; quand aux fonds nécessaires pour ces pensions passageres, &amp; même pour l’entretien du Bâtiment &amp; les réparations du Théâtre dans la suite des tems, on les trouveroit ou dans une Loterie, ou dans telle autre sorte d’imposition que les Magistrats jugeroient moins à charge au Peuple, ou plus aisée à lever.</p>
<p>Les Acteurs &amp; les Actrices du Théâtre de la Réforme seroient logez, comme nous avons déjà dit, &amp; joüiroient chacun d’une pension proportionnée à leurs services : ils conserveroient leur pension &amp; leur logement même en se retirant ; bien entendu <pb n="334"/>cependant que dans le le temps qu’ils exerceroient, la pension seroit plus forte, &amp; qu’en quittant elle seroit moindre : de même si par accident ou par maladie quelqu’un des Acteurs devenoit hors d’état de travailler, on lui donneroit la pension &amp; le logement comme s’il avoit servi le tems prescrit.</p>
<p>Un an après l’ouverture du Théâtre de la Réforme, les Comédiens de Province seront obligez de se souméttre à la même Réforme ; ceux qui voudront suivre la Profession auront soin de se conformer en tout au Théâtre de la Capitale, qui leur fournira des Copies de toutes les Pieces ou anciennes ou nouvelles qu’il aura adopté, à mesure qu’il en aura fait usage.</p>
<p>Afin que le Théâtre ne puisse jamais manquer de Sujets, outre <pb n="335"/>les Comédiens de Province, sur lesquels il faut peu compter ainsi que sur les enfans de la Capitale, je crois qu’il seroit de la prudence d’élever &amp; d’instruire pour le Théâtre une demie douzaine de garçons, &amp; autant de filles ; une ancienne Comédienne, &amp; un ancien Comédien auroient le soin de les former dans des logemens séparez ; on leur donneroit en même tems des principes de religion &amp; de piété, &amp; on leur feroit apprendre un métier pour leur préparer une ressource, si par hazard à un certain âge on ne leur trouvoit pas les talens nécessaires pour le Théâtre, ou s’il leur survenoit quelque défaut qui ne leur permit pas d’y joüer : dans ces deux cas la bonne éducation qu’ils auroient reçus, jointe aux secours qu’on leur procureroit, les mettroit en <pb n="336"/>état de trouver un autre établissement que celui du Théâtre.</p>
<p>Il me paroît d’une nécessité indispensable que le Souverain ou le Sénat mette un fond considérable dans la Caisse du nouveau Théâtre, ce fond servira à acheter des anciens Comédiens tout ce qui pourra être utile à leur successeur, Décorations, Magazin, Ustencils, &amp;c.… d’un autre côté la Ville achetera le fonds de l’ancien Théâtre, &amp; des deniers de la Caisse on payera les habits des particuliers, étant juste que tout ce qu’on achetera de l’ancienne Troupe soit payé argent comptant : d’autant plus que les Comédiens qui se retireront, de même que ceux qui prendront leur place, n’en auront plus besoin &amp; trouveront dans le nouveau Magazin tout ce qui leur sera nécessaire.</p>
<p><pb n="337"/>Il est inutile, je pense, d’entrer dans un plus grand détail de tous les arrangemens qui peuvent être pris pour l’établissement &amp; le bon ordre du nouveau Théâtre, &amp; qui <seg>n’échapperoient</seg> pas aux lumieres du Conseil, si le Plan en étoit agréé par le Souverain.</p>
</div>
<div type="chapitre" xml:id="CH_51_5">
<head><pb n="338"/>TABLE</head>
<p rend="center">PREMIERE PARTIE.</p>
<p rend="center">Chapitre premier.</p>
<p><hi rend="i">Comparaison des Théâtres anciens avec les modernes.</hi> pag. 1</p>
<p rend="center">Chapitre second.</p>
<p><hi rend="i">De la passion d’amour sur le Théâtre.</hi> 17</p>
<p rend="center">Chapitre troisieme.</p>
<p><hi rend="i">Réfléxions sur le renouvellement du Théâtre.</hi> 36</p>
<p rend="center">Chapitre quatrieme.</p>
<p><hi rend="i">Des Femmes de Théâtre.</hi> 41</p>
<p rend="center"><pb n="339"/>Chapitre cinquieme.</p>
<p><hi rend="i">Du principal motif de la Réformation du Théâtre.</hi> 49</p>
<p rend="center">Chapitre sixieme.</p>
<p><hi rend="i">Les obstacles qu’on peut rencontrer pour parvenir à la Réformation du Théâtre.</hi> 58</p>
<p rend="center">Chapitre septieme.</p>
<p><hi rend="i">Quelle doit être la Comédie après la Réformation du Théâtre.</hi> 69</p>
<p rend="center">DEUXIEME PARTIE.</p>
<p><hi rend="i">Méthode &amp; réglement pour réformer le Théâtre.</hi> 86</p>
<p><hi rend="i">Réglemens pour la Réformation du Théâtre.</hi> 98</p>
<p rend="center">TROISIEME PARTIE.</p>
<p rend="center">Tragédies à conserver sur le Théâtre de la Réformation.</p>
<p><hi rend="i">Avant Propos.</hi> 117</p>
<p rend="center"><pb n="340"/>Tragédies à conserver.</p>
<p><hi rend="i">Athalie.</hi> 128</p>
<p><hi rend="i">Iphigénie en Aulide.</hi> 129</p>
<p><hi rend="i">Héraclius.</hi> 131</p>
<p><hi rend="i">Stilicon.</hi> 133</p>
<p><hi rend="i">Andromaque.</hi> 134</p>
<p><hi rend="i">Dom Sanche d’Arragon.</hi> 137</p>
<p><hi rend="i">Polyeucte.</hi> 146</p>
<p><hi rend="i">Manlius Capitolinus.</hi> 150</p>
<p><hi rend="i">La Thébaïde.</hi> 152</p>
<p><hi rend="i">Esther.</hi> 156</p>
<p><hi rend="i">Inès de Castro.</hi> 157</p>
<p><hi rend="i">Atrée &amp; Tyeste.</hi> 162</p>
<p><hi rend="i">Radamiste &amp; Zénobie.</hi> 167</p>
<p><hi rend="i">La mort de César.</hi> 171</p>
<p><hi rend="i">Oreste &amp; Pilade.</hi> 172</p>
<p><hi rend="i">Brutus.</hi> 174</p>
<p rend="center">QUATRIEME PARTIE.</p>
<p rend="center">Tragédies à corriger.</p>
<p><hi rend="i"><seg>Britannicus.</seg></hi> 179</p>
<p><hi rend="i">Cinna.</hi> 181</p>
<p><pb n="341"/><hi rend="i">Œdipe.</hi> 185</p>
<p><hi rend="i">Les Horaces.</hi> 192</p>
<p><hi rend="i">Sertorius.</hi> 193</p>
<p><hi rend="i">Géta.</hi> 198</p>
<p><hi rend="i">Pénélope.</hi> 207</p>
<p><hi rend="i">Médée.</hi> 210</p>
<p><hi rend="i">Agrippa.</hi> 220</p>
<p><hi rend="i">Romulus.</hi> 224</p>
<p><hi rend="i">Jugurtha.</hi> 227</p>
<p><hi rend="i">Amasis.</hi> 231</p>
<p rend="center">CINQUIEME PARTIE.</p>
<p rend="center">Tragédies à rejetter.</p>
<p><hi rend="i">Le Cid.</hi> 234</p>
<p><hi rend="i">Bérénice.</hi> 235</p>
<p><hi rend="i">Pompée.</hi> 239</p>
<p><hi rend="i">Mythridate.</hi> 240</p>
<p><hi rend="i">Rodogune.</hi> 242</p>
<p><hi rend="i">Le Comte d’Essex.</hi> 247</p>
<p><hi rend="i">Phédre.</hi> 253</p>
<p><hi rend="i">Aléxandre le Grand.</hi> 255</p>
<p><hi rend="i">Vinceslas.</hi> 257</p>
<p><pb n="342"/><hi rend="i">Bajazet.</hi> 260</p>
<p><hi rend="i">Astrate Roy de Tyr.</hi> 263</p>
<p rend="center">SIXIEME PARTIE.</p>
<p><hi rend="i">De la Comédie.</hi> 266</p>
<p rend="center">Comédies à conserver.</p>
<p><hi rend="i">Le Misentrope.</hi> 275</p>
<p><hi rend="i">Le Chevalier Joüeur.</hi> 278</p>
<p><hi rend="i">Les Femmes Sçavantes.</hi> 284</p>
<p><hi rend="i">Les Précieuses ridicules.</hi> 290</p>
<p><hi rend="i">Les Fâcheux.</hi> 293</p>
<p rend="center">Comédies à corriger.</p>
<p><hi rend="i">L’Avare de Moliere.</hi> 294</p>
<p><hi rend="i">La Mere coquette.</hi> 302</p>
<p><hi rend="i">Les Plaideurs.</hi> 305</p>
<p><hi rend="i">La Réconciliation Normande de M. du Fresny.</hi> 309</p>
<p><hi rend="i">Le Cocu imaginaire.</hi> 311</p>
<p rend="center"><pb n="343"/>Comédies à rejetter.</p>
<p><hi rend="i">L’Ecole des Maris.</hi> 312</p>
<p><hi rend="i">L’Ecole des Femmes.</hi> 315</p>
<p><hi rend="i">George Dandin.</hi> 317</p>
<p><hi rend="i">Conclusion de l’Ouvrage.</hi> 319</p>
<p><hi rend="i">Plan du Théâtre, &amp;c.</hi> 329</p>
<p><hi rend="i">Fautes à corriger.</hi></p>
<p>Page 25. ligne 19. dans ma seconde, <hi rend="i">lisez</hi> dans ma troisieme.</p>
<p>Page 273. ligne seconde, on droit, <hi rend="i">lisez</hi> on diroit.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
