<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mandement de Monseigneur l’Illustrissime et Révérendissime Evêque d’Arras au
                    sujet des Tragédies qui se représentent dans les Collèges de son Diocèse
                    [25 septembre 1698]</title>
                <author key="Rochechouart, Guy de Sève de (1640-1724)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/16743092/guy_de_seve_de_rochechouart/">Guy de Sève
                    de Rochechouart, évêque d’Arras</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/rochechouart_mandement-tragedies_1698</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Guy de Sève de Rochechouart, évêque d’Arras, « Mandement de Monseigneur
                    l’Illustrissime et Reverendissime Evêque d’Arras au sujet des Tragedies qui se
                    representent dans les Colleges de son Diocese » [25 septembre 1698], in <hi
                        rend="i">Recueil des Ordonnances, Mandemens et Censures de M. l’Evêque
                        d’Arras, où l’on trouve d’excellentes regles pour la conduite des Ames, des
                        Remedes éprouvez pour déraciner les Abus, des Instructions solides pour
                        l’usage des Sacremens, des Moyens efficaces pour rétablir la Discipline
                        Ecclesiastique</hi>, <pubPlace>Arras</pubPlace>, <publisher>César
                        Duchamp</publisher>, <date>1710</date>, p. 37-42. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=LstsZ4cxFHEC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1698"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="frontispiece">
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">Recueil des<lb/> Ordonnances, <lb/>Mandemens<lb/> et<lb/> Censures<lb/> de<lb/> M. l’Evêque d’Arras,<lb/> ou l’on
                    trouve<lb/> d’excellentes regles</hi><lb/> Pour la conduite des <hi rend="sc">Ames</hi>, des <hi rend="sc">Remedes</hi> eprouvez<lb/>
                    pour déraciner les Abus, des Instructions so-<lb/>lides pour l’usage des
                    <hi rend="sc">Sacremens</hi>, des<lb/> Moyens efficaces pour rétablir la <hi rend="sc">Dis-<lb/>cipline
                        Ecclesiastique</hi>.<lb/><lb/>A ARRAS<lb/>Chez <hi rend="sc">Cesar Duchamp</hi>, Immprimeur de Monseig-<lb/>neur l'Evêque d'Arras. 1710.<lb/><hi rend="i">Avec Approbation.</hi></p>
            </div1>
            <div1 type="letter">
                <pb n="37" xml:id="p37"/>
                <head type="main">Mandement </head>
                <head type="sub"><hi rend="i">De Monseigneur l’Illustrissime et Révérendissime
                        <lb/>Evêque d’Arras au sujet des Tragédies qui <lb/>se représentent dans les
                        Collèges de son Diocèse.</hi></head>
                <p><hi rend="big">G</hi><hi rend="sc">Uy de Sève de Rochechouart</hi> par la Grâce
                    de Dieu et du S. Siège Apostolique Evêque d’Arras. Il est de certains désordres,
                    sur lesquels une longue habitude et une coutume invétérée ne permettent pas <pb
                        n="38" xml:id="p38"/>quelquefois à des personnes d’une vie d’ailleurs
                    exemplaire et irreprochable, de réfléchir. Les représentations qui se font dans
                    les Collèges à la fin des Classes, qui d’elles-mêmes et réduites à de certaines
                    bornes seraient innocentes, mais auxquelles on joint assez souvent des choses
                    que l’on verrait bien qui ne le sont pas si on y faisait attention, sont de
                    cette espèce. Il arrive cependant sur ce sujet, comme il est arrivé sur tant
                    d’autres, des moments de lumière où la vérité se découvre, et où les excès
                    deviennent si grands et si visibles, que l’on est obligé de parler et de donner
                    des règles pour en arrêter la licence. Nous n’avons que trop de sujet de
                    craindre dans notre Diocèse ces sortes d’excès, et nous nous trouvons par là
                    dans l’obligation d’y donner des bornes. Nous nous ferons beaucoup de plaisir de
                    profiter dans cette occasion des Règlements si sages et si chrétiens qui ont été
                    faits depuis quelques années sur ce même sujet dans une des Universités du monde
                    la plus fameuse et la plus célèbre, et d’en tirer une partie de ceux que nous
                    croyons devoir faire pour notre Diocèse, et que nous ordonnons que l’on y
                    observe.</p>
                <div2 type="section">
                    <head type="main">Règlements.</head>
                    <p>I. Nous croyons pouvoir tolérer l’ancien usage de faire à la fin des Classes
                        des Tragédies, pour apprendre aux Enfants à déclamer et leur inspirer une
                        hardiesse honnête. Nous sommes persuadés néanmoins que l’on pourrait prendre
                        pour y parvenir des voies <pb n="39" xml:id="p39"/>non seulement plus utiles
                        aux Enfants à qui on fait perdre un temps infini, et aux Maîtres qui n’en
                        perdent pas moins, occupés pendant plusieurs mois de la composition, du
                        récit et du succès de leur ouvrage ; mais aussi plus conformes à la
                        Religion, qui a toujours marqué beaucoup d’horreur pour les spectacles sans
                        y mettre de distinction. La raison d’apprendre aux Enfants à déclamer, et de
                        leur inspirer cette hardiesse honnête, nous paraît très faible, et il est
                        fâcheux de dire et difficile de persuader, que l’on ne puisse apprendre
                        l’un, ni se donner l’autre, que sur un Théâtre sur lequel on ne paraît
                        qu’une ou deux fois au plus en sa vie, et sur lequel il serait très honteux
                        de monter dans un âge plus avancé. Et peut-être trouverait-on, si on en
                        voulait faire l’examen, que plusieurs de nos plus grands Prédicateurs et de
                        nos plus célèbres Avocats n’y ont pas paru.</p>
                    <p>II. Nous défendons de joindre à la représentation de ces Tragédies, des
                        Comédies et des Opéra avec des danses qui ne peuvent être qu’une semence de
                        corruption pour une jeunesse capable dans cet âge tendre de toute sorte
                        d’impressions. On s’y servira beaucoup moins de certaines représentations
                        bouffonnes très indignes du Christianisme, et que l’on ne voit et que l’on
                        ne souffre qu’avec peine dans les Places publiques, telles que de Arlequins
                        et semblables travestissements. Nous suivons avec plaisir sur le sujet de
                        ces Tragédies l’esprit et les sentiments d’une savante Compagnie<note
                            resp="editor" place="bottom"> [NDE] Cette citation se trouve dans les
                            <hi rend="i">Maximes et Réflexions sur la Comédie</hi> de Bossuet.</note>, dont un des principaux emplois
                        est l’instruction de la jeunesse. « <quote>Qu’elles ne soient faites <pb
                                n="40" xml:id="p40"/>qu’en latin ; que l’usage en soit très rare ;
                            qu’elles aient un sujet saint et pieux ; que les intermèdes des Actes
                            soient tout latins et n’aient rien qui s’éloigne de la bienséance ; et
                            que l’on n’y introduise aucun personnage de Femme, ni jamais l’habit de
                            ce sexe.</quote> » Nous croyons devoir exhorter les Régents qui seront
                        chargés de ces sortes d’ouvrages, de ne pas y donner si fort leur temps,
                        qu’ils oublient le soin qu’ils doivent prendre de leurs Ecoliers ; et de se
                        souvenir qu’ils doivent s’appliquer beaucoup plus à les rendre de bons
                        Chrétiens, qu’à en faire de bons Acteurs.</p>
                    <p>III. Nous défendons absolument et très étroitement de se servir de lieux
                        saints ou consacrés par la célébration de nos saints mystères, pour la
                        représentation de ces Tragédies à quelque point que l’on les réduise, mais
                        beaucoup plus étroitement encore si on y joignait quelqu’une des choses que
                        nous venons de défendre dans le précédent Règlement : et si ce scandale
                        arrivait, comme cela nous paraîtrait une profanation publique de ces lieux,
                        et une espèce d’abomination dans le lieu saint, Nous défendons très
                        expressément à tous Prêtres du Clergé ou Réguliers d’y célébrer la S.
                        Messe.</p>
                    <p>IV. Nous exhortons tous les Recteurs et Supérieurs des Collèges de notre
                        Diocèse qui y feront représenter des Tragédies, d’y mettre toute la
                        différence qu’ils pourront d’avec celles qui se représentent par des
                        Comédiens sur les Théâtres, et pour lesquelles l’Eglise a toujours témoigné
                        tant d’horreur. Que l’on connaisse que c’est une instruction pour les <pb
                            n="41" xml:id="p41"/>enfants, et non un divertissement qu’ils veulent
                        donner au public. Que rien ne s’y passe dont ils ne soient instruits par
                        avance, et dont dans la suite ils ne puissent nous être garants. Qu’ils y
                        évitent avec soin toute immodestie, et tout excès dans la dépense qu’il y
                        faudra faire. Qu’ils n’aient enfin en tout cela que le bien seul de la
                        jeunesse qu’ils ont à conduire, et la plus grande gloire de Dieu en vue.</p>
                    <p>V. Nous ne pretendons point par là condamner la dépense qui se fait pour
                        donner aux enfants des prix qui leur donnent de l’émulation, et qui sont une
                        récompense juste et glorieuse de leur travail. Comme elle n’est pas
                        excessive, et qu’elle va d’ailleurs au bien de l’éducation de la Jeunesse
                        qui est un bien solide, nous ne pouvons ne pas l’approuver.</p>
                    <p>Nous n’empêchons pas non plus que l’on ne puisse mettre dans les entr’actes
                        de ces Tragédies une Symphonie honnête et modeste : mais nous ne voulons pas
                        que l’on y emploie des personnes consacrées à Dieu ou par l’Etat
                        Ecclésiastique qu’ils ont embrassé, ou par les fonctions Ecclésiastiques
                        qu’ils exercent dans des Eglises particulières où on les voit revêtus de
                        Surplis. En effet n’est-ce pas un désordre manifeste et un scandale, que la
                        même personne qui aura paru pendant les Offices Divins occupée à y chanter
                        sous un habit Ecclésiastique les louanges de Dieu et à servir à l’Autel au
                        plus redoutable de nos mystères, paraisse ensuite et quelquefois le même
                        jour sur un Théâtre, ou fasse partie du spectacle ? N’est-ce pas là vouloir
                        accorder contre la <pb n="42" xml:id="p42"/>défense de l’Apôtre, la lumière
                        avec les ténèbres, et <hi rend="sc">Jésus-Christ</hi> avec Bélial ?</p>
                    <p>VII. Nous défendons aussi de mêler des paroles profanes et qui sentent le
                        libertinage du siècle, dans la Symphonie si on en emploie, et dans les
                        Programmes qui restant dans les mains du public peuvent faire un mauvais
                        effet s’ils ne sont exacts. Dans des lieux destinés pour apprendre aux
                        enfants leur religion et la vertu plus que la science, que l’on se garde
                        bien de leur inspirer des sentiments qui y soient contraires. Il n’est point
                        de temps ni de spectacles qui puissent autoriser un langage séculier,
                        voluptueux et mondain. C’est l’approuver que de s’en servir.</p>
                    <p>VIII. Et que l’on ne nous allègue point la coutume pour autoriser ces
                        désordres. Ce sont ces lâches condescendances sous le vain prétexte de
                        s’accommoder à de mauvais usages et de conserver une fausse paix, qui sont
                        la source féconde et malheureuse du relâchement que nous avons vu de la
                        Morale Chrétienne dans notre temps, et de la réforme de tant de Compagnies
                        qui ne se sont perdues que par là. Ce n’est point ce qui se fait ici ou là,
                        comme parlait autrefois un grand Saint, ni ce qu’une mauvaise coutume, ou
                        pour parler le langage d’un Saint Pape, une malheureuse corruption a
                        insensiblement établi, qui doit être la règle de notre conduite. Ce sont les
                        règles de l’Evangile et les Saints Canons que l’Eglise nous a donnés, qu’il
                        faut écouter et qu’il faut suivre. Malheur à qui s’en écarte sous de vains
                        prétextes, et qui se laisse conduire par des <pb n="43" xml:id="p43"/>guides
                        des aveugles qui le mènent dans le précipice. Il n’y a point de prescription
                        contre la vérité. Et il n’y a nul désordre qui ne pût passer, si la coutume
                        qui est ordinairement pour le mal, suffisait pour l’autoriser.</p>
                    <p>IX. Nous avons sujet de craindre que les règles que nous donnons ici à notre
                        Diocèse, et que nous ordonnons d’y suivre, ne déplaisent peut-être à des
                        particuliers plus esclaves de la coutume qu’instruits de leur Religion. Mais
                        qu’importe qu’elles leur déplaisent, pourvu qu’elles vous plaisent ô mon
                        Dieu. Trop heureux d’essuyer leur censure à ce prix. Et c’est en cette
                        occasion que l’on peut dire ce qu’un de vos Apôtres<note place="bottom"
                            resp="editor"> [NDE] Il s'agit de Saint Paul, dans sa lettre aux
                            Galates.</note> disait autrefois, quoique prêt à se faire tout à tous
                        pour les gagner tous, « <quote>Si hominibus placerem, Christi servus non
                            essem.</quote> » </p>
                    <p>Et sera notre présente Ordonnance signifiée à la diligence de notre Promoteur
                        à tous Recteurs et Supérieurs de Collèges établis dans notre Diocèse, à ce
                        que nul d’entre eux n’en ignore.</p>
                    <dateline>Fait à Arras en notre Palais Episcopal le
                        25. Septembre 1698.</dateline>
                    <signed><hi rend="i">Signé</hi> GUY Evêque d’Arras.</signed>
                    <p><hi rend="i">Par Monseigneur.</hi></p>
                    <signed><hi rend="sc">Caron</hi>.</signed>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
