<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mandement de Monseigneur l’Illustrissime et Révérendissime Evêque d’Arras
                    contre la Comédie [4 décembre 1695]</title>
                <author key="Rochechouart, Guy de Sève de (1640-1724)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/16743092/guy_de_seve_de_rochechouart/">Guy de Sève
                    de Rochechouart, évêque d’Arras</author>
                <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/hainetheatre/rochechouart_mandement-comedie_1695</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Guy de Sève de Rochechouart, évêque d’Arras, « Mandement de Monseigneur l’Illustrissime et Reverendissime
                            Evêque d’Arras contre la Comedie » [4 décembre 1695], in <hi rend="i">Recueil
                        des Ordonnances, Mandemens et Censures de M. l’Evêque d’Arras, où l’on
                        trouve d’excellentes regles pour la conduite des Ames, des Remedes éprouvez
                        pour déraciner les Abus, des Instructions solides pour l’usage des
                        Sacremens, des Moyens efficaces pour rétablir la Discipline
                        Ecclesiastique</hi>, <pubPlace>Arras</pubPlace>, <publisher>César
                        Duchamp</publisher>, <date>1710</date>, p. 34-37.
                    PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?id=LstsZ4cxFHEC"
                    >Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1695"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="frontispiece">
                <head rend="sc">[frontispice]</head>
                <p rend="center"><hi rend="uc">Recueil des<lb/> Ordonnances, <lb/>Mandemens<lb/> et<lb/> Censures<lb/> de<lb/> M. l’Evêque d’Arras,<lb/> ou l’on
                    trouve<lb/> d’excellentes regles</hi><lb/> Pour la conduite des <hi rend="sc">Ames</hi>, des <hi rend="sc">Remedes</hi> eprouvez<lb/>
                    pour déraciner les Abus, des Instructions so-<lb/>lides pour l’usage des
                    <hi rend="sc">Sacremens</hi>, des<lb/> Moyens efficaces pour rétablir la <hi rend="sc">Dis-<lb/>cipline
                        Ecclesiastique</hi>.<lb/><lb/>A ARRAS<lb/>Chez <hi rend="sc">Cesar Duchamp</hi>, Immprimeur de Monseig-<lb/>neur l'Evêque d'Arras. 1710.<lb/><hi rend="i">Avec Approbation.</hi></p>
            </div1>
  
            <div1 type="letter">
                <pb n="34" xml:id="p34"/>
                <head type="main">Mandement </head>
                <head type="sub"><hi rend="i">De Monseigneur l’illustrissime et Révérendissime
                        Evêque d’Arras contre la Comédie.</hi></head>
                <p><hi rend="big">G</hi><hi rend="sc">Uy de Sève de Rochechouart</hi> par la grâce
                    de Dieu et du S. Siège Apostolique Evêque d’Arras. A tous Fidèles de la Ville
                    d’Arras Salut et Bénédiction. Il faut ignorer sa Religion pour ne pas connaître
                    l’horreur qu’elle a marquée dans tous les temps des spectacles et de la Comédie
                    en particulier. Les saints Pères la condamnent dans leurs écrits ; ils la
                    regardent comme un reste du paganisme et comme une Ecole d’impureté. L’Eglise
                    l’a toujours regardée avec abomination, et si elle n’a pas absolument rejeté de
                    son sein ceux qui exercent ce métier infâme et scandaleux, elle les prive
                    publiquement des Sacrements, et n’oublie rien pour marquer en toutes rencontres
                    son aversion pour cet état et pour l’inspirer à ses Enfants. Des Rituels de
                    Diocèses très réglés les mettent au nombre des personnes que les Curés sont
                    obligés de traiter comme excommuniés ; celui de Paris les joint aux Sorciers et
                    aux Magiciens, et les regarde comme manifestement infâmes : les Evêques les plus
                    saints leur font refuser publiquement les Sacrements ; nous avons vu un des
                    premiers Evêques de France ne vouloir pas par cette raison recevoir au mariage
                    un homme de cet état ; <pb n="35" xml:id="p35"/>un autre ne vouloir pas leur
                    accorder la Terre sainte ; et dans les Statuts d’un Prélat bien plus illustre
                    par son mérite, par sa piété et par l’austérité de sa vie que par la pourpre
                    dont il est revêtu, on les trouve avec les concubinaires, les Usuriers, les
                    Blasphémateurs, les Femmes débauchées, les Excommuniés dénoncés, les Infâmes,
                    les Simoniaques et autres personnes scandaleuses mis au nombre de ceux à qui on
                    doit refuser publiquement la Communion.</p>
                <p>Il est donc impossible de justifier la Comédie sans vouloir condamner l’Eglise,
                    les saints Pères, les plus saints Prélats ; mais il ne l’est pas moins de
                    justifier ceux qui par leur assistance à ces spectacles non seulement prennent
                    part au mal qui s’y fait, mais contribuent en même temps à retenir ces
                    malheureux ministres de Satan dans une profession, qui les séparant des
                    Sacrements de l’Eglise, les met dans un état perpétuel de péché et hors de salut
                    s’ils ne l’abandonnent.</p>
                <p>Mais si la Comédie est criminelle dans tous les temps, combien le doit-elle être
                    plus particulièrement dans ceux que l’Eglise consacre d’une manière particulière
                    à la pieté et à la Pénitence tels que l’Avent et le Carême, et où par des
                    Prières et dans des calamités publiques, elle implore, comme on le fait
                    actuellement dans notre Diocèse, la miséricorde de Dieu et travaille à apaiser
                    sa colère si manifestement irritée ; dans un temps en un mot où la nôtre est
                    particulièrement occupé à attirer sa protection sur les Armes de notre
                    invincible <pb n="36" xml:id="p36"/>Monarque, en n’oubliant rien pour sanctifier
                    ceux qui les portent pour son service, et pour les rendre aussi bons serviteurs
                    de Dieu que du Roi ?</p>
                <p>Mais quelle doit être notre douleur de voir dans une Ville Chrétienne élever
                    Autel contre Autel, la voix du Pasteur méprisée, une Mission établie en faveur
                    du démon pour lui attirer des Esclaves, opposée à celle qui se fait pour
                    augmenter le culte de Dieu et pour lui procurer des serviteurs fidèles ?</p>
                <p>Nous nous reprocherions d’employer en cette occasion, pour arrêter ce mal,
                    l’autorité que Dieu nous a mise en main, si nous n’avions pas auparavant
                    inutilement employé nos remonstrances : mais l’ayant fait sans aucun fruit, Nous
                    n’avons pas cru pouvoir nous taire, sans nous rendre coupables d’approuver le
                    crime par notre silence, et responsables devant Dieu de tous les désordres, dont
                    ces divertissements criminels sont la source.</p>
                <p>A <hi rend="sc">ces causes</hi>, et attendu la circonstance particulière de
                    l’Avent, de la Mission que nous faisons faire dans cette Ville, et des Prières
                    publiques qui s’y font actuellement pour demander à Dieu la Paix, cette Paix que
                    lui seul peut donner et que nous ne saurions lui demander avec trop d’ardeur ;
                    quoique nous ne puissions ne pas condamner en tout temps la Comédie : Nous
                    défendons particulièrement à tous les Fidèles de notre Diocese d’y aller pendant
                    ce saint temps, consacré par lui-même et par tous les exercices publics de Piété
                    que nous y faisons faire pour des sujets si <pb n="37" xml:id="p37"/>importants,
                    et ce sous peine d’Excommunication : Nous ordonnons à nos Confesseurs de traiter
                    dans le Tribunal conformément aux Règles marquées par l’Eglise ceux qui
                    contreviendront à notre présente Ordonnance, et particulièrement les personnes
                    de l’autre sexe que la pudeur devrait en détourner avec plus de soin. Et à
                    l’égard des Comédiens et Comédiennes, Nous défendons très expressément à nos
                    Pasteurs et à nos Confesseurs de les recevoir aux Sacrements si ce n’est qu’ils
                    aient fait Pénitence de leur péché, donné des preuves d’amendement, renoncé à
                    leur Etat, et réparé par une satisfaction publique, telle que nous jugerons à
                    propos de leur ordonner, le scandale public qu’ils ont donné.</p>
                <dateline>Fait et ordonné à Arras le quatrième jour de Décembre mil six cents
                    quatre-vingt quinze.</dateline>
                <signed><hi rend="i">Signé</hi> GUY Evêque
                    d’Arras.</signed>
                <p>Et plus bas. <hi rend="i">Par Monseigneur.</hi></p>
                <signed><hi rend="sc">Caron</hi>.</signed>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
