<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"   xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la connaissance des bons livres</title>
        <author key="Sorel, Charles (ca 1582-1674)">Charles Sorel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/sorel_connaissance-bons-livres_1671</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Charles Sorel</author>, <title>De la comédie <hi rend="i">in</hi> De la
            connaissance des bons livres</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>André
            Pralard</publisher>, <date>1671</date>, <biblScope>p. 232-248</biblScope>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1671"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center">DE LA<lb/> CONNOISSANCE<lb/> DES<lb/> BONS LIVRES<lb/> OU<lb/> EXAMEN DE
          PLUSIEURS<lb/> AUTHEURS<lb/> A PARIS<lb/> Chez <hi rend="sc">André Pralard</hi>,
          ruë<lb/>S. Jacques, à l'Occasion<lb/>M DC LXXI<lb/><hi rend="i">Avec Privilege du
            Roy.</hi></p>
      </div>

      <div type="chapter">
        <pb n="232"/>
        <head>DE LA COMEDIE<note place="bottom" resp="editor"> [NDE] Cette section se trouve dans le
            troisième traité, « De la Poésie française, de ses différentes espèces, et
            principalement de la Comédie. »</note>
        </head>

        <p>Toutes ces sortes de Poésies amusent quantité de Gens ; D’autres sont d’avis qu’on ne
          devrait guère s’occuper ni à en composer ni à en <pb n="233"/>lire : Ils tiennent tout
          cela pour folie ou pour vanité ; mais c’est une opinion trop chagrine et trop sévère. La
          Poésie étant pleine d’esprit et d’artifice, on en doit faire cas comme d’un exercice
          attaché aux Sciences et aux belles Lettres, qui est reçu dans le Monde sans contestation.
          La plus grande question est pour les Pièces de Théâtre, qui étant prononcées en public
          avec les actions qui y conviennent, sont entendues de tous ceux qui y veulent assister.
          Les Comédies de toutes les sortes ont eu tant d’applaudissement, qu’elles ont scandalisé
          les Personnes dévotes, qui ont cru qu’elles n’étaient recherchées que parce qu’elles
          flattaient les vices et les enseignaient au Peuple. On a commencé de les attaquer de vive
          voix et par écrit : Les Prédicateurs les ont condamnées dans leurs Chaires, et quelques
          Gens doctes ont animé leur plume contre ce divertissement qui a donné matière à plusieurs
          Livres. L’Apologie du Théâtre qui a été faite autrefois n’a pas eu beaucoup de crédit, non
          plus que tant d’Eloges qui se rencontrent <pb n="234"/>en plusieurs endroits. Les Comédies
          se défendaient davantage par la foule de leurs Auditeurs et Approbateurs. Enfin un grand
          Prince poussé d’un bon zèle a fait un Traité pour condamner nos Comédies ordinaires<note
            resp="editor" place="bottom"> [NDE] Il s'agit du traité du Prince de Conti, voir le
            corpus Haine du théâtre.</note>, et il s’est trouvé qu’au même temps un des bons Esprits
          de ce siècle<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Il s'agit de l'abbé
            d'Aubignac.</note> a voulu montrer qu’il n’y a que les Comédies infâmes qui doivent être
          condamnées. Peut-être n’a-t-il point pensé à l’autre Traité, et il a soutenu le parti des
          belles Représentations par exercice d’Esprit, de même qu’il avait déjà fait un Livre de la
          Pratique du Théâtre : Néanmoins on a pris sujet de là d’attaquer son dernier Livre. Un
          autre homme remarquable par sa doctrine et par sa piété, a fait un gros Volume, où il a
          démembré tout son Texte pour y répondre presque à chaque Article<note resp="editor"
            place="bottom"> [NDE] Il s'agit du père Voisin, voir le corpus Haine du théâtre.</note>.
          Il prétend que plusieurs Auteurs allegués ne sont pas pris dans leur vrai sens, et qu’il y
          en a beaucoup d’autres qui les combattent. On peut laisser vider ce différend sans qu’un
          tiers s’en mêle. On ne s’entretient de ceci que par occasion, <pb n="235"/>et sans autre
          intérêt que celui de la vérité. Il faut dire simplement ce qui est du fait, et ce que
          plusieurs personnes un peu éclairées ont témoigné d’en penser. Nous savons que le dernier
          qui a écrit a voulu prouver par plusieurs passages des anciens Auteurs et des Pères de
          l’Eglise, que la Comédie et les Comédiens ont été depuis longtemps réputés infâmes, et
          qu’il a toujours été défendu aux Chrétiens d’assister à leurs spectacles, comme étant
          nuisibles et scandaleux. On a déjà dit pour défense, Qu’il y avait différence de
          Spectacles chez les Grecs et chez les Romains ; Que véritablement les représentations qui
          se faisaient en postures, en grimaces, et en danses, étaient lubriques et déshonnêtes, et
          n’étaient exécutées que par les Histrions et Pantomimes qui étaient les Bouffons ou
          bateleurs de ce temps-là, et qu’il n’y a point d’apparence de croire que ces sortes de
          gens fussent mis au rang des personnes d’honneur ; mais qu’il y avait des Comédiens
          sérieux qui ne représentaient que des Tragédies ou <pb n="236"/>Tragi-comédies pleines de
          raisonnements Moraux et Politiques, et que c’était ceux-là qui n’étaient pas notés
          d’infamie comme les autres ; Qu’un Roscius Comédien qui a été tant estimé, pouvait être de
          leur bande ; Que c’était chez lui que les jeunes Orateurs de Rome allaient étudier le
          geste et la prononciation ; Qu’il était un des plus honnêtes hommes de la Ville, et que
          Cicéron ayant pris la peine de le défendre en une Cause, avait parlé de lui fort
          avantageusement ; Mais quoi que en effet ce Roscius ait été vertueux, s’ensuit-il que tous
          les autres Comédiens de son temps le fussent, et qu’ils lui ressemblassent en son mérite
          personnel ? Si on dit que ceux de sa sorte ne représentaient que des Tragédies ou des
          Tragi-comédies qui étaient des Pièces sérieuses, cela suffit-il pour faire croire que ceux
          qui les représentaient devaient passer pour hommes sérieux et sages ? Quoique les
          Tragédies et les Tragi-comédies soient tenues pour fort honnêtes en comparaison des
          Comédies ; cela n'empêchait <pb n="237"/>pas que l’impudicité et plusieurs autres
          habitudes très dangereuses n’y fussent décrites fort naïvement, puisque ces Pièces avaient
          été composées par des Poètes Païens qui faisaient gloire des mauvaises actions que les
          Chrétiens ont depuis condamnées. Les allégations de plusieurs Auteurs ne sont pas beaucoup
          nécessaires en cette occasion : Nous ne doutons point premièrement que l’Histrion ou
          Bateleur ne pût être autre chose que le Comédien : Aujourd’hui ceux qui dansent sur la
          corde et qui font des sauts périlleux, ou qui jouent des gobelets, ne sont pas ceux qu’on
          appelle des Comédiens, et qui représentent des Pièces sur le Théâtre : On a encore voulu
          faire distinction entre ceux qui jouaient des Comédies facétieuses, et ceux qui
          représentaient des Tragédies, et autres Pièces de leur style, comme si ceux qui ne
          jouaient que des Pièces sérieuses eussent été des Hommes vénérables. Ne doit-on pas croire
          qu’il y en avait qui étaient propres à tout, comme c’est l’habileté <pb n="238"/>du
          Comédien de faire tantôt le Roi, et tantôt le valet ? Estimait-on moins celui qui
          représentait quelquefois un Personnage Comique et jovial, après en avoir fait un sérieux ?
          Il est certain que Cicéron et d’autres Auteurs appellent Roscius, Histrion aussi bien que
          Comédien. Cela fait voir qu’il n’y avait guère de distinction entre ces deux Professions.
          Il semble que c’est une chose assez inutile de disputer davantage là-dessus, et qu’on peut
          tout d’un coup retrancher la Question en remontrant, Qu’en ce qui est des Histrions et des
          Comédiens Romains, Tragiques ou Comiques, les uns ne valaient pas mieux que les autres, et
          que leurs Pièces les plus modestes avaient des emportements que nous ne saurions
          approuver ; C’est pourquoi la conséquence que l’on tire de tout ceci en faveur de nos
          Comédiens, n’est pas fort favorable, de dire, Que puisqu’ils représentent des Tragédies et
          des Tragi-comédies à l’imitation des Anciens, on les doit tenir dans l’estime comme eux,
          et assister à leurs Représentations comme à <pb n="239"/>des Spectacles importants ; car
          si l’on montre que les anciens Comédiens ne faisaient aucune difficulté dans leur Religion
          de jouer des Pièces de mauvais exemple, on s’imaginera donc que ceux qui sont aujourd’hui
          de la même Profession prennent une licence pareille ; Que cela se voit dans leurs Pièces
          les plus régulières, et principalement dans d’autres composées exprès pour être plus
          libres. Il est vrai que le Cardinal de Richelieu de son temps avait purifié le Théâtre, et
          en avait entièrement banni les Farces ; mais elles ont recommencé depuis quelques années
          avec plus de liberté qu’auparavant. Il y a des Gens si simples, qu’ils croient que la même
          reforme dure encore, parce qu’on n’entend plus de ces Farces impudiques qui n’avaient que
          des railleries de crocheteurs, et dont les meilleurs mots n’étaient que des impertinentes
          Equivoques ; Certainement on a bien fait de les condamner, mais si on ne se sert plus de
          ces pointes grossières où il n’y avait qu’un jeu de paroles sales proférées sans honte et
          sans respect ; <pb n="240"/>ne connaît-on pas qu’en ce temps-ci on en dit presque de
          semblables ; mais plus finement et plus couvertement ? Autrefois toutes les femmes se
          retiraient lorqu’on allait commencer la Farce ; aujourd’hui on leur veut donner le plaisir
          d’y demeurer, ayant caché la malice si agréablement, qu’on croit qu’elles la peuvent
          entendre sans rougir. Il y a des Pièces entières qui sont de ce style, et d’autres qui ne
          causent pas moins de mal, à ce que l’on pense, par le mépris des lois du Mariage et de
          toutes les bonnes mœurs, ce qui est leur principal sujet ; Et pour montrer que ce ne sont
          point de misérables Farces faites à la hâte, comme celles que les Saltimbanques et
          Charlatans jouent aux places publiques, elles sont faites toutes exprès par des Auteurs
          dont les noms sont aux affiches et aux Livres imprimés, comme voulant en tirer de la
          gloire, et l’on trouve de ces belles Pièces autant en Vers qu’en Prose. Les Poètes et les
          Comédiens diront que ces Comédies ne se jouent pas souvent, et que s’il en échappe
          quelques-unes, <pb n="241"/>c’est pour plaire au peuple qui les demande, et que pour eux
          ils aimeraient mieux tirer du profit des Pièces sérieuses quand elles sont en crédit, afin
          de se conserver en honneur et en estime, et qu’on n’eût plus rien à leur reprocher. Il
          faut observer ici qu’ils ont toujours eu dans l’imagination, qu’en ce qui est de leurs
          Tragédies et de leurs Tragi-comédies, elles sont d’un style fort honnête, et que personne
          n’y peut trouver à reprendre. Ils ne savent pas que maintenant on les bat en ruine, et
          qu’on les attaque par des endroits dont ils ne se sont point doutés. Leurs Poètes ont
          pensé avoir atteint au suprême degré de leur Art, d’avoir exprimé naïvement toutes les
          passions, et c’est où l’on trouve le plus de danger ; C’est comme les Peintres qui ayant
          employé tous leurs efforts à représenter des Nudités dans leurs Tableaux, sont condamnés
          par les personnes austères qui croient que de tels objets causent de mauvais désirs. Les
          Comédies où les passions sont si bien représentées, <pb n="242"/>ont offensé tous les
          Dévots ; Selon leur opinion on y emploie des paroles trop tendres qui réveillent la
          passion d’amour dans les cœurs ; Il s’y trouve en quelques endroits des Discours véhéments
          qui excitent la colère pour des sujets qui ne le valent pas ; l’orgueil et l’ambition y
          ont leur place, pour nous apprendre à rechercher les faux biens du Monde, et à mépriser
          les vrais biens, qui sont ceux de la Vertu, et tous les biens entièrement spirituels.
          Aucun ne voudrait contester qu’il ne faille faire effort pour se délivrer de ces dangers
          où l’on dit que les Comédies nous exposent. Celui qui a fait imprimer un gros Livre contre
          ces belles Représentations, a donné plusieurs exemples pris des plus fameux Poètes du
          Théâtre, et des plus discrets qui selon son opinion ont des paroles trop touchantes. En ce
          qui est des Poètes Comiques que chacun croit être plus libres ; il n’a pas eu besoin d’en
          parler de même, pour ce que<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] pour ce que = parce
            que.</note> si les plus retenus sont condamnés, il n’y a guère d’apparence que <pb
            n="243"/>les autres se puissent sauver : Mais si on en vient jusques là, et qu’on leur
          veuille interdire à tous l’expression des passions, qui sont l’esprit mouvant des
          Comédies, il faut donc dire Adieu au Théâtre : On ne représentera plus de Comédies, et à
          peine permettra-t-on de les imprimer. C’est une austérité trop grande, et qui possible
          n’est pas nécessaire. Beaucoup de personnes de grand esprit et d’une véritable vertu,
          tiennent que la Comédie est un passe-temps honnête où l’on peut apprendre le bien aussi
          tôt que le mal. Tournez toutes les Comédies au bien, et vous n’y apprendrez que du bien.
          C’est à quoi il faudrait travailler au moins pour conserver leur estime ; car ceux qui se
          mêlent de juger des choses, voient bien, à ce qu’ils disent, que pour le présent on n’a
          garde de les abolir : Il est question pourtant de faire cesser le bruit et les plaintes.
          Il nous faut quelque modération pour ces beaux Ouvrages, et les rendre tels que nous les
          puissions voir sans scrupule : Il n’y a point d’apparence <pb n="244"/>de condamner toutes
          les Comédies, non plus que tous les Romans, à cause seulement que les passions y sont trop
          bien représentées ; c’est-à-dire à cause que ces Pièces-là sont trop bonnes, et qu’on y
          voit des exemples naturels d’amour, d’ambition, d’avarice, de colère, de haine, et
          d’envie : Il ne faut donc pas aussi que l’on fasse aucune Histoire. Les Histoires les plus
          saintes décrivent toutes les passions et tous les crimes des hommes. Que dira-t-on contre
          elles ? On n’a pas envie de les supprimer. Tant s’en faut, qu’on permet encore tous les
          jours à des Ecrivains nouveaux d’en faire d’autres à leur imitation. Qu’est-ce qu’on y
          souhaite pour n’en recevoir aucune plainte ? C’est qu’on prenne garde à ne point marquer
          scandaleusement les mauvaises actions, à toucher les passions doucement, et à y donner une
          salutaire correction par des Remontrances faites à propos. Comme cela se trouve souvent
          dans les Histoires, cela doit être observé de même dans les Comédies, et par <pb n="245"
          />ce moyen elles pourront être reçues. Puisqu’on permet bien en des maisons Religieuses,
          que des Enfants de qualité jouent leur personnage dans des Comédies composées exprès, on
          connaît donc qu’on en peut faire de raisonnables qui ne sont pas à rejeter. On a allégué
          contre les Comédiens et les Comédiennes, qu’ils changeaient les habits de leur sexe, et
          que cela est défendu par les saintes Ecritures : Mais s’il faut représenter une Histoire
          où une fille prenne l’habit d’homme, comme de la Pucelle d’Orléans, comment feraient-ils
          pour s’en acquitter ? Même d’avoir une cuirasse sur le dos, et des armes à la main, cela
          n’est pas toujours pris pour l’équipage d’un homme, parce qu’on tient qu’il s’est trouvé
          des Amazones qui ont porté les armes. Il y a eu aussi des Comédies où étant besoin de
          représenter des filles habillées en hommes, ç’a été de jeunes garçons qui ont représenté
          ce Personnage ; En ce cas il n’y aurait donc eu que la qualité de fille qu’ils prenaient,
          qui nous <pb n="246"/>eût offensé, et non pas l’habit. Les nouveaux Critiques trouvent
          encore beaucoup à réformer en la façon de s’habiller des Comédiennes et en toutes leurs
          actions et leurs manières de parler, croyant que l’habit, le geste, la prononciation, et
          tout ce qui est en elles s’accorde fort à la licence des paroles qu’elles récitent et à
          leur sujet. Nous voyons bien que l’on demanderait une réformation générale, ou une
          condamnation absolue de la Comédie. On dit qu’un grand Seigneur aimait si fort ce
          divertissement, qu’il voulait faire établir un Professeur pour la Poésie du Théâtre, comme
          il y en a pour l’Eloquence et pour les Mathématiques ; Qu’il entendait que celui-ci
          instruisît les Poètes qui voudraient faire des Comédies ou des Tragédies, afin qu’ils n’y
          missent rien qui ne fût convenable. Il souhaitait aussi qu’on dressât une Académie de
          jeunes gens bien choisis pour les Représentations, afin que les Comédiens ne fussent plus
          des hommes que la débauche ou la pauvreté aurait jetés à cette profession, <pb n="247"/>et
          dont la vie eût quelque chose de répréhensible ; mais qu’étant sages et bien instruits il
          n’y eût rien en eux que de louable, et que cela parût extrêmement en leur action modeste,
          et leur prononciation bienséante. On ajoute une proposition assez judicieuse qui est, que
          comme l’on examine toute sorte de Livres avant que de permettre de les imprimer, et de les
          communiquer au public, il faudrait qu’il y eût un Magistrat qui examinât, ou qui fît
          examiner par Gens experts, les Pièces que l’on voudrait faire jouer devant le peuple, afin
          que leur représentation ne pût nuire à personne : Mais des Censeurs inexorables diront que
          d’ériger une Académie pour les Comédiens, ce serait autoriser leur Profession, comme si
          elle était fort nécessaire au public ; Et pour ce qui est du reste, qu’au lieu de donner
          la peine à un Magistrat d’examiner les Comédies dignes d’être représentées, il vaudrait
          mieux les condamner entièrement ; Que par ce moyen on ne craindrait ni brigue, ni <pb
            n="248"/>surprise, et l’on ne se mettrait point au hasard d’en recevoir du dommage. Les
          avis de ces gens-là ne sont pas des Arrêts ; c’est à ceux qui ont le pouvoir en main
          d’ordonner ce qui est juste.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
