<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="veron_discipline-eglises-reformees_1643" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La discipline des Eglises prétenduement réformées</title>
        <author key="Veron, François (1575-1649)">François Veron</author>
        <editor key="Lecercle,  Doranne">Doranne Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/veron_discipline-eglises-reformee_1643</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>François Veron, </author>
          <title>Des règlements ou avertissements particuliers <hi rend="i">in </hi>La discipline des Eglises prétenduement réformées de France, ou l'ordre par lequel elles sont conduites et gouvernées, </title>
          <pubPlace>Paris, </pubPlace>
          <publisher>LOUIS VENDOME, </publisher>
          <date>rééd. 1663, </date>
          <biblScope>p. 381-384 ; </biblScope>
          <pubPlace>Paris, </pubPlace>
          <publisher>Louis Boulanger, </publisher>
          <date>1643, </date>
          <biblScope>p. 623-625.</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1643"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
     
      <div type="chapter">
        <pb n="381"/><head>La discipline des Eglises prétenduement réformées</head>
        <head type="sub">Chapitre XIV. Des règlements ou avertissements particuliers<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Nous reproduisons le texte de 1663, auquel est ajouté des références aux textes des Synodes, mais ajoutons à la fin une "censure" qui figure dans le texte de 1643 à la suite de ces articles, mais qui ne figure pas dans l'édition de 1663.</note></head>
        <label>XXVII.</label>
        <p><hi rend="i">Les danses seront réprimées, et ceux qui font état de danser ou assister aux danses, après avoir été admonestés plusieurs fois, seront excommuniés quand il y aura pertinacité<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] pertinacité = obstination, opiniâtreté.</note> et rébellion. Si sont chargés les Consistoires de bien pratiquer cet Article, en faire lecture publique au nom de Dieu, en l’autorité des Synodes ; Et les Colloques et Synodes Provinciaux exhortés de bien prendre garde aux Consistoires qui ne feront devoir de les censurer.</hi></p>
        <quote>
          <label>Du S.N. de Figeac, 1579. Art. 26.</label>
          <p>« Pour le regard des danses, les Consistoires sont avertis, qu’ils aient à faire observer tant étroitement qu’ils pourront l’Article 27. des Règlements, qui défend de danser, distinguant prudemment entre ceux qui se montreront du tout rebelles aux saintes admonitions, et ceux qui montreront par leur discontinuation avoir profité des admonitions qui leur auront été faites, de ne point danser. »</p>
        </quote>
        <quote>
          <label>Du S.N. de la Rochelle, 1581. Art.</label>
          <p>« A cause que les danses et autres dissolutions croissent en toutes les Eglises, les Consistoires seront exhortés de bien pratiquer l’Article 27. des Règlements, et le 26. du Synode de Figeac, et d’en faire <pb n="382"/>lecture publique au nom de Dieu et de l’autorité de cette Compagnie ; et les Synodes et Colloques ont charge de censurer les Consistoires qui ne feront leur devoir. »</p>
        </quote>
        <label>XXVIII.</label>
        <p><hi rend="i">Les Momeries et Batelleries ne seront point souffertes, ni faire le Roi boit<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Fête de l'Epiphanie, considéré comme une occasion de goinfrerie et de beuverie. C'est le précurseur de notre galette des rois.</note>, ni le Mardi gras ; semblablement les joueurs de passe-passe, tours de gobelets, souplesses, marionnettes. Et les Magistrats Chrétiens exhortés de ne les souffrir, d’autant que cela entretient la curiosité, et apporte de la dépense, et perte de temps. Ne sera loisible aux Fidèles d’assister aux Comédies, Tragédies, Farces, Moralités, et autres jeux joués en public ou en particulier, vu que de tout temps cela a été défendu entre les Chrétiens, comme apportant corruption de bonnes mœurs, mais surtout quand l'Ecriture Sainte y est profanée. Néanmoins quand en un Collège il sera trouvé utile à la jeunesse de représenter quelque Histoire, on le pourra tolérer, pourvu qu’elle ne soit comprise en l'Ecriture Sainte, qui n’est <pb n="383"/>baillée pour être jouée, mais purement prêchée, aussi que cela se fasse rarement, et par l’avis du Colloque, qui en verra la composition.</hi></p>
        <quote>
          <label>Du S.N. de Saint Maixant, 1609. Art. 16. des Obs. sur la Disc.</label>
          <p>« La Compagnie enjoint aux Consistoires, Colloques et Synodes Provinciaux, de procéder par toutes censures Ecclésiastiques contre ceux qui plantent des Mais<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Rite de fécondité qui consistait à planter un arbre en mai et se réjouir du retour de la frondaison.</note>, et y commettent des débauches et insolences. »</p>
        </quote>
        <label>XXIX.</label>
        <p><hi rend="i">Tous jeux défendus par les Edits du Roi, comme cartes, dés, et autres jeux de hasard, et ceux où il y aura avarice, impudicité, perte notoire de temps, ou scandale, seront réprimés, et les personnes reprises, et admonestées au Consistoire, et censurées selon les circonstances. Les Blanques<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] Ancien jeu de loterie. Ceux qui tirent des billets blancs perdent.</note> aussi ne peuvent être approuvées, soit qu’elles se fassent par la permission du Magistrat, ou autrement : Et les Magistrats fidèles sont exhortés d’y tenir la main.</hi></p>
        <quote>
          <label>Du S.N. de Montpellier, 1598. Art. 28. des Obs. sur la Disc.</label>
          <pb n="384"/><p>« La Blanque qui sera autorisée par le Magistrat pour le soulagement des mineurs débiteurs et marchands, ne sera condamnée ; mais bien les autres qui ne sont de cette qualité, comme celles qu’on appelle <hi rend="i">Roues de Fortune</hi>, sont défendues. »</p>
        </quote>
        <pb n="623"/><label><hi rend="sc">Censure</hi> de ces trois Art.</label> 
        <p>1. Je répète ici, « <quote>Conducteurs aveugles, qui coulez le moucheron, et engloutissez le chameau</quote> », Math. 23. v. 24. Un Ministre, Moine Apostat, Concubinaire, excommunie quelque femme <pb n="624"/> pour avoir <hi rend="i">dansé ou assisté aux danses</hi> : Mais où ont-ils trouvé en l’Ecriture que <hi rend="i">danser est un péché</hi> qui mérite <hi rend="i">Excommunication</hi> ? Quoi ! David n’est-il pas loué d’avoir dansé, 2. Rois 6.5 ? Quoi si le Roi donne un Ballet, les Dames de cette irréligion qui y assisteront seront <hi rend="i">excommuniées</hi> ?</p>
        <p>2. Que trouvent-ils tant à redire à faire <hi rend="i">le Roi boit, et le Mardi gras</hi>, eux qui autorisent en leur rime de Marot, Ps. 23.5. « <quote>Et jusqu’aux bords pleine Tasse me donnes</quote> » ? Quel mal d’assister à des Tragédies qui enseignent à fuir le vice, duquel on représente le châtiment ?</p>
        <p>3. Quel grand mal de passer quelque heure à jouer aux <hi rend="i">cartes</hi> pour relâcher son esprit ? Ce n’est pas que je ne réprouve tous excès, et ces <hi rend="i">Mardi gras</hi>, que plusieurs Paroisses, par dévotions et Prédications extraordinaires, comme entre toutes celle de S. Nicolas du Chardonnet, et son Curé, très pieux et très docte contrepointent<note resp="editor" place="bottom"> [NDE] contrepointer = être d'un avis ou d'un sentiment contraire.</note> : Mais que les Ministres corrigent plutôt leur libertinage en tant de sujets si importants, et spécialement leur schisme et division de la vraie Eglise, vice opposé <pb n="625"/> à la charité, « <quote>sans laquelle rien ne profite</quote> », 1. Cor. 13. 3. Je les louerais de leur sévérité en ces matières, si elle procédait d’autre esprit que du leur, qui est <hi rend="i">de libertinage</hi>, à ne vouloir jeûner, se confesser, etc., à concubinages sous voile de Mariage de Moines Apostats, etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>