<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité des théâtres</title>
        <author key="Vincent, Philippe (1600-1651) ">Philippe Vincent</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>contributeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/vincent_traite-des-theatres_1647/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014
              Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de
              la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique
              protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
              est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon
              les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation
              Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution
              : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette
              ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de
              la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
              scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification :
              l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en
              intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de
              cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title><hi rend="i">Traité des théâtres</hi> par Philippe Vincent</title>,
            (<date>1647</date>).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1647"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head rend="small">[FRONTISPICE]</head>
        <p rend="center">TRAITTÉ<lb/>
          <hi rend="sc">des</hi><lb/>THEATRES<lb/><hi rend="sc">par</hi><lb/>
          <hi rend="i">PH. VINCENT, Ministre du Sainct<lb/> Evangile en l’Eglise<lb/> Reformée de la
            Rochelle</hi>, <lb/>Et se vendent,<lb/><hi rend="sc">A La Rochelle,</hi>
          <lb/>Par Jean Chuppin Marchand Li-<lb/>braire, sur la Grand’ Rüe. <lb/>M. DC. XLVII.</p>
      </div>
      <div type="dedication">
        <pb n="n.p."/>
        <head>A Monsieur et Madame de Vieille Vigne</head>
        <salute><hi rend="i">MONSIEUR ET MADAME</hi>,</salute>
        <p><hi rend="i">Si je semble introduire une pratique nouvelle, en vous offrant conjointement
            ce Traité, je crois y être fondé en bonne raison. De vrai, outre qu’au sacré lien qui
            vous joint, vous présentez l’exemple du Mariage le plus uni qui puisse être, il y a ceci
            en vous de particulier, que vous sympathisez très admirablement en la piété, et vous
            employez par efforts communs à l’avancement du règne de Notre Seigneur J. C. pour la
            gloire duquel je m’intéresse en cet écrit. Je n’ai donc pas cru devoir séparer en la
            dédicace d’icelui ceux que Dieu a ainsi conjoints. Quant à mon dessein en général de
            vous en faire l’adresse, il</hi><pb n="n.p."/><note place="bottom" resp="editor">2 pages
            ont été sautées par le pdf.</note><hi rend="i">toutes ses vanités, je me suis confié que
            vous aurez à gré que j’aie tiré secours de votre nom, pour condamner cette-ci. De vous
            spécifier le motif particulier que j’ai eu, de l’entreprendre ainsi par exprès, il
            serait superflu ; joint que ce sont des plaies domestiques, qu’il est bon de cacher,
            plutôt que de les tirer au jour. Ilme suffit de présenter le remède au mal, sans
            m’attacher aux personnes. Seulement donc je me tourne en prières à Dieu, à ce que d’en
            haut il y épande la bénédiction, conserve son Eglise contre tous ses adversaires par le
            dehors, la repurge de tous scandales<note place="bottom" resp="editor">Comme par la
              suite, Vincent prend le mot au sens religieux de « ce qui est occasion de tomber dans
              l'erreur, dans le péché » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie</hi>, 1<hi
                rend="sup">e</hi> éd. 1694).</note> par le dedans, et lui suscite quantité de tels
            ornements que celui qu’elle a en vous, vous comblant au reste, et toute votre Maison de
            ses bénédictions les plus saintes. C’est par ce vœu que je fais fin, et par l’assurance
            que je vous supplie de prendre, que je suis, et serai toute ma vie,</hi></p>
        <salute><hi rend="i">MONSIEUR et MADAME,</hi></salute>
        <dateline>A la Rochelle, ce 13. Mars 1647.</dateline>
        <signed>Votre très humble et très obéissant serviteur,<lb/> PH. VINCENT.</signed>
      </div>
      <div>
        <head>Avertissement au Lecteur.</head>
        <p>Lorsqu’on était sur le point de tirer la dernière feuille de ce Traité, Monsieur de
          Champvernon, très excellent serviteur de Dieu en l’Eglise Réformée de Taillebourg, à qui
          j’avais communiqué mon dessein de le publier, m’en a envoyé un sur ce même sujet, composé
          dès il y a huit ans, par ce grand Théologien, Monsieur Rivet, son très digne frère<note
            place="bottom" resp="editor"> Il s’agit de l’<hi rend="i">Instruction chrestienne
              touchant les spectacles publics des comédies et tragédies, où est décidée la question
              s’ilz doibvent estre permis par le magistrat (...)</hi>, La Haye, T. Maire,
            1639.</note>. J’avoue que si je l’eusse vu auparavant, je ne me fusse pas donné la peine
          de dresser cetui-ci, et m’eût suffi de faire réimprimer l’autre, dont les exemplaires ne
          nous étaient pas ici parvenus. Même je l’eusse fait d’autant plus, que, comme le reste des
          ouvrages de ce rare personnage, cetui-ci est très docte, et très exact. Mais ayant donné
          connaissance à plusieurs que mon labeur était sous la presse, et l’impression d’icelui
          étant déjà à sa fin, il n’y avait plus lieu de le retenir. Ainsi je le laisse aller, et
          avertis seulement le Lecteur, que cet autre Traité a été imprimé à La Haye, chez Théodore
          Le Maire, l’an 1639, afin que ceux qui le désireront voir s’en puissent munir. Il sera bon
          aussi qu’ils y joignent, ce que le même Auteur avait déduit par le menu touchant le même
          argument, sur le 3 Commandement de la 2<hi rend="sup">e</hi> Table, en son docte <hi
            rend="i">Commentaire dessus l’Exode</hi><note place="bottom" resp="editor"> Rivet a
            publié un commentaire de l’Exode, <hi rend="i">Commentarii in librum secundum Mosis qui
              Exodus apud Graecos inscribitur (</hi>...), La Haye, apud F. Hegerum, 1634, mais il
            n’y commente pas le chapitre 20 parce qu’il l’a abondamment commenté dans un volume à
            part (voir pars 1, p. 504). Il s’agit de l’opuscule <hi rend="i">Praelectiones in capit.
              XX Exodi</hi>, Leyde, s.n., 1632.</note>, lequel, combien que j’eusse par devers moi,
          je n’avais pas remarqué qu’il y maniât ce sujet, jusques à ce que ce dernier Traité m’en a
          averti. Ceux qui liront ce qu’il y a couché, et le <pb n="n.p."/>conféreront avec mon
          écrit, y trouveront un merveilleux rencontre en divers endroits, soit ès raisons, soit en
          diverses des autorités : mais ce n’est pas la première fois, que ceux qui traitent même
          sujet, et lisent mêmes Auteurs, coïncident en leurs observations. Au reste la conformité
          grande quant à ce qui est des choses, entre le labeur de ce grand homme, et le mien, m’a
          apporté beaucoup de satisfaction, vu que par là demeure réfutée l’imposture de certains
          Apologiseurs des Théâtres de par deçà, qui avaient osé coucher de lui, comme s’il les eût
          mis, de même comme eux, entre les choses indifférentes<note place="bottom" resp="editor">
            Nous n’avons pas identifié cet apologiste du théâtre qui a osé se réclamer de Rivet pour
            affirmer que le théâtre est un <hi rend="i">adiaphoron</hi>, une de ces choses
            indifférentes en matière de foi sur lesquelles les fidèles sont libres de suivre
            l’opinion qu’ils veulent.</note> : par ce double écrit tout au rebours, il paraît à
          clair qu’il en fait tout le même jugement que nous, et qu’il en a publié l’un en une
          occasion du tout même que celle qui m’a fait mettre la main à la plume. Que s’ils lui
          avaient imposé pour ce regard, la supposition n’est pas moindre, lors qu’ils ont aussi
          publié, que Nos très honorés frères, Messieurs les Pasteurs de l’Eglise Réformée de Paris,
          étaient en leur même sentiment. M’étant donné l’honneur de leur en écrire, sur les bruits
          que ces gens en faisaient courir, ils repoussent fortement cette calomnie, et me disent
          expressément « qu’ils ont été surpris, ayant vu en la mienne qu’on employait leurs noms
          pour autoriser une vanité mondaine, laquelle tous les jours, selon que les textes se
          rencontrent, ils condamnent en leurs chaires, avec les autres dissolutions, et œuvres
          infructueuses de ténèbres, entre lesquelles ils la mettent ». Ce sont les propres mots de
          ces excellents Serviteurs de Dieu ; dont j’ai cru devoir donner l’avis, pour détromper
          plusieurs, auxquels on couchait d’eux, et faire apparoir de la bonne foi de ceux qui en
          voulaient faire les partisans de leurs Théâtres, et les autoriser de ces noms célèbres.<pb
            n="1"/>
        </p>
      </div>
      <div type="preface">
        <head>Préface<lb/><hi rend="i">Touchant le but de ce Traité, avec la division
          d’icelui.</hi></head>
        <p>Nous nous proposons en ce court Traité, sous le bon plaisir de Dieu, de tâcher à
          désabuser plusieurs, que nous voyons épris d’une passion démesurée pour les Théâtres, sur
          la créance qu’ils peuvent les fréquenter sans que Dieu y soit offensé ; et espérons de
          leur faire toucher au doigt le mal dont ils se rendent coupables lorsqu’ils y courent,
          nonobstant ce qu’ils en avaient pu estimer jusques ici. A cet effet, nous les sommons de
          se dépouiller pour un peu de leur préjugé, pour peser en une juste balance ce que nous
          avons à leur proposer ; et y sont d’autant plus tenus, qu’il <pb n="2 "/>s’agit d’un fait
          de conscience, qui regarde la gloire de Dieu, l’édification de son Eglise, et leur salut à
          eux mêmes.</p>
        <p>Afin de procéder par ordre en notre déduction là-dessus, nous la rapporterons aux chefs
          suivants, à chacun desquels nous donnerons un chapitre.</p>
        <p>1. <hi rend="i">De quels Théâtres nous entendons traiter, à savoir de ceux où se jouent
            les Tragédies, et Comédies.</hi></p>
        <p>2. <hi rend="i">Du mal qu’il y a en ces Théâtres, à les considérer en eux.</hi></p>
        <p>3. <hi rend="i">De l’exception qu’ils ont été réformés.</hi></p>
        <p>4. <hi rend="i">Du mal qui y est, à les prendre à notre égard.</hi></p>
        <p>5. <hi rend="i">Que les plus Sages entre les Païens les ont condamnés.</hi></p>
        <p>6. <hi rend="i">Que les Lois civiles leur ont formé leur procès.</hi></p>
        <p>7. <hi rend="i">Que la pratique des premiers Chrétiens les a rejetés</hi>.</p>
        <p>8. <hi rend="i">Que les Conciles les ont flétris de leurs censures.</hi></p>
        <p>9. <hi rend="i">Que les Anciens Pères se sont écriés contre eux.</hi></p>
        <p>10. <hi rend="i">Que l’Ecriture Sainte les condamne par ses Arrêts.</hi><pb n=" 3"/></p>
        <p>11. <hi rend="i">Que les hommes sages de cet âge qui ont dressé des modèles d’Etats bien
            réglés, les en ont exclus.</hi></p>
        <p>12. <hi rend="i">Que les raisons dont en les veut appuyer sont futiles, et de nul
            poids.</hi></p>
        <p>C’est ce que nous nous proposons de déduire succinctement, et où il nous suffira
          d’indiquer les choses, sans nous étendre ès exagérations, et amplifications, qui regardent
          les Traités oratoires.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. I. <hi rend="i">De quels Théâtres il s’agit en ce Traité.</hi></head>
        <p>Sans nous arrêter pour cette heure à la recherche et description des Anciens Théâtres,
          dont il y a des livres exprès<note place="margin" resp="author">Juste Lipse, <hi rend="i"
              >Amphitheatrum.</hi><note place="bottom" resp="editor">Juste Lipse, <hi rend="i">De
                Amphitheatro liber, in quo forma ipsa loci expressa et ratio spectandi</hi>, Anvers,
              Plantin, 1584.</note></note>, Il nous suffira de dire que ce terme étant dérivé d’un
          verbe Grec, qui signifie voir ou regarder, emporte entre nous, selon l’usage commun, tous
          les lieux généralement où on s’assemble pour voir des Bateleurs, et Comédiens, qui montent
          sur l’échafaud.</p>
        <p>Suivant cela lorsqu’on condamne les Théâtres, on y comprend aussi ceux des Charlatans,
          qui y montant pour vendre leurs drogues, ont d’ordinaire auprès d’eux quelques badins, et
            <pb n="4 "/>enfarinés, qui répondent proprement à ceux que les Anciens nommaient
          Histrions, dont les gestes étaient énervés et honteux, et la licence énorme à représenter
          les lascivetés les plus infâmes. Si ceux-là y étaient Maîtres passés, ceux-ci ne le sont
          pas moins. Car tout publiquement, et à la vue d’une multitude innombrable de Spectateurs,
          ils se produisent en toutes les postures les plus éhontées qui soient, et dégorgent des
          propos vilains et sales, auxquels toute oreille chaste se dût boucher ; Ce qui est étaler
          tout ouvertement 1e vice, et en donner les leçons à la vue du Soleil.</p>
        <p>Cette iniquité étant criante, ne saurait jamais être assez détestée, ni les fidèles
          suffisamment avertis d’avoir ces lieux-là en une dernière horreur, vu que ceux qu’on
          verrait s’y plaire donneraient un grand sujet de reproche à l’encontre d’eux, que leurs
          inclinations seraient portées à la souillure, qui est là comme sur son trône : Suivant le
          dire de S. Augustin, touchant ceux qui en fréquentaient de pareils, qu’ils ne s’y fussent
          point ainsi plu, s’il n’y eût eu une conformité entière de mœurs, entre eux, et les
          personnages représentés par ces Histrions<note place="margin" resp="author">S. Augustin en
            son épître 202. <note place="bottom" resp="editor">Lettre à Nectarius : « <quote>Nullo
                modo potuisse scriptiones et actiones recipi comoediarum nisi mores recipientium
                consonarent</quote> » (c. 636), n°XCI in Augustin, <hi rend="i">Opera omnia</hi>,
              tome II, 1, Paris, Gaume, 1836, col. 634-639.</note></note>.</p>
        <p>Or combien que selon les occasions nous fassions devoir de représenter la turpitude de
          ces spectacles, notre intention pour le présent n’est pas de nous y arrêter. Et d’autant
          moins, que nous n’apprenons point jusques ici, qu’aucun ait eu assez de front, pour en
          vouloir excuser l’effrontée impudicité. Ainsi notre but, pour cette heure, regarde les
          seuls Théâtres sur lesquels se jouent les Comédies, et les <pb n="5 "/>Tragédies, qui
          aussi sont ceux proprement pour lesquels il y en a qui dressent des Apologies, et
          tâcherons de les faire reconnaître pour ce qu’ils sont véritablement.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. II. <hi rend="i">Du mal qu’il y a ès Théâtres à les considérer en
          eux-mêmes</hi>.</head>
        <p>En premier lieu, si nous remontons à la première origine des Théâtres, saint Chrysostome
            soutient<note place="margin" resp="author">Chrysostome, <hi rend="i">in</hi>
            <hi rend="i">Matthaeum</hi>, cap. 2 hom. 6.<note place="bottom" resp="editor">Jean
              Chrysostome, <hi rend="i">Commentarius in Sanctum Matthaeum Evangelistam</hi>, homilia
              6, § 7, Migne, P.G. vol. 56, col. 71.</note></note>, que Satan le premier les dressa
          ès villes, afin qu’on y vaquât à son culte. De vrai il les fit consacrer aux faux Dieux,
          sous les noms desquels il était servi ; et se trouve surtout qu’ils étaient sous la
          protection particulière de Bacchus, et de Vénus, cetui-là le Dieu des ivrognes, et
          cette-ci la Déesse des Courtisanes, et des femmes de mauvaise vie<note place="margin"
            resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 6. et 7. <note
              place="bottom" resp="editor">Il est question, dans le chapitre 6, de l’idolâtrie et
              des dieux païens mais ni de Bacchus ni de Vénus. C’est au chapitre 10, consacré aux
              représentations spécifiquement théâtreales qu’il en est question ; le théâtre est
              défini comme « théâtre de Vénus » qui « est aussi maison de Liber » (« <quote>theatrum
                Veneris Liberi quoque domus est</quote> », X, 7).</note></note>. Que s’il arrivait
          quelque pestilence, ou autre calamité publique, nous apprenons par les Auteurs
            Anciens<note place="margin" resp="author">Valère-Maxime, lib. 2. cap. 4. Macrobe, <hi
              rend="i">Saturnales</hi>, lib. 1. cap. 20. <note place="bottom" resp="editor">Dans les
                <hi rend="i">Dictorum factorumque memorabilium libri IX</hi>, Valère-Maxime attribue
              l’invention des jeux pubics à la volonté d’apaiser la divinité à la suite d’une peste
              (II, 4, 4). La référence des <hi rend="i">Saturnales</hi> est erronée : c’est dans son
              chapitre I, 17 que Macrobe spécule sur l’origine des jeux apollinaires, qu’on attribue
              à la protection d’Apollon contre une peste ou contre des ennemis.</note></note>, que
          les attribuant à l’ire de ces fausses Divinités, ils les apaisaient entre les autres
          moyens par des jeux qu’ils faisaient jouer en leur honneur, dont les Tragédies et les
          Comédies faisaient partie. Suivant cela elles sont un reste de l’ancienne Idolâtrie, d’où
          Tertullien infère<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>, in Præfat. <note place="bottom" resp="editor">Il n’y a
              pas de véritable préface dans le traité. Le début du texte se borne à déclarer les
              spectacles incompatibles avec la vraie religion (chap. 1, 4), et c’est au chapitre 4,
              § 3, qu’un lien intrinsèque est postulé entre spectacles et idolâtrie.</note></note>
          que ceux qui s’y rangent, en quelque façon y participent.</p>
        <p>Je sais que leur intention en est bien éloignée ; mais « <quote>l’idolâtrie qu’on commet,
            sans qu’on en eût d’ailleurs connaissance, ne laisse pas de <pb n="6 "/>faire
            périr</quote> », disait jadis le même Tertullien<note place="margin" resp="author"
            >Tertullien, <hi rend="i">De Idololatria.</hi>
            <note place="bottom" resp="editor">Migne, PL, vol. 1, col. 661-696. Dans l’édition des
                <hi rend="i">Tertulliani Opera</hi> que Vincent a pu avoir entre les mains, celle de
              Nicolas Rigault (Paris, Mathurin Du Puis, 1641 [1<hi rend="sup">e</hi> ed 1634]),
              l’ouvrage est aux p. 104-119. Il ne s’agit pas d’une véritable citation ; l’idée est
              seulement implicite dans ce traité qui fait de l’idolâtrie le crime des crimes et la
              découvre en tout.</note></note>. Puis donc qu’aller aux Théâtres, C’est se rendre aux
          lieux que l’idole s’était affectés, et en quelque façon renouveler les anciens hommages
          qu’on y rendait à Satan, les vrais Chrétiens en doivent concevoir de l’horreur. Il se lit
          en l’<hi rend="i">Histoire Ecclésiastique</hi><note place="margin" resp="author"><hi
              rend="i">Hist. Eccl.</hi> Ruffin, lib. 2. cap. 29. <note place="bottom" resp="editor"
              >Rufin d’Aquilée (Turranius Rufinus), <hi rend="i">Histoire Ecclésiastique</hi>
              (traduction latine et suite de celle d’Eusèbe de Césarée), la référence est fausse, le
              livre 2 ne comportant que 26 chapitres.</note></note>, que quand les Idoles des Païens
          trébuchèrent devant J. C. du temps de Constantin le Grand, les fidèles de cet âge-là
          avaient une telle haine contre elles, qu’ils les brisaient, où qu’ils les trouvassent, et
          raclaient jusques aux parois où il en était resté le moindre vestige. Ceux qui auront
          seulement une étincelle de leur zèle, ayant appris que les Théâtres tirent leur origine de
          l’ancienne idolâtrie, et tandis qu’ils subsistent en portent le caractère, sans doute les
          détesteront, et ne voudront en aucune façon s’en approcher.</p>
        <p>Le 2<hi rend="sup">e</hi> mal des Théâtres c’est la perte du temps : Comme nous sommes
          comptables à Dieu de toutes nos heures, c’est à nous de prendre bien garde à l’emploi que
          nous en faisons. Or quel conte lui en pourront rendre ceux qui aussi long temps que le
          Théâtre demeure dressé en une ville, n’en bougent non plus que s’ils y étaient enchantés,
          et abandonnent lors absolument, soit les devoirs de leurs charges, s’ils en ont, soit
          leurs affaires domestiques ? Je sais qu’à l’égard d’un grand nombre qui sont inutiles, et
          ne savent à quoi l’employer, cette raison est de peu de poids, vu qu’ils mettent à rien la
          perte du temps ; même leur étant en charge, tout leur étude<note place="bottom"
            resp="editor"> « Etude » est masculin.</note> aboutit à cercler les moyens de l’envoyer
          et de s’en défaire. Mais le <pb n="7 "/>Sage au contraire le tient pour très précieux, en
          est avare, et l’épargne le mieux qui lui est possible, et à grand regret qu’il lui en
          échappe la moindre parcelle sans l’avoir bien colloqué. Ainsi il fera grand conscience de
          s’aller seoir oisif des journées entières au pied d’un Théâtre, pour voir et ouïr des
          choses vaines, et des batelages.</p>
        <p>En 3<hi rend="sup">e</hi> lieu nous estimons qu’il faut aussi faire considération de
          l’argent qui s’y emploie, qui vu le grand nombre qui se range là, ne laisse pas de faire
          des sommes considérables ; et est au reste très mal colloqué<note place="bottom"
            resp="editor"> Comprendre : cet argent est très mal placé (employé).</note>. Je sais
          qu’à l’égard de plusieurs qui sont moyennés<note place="bottom" resp="editor"> Compendre :
            qui ont des moyens. Le théâtre n’est pas une charge pour ceux qui en ont les moyens,
            mais ils entraînent d’autres qui y dépensent ce dont ils auraient besoin pour nourrir et
            vêtir leur famille.</note>, ce qu’ils donnent là ne leur tourne pas à charge, mais
          d’ailleurs aussi il est certain que plusieurs les y suivent qui achètent ce passe-temps
          aux dépens de leurs familles qui ont de la nécessité, et auraient besoin de ce qu’ils y
          mettent pour se nourrir et vêtir. Quant à ceux mêmes qui tirent ce qu’ils payent là de
          leur superflu, Dieu ne leur avait pas donné ses biens pour les dispenser si mal, et n’est
          pas à croire qu’au compte qu’ils lui en rendront, il alloue ces articles, et passe ce
          qu’ils auront mis pour payer des divertissements où il aura été offensé, et aidera
          entretenir des Bateleurs, en une profession déshonnête, et préjudiciable à la Société.
          Surtout ce sera un reproche honteux devant lui, à ceux d’entre eux qui se montrent là très
          libéraux, et même prodigues, jusques à payer pour autrui, et cependant sont chiches en
          leurs aumônes, et ne secourent point les nécessiteux, dont ils voient que le nombre est si
          grand, et que tous les jours il se multiplie. <pb n="8"/></p>
        <p>Que s’ils ont besoin d’un exemple illustre pour les mieux instruire, nous leur alléguons
          celui de Philippe Auguste<note place="margin" resp="author">Nicole Gilles en sa vie fol.
            85. <note place="bottom" resp="editor">Nicole Gilles, <hi rend="i">Les annales et
                croniques de France, depuis la destruction de Troye jusques au temps du Roy Louis
                onziesme</hi>, Paris, J. Macé, 1553 (écrit ca 1490, 1<hi rend="sup">e</hi> éd.
              1525), f. 85. Vincent invoquera ce texte à nouveau au chapitre 7.</note></note>,
            « <quote> qui voyant que des robes et sommes de deniers qu’on donnait à ces gens-là,
            plusieurs pauvres eussent été entretenus, et vêtus par un bien long temps, Il voua que
            toute sa vie, ses robes, et l’argent qu’on leur donnait, serait distribué aux
            nécessiteux</quote> ».</p>
        <p>Le 4<hi rend="sup">e</hi> mal qui se trouve ès Théâtres, leur a été jadis reproché par
            Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De
              Spectaculis</hi> cap. 10. <note place="bottom" resp="editor">Le chapitre 10 dénonce le
              théâtre en termes d’immoralité, de superstition et d’idolâtrie, mais non pas de
              fictions qui déplaisent au dieu de vérité. Mais le traité oppose nettement la vérité
              de Dieu (chap. 20, 6 et 21, 1) aux mensonges du diable (chap. 23 sq.).</note></note>,
          en ce que ce sont toutes fictions, qui ne peuvent plaire (dit-il) à celui qui hait la
          feintise, et tout mensonge, et est le Dieu de vérité. Là celui qui veut contrefaire un
          Géant, hausser à sa stature, comme s’il voulait (dit-il) rendre J. C. menteur, en ce qu’il
          nous a dit que nul ne saurait y ajouter une coudée. Là un homme se déguisera en femme, ce
          qui est renoncer à la prérogative de son sexe, et vouloir sortir du rang où son Créateur
          l’a mis. Là seront parfois des visages masqués, qui cachent sous des figures fausses,
          l’image de Dieu, que lui-même a empreinte dessus notre face. Tout cela, selon cet Ancien,
          ne peut qu’il ne soit déplaisant à Dieu. Sans remonter aux âges si éloignés, ces
          déguisements sous des masques ont longtemps été condamnés en ce Royaume : Car la Cour de
          Parlement de Rouen<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Arrest</hi> de Papon
            liv. 23, tit. 7. <note place="bottom" resp="editor">Jean Papon, <hi rend="i">Recueil
                d’arrests notables des cours souveraines de France</hi>, 1<hi rend="sup">e</hi> ed.
              1556.</note></note>, condamna en l’année 1508, à l’amande de cent livres, tous les
          marchands qui vendraient de ces faux visages, et tous ceux aussi qui les porteraient ; De
          plus, elle renouvela cet Arrêt en l’an 1514. D’ailleurs l’Auguste Sénat de Paris, en la
          même année 1514<note place="margin" resp="author">Des Barres in lib. tert. de spectac.
              <note place="bottom" resp="editor">Nous n’avons pas identifié de commentaire de Des
              Barres au <hi rend="i">De Spectaculis</hi> de Tertullien.</note></note>, prononça tout
          le même Arrêt. Sans doute ces graves Sénateurs avaient <pb n="9 "/>reconnu l’indignité
          qu’il y a en de tels déguisements. Or tout le Théâtre n’est composé que de personnages
          ainsi feints, et dissimulés ; que s’ils ne le sont toujours quant à leurs visages, ils le
          sont au moins quant à leurs habits. De là donc leur condamnation, prononcée à ce sujet,
          par Solon le Sage législateur des Athéniens, ainsi que nous verrons ci-dessous.</p>
        <p>La 5<hi rend="sup">e</hi> accusation contre les Théâtres, c’est qu’entre ces fictions il
          y en a d’horribles, et tout à fait détestables. Tantôt on y représentera un Magicien, qui
          fait ses enchantements, et y invoque et évoque les esprits malins. Tantôt on y
          représentera une Phèdre qui est éprise d’une flamme maudite, et brûle d’un amour
          incestueux. Tantôt on y fera parler un Julien l’Apostat (comme l’exemple s’en est vu ici)
          qui dégorgera des blasphèmes épouvantables contre la Divinité. Tout cela, à le bien
          prendre, est abominable. Car ce qui est mauvais à faire, est mauvais à contrefaire. Dieu
          ne veut point qu’on le blasphème par jeu. Ce ne sera pas une bonne excuse au dernier jour,
          à celui qui aura vomi contre lui des impiétés, de dire qu’il ne l’avait fait que par
          semblant, et pour se donner du plaisir. Il faut donc reconnaître là un très dangereux
          artifice du Diable, qui s’est avisé de ce subtil moyen d’épandre son plus noir venin,
          faisant dire impunément dessus le Théâtre, ce qui ailleurs serait puni de mille gibets et
          de mille roues.</p>
        <p>En 6<hi rend="sup">e</hi> lieu, le plus grand et universel reproche contre les Théâtres,
          c’est que de tous temps on les a tenus comme des « <quote> Assemblées dédiées
            particulièrement à l’impudicité </quote> », comme a dit <pb n="10 "/>Tertullien<note
            place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 10.
              <note place="bottom" resp="editor">C’est au chapitre 17 que le théâtre est associé à
              l’impudicité, il est défini comme « <quote>consistorium impudicitiae</quote> »
              (cénacle d’impudicité, 17, 1).</note></note>, et pour des lieux où « <quote> les mœurs
            se corrompent, et où on ne pourrait assister sans apprendre des choses sales, en ouïr de
            déshonnêtes et en voir de pernicieuses</quote> »<note place="margin" resp="author"
            >Augustin, <hi rend="i">De Symbolo ad catechumenos</hi>, lib. 2. <note place="bottom"
              resp="editor">« <quote>in Theatris, labes morum discere turpia, audire inhonesta,
                videre perniciosa</quote> », <hi rend="i">Sermo 2</hi>, cap. II, § 4, Migne, PL,
              vol. 40, col. 639.</note></note>, qui sont les mots de saint Augustin. De vrai la
          matière qui s’y traite le plus ordinairement, ce sont <hi rend="i">des amours</hi>. Tantôt
          on y représentera une fille, qui transportée de sa passion, et perdant toute honte,
          s’opiniâtrera à vouloir un mari contre la volonté de ses Père et Mère. Tantôt on y
          introduira quelque homme perdu qui y usera de mille ruses pour séduire une femme, et
          triompher à la fin de sa chasteté. Bref, c’est le Vrai et propre thème de ces lieux. Or
          voilà une belle école aux filles et aux femmes pour y apprendre à être honnêtes ?
          Chrysostome au moins ne le croyait pas, alors qu’il s’écrie, « <quote>Cette simulation
            d’adultères combien en fait-elle de véritables</quote><note place="margin" resp="author"
            >Chrysostome, <hi rend="i">In cap. 2. Matthaei</hi> homilia 6. <note place="bottom"
              resp="editor">Jean Chrysostome, <hi rend="i">Commentarius in Sanctum Matthaeum
                Evangelistam</hi>, homilia 6, § 8, Migne, P.G. vol. 56, col. 72.</note></note> » ?
          ni saint Cyprien non plus, lorsqu’il dit, touchant celles qui les hantent, que
            « <quote>telle y avait d’entre elles qui y était allée chaste, qui en revenait
            impudique</quote> »<note place="margin" resp="author">Cyprien, lib. 2. epist. 2. <note
              place="bottom" resp="editor">Il s’agit d’une épître à Donat, voir <hi rend="i">Les
                Oeuvres de sainct Cecile Cyprian, avec quelques annotations sur aucuns lieux obscurs
                et difficiles, faictes françoises par M. Jacques Tigeou</hi>, Paris, N. Chesneau,
              1574, p. 38-43.</note></note>. Ni non plus Lactance, qui ayant posé, que les
            « <quote>adultères sont là enseignés à mesure qu’on les feint</quote>»<note
            place="margin" resp="author">Lactance, <hi rend="i">De Divinis Institutionibus adversus
              gentes</hi>, lib. 6, cap. 20. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>Histrionum
                quoque impudentissimi motus quid aliud, nisi libidines et docent, et
                instigant ?</quote> », <hi rend="i">De Divinis Institutionibus</hi>, VI, 20, 29.
              Vincent ne suit pas la traduction de René Fame, <hi rend="i">Des Divines institutions
                contre les gentilz et idolâtres</hi>, Paris, J. Ruelle, 1555 (passage cité,
              p. 647-648).</note></note> », ajoute que les jeunes hommes et les jeunes filles qui y
          vont ne sauraient se garantir qu’ils ne s’y éprennent des brasiers de la convoitise, et
          retournent chacun chez soi la flèche dedans le cœur, et corrompus par le vice.</p>
        <p>Ici même ne doit pas être omise une observation de Tertullien<note place="margin"
            resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>, cap. 10. <note place="bottom" resp="editor">La référence
              au chapitre 10 est erronée. Tertullien diabolise le théâtre à plusieurs reprises (par
              exemple, au chapitre 24, 2) mais il n’utilise pas l’argument de la
            promiscuité.</note></note>, c’est qu’outre le dommage qui peut revenir des Théâtres, par
          les choses qui y sont dites, Satan y a d’autres soufflets de la convoitise, comme pour
          exemple, le concours grand qui s’y fait, ce qu’on y est assis pêle-mêle, et proches les
          uns des autres, les propos qu’on <pb n="11 "/>se tient mutuellement sur le sujet qui se
          joue. Tout cela, selon lui, sert comme de souffre pour allumer le feu, en une jeunesse,
          dont l’âge etle sang bouillant l’en rendent trop susceptibles. Et de fait, qui voudra
          reconnaître de bonne foi ce qui se voit là tous les jours, sera nécessité d’avouer que la
          licence y est en son règne, et que ceux qui ont dessein de cajoler de jeunes filles, en
          ménagent les occasions pour les aller là entretenir ; et peu à peu, par leurs approches,
          et en leur disant de bons mots sur ce qui se représente, les accoutument à ouïr le tout
          sans que la rougeur leur en monte au front, afin qu’ayant banni la pudeur, qui est la
          gardienne de l’honnêteté, enfin ils les tirent à leur désir. Ceux donc qui conduisent ou
          envoient là leurs filles, les remettent à de mauvais Maîtres, et les adressent à une école
          très dangereuse.</p>
        <p>Tout cela se trouvant ès Théâtres, c’est un sujet plus que suffisant de les
          condamner.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. III. <hi rend="i">Touchant l’exception que les Théâtres ne sont plus dissolus
            comme auparavant.</hi></head>
        <p>Les défenseurs des Théâtres exceptent ici, que les Anciens allégués parlent des Théâtres
          des Païens, qui à la vérité ont été remplis d’infamies, et de dissolutions horribles. Mais
          que cela ne doit pas être appliqué à ceux de cet âge, qui n’ont rien de la turpitude de
          ces <pb n="12 "/>premiers. D’ailleurs que si durant un temps il y a eu lieu, de se
          plaindre que les Théâtres d’à présent étaient déshonnêtes, cette plainte doit cesser, vu
          qu’on les a repurgés de ces vilaines farces qui s’y jouaient, et en général de tout ce qui
          pouvait offenser les yeux et les oreilles chastes.</p>
        <p>C’est le grand retranchement de ceux qui aujourd’hui apologisent pour les Théâtres : mais
          il n’est pas mal aisé de les en tirer, et leur montrer leur mécompte.</p>
        <p>1. Posé que les Théâtres ne fussent plus impudiques, comme ils reconnaissent qu’ils
          l’étaient il y a peu, cette exception ne les garantirait pas des autres blâmes que nous
          leur avons donnés.</p>
        <p>2. Ils s’abusent, attribuant le blâme que les Pères donnaient aux Théâtres, à ce que
          toutes les pièces qui s’y jouaient étaient ainsi horriblement dissolues. Tout au
          contraire, Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>, cap. 10. <note place="bottom" resp="editor">Référence
              également erronée : Tertullien reconnaît qu’il peut y avoir des choses douces,
              agréables et honnêtes (honesta) dans les spectacles, au chapitre 27,
            § 4.</note></note> passe l’aveu qu’il y en avait entre elles qui étaient <hi rend="i"
            >honnêtes</hi> : De vrai si nous lisons les Tragédies de Sénèque entre les Latins, et
          celles de Sophocle ou d’Euripide entre les Grecs, elles sont graves, et pleines de belles
          Sentences, et de riches enseignements moraux. Il y a eu même des Comédies entre eux, comme
          la plupart de celles d’Aristophane, où il ne se lit rien qui soit déshonnête, et qui pût
          corrompre les mœurs ; tant s’en faut, c’étaient des manières de Satires mordantes pour
          accuser la corruption qui s’y était glissée<note place="margin" resp="author"> Etant fort
            peu répandu, le théâtre d’Aristophane passe souvent pour chaste, jusqu’au XVIIIe s.
          </note>. Lors donc que les Pères ont ainsi condamné généralement les Théâtres, ce n’est
          pas qu’ils ne sussent qu’il s’y disait parfois de bonnes choses : Mais c’est <pb n="13 "
          />qu’après celles-là, bonnes, il en suivait à d’autres fois de mauvaises ; Ce qui milite
          aussi au fait présent, s’agissant de celles qu’on nous dit réformées, ainsi que nous le
          verrons ci-après.</p>
        <p>3. Les mêmes se mécomptent, posant par fait en leur exception, que les Anciens qui ont
          ainsi condamné les Théâtres, n’ont entendu parler que de ceux des Païens. Car si cela a
          lieu, au regard des premiers d’entre eux, comme Tertullien, et saint Cyprien, qui ont vécu
          durant que les Païens dominaient, on ne le doit pas dire des autres qui ont écrit depuis
          que Constantin le Grand eût fermé les Temples des Gentils, et aboli leurs impies
          superstitions. Chrysostome particulièrement a parlé ès termes que nous avons ouïs, à
          Constantinople, lorsqu’elle était toute Chrétienne. S. Augustin aussi, qui a tenu son même
          langage, lui a été contemporain, et a vécu sous Honorius et Arcadius, qui étaient
          Empereurs Chrétiens. Ainsi les Théâtres qu’ils ont condamnés n’ont pas été ceux des
          Païens, qui n’avaient plus l’autorité publique pour présenter des spectacles, comme
          lorsqu’ils étaient les Maîtres, mais ç’ont été ceux des Chrétiens, qui par une mauvaise
          coutume s’étaient laissé emporter à l’exemple des autres, et même les Empereurs, ainsi que
          nous 1’apprendrons de saint Augustin, au chapitre dernier. D’ailleurs 1e même Chrysostome
            remarque<note place="margin" resp="author">Chrysostome, <hi rend="i">Sermo</hi> 1, <hi
              rend="i">De verbis Esaiae “vidi Dominum, etc”</hi>. <note place="bottom" resp="editor"
              >La remarque ne se trouve pas explicitement dans la première homélie, mais elle est
              implicite dans les efforts que Jean Chrysostome fait pour souligner l’incompatibilité
              des mystères de la foi et des spectacles diaboliques, voir la citation que fait
              Vincent dans les dernières lignes de son traité.</note></note>, qu’entre ceux qui
          hantaient ces Théâtres, et même qui y étaient forcenés, il y en avait qui présentaient une
          très belle apparence de piété : Or durant que ces Théâtres étaient Païens, ceux qui
          voulaient être tenus pour vrais Chrétiens, <pb n="14 "/>s’en séquestraient tout à fait,
          comme nous en ferons apparoir au chapitre septième. C’est donc une notoire méprise,
          lorsqu’on veut poser, que les Pères n’ont condamné que les Théâtres Païens, et non pas
          ceux des Chrétiens. Soit les uns, soit les autres, les voyant en un même blâme, et
          également tachés de dissolution, et des Ecoles ouvertes pour corrompre les mœurs, ils les
          ont enveloppés sous de pareilles censures.</p>
        <p>4. Les Auteurs de cette exception, qui posent par fait que les Théâtres sont ainsi
          réformés, et qu’on s’y peut rendre et y assister sans nul péril, ou se flattent, ou bien
          trompent à dessein. Il est vrai que ceux qui y montent se sont avisés de cette souplesse,
          selon les lieux, et les personnes qui y assistent, de se réprimer et contrefaire. Ainsi
          lorsqu’ils auraient à jouer devant notre grande Reine, afin d’alléguer le plus haut
          exemple qui soit, le préjugé bien qu’ils n’auraient pas le front d’étaler rien de
          déshonnête, et ne fait nul doute, que comme toutes les inclinations de cette rare
          Princesse, sont à la vertu, s’ils sortaient hors des bornes, elle en concevait une juste
          indignation, et ferait châtier leur insolence et témérité. Mais comme Satan pour se
          déguiser un temps, et paraître lors en Ange de lumière, ne laisse pas d’être Satan, Encore
          que les Théâtres, parfois, prennent un plus beau masque, et ne montrent pas ce qu’ils ont
          de hideux, ils ne laissent pas d’être toujours les mêmes, c’est-à-dire, des lieux destinés
          de leur nature à la dissolution ; et ainsi, comme rien de contraire ne saurait être de
          durée, ils ne <pb n="15 "/>manquent point de retourner bientôt à leur naturel. A une fois
          ils n’auront rien dit qu’on pût reprocher, mais à une autre on les verra se licencier
          comme auparavant. Comme donc nous avons ouï, que les Anciens Pères condamnaient ceux de
          leur temps, combien que parfois ils disent merveilles, à cause que les mêmes bouches qui
          en l’une de leurs actions avaient proféré de belles Sentences, à une autre prononçaient
          des impuretés ; Ceux d’aujourd’hui non plus n’ont pas une suffisante excuse, en ce que par
          fois il n’y aura rien du tout en une Comédie qui puisse offenser, vu qu’aussi il en suivra
          d’autres qui seront licencieuses, et qu’entre deux vertes, ainsi que l’on dit, il y en
          aura toujours une mûre.</p>
        <p>Et de vrai, avec toute cette belle réformation dont on nous parle, Si on considère les
          Comédies données au jour, et qu’on met entre les repurgées, encore qu’il n’y ait pas des
          mots sales, ni des expressions qui fassent rougir, la matière en soi a le même reproche
          que celles du passé, qu’on confesse dissolues, et n’y a de différence, sinon que le venin
          est présenté sous une viande mieux apprêtée, ce qui le rend dangereux au double. En effet
          le sujet qui y est traité le plus ordinairement : Ce sont des passions d’amour, ainsi que
          nous avons déjà dit, représentées en termes exquis avec des transports, et des
          ravissements pathétiques tout ce qui se peut ; à quoi se joignant la grâce du geste, et la
          douceur de la prononciation, et la force secrète qui accompagne de bons vers, il faudrait
          être de marbre, pour ainsi dire, pour n’en être point ému. Aussi Lactance<note
            place="margin" resp="author">Lactance, <hi rend="i">De Divinis Institutionibus</hi>,
            lib. 6. cap. 20.</note> en a <pb n="16 "/>fait jadis l’observation, et disait que
            « <quote>d’autant plus que ceux qui composent ces fables comiques sont éloquents,
            d’autant plus persuadent-ils, par l’Elégance de leurs Sentences, joint que des vers
            nombreux et ornés, s’attachent plus aisément à la mémoire des Ecoutants : Ainsi que
            c’est le moyen d’attiser le feu ès cœurs de la jeunesse qui y assiste </quote>»<note
            place="bottom" resp="editor"> « <quote>Quo magis sunt eloquentes, qui flagitia illa
              finxerunt, eo magis sententiarum elegantia persuadent, et facilius inhaerent
              audientium memoriae versus numerosi et ornati</quote> » Lactance, <hi rend="i">De
              Divinis Institutionibus</hi>, VI, 20, 27.</note> Nous ne croyons pas qu’il ait jamais
          été rien dit de plus vrai, de sorte que tant s’en faut que nous estimions qu’il y ait
          moins de danger ès Comédies ainsi déguisées, que quand elles étaient tout ouvertement
          dissolues, tout au rebours, elles sont doublement à craindre, vu que le mal s’y cache avec
          art, et que le poison s’y avale sous la malvoisie. Au fond, n’y ayant rien de changé,
          sinon les mots, et quelque chose en la forme, et la matière y étant toujours la même, tout
          ce que la jeunesse, surtout, y voit et y oit, est comme qui battrait le fusil sur de
            l’esmorche<note place="bottom" resp="editor"> Amorce (pour allumer un feu).</note> bien
          sèche. Ainsi les voyant qui y courent si avidement, ils ressemblent à l’imprudent
          moucheron, qui vole vers le flambeau qui le doit brûler. Nous en revenons donc là, que
          nonobstant cette belle réformation tant vantée de la Comédie, elle a tout le même péril
          que devant, et même qu’elle est plus à craindre qu’elle n’était avant ce déguisement.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. IV. <hi rend="i">Du mal qu’il y a</hi>
          <hi rend="i">ès</hi>
          <hi rend="i">Théâtres à les prendre en notre égard.</hi></head>
        <p>Mais outre le mal qu’il y a ès Théâtres, ainsi considérés en eux, il y en a deux autres
          qui ne <pb n="17 "/>sont pas moindres, si on les considère en notre égard<note
            place="bottom" resp="editor"> Comprendre : en ce qui nous concerne. Le « nous » désigne
            ici manifestement les réformés.</note>. Le premier c’est que tous ceux de nous qui y
          vont, sans y penser, se rendent atteints de <hi rend="i">parjure</hi>. Par la grâce de
          Dieu nous sommes Chrétiens, et en tant que tels avons reçu le Sacré sceau du Baptême.
          Entre ceux qui portent ce nom, nous avons cet avantage d’être plus particulièrement dédiés
          au Seigneur, lui ayant fait le serment solennel en sa Maison, d’y vivre selon la
          Réformation Sainte qui nous distingue d’avec ceux que l’erreur tient encore dedans ses
          liens. Certes, en tant que Chrétiens, qui lui avons donné nos noms au Baptême, nous lui
          avons juré de renoncer au Diable, et à ses Pompes, car ainsi le porte la stipulation
          ancienne qui se faisait au Baptême, où ils entendaient par les <hi rend="i">Pompes</hi> de
          cet Ennemi, ainsi que le dit Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi
              rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>, in Præf. <note place="bottom" resp="editor">Il n’y a rien
              de tel dans le début du traité, mais la dénonciation des spectacles comme foncièrement
              diaboliques occupe les chapitres 23 à 28 et le théâtre est nommé « <quote>église du
                diable</quote> » (<quote>Diaboli ecclesia</quote>) au chapitre 27,
            § 3.</note></note>, entre autres choses, les Théâtres et les Spectacles. De plus en tant
          que Chrétiens Réformés, nous avons engagé notre foi au Seigneur de converser honnêtement
          devant lui, et selon l’ordre de la Discipline de sa vraie Eglise, laquelle sans contredit
          nous défend ces Théâtres. Cela étant ainsi, Ceux de nous qui y assistent, se rendent
          doublement parjures, vu qu’ils enfreignent leur double serment. Or est-ce peu de violer la
          foi de laquelle tu t’étais engagé à Dieu ?</p>
        <p>Mais au parjure, se joint en second lieu, le <hi rend="i">scandale</hi><note
            place="bottom" resp="editor">Comme dans sa dédicace (voir <hi rend="i">supra</hi>) et
            dans la suite de ce chapitre, Vincent prend le mot au sens religieux d’occasion d'erreur
            et de péché.</note>. Il est généralement connu, que la profession que nous disons
          suivre, défend cette vanité, les Règlements de notre Discipline y sont exprès, les
          Pasteurs les inculquent, On reprend ceux qui s’y adonnent. Lors donc que <pb n="18 "
          />nonobstant il y en a qui y courent tout hautement, ceux qui sont hors de notre communion
          en rient, et nous en insultent ; et les gens de bien au-dedans en sont contristés, et ont
          un grand deuil en leur cœur de voir ainsi fouler aux pieds le saint Ordre établi au milieu
          de nous, et que notre profession en demeure déshonorée, et flétrie. Là-dessus je demande
          quel compte pourront rendre à Dieu ceux qui scandalisent ainsi son Eglise ? Notre Sauveur
          a prononcé dignes qu’on leur mît une meule au col, et qu’on les jetât au fond de la mer,
          ceux qui présenteraient matière d’achoppement à un seul des plus petits<note
            place="bottom" resp="editor"> Comprendre : notre seigneur a déclaré ceux qui achoppent
            dignes d’être jetés à la mer…</note> ; quel jugement à plus forte raison ont sujet
          d’attendre, ceux qui causent un si indigne scandale au corps entier de tous les
          fidèles ?</p>
        <p>Je sais que les fauteurs de la Comédie veulent excepter ici, que le scandale dont nous
          parlons, est <hi rend="i">pris</hi>, et non pas <hi rend="i">donné</hi><note
            place="bottom" resp="editor">En distinguant scandale « pris » et « donné », Vincent joue
            sur les deux sens du mot, le sens religieux (scandale donné) et le sens moral que le <hi
              rend="i">Dictionnaire de l’Académie</hi> (1<hi rend="sup">e</hi> éd., 1694) définit
            ainsi : « <quote>Se dit aussi de l'indignation qu'on a des actions et des discours de
              mauvais exemple.</quote> »</note>, mêmes quelques-uns passent jusques à le vouloir
          rejeter sur les Pasteurs, qui le causent (disent-ils) par les défenses qu’ils font d’une
          chose libre.</p>
        <p>A ce compte, voilà le criminel qui tire en cause son juge<note place="bottom"
            resp="editor"> Comprendre : qui intente un procès à son juge.</note> ? Et faudra
          désormais, que ceux à qui leurs charges donnent l’autorité de blâmer le vice, tout au
          rebours, subissent à ses Censures<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : ceux qui
            ont autorité (…) subissent les réprimandes du vice (la construction intransitive de
            subir n’est pas attestée dans les dictionnaires anciens). </note>. Au fond si les
          Théâtres tiennent rang entre les choses libres, nous l’examinerons au dernier chapitre, et
          apert du contraire<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : il apert du contraire,
            le contraire est évident. </note>, par ce peu que nous avons déjà proposé. Quant aux
          défenses qu’en font les Pasteurs, s’il s’agissait d’une chose bien reconnue pour
          indifférente, posé que quelques-uns <pb n="19 "/>d’entre eux, par une humeur austère, et
          de leur simple autorité, entreprissent de l’interdire, et voulussent poursuivre par les
          Censures, ceux qui ne souscriraient pas à leurs opinions privées, ils sortiraient des
          limites de leurs charge, qui n’a pas cette autorité. Mais le fait ici est tout autre, vu
          qu’il s’agit d’une vanité mondaine, qui est très mauvaise en elle, et ayant été reconnue
          pour telle en tous les âges, tous les serviteurs de Dieu, unanimement, l’ont condamnée, et
          ont fait des Règlements publics à l’encontre d’elle, qui ont été reçus et autorisés en nos
          Eglise, et à l’observation desquels on lie et engage par promesse expresse, de tenir la
          main, tous ceux qui sont reçus au saint Ministère, voire même jusques à les y obliger par
          leurs seings<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : par leur signature (la
            graphie du texte est « sing »).</note>. Lorsqu’ensuite ils condamnent les Théâtres,
          c’est grande injustice de les accuser qu’ils donnent du scandale ; Car un Pasteur ne donne
          pas du scandale, alors qu’il fait bien sa charge, et s’acquitte en conscience de ce à quoi
          il est tenu en vertu d’icelle. Leur consolation donc en de telles accusations, c’est de
          pouvoir dire comme jadis S. Chrysostome<note place="margin" resp="author">Chrysostome, <hi
              rend="i">in</hi>
            <hi rend="i">Psal.</hi> 118. <note place="bottom" resp="editor">Nous n’avons pas trouvé
              cette citation dans le commentaire du psaume 118.</note></note>, à qui on faisait le
          même procès, et sur ce même sujet, « <quote> Il nous suffit que nous nous acquittions du
            devoir de notre charge</quote> ».</p>
        <p>Par cela même demeure résolu ce qu’on exceptait, que le scandale de ceux qui s’offensent
          d’en voir d’autres qui courent aux Théâtres est un scandale <hi rend="i">pris</hi>, et non
          pas <hi rend="i">donné.</hi> Il serait tel qu’ils le disent, si les Théâtres étaient
          libres et indifférents en eux, et s’il n’y avait point de règlements publics de l’Eglise,
          dont nous sommes membres, qui les défendissent. <pb n="20 "/>Mais nous avons vu tout au
          contraire le mal qui y est ; Et d’ailleurs, il est tout notoire que notre Ordre public les
          défend très expressément. Lors donc que quelques-uns les enfreignent, et que leurs frères
          s’en scandalisent, le scandale n’est pas pris mal à propos, par ceux-ci, mais il est donné
          tout évidemment par ceux-là ; qui partant en seront comptables à Dieu.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. V. <hi rend="i">Qu’entre les Païens mêmes, les Sages ont condamné les
            Théâtres.</hi></head>
        <p>Nous avons ouï que ce sont les Païens à qui les Théâtres rapportent leur Origine, Or y
          ayant couru avec une manière de forcènerie, si est-ce que les Sages qui étaient entre eux,
          en ont fort bien reconnu le mal, l’ont improuvé<note place="bottom" resp="editor">
            Désapprouvé.</note>, et ont tâché d’y remédier.</p>
        <p>L’Histoire fait foi que le premier qui joua des Tragédies à Athènes, fut un certain
          Thespis, qui ayant dressé un Théâtre, tout le peuple y prenait un merveilleux goût. Or
          Solon, qu’ils avaient choisi pour corriger leurs lois, et bien policer leur République,
          s’y étant rendu, appela le joueur<note place="bottom" resp="editor"> L’acteur.</note> à
          l’issue de l’action, et lui demanda s’il n’avait point de honte de mentir en la présence
          de tant de gens ? A quoi l’autre ayant répondu, que ce n’était qu’en jeu, Solon là-dessus,
          frappa la terre avec un bâton qu’il tenait en sa main, en témoignage de courroux <pb
            n="21 "/>et prononça ces mots, « <quote>Mais en louant et approuvant de tels jeux, et de
            mentir à son escient, nous ne nous donnerons garde, que nous trouverons bientôt le
            mensonge en nos contrats et en nos affaires </quote>»<note place="margin" resp="author"
            >Plutarque en la <hi rend="i">vie de Solon.</hi>
            <note place="bottom" resp="editor">Plutarque, <hi rend="i">Vies parallèles</hi>, « Vie
              de Solon », § 11, Vincent suit la traduction d’Amyot, mais pas dans le texte de l’éd.
              des <hi rend="i">Vies parallèles</hi>, Paris, M. de Vascosan, 1565, f. 65v-66, qui
              donne « <quote>que nous les trouverons bientôt à bon esciant dedans nos contraux et
                nos affaires mesmes</quote> ».</note></note>. Nonobstant son improbation les
          Théâtres gagnèrent, et se mirent en grande vogue ; Ce qui ayant été remarqué par
            Platon<note place="margin" resp="author">Platon <hi rend="i">De Republica</hi>,
            lib. 10.</note>, à qui toute l’antiquité a donné le nom de <hi rend="i">divin</hi>, il
          en témoigna une véhémente improbation, et ayant voulu fournir le modèle d’une République,
          telle qu’il en eût désiré une, en bannit tous les Poètes, à la réserve de ceux qui
          composeraient des Hymnes Sacrés, et s’étend même à justifier, qu’il n’y faudrait point
          admettre Homère, qu’il appelle le Père de tous ceux qui depuis lui, ont composé des
          Tragédies, et des Comédies ; et les exprimant nommément, je dis les Tragédies et les
          Comédies, il les accuse de « <quote>gâter l’entendement, et de pervertir la vraie raison,
            et outre cela de corrompre les mœurs, et exciter et mouvoir les désirs vénériens, et les
            autres cupidités, pour faire qu’elles dominent, au lieu qu’il les faudrait rendre
            sujettes</quote> ». Ajoutant ensuite «<quote> qu’il y en aurait peu entre les gens de
            bien qui se pussent garantir du mal qu’il dit être en ses fictions poétiques » : Il en
            conclut, qu’il « les faut bannir, comme on jetterait hors d’une Cité, ceux qui feraient
            métier d’en gâter les principaux, et les rendre méchants </quote>»<note place="bottom"
            resp="editor">Il ne s’agit pas de véritables citations mais d’une paraphrase libre de
            plusieurs bribes du livre X de la <hi rend="i">République</hi>, notamment 605c et
            607c.</note>. C’est un sommaire de ce que ce grand homme déduit bien au long en un livre
          tout entier.</p>
        <p>Il est vrai qu’en un autre ouvrage, il semble relâcher de cette sévérité, et concéder
          quelque chose, au grand désir qu’on avait pour ces passe-temps, Mais il y appose deux
          conditions, <pb n="22 "/>qui montrent combien il les condamnait<note place="margin"
            resp="author">Platon <hi rend="i">De Legibus</hi> lib. 7.</note>. Premièrement il ne
          permet point à aucun Citoyen, ou personne libre, de se produire sur le Théâtre, pour aucun
          Batelage, et renvoie cela aux seuls Esclaves, ou aux Etrangers. D’ailleurs, étant question
          en particulier de ceux qui jouaient les Tragédies, et se vantaient de ne rien dire que de
          bon, et <hi rend="i">de sérieux</hi>, et les représentants, qui lui venaient demander
          accès, et libre entrée en sa République, «<quote> Ne croyez pas <seg type="exquote">, leur
              répond-il,</seg> que nous souffrions aisément que vous veniez dresser vos Théâtres en
            lieu public, ni que vous produisiez des joueurs de farces, ni que nous endurions que
            vous prêchiez à nos Enfants, à nos femmes, à toute la tourbe<note place="bottom"
              resp="editor"> La foule, le peuple.</note> de la ville, le contraire de ce que nous
            leur enseignons. Nous serions insensés, et nous et toute notre Cité, si on vous
            admettait auparavant que les Magistrats eussent vu vos Compositions, et jugé de ce que
            vous avez à dire à notre peuple </quote>»<note place="bottom" resp="editor">Traduction
            libre de Platon, <hi rend="i">Lois</hi>, VII, 817c-d.</note>.Ce sont les propres mots de
          cet excellent Auteur, d’où on peut recueillir combien il tenait préjudiciable à une
          République d’y endurer des Théâtres. Or il n’est pas raisonnable que la sienne ait été
          plus chaste et mieux policée que l’Eglise de notre Seigneur J. C.</p>
        <p>Son Disciple Aristote n’a pas été éloigné de son avis<note place="margin" resp="author"
              ><hi rend="i">Politique</hi>, lib. 7. <note place="bottom" resp="editor">Il n’y a,
              dans toute la <hi rend="i">Politique</hi>, qu’une seule allusion au théâtre qui
              préconise de ne pas accorder aux riches le droit d’assumer des dépenses « qui ne sont
              pas utiles » (<quote><hi rend="i">mè chrèsimous</hi></quote>) comme celles du théâtre
              (liturgie) : livre VIII, chap. 7, § 11.</note></note> : Car il recommande qu’on
          retienne les enfants en leur âge tendre de voir les Comédies : et en général, veut que le
          Magistrat empêche tous Spectacles, où il se die et fasse rien de déshonnête, vu que de
          l’ouïr et le voir, on passe aisément à le faire. De plus il a assez montré quel jugement
          il faisait de tous ceux qui montent sur le Théâtre, lorsqu’il recherche <pb n="23 "/>en
          l’un de ses Problèmes, « <quote>d’où pouvait venir que ces gens étaient d’ordinaire
            dissolus, et de vie corrompue </quote>»<note place="bottom" resp="editor"> Vincent ne
            met pas de référence marginale, mais il s’agit du Pseudo-Aristote, <hi rend="i"
              >Problemata</hi>, section XXX, § 10. Ce texte est paraphrasé par Aulu-Gelle dans le
            passage invoqué juste après.</note>, parlant de cela comme d’un fait avéré et tout
          notoire.</p>
        <p>Nous lui adjoignons un autre Philosophe, dont Aulu-Gelle a fait mention<note
            place="margin" resp="author">Aulu-Gelle, lib. 20, cap. 3. <note place="bottom"
              resp="editor">Il s’agit en fait du chapitre 4 des <hi rend="i">Nuits attiques</hi>,
              dans les éditions modernes (Teubner) comme dans les anciennes : voir <hi rend="i"
                >Noctes atticae</hi>, Lyon, J. de Tournes, 1592, p. 644-645.</note></note>, qui
          tenant Ecole publique, et voyant l’un de ses Disciples, entre les autres, qui hantait les
          Comédiens, et était éperdu de passion pour les Théâtres, il rechercha les moyens de l’en
          retirer : Et à cet effet lui transcrivit tout du long ce Problème de ce grand homme, et le
          lui mettant en main, stipula de lui, que par chacun jour il ne manquerait de le lire. Lui
          aussi jugeait défavorablement des Théâtres, et avait reconnu le dommage qu’ils causent à
          ceux qui les fréquentent.</p>
        <p>Nous ne devons ici omettre le jugement qu’en ont fait deux Anciennes Républiques, qu’on a
          tenues entre les mieux policées, et dont toutes les Histoires ne se peuvent lasser de
          rehausser les louanges. La première a été celle des Massiliens, aujourd’hui Marseille,
          ancienne Colonie Grecque, fondée plus de six cents ans devant J.C. et dont Valère
            Maxime<note place="margin" resp="author"> Valère-Maxime [<hi rend="i">Dits et faits
              mémorables</hi>], lib. 2. cap. 6.</note>, dit que jusques à son temps, qui était celui
          de Tibère, elle n’avait point relâché de sa sévérité ancienne, ni laissé corrompre
          l’intégrité de ses mœurs. Selon le même, l’un des moyens entre les autres qu’elle y avait
          employés, c’est qu’elle avait banni de chez elle tout cet attirail de Théâtres.
            «<quote> Elle ne donne <seg type="exquote">(dit-il)</seg> nulle entrée aux Bateleurs,
            pour monter sur le Théâtre, vu que les sujets qu’ils y louent, sont pour la plus grande
            part, des adultères et lascivetés, et <pb n="24 "/>qu’ils craignent que la coutume de
            voir ces choses n’introduise la licence de les commettre</quote> »<note place="bottom"
            resp="editor">« <quote>Eadem ciuitas seueritatis custos acerrima est, nullum aditum in
              scaenam mimis dando, quorum argumenta maiore ex parte stuprorum continent actus, ne
              talia spectandi consuetudo etiam imitandi licentiam sumat</quote> », Valère-Maxime,
              <hi rend="i">Dits et faits mémorables</hi>, II, 6, 7.</note>.</p>
        <p>L’Autre République dont aussi nous touchons, est la tant vantée de Lacédémone, où par un
          aveu public, la vertu a été comme élevée dessus son Trône le plus sublime ; et qui par
          l’exacte observation de ses bonnes lois, s’est maintenue plusieurs siècles en un haut
          éclat. Ce qui aida entre autres choses à y conserver les bonnes mœurs, c’est
            « <quote>qu’ils n’oyaient jamais jouer ni Comédies, ni Tragédies, afin qu’ils
            n’entendissent jamais, ni par jeu, ni autrement, contredire aux lois</quote> »<note
            place="margin" resp="author">Plutarque, és <hi rend="i">Dits notables</hi>
            <hi rend="i">des</hi>
            <hi rend="i">Lacédémoniens.</hi>
            <note place="bottom" resp="editor">Un des <hi rend="i">Moralia</hi> de Plutarque ;
              Vincent cite la traduction d’Amyot, mais l’édition des <hi rend="i">Œuvres morales de
                Plutarque</hi>, Paris, A. L’Angelier, 1584, p. 818, donne un texte légèrement
              différent : « <quote>… ni par jeu, <hi rend="i">ni à bon escient</hi>,
                contredire…</quote> ».</note></note>.</p>
        <p>Mais nous passons des Grecs aux Romains, qui avec le temps s’étant épris du même ésir de
          ces récréations, Si est-ce que l’autorité publique y résista autant qu’elle put. Car nous
          apprenons de Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>, cap. 6. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>Nam
                saepe censores nascentia cum maxime theatra destruebant moribus consulentes, quorum
                scilicet periculum ingens de lascivia providebant</quote> » (« <quote>souvent des
                censeurs faisaient détruire des théâtres aussitôt nés, par souci des mœurs, car ils
                pressentaient évidemment l’immense danger que leur ferait courir la
              licence</quote> », trad. Marie Turcan, ed. <hi rend="i">Sources chrétiennes</hi>,
              Paris, Ed. du Cerf, 1986, p. 185.</note></note>, qui savait sur le bout du doigt
          toutes leurs Antiquités, que lorsqu’il se bâtissait un Théâtre en la ville de Rome, les
          Censeurs, qui étaient des Magistrats publics, établis pour réformer les abus, le faisaient
          tout aussitôt démolir, voulant « <quote>pourvoir aux mœurs, et prévoyant qu’il y aurait
            grand péril que la lasciveté ne s’y fourrât </quote>» (nous dit cet Ancien). C’était
          faire un très mauvais jugement de ces passe-temps, puisqu’ils s’en prenaient aux lieux
          mêmes. Or cela ne fut pas seulement à une fois, ou à deux, mais continua jusques au temps
          de Pompée le Grand, qui pour garantir son Théâtre de passer par la même rigueur, s’avisa
          d’en faire un lieu Sacré, et lors de sa dédicace, y ayant assemblé le peuple, ne le
          qualifia pas un Théâtre, mais lui donna le nom de Temple, et le consacra à Vénus, de <pb
            n="25 "/>sorte que les Censeurs n’y osèrent toucher. Or ce qu’il ne subsista que sous
          cette couverture, les autres ayant été auparavant jetés bas, convint que jusques alors
          l’autorité publique les avait improuvés.</p>
        <p>Du depuis, la corruption ayant prévalu, et ces passe-temps s’étant rendus ordinaires,
          tout le peuple y courant avec une passion ; qui tenait lieu de manie ; Cicéron en a formé
          plainte, et l’a attribué à ce que les mœurs s’étaient perverties, « <quote>Il n’y aurait
              <seg type="exquote">(dit il)</seg> aucune Comédie si nous n’approuvions les crimes qui
            y sont représentés</quote> <note place="margin" resp="author"><hi rend="i"
              >Tusculanarum</hi>, lib. 4, n. 11. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>de
                comoedia loquor, quae, si haec flagitia non probaremus, nulla esset
              omnino</quote> » ; la référence, dans les éditions modernes des <hi rend="i"
                >Tusculanes (Tusculanarum disputationum libri V)</hi>, est IV, 32, mais les
              divisions des éditions anciennes varient.</note></note> ».</p>
        <p>En suite le Sage Sénèque en a dit son avis avec une liberté tout entière<note
            place="margin" resp="author">Sénèque, lib. 1, Epist. 7. <note place="bottom"
              resp="editor"><hi rend="i">Epistulae morales ad Lucilium</hi>, livre I, lettre 7, §
              2-3 : « <quote>Nihil vero tam damnosum bonis moribus quam in aliquo spectaculo
                desidere; tunc enim per voluptatem facilius vitia subrepunt.(…) Avarior redeo,
                ambitiosior, luxuriosior.</quote> » Vincent détourne la citation, qui porte sur les
              jeux du cirque et non sur le théâtre proprement dit.</note></note>. >« <quote>Il n’y a
            rien <seg type="exquote"> (disait-il)</seg> si préjudiciable aux bonnes mœurs que de
            seoir oisif à quelque spectacle. Car là les Vices se glissent par le plaisir qu’on y
            prend. Quand j’y vais j’en reviens plus avare, plus ambitieux, plus luxurieux,
            etc.</quote><note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : il met par écrit, d’après
            sa propre expérience (puisqu’il a écrit des tragédies).</note> » Ainsi a parlé ce grand
          homme, qui est d’autant plus croyable en ce qu’il dit contre les Théâtres, qu’il couche de
          sa propre expérience.</p>
        <p>Nous exhortons donc là-dessus, tous ceux qui aujourd’hui se flattent en l’opinion de
          l’indifférence des Théâtres, d’écouter la raison, parlant par la bouche de ces hommes
          Sages, à qui le sens naturel, sans autre Maître, a fait connaître le préjudice qu’ils
          apportent aux bonnes mœurs, Ainsi il ne faut pas qu’ils estiment, que quand les Anciens
          les ont défendus, ou lorsque nous les blâmons aujourd’hui, ce soit une humeur chagrine, et
          une sévérité qui retienne du farouche, plutôt qu’une connaissance bien informée. Certes il
          serait honteux <pb n="26 "/>que des Ministres de l’Evangile fussent plus mols à réprimer
          cette dissolution, que ne l’ont été jadis des Païens.</p>
        <p>Je préjuge que nos Apologiseurs des Théâtres se voudront jeter dans leur retranchement
          ordinaire, de la prétendue réformation qui en a été faite il y a peu. Mais des lieux qui
          ont pris possession durant plus de deux mille ans d’être des écoles pour gâter les mœurs,
          ne sauraient avoir changé si soudain. Il faut un long temps à une femme qui a mal vécu dès
          sa jeunesse pour la faire croire femme de bien. Puisque ce sont les mêmes Théâtres, les
          mêmes Acteurs, tout le même appareil d’auparavant, c’est abus de penser qu’on croie qu’ils
          soient autres qu’ils n’avaient été, et qu’au lieu du vice ils enseignent la vertu. Comme
          nous ne voudrions pas envoyer nos filles à des Vilaines, en un lieu infâme, pour les
          instruire à la chasteté, sous ombre qu’on nous dirait, que soudain, et depuis peu, elles
          seraient devenues toutes saintes, toutes ces nouvelles louanges qu’on donne aux Théâtres,
          ne doivent pas faire que nous les confions non plus aux Comédiens, pour les former à être
          honnêtes, puisque de si long temps ils ont passé pour gens vicieux, et que mêmes entre les
          Païens, les Sages en ont parlé en la manière que nous avons ouï. <pb n="27"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. VI. <hi rend="i">Que les Lois civiles forment le procès aux
          Théâtres.</hi></head>
        <p>Ceux que nous venons d’alléguer sont à notre égard des particuliers ; mais après eux nous
          touchons de l’autorité publique, qui a parlé par les Lois. Or il se trouve qu’elles ont
          fait 1e procès aux Théâtres. De fait elles notent d’infamie ceux qui y montaient.
            «<quote> Prætoris verbis infamia notatur, qui artis ludicra, pronuntiandive causa, in
            scænam prodierit</quote><note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Digest</hi>.
            lib. 3, <hi rend="i">de his qui infamia</hi>, tit. 2. par. 1. <note place="bottom"
              resp="editor">Voir le texte sur le site de l’université de Grenoble :<ref
                target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/digest.htm"
                >http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/digest.htm</ref>. Consulté le
              30/12/2014.</note></note> ». Il est connu que cette note d’infamie emportait<note
            place="bottom" resp="editor"> Avait pour implication que.</note> que ceux qui en étaient
          marqués ne pussent tester, ni être reçus en témoignage, ni être admis à aucune charge
          publique. Les Lois donc réduisant là ceux qui montaient sur les Théâtres, et les
          flétrissant ainsi, semblaient avoir voulu pourvoir à ce qu’aucun ne suivît une profession,
          qui les rendait infâmes et déshonorés.</p>
        <p>Outre cette Loi, il y a celle qu’on appelait Julia, qui traitait aussi fort mal les
            Théâtres<note n="59" resp="author"><hi rend="i">Digest</hi>. lib. 23. tit. 2. par. 44
              <note resp="editor">Ce titulus est « De ritu nuptiarum », l’article 44 interdit
              effectivement un tel mariage</note>.</note>, défendant à ceux qui étaient du corps du
          Sénat, de s’allier par mariage avec aucun de ceux qui s’y produisaient ; Cependant c’eût
          parfois été un avantage grand à un Sénateur qui eût été pauvre, de pouvoir épouser la
          fille de l’un d’entre eux, comme de cet Esope<note place="margin" resp="author">Macrobe,
            lib. 3, cap. 7. <note place="bottom" resp="editor">L’ordre des chapitres a varité dans
              les éditions des <hi rend="i">Saturnales</hi>. Dans les éd. modernes, la référence est
              livre III, chap. 14 (« <quote>Aesopum vero ex pari arte ducenties sestertium
                reliquisse filio constat</quote> » (III, 14, 14), mais Macrobe précise juste avant
              que Cicéron témoigne que la profession de comédien n’est pas déshonorante :
                « <quote>histriones non inter turpes habitos Cicero testimonio est</quote> »
              (III, 14, 11).</note></note>, tant renommé, qui après des profusions inouïes, laissa
          encore à son fils, valant cinq cent mille écus, selon la supputation qu’en a fait
            Budé<note place="margin" resp="author">Budé, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Ass</hi>e, lib. 5. <note place="bottom" resp="editor">Budé atteste la
              fortune et la prodigalité d’Esope et l’héritage qu’il laisse à son fils, voir <hi
                rend="i">Sommaire ou Abrégé du livre De Asse</hi>, Lyon, T. Payen, 1554,
              p. 110-112.</note></note> : Mais <pb n="28 "/>vu l’infamie de cette profession,
          l’autorité publique empêchait qu’une telle alliance se pût contracter : selon qu’aussi la
          même Loi, et par la même raison, interdisait à tous ceux du Sénat, de bailler leurs filles
          à qui que ce fût qui eût exercé cet art.</p>
        <p>La Censure de Scipion surnommé Nasica leur fut aussi fort défavorable, Car il fit rayer
          de dessus la matricule<note place="bottom" resp="editor">Le registre, la liste (le mot est
            féminin). </note> des Citoyens, tous ceux qui se mêlaient du Théâtre, et les assujettit
          à payer tribut, Ce qu’il fit «<quote> à cause qu’ils corrompaient les mœurs et étaient
            pernicieux à la République </quote>»<note place="margin" resp="author">Alexander ab
            Alex[andro]. lib. 6, cap. 19.</note>
          <note place="bottom" resp="editor">Alessandro Alessandri, <hi rend="i">Genialium dierum
              libri VI</hi> [1522], Paris, J. Roigny, 1539, VI, 19, « <quote>Qui ludi Scenici, qui
              Megalenses, qui Tauri, Compitalitii, Juvenales et Honorarii fuerunt</quote> », f.
            163v-166, le passage est au f. 163v. Vincent omet d’ajouter que Scipion Nasica exempte
            les acteurs d’atellanes et qu’il leur fait verser un salaire.</note>.</p>
        <p>Longtemps après, sous l’Empereur Tibère, il fut fait un autre règlement, qui de même leur
          fut fort honteux, Car il fut défendu à tout Sénateur d’entrer seulement en leur maison, et
          à tous ceux de l’Ordre des Chevaliers d’aller avec eux parmi la rue<note place="margin"
            resp="author"><hi rend="i">Annales</hi>. Tacite, lib. 1. </note>
          <note place="bottom" resp="editor">« <quote>multa decernuntur; ex quis maxime insignia, ne
              domos pantomimorum senator introiret, ne egredientis in publicum equites Romani
              cingerent</quote> », <hi rend="i">Annales</hi>, I, 77.</note> Et quant à eux il leur
          fut fait expresse défense de paraître ailleurs que sur leur Théâtre. C’était faire un très
          mauvais jugement, tant d’eux, que de tout leur art.</p>
        <p>Sous les Empereurs Chrétiens, cette même Loi, qui déclarait infâmes ceux qui montaient
          sur le Théâtre ayant retenu sa vigueur, Nous trouvons en la Constitution 115, que si un
          fils, malgré le Père, se jetait entre les Comédiens, il était en sa puissance de
            l’exhéréder<note place="bottom" resp="editor"> Déshériter.</note>.</p>
        <p>Pour ce qui est de ce Royaume, nous n’avions point appris jusques ici, que nonobstant la
          grande faveur qu’ils ont trouvée parfois auprès de quelques-uns qui avaient grande
          autorité, on ait relâché envers eux la rigueur des <pb n="29 "/>Anciennes Ordonnances, et
          en particulier de celle de Philippe Auguste, qui les bannit de sa Cour, comme gens qui
            « <quote>s’adonnaient à choses vaines et contraires au salut</quote> »<note
            place="margin" resp="author">Nicole Gilles en la <hi rend="i">Vie de Philippe
              Auguste</hi>.</note>
          <note place="bottom" resp="editor">N. Gilles, <hi rend="i">Les annales et croniques de
              France, depuis la destruction de Troye jusques au temps du Roy Louis onziesme</hi>,
            Paris, J. Macé, 1553, f. 85. Vincent, qui a déjà cité une phrase de ce passage au
            chapitre II, détourne le texte : le roi chasse les jongleurs de sa cour non parce que
            leur activité est immorale et impie mais parce qu’ils flattent les riches pour obtenir
            des vêtements et de l’argent ; c’est la prodigalité qui est immorale et non pas le
            théâtre, dont il n’est pas question, puisqu’il ne s’agit que de ménétriers et de
            jongleurs.</note>. Ou de celle de saint Louis, qui « <quote>exila <seg type="exquote"
              >aussi</seg> de sa Cour les Bateleurs, et farceurs, vu qu’ils ne servaient qu’à
            corrompre les mœurs</quote>.<note place="bottom" resp="editor">Bernard de Girard Du
            Haillan, <hi rend="i">L’Histoire de France</hi> [1576], (Genève), P. de Saint-André,
            1580, livre XI, p. 921 : « <quote>Il chassa de sa cour les Bastelleurs, Farceurs et
              toutes sortes de gens, qui ne servent qu’à donner plaisir et à corrompre les
              mœurs.</quote> »</note> », dit l’Historien du Haillan en la vie de ce Prince.</p>
        <p>Que si en l’information de la vie et mœurs de quelqu’un, qui se présenterait pour un
          Office, il était porté que c’aurait été un Triacleur<note place="bottom" resp="editor">
            Charlatan, saltimbanque.</note>, et qu’il aurait suivi les Comédiens, nous ne croyons
          pas qu’il fût admis à sa charge.</p>
        <p>Tout cela étant constant, je demande quel jugement on doit faire des Théâtres, et si on
          les peut tenir pour honnêtes, puis que ceux qui y montent sont marqués comme gens infâmes,
          et indignes de tenir rang entre les Citoyens.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. VII. <hi rend="i">Que la pratique des premiers Chrétiens a condamné les
            Théâtres.</hi></head>
        <p>La droite raison, et les Lois, ayant ainsi fait le procès aux Théâtres, néanmoins la
          folle, et comme enragée passion, que les peuples avaient pour eux, prévalut à 1a fin, de
          sorte qu’ils y couraient en grandes foules, et tout le jour s’y tenaient assis, tantôt
          pour voir les combats des Escrimeurs à outrance, qui étaient de pauvres esclaves, qu’ils
          forçaient de <pb n="30 "/>s’entretuer, pour leur donner du plaisir ; tantôt pour les
          Comédies et Tragédies, qui ordinairement s’y jouaient. Mais leur pratique étant telle,
          lorsque l’Evangile de notre Seigneur J. C. vint à être prêché, Ceux qui par la prédication
          d’icelui furent retirés de leur ancien erreur<note place="bottom" resp="editor">
            « erreur » est masculin, comme en latin.</note>, se séquestrèrent des dissolutions
          auxquelles ils s’étaient auparavant adonnés durant icelui, et en particulier de celle-là
          des Théâtres<note place="bottom" resp="editor">Comprendre : ceux qui furent sortis de leur
            ancienne erreur par la prédication de notre seigneur J.C. se tinrent à l’écart de ces
            dépravations auxquelles ils s’étaient adonnés du temps qu’ils étaient dans l’erreur, et
            ils se tinrent en particulier à l’écart des dépravations du théâtre. </note>. C’est ce
          que nous apprenons de Tertullien, qui y est exprès, et duquel voici les mots<note
            place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De Spectaculis </hi>, cap. 10.
              <note place="bottom" resp="editor">La référence est erronée, l’idée est exprimée au
              chapitre 24, 3, où il est dit des païens que « <quote>maxime intellegunt factum
                christianum, de repudio spectaculorum</quote> » (« <quote>le premier signe qui leur
                fasse comprendre qu’on est devenu chrétien, c’est le renoncement au
                spectacle</quote> », trad. M. Turcan, éd. cit., p. 285).</note></note>,
            « <quote>Alors principalement les Païens s’assurent que quelqu’un s’est rendu Chrétien,
            lors qu’il fait divorce d’avec les Spectacles</quote> ». De plus cela est confirmé par
          cet excellent <hi rend="i">Dialogue, entre un Païen, et un Chrétien</hi>, composé par
          Minutius Felix, si on prend garde à l’une des objections que fait cetui-là, et à la
          réponse de cetui-ci. Quant au Païen, il y est introduit qui parle ainsi. «<quote> Les
            Romains règnent sans reconnaître votre Dieu, ont tout le monde sous leur puissance ;
            Sont maîtres de vous en particulier. Et quant à vous cependant, toujours en suspens, et
            en souci, vous vous retranchez vous-mêmes de la jouissance des plaisirs honnêtes, ne
            venez point voir les jeux et spectacles, ne voulez point assister aux Pompes.</quote> »
          C’est l’objection du Païen. Or quand le Chrétien répond à son tour, il ne le contredit
          point sur le fait, et tant s’en faut lui en passe aveu, seulement il lui soutient, qu’en
          usant ainsi, ils étaient fondés en droite raison. « <quote>Nous voulons <seg
              type="exquote"> (dit-il)</seg> qu’on juge de nous par nos mœurs, et par la pudeur.
            Ainsi c’est à juste cause que nous nous abstenons de vos <pb n="31"/>voluptés mauvaises,
            et de Vos Pompes, et Spectacles. Très bien informés qu’il n’y a rien en tout cela qui ne
            tire son origine de votre Idolâtrie, et dont les blandices et allèchements ne soient
            pernicieux, aussi nous les condamnons. Es jeux des Gladiateurs qui n’aurait horreur de
            cette Ecole de meurtres ? En ceux qui montent sur les Théâtres pour les Tragédies et
            Comédies, la fureur n’y est pas moindre, mais la turpitude y est plus grande. Car le
            Bateleur efféminé y expose de bouche des adultères, ou les fait voir par geste, et
            tandis qu’il feint des passions d’amour sale, il en enfonce la plaie. </quote>»<note
            place="bottom" resp="editor"> Vincent fait une traduction très libre et approximative de
              l’<hi rend="i">Octavius</hi> de Minucius Felix, la citation du païen (Cecilius) est
            empruntée au § 12, la réponse d’Octavius, le chrétien, au § 36. Il ne suit pas la
            traduction de Nicolas Perrot d’Ablancourt, parue en 1637.</note> De ce passage illustre,
          comme aussi de l’autre de Tertullien, il paraissait à clair, que les premiers Chrétiens se
          retiraient des Théâtres, et ainsi qu’ils faisaient leur compte qu’il était incompatible
          avec leur profession de les fréquenter. De là donc on doit conclure, que si nous leur
          ressemblons, et avons véritablement donné nos noms au Seigneur Jésus, nous ne devons non
          plus avoir rien de commun avec cette dissolution, à laquelle, en tant que Chrétiens, ils
          ne voulaient avoir nulle part.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. VIII. <hi rend="i">Que les Conciles ont flétri les Théâtres par leurs
            censures.</hi></head>
        <p>Combien que la pratique des premiers Chrétiens eût été telle, néanmoins comme le monde
          est alléchant, et les voluptés <pb n="32 "/>attrayantes, On en vit plusieurs d’eux, qui
          avec le temps, se relâchèrent, et ne firent point de difficulté de se rendre aux Théâtres.
          A ce sujet donc les Serviteurs de Dieu firent devoir de les réprimer, de sorte que les
          Synodes çà et là en firent divers règlements. De vrai on en trouve des vestiges ès Canons
          qu’on appelle des Apôtres au Canon 18 où il est ordonné que celui dont la femme se
          trouverait avoir monté sur le Théâtre ne pourrait être admis à aucun degré Ecclésiastique.
          De plus, au troisième Concile de Carthage, au Canon 11, Il est défendu expressément à tous
          Chrétiens de donner des Spectacles, et mêmes d’y <hi rend="i">assister</hi>. De même au
          premier Concile tenu à Arles, en notre France, au Canon 5, tous ceux qui se mêlaient des
          Théâtres sont exclus de la Communion.</p>
        <p>Mais surtout doit être ici considéré ce qu’ordonna là-dessus le sixième Concile
          universel, assemblé à Constantinople, au septième Siècle, lorsqu’absolument il n’y avait
          plus nulles traces de l’Erreur Païenne. Les Pères là convoqués, ayant remarqué que
          l’ancienne Discipline de l’Eglise s’était relâchée, et s’employant d’un saint zèle à la
          restaurer, Entre les autres abus, voulurent remédier à celui des Théâtres, et dressèrent
          ce Canon, qui se trouve le 51, en l’ordre de ceux qui furent là compilés. Ce saint et
          universel Concile «<quote> défend absolument Ceux qu’on appelle, Bateleurs, et leurs
            Spectacles, et de s’en aller aux Théâtres, que si quelqu’un méprise le présent Canon, et
            s’adonne à ces choses, qui sont défendues, si c’est un du Clergé qu’on le dépose de sa
            charge, et si <pb n="33"/> c’est un Laïc, qu’il soit retranché de la Communion. Ce sont
            les mots propres de leur Canon. Et pour montrer qu’ils tenaient la chose importante, et
            la prenaient à cœur, ils en parlent de nouveau au Canon 61, et dénoncent la peine de
            l’excommunication aux hommes qui se vêtiraient en femmes, ou aux femmes qui se
            vêtiraient en hommes, et à tous ceux qui se déguiseraient pour jouer des Tragédies ou
            des Comédies. </quote>».<note place="bottom" resp="editor">Vincent utilise contre le
            théâtre le canon 51 du 6<hi rend="sup">e</hi> concile œcuménique de Constantinople, dit
            concile « in Trullo » (680-681), qui vise des spectacles assez différents : « mimi »,
            combats de bêtes et danses sur scène.</note></p>
        <p>Cela étant ainsi, on ne saurait contredire que les Anciens Conciles n’aient flétri les
          Théâtres de leurs plus honteuses Censures, et Cela non seulement lorsque les Païens les
          dressaient, mais aussi depuis que l’abus s’en fut glissé entre les Chrétiens.</p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. IX. <hi rend="i">Que les Anciens Pères se sont écrié d’une commune voix contre
            les Théâtres</hi></head>
        <p>Outre ce que les Synodes en déterminèrent ainsi en commun, les bons Serviteurs de Dieu
          s’employèrent çà et là, un chacun en son détroit, et de bouche et par écrit, à réprimer
          cette dissolution, de sorte que leurs livres en sont tous pleins. Tertullien en a composé
          un traité entier<note place="margin" resp="author">Marg.] Tertullien, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>.</note>, qui se trouve encor aujourd’hui entre ses œuvres,
          où il appelle les assemblées qui se faisaient aux Théâtres, « <quote>des Eglises du
            Diable, et des rendez vous d’impudicité</quote> »<note place="bottom" resp="editor"
            >L’expression « <quote>ecclesia diaboli</quote> » revient deux fois dans le <hi rend="i"
              >De Spectaculis</hi> (chapitres 25, 5 et 27, 3) et « <quote>consistorium
              impudicitiae</quote> » une fois (chapitre 17, 1), elles qualifient toutes deux le
            théâtre mais ne sont jamais associées.</note> ». Saint Cyprien son Disciple<note
            place="margin" resp="author">Cyprien, lib. 2, ep. 2. <note place="bottom" resp="editor"
              >Il s’agit de l’épître à Donat, invoquée plus haut, au chapitre II.</note></note>, les
          qualifie à son <pb n="34 "/>exemple, « <quote>une Ecole de turpitude</quote> », et dit
          qu’on y enseigne «<quote> les adultères, et toute corruption de mœurs</quote><note
            place="margin" resp="author">Lactance, lib. 6. cap. 20. <note place="bottom"
              resp="editor">Le texte a été invoqué plus haut, au chapitre II.</note></note> ».
          Lactance après eux, a employé un chapitre tout entier à leur faire leur procès, et les
          tache des mêmes infametés.</p>
        <p>Que si ce qu’ils ont dit quant à eux, doit être restreint aux Théâtres de leur temps,
          tandis que l’impiété Païenne avait encore la vogue. La même dissolution y ayant continué,
          depuis que les Empereurs eurent embrassé le Christianisme, les Pasteurs fidèles en firent
          ouïr toutes les mêmes improbations, et détestations. De vrai, saint Ambroise<note
            place="margin" resp="author">Ambroise, <hi rend="i">in</hi>
            <hi rend="i">Psal</hi>. 5. <note place="bottom" resp="editor">Cette référence est
              erronée : S. Ambroise a commenté 13 psaumes, mais pas le 5e, quelle que soit la
              numérotation des psaumes que l’on retienne.</note></note>, qui a vécu sous Théodose le
          Grand, en a parlé ainsi à ses auditeurs. « <quote>Celui qui est en Christ comment peut-il
            se donner à ces vanités du monde, lesquelles J. C. a crucifiées en sa chair ? Ha ! que
            puissions-nous par cette voix arrêter, et retenir ceux qui courent aux différents
            Spectacles des Théâtres !</quote>»<note place="margin" resp="author">Basile, <hi
              rend="i">Hexaemeron, Hom</hi>. 4. <note place="bottom" resp="editor">§ 1 « <quote>le
                théâtre, qui offre une foule de spectacles déshonnêtes, est une école publique
                libertinage</quote> » (trad. de l’abbé Auger, Lyon, Guyot, 1827, version bilingue
              sur le site : <ref target="http://remacle.org/bloodwolf/eglise/basile/homelies.htm"
                >http://remacle.org/bloodwolf/eglise/basile/homelies.htm</ref>, consulté le
              25/12/2014).</note></note> » Saint Basile, qui écrivait du même temps, parlant de ces
          mêmes Théâtres, les qualifie une «<quote> publique et commune boutique de toute
            incontinence </quote> »<note place="margin" resp="author">Augustin, <hi rend="i">in
              ps.</hi> 39. <note place="bottom" resp="editor">Citation libre du § 7 « <quote>ipsa
                ducit ad mortem</quote> », « <quote>via lata mortifera est</quote> », Migne, PL,
              vol.36, col.437.</note></note>. Saint Augustin venu immédiatement après eux, fait de
          graves répréhensions à ceux qui s’y adonnaient, appelle le chemin qui menait au Théâtre,
            «<quote> le chemin qui mène à la mort</quote> », qualifie « <quote>frénétiques ceux qui
            y couraient</quote> », voyant qu’ils y étaient opiniâtrés, n’y trouve point de meilleur
          remède, sinon d’avertir «<quote> qu’on priât Dieu pour eux </quote>»<note place="bottom"
            resp="editor">Comprendre : des malades sur lesquels on pleure, c’est-à-dire qui sont en
            danger de mort.</note> ; à savoir, à la manière dont on use envers des malades qui sont
          déplorés. Saint Chrysostome<note place="margin" resp="author">Chrysostome, <hi rend="i">in
              Matt.</hi> 2. hom. 6.</note> qui à peu près lui a été contemporain, s’est étendu en
          plusieurs endroits dessus ce même sujet, a appelé ces Théâtres, « <quote>la Boutique du
              Diable <seg type="exquote">, a dit, qu’</seg> il <pb n="35 "/>soupirait du fond de son
            cœur, de ce qu’un mal si GRAND n’était pas tenu pour être mal </quote>»<note
            place="bottom" resp="editor">L’expression « boutique du diable » se trouve sous la forme
              <hi rend="i">ergastèria daimonôn</hi> (boutique [ou atelier] des démons) dans le <hi
              rend="i">Commentaire de S. Matthieu</hi> de Jean Chrysostome, homilia 6, § 7, Migne,
            P.G. vol. 56, col. 71. L’idée qu’un mal si grand n’est pas reconnu, en revanche, n’y
            figure pas.</note> (ce qui est le même erreur d’aujourd’hui)<note place="margin"
            resp="author">Le mot est masculin.</note> somme<note place="bottom" resp="editor"
            >Comprendre : il (Jean Chrysostome) somme… </note> ceux qui s’y prostituaient<note
            place="margin" resp="author">Id. <hi rend="i">in Ps</hi>. 119. <note place="bottom"
              resp="editor">Nous n’avons pas trouvé ces citations dans le commentaire du psaume
              119.</note></note> d’entrer en une juste frayeur que « <quote>Dieu ne se courrouçât
            contre eux, et qu’il ne les fît périr </quote>», leur faisant remarquer au sujet de la
          famine qui alors les ravageait, « <quote>que le Ciel d’airain et la terre de fer leur
            marquaient son indignation contre eux </quote>», leur demande en suite, « <quote>jusques
            à quand ils seraient endurcis de cœur ? </quote>» Et pour fin, il cherche sa
          consolation, s’ils continuaient à être réfractaires, en ce qu’au moins « <quote>il avait
            fait sa charge, et du bon trésor de la vérité leur avait tiré choses assurées et
            véritables </quote>». Tout cela est fidèlement extrait de ces bons et saints Docteurs.
          Ainsi on y peut voir quel jugement ils ont fait de tous les Théâtres et Spectacles, voir
            puis<note place="bottom" resp="editor">Le texte porte : « voire puis », le sens est
            manifestement : « on y peut voir quel jugement ils ont fait… et voir ensuite qu’ils en
            parlent… ».</note> qu’ils en parlent en des termes si puissants, et qui témoignent une
          dernière détestation.</p>
        <p>Or cela bien considéré dût aujourd’hui imposer silence à aucuns, qui tournent à blâme aux
          serviteurs de Dieu de cet âge, lorsque poussés du même zèle des autres, ils en font
          paraître une même improbation. Certes, combien qu’ils leur soient inégaux en dons, ils ne
          le sont pas quant à la charge, et ont la même autorité de Notre Seigneur J. C. de
          reprendre les vices ; ainsi ils ont égal droit de condamner cetui-ci, et de menacer du
          juste jugement de Dieu, ceux qui s’y raidissent, nonobstant les remontrances qui tous les
          jours leur en sont faites. <pb n="36"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>CHAP. X. <hi rend="i">Que l’Ecriture condamne les mêmes Théâtres par ses Arrêts
            Souverains.</hi></head>
        <p>A ces raisons et autorités, les Défenseurs des Théâtres tâchent de parer, en
            exceptant<note place="bottom" resp="editor">Terme juridique : en produisant un argument
            qui doit suspendre le procès intenté au théâtre. </note> que la Parole de Dieu, de
          laquelle seule ils veulent dépendre, ne condamne point les Théâtres, et n’en dit un tout
          seul mot ; Ainsi que nul des hommes n’a pu s’ingérer par-dessus elle<note place="bottom"
            resp="editor"> Comprendre : se placer abusivement au-dessus de la parole divine.</note>,
          ni défendre ce que son silence avait laissé libre.</p>
        <p>Cette objection n’est pas nouvelle, car les Sectateurs des Théâtres 1’avaient faite dès
          il <hi rend="i">y</hi> a plusieurs Siècles à Tertullien<note place="margin" resp="author"
            >Tertullien, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, in Præf. <note place="bottom"
              resp="editor">Il ne s’agit pas du début du texte, mais de trois passages : le chapitre
              3, § 1, le chapitre 14, § 1 et le chapitre 20, § 1. Voir, par exemple, 14, 1 :
                « <quote>alia jam ratione tractemus ex abundanti, propter eos maxime qui sibi
                blandiuntur quod non nominatim abstinentia ista praescripta sit</quote> »
                (« <quote>prenons à présent le problème d’une autre façon, avec des arguments
                supplémentaires destinés surtout à ceux qui se flattent de ce que cette prescription
                n’ait pas été prescrite en toutes lettres</quote> », trad. M. Turcan, éd. cit.,
              p. 223.</note></note>, qui leur a nié tout à plat, que l’Ecriture, comme ils le
          prétendaient, ne dît rien des Théâtres, et qu’elle laissât libre aux fidèles d’y aller ou
          non. A la vérité il avoue qu’on n’y en trouve pas le nom, et que comme elle dit,
            « <quote>Tu ne tueras point, ou ne déroberas point </quote>», elle n’a pas à la lettre,
            « <quote>Tu n’iras point au Théâtre </quote> » : Mais il soutient que comme son sens est
          d’une large étendue, elle défend diverses choses, sous lesquelles ils sont compris
          nécessairement, vu qu’ils sont d’une même <hi rend="i">espèce ;</hi> ce qui doit suffire à
          celui qui désire de se résoudre par la Parole de Dieu, si on les peut recevoir, ou
          non.</p>
        <p>C’est la réponse de cet Ancien, à laquelle aussi nous nous tenons, et disons que
          l’Ecriture condamnant tous les maux que nous avons justifié se trouver ès Théâtres<note
            place="bottom" resp="editor">Comprendre : tous les maux dont nous avons établi qu’on les
            trouve dans les théâtres.</note>, en même temps <pb n="37 "/>aussi donne ses Arrêts
          contre eux.</p>
        <p>1. Nous en avons trouvé l’Origine en l’Idolâtrie, dont ils<note place="bottom"
            resp="editor"> Comprendre : les théâtres.</note> sont encore aujourd’hui des restes ; la
          défense donc en est au premier et second Commandement, et en tous les passages qui
          défendent de participer aux Idoles.</p>
        <p>2. Nous y avons vu la perte du <hi rend="i">temps</hi>, et un entretien d’oisiveté ; ils
          sont donc condamnés par saint Paul, au précepte qu’il nous a donné exprès, en deux divers
          lieux, d’être soigneux de le <hi rend="i">racheter.</hi> Eph. 5.16 et Col. 4-5.</p>
        <p>3. Nous y avons remarqué un mauvais emploi de l’argent qui s’y met ; la Parabole donc du
          riche dissolu, qui n’avait pas usé ainsi qu’il eût dû des biens que Dieu lui avait
          départis, et qui au lieu d’en aider les nécessiteux, les avait employés en ses voluptés,
          prononce leur condamnation.</p>
        <p>4. Nous y avons observé les déguisements d’hommes en femmes, et des femmes en hommes, ce
          qui est expressément contre la défense que Dieu en avait faite formelle au chap. 21 du
          Deutéronome. Et quant au subterfuge de ceux qui voudraient dire, que ce passage ne se doit
          entendre que d’un déguisement ordinaire, il n’a pas contenté Tertullien<note
            place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, cap. 10.
              <note place="bottom" resp="editor">La référence est erronée, il s’agit du chapitre 23,
              § 6 : « <quote>cum in lege praescribit maledictum esse qui muliebribus vestitur, quid
                de pantomimo judicabit qui etiam muliebribus curatur</quote> » (« <quote>Lui qui
                frappe de malédication dans la Loi l’homme qui s’habillera en femme, comment
                jugera-t-il le pantomime qu’on exerce de surcroît à faire la femme</quote> », trad.
              M. Turcan, éd. cit., p. 279.</note></note>, qui aussi bien que nous a allégué ce
          reproche contre les Théâtres. En effet, on ne doit faire par jeu, ni pour quelque peu de
          temps que ce soit, ce que Dieu a dit, «<quote> lui être en abomination </quote>».</p>
        <p>5. Nous y avons marqué l’horreur impie des fictions de crimes énormes, comme lorsqu’on y
          introduit un Magicien qui fait ses enchantements, ou quelque monstre qui blasphème contre
          Dieu. Or on ne saurait contredire, que <pb n="38 "/>les passages de l’Ecriture, qui
          défendent de commettre ces horreurs, défendent aussi de les feindre ; Blasphémer Dieu en
          jouant, c’est toujours le blasphémer, contre la défense qu’il en a faite.</p>
        <p>6. Nous avons convaincu ces mêmes Théâtres d’être dissolus, et de corrompre les mœurs, et
          comme entre les Païens ils avaient été dédiés à Vénus, de retenir toujours de leur
          première institution, et de tendre des lacs à la chasteté. Cela posé, on ne peut nier
          qu’ils ne soient compris sous le Commandement, «<quote> Tu ne paillarderas
          point</quote> » ; car le Législateur n’a pas entendu défendre l’action seule de la
          paillardise, mais généralement tout ce qui peut y servir d’amorce.</p>
        <p>7. Les plus opiniâtres défenseurs des Théâtres ne sauraient nier qu’on n’y oie des
          bouffonneries, et divers propos d’un badin, qui n’est là que pour apprêter à rire à la
          compagnie. Or saint Chrysostome<note place="margin" resp="author">Chrysostome, <hi
              rend="i">in</hi>
            <hi rend="i">Matt</hi>, cap. 2, hom. 6. <note place="bottom" resp="editor">Jean
              Chrysostome cite Eph. 5, 4 dans son <hi rend="i">Commentarius in Sanctum
                Matthaeum</hi>, homilia 6, § 7, Migne, P.G. vol. 56, col. 71.</note></note> en fait
          voir la condamnation en celle que fait l’Apôtre saint Paul des « <quote>Plaisanteries et
            paroles folles </quote>»<note place="bottom" resp="editor">« <quote>aut turpitudo aut
              stultiloquium aut scurrilitas</quote> » (Eph. 5, 4).</note> , Eph. 5.4.</p>
        <p>8. Surtout sont ici très considérables les lieux du 4 des Ephésiens v. 17. et 1 saint
          Pierre 4. 3. où le saint Esprit avertissait les fidèles de ne cheminer pas comme le reste
          des Gentils<note place="bottom" resp="editor"> « <quote>hoc igitur dico et testificor in
              Domino ut jam non ambuletis sicut gentes ambulant in vanitate sensus sui</quote> »
            (Eph. 4, 17) et « <quote>sufficit enim praeteritum tempus ad voluntatem Gentium
              consumandam, his qui ambulaverunt in luxuriis, desideriis, vinolentiis,
              comessationibus, potationibus et illicitis idolorum cultibus</quote> » (1 Pierre,
            4, 3).</note>, et de ne courir point avec eux à même abandon de dissolution, et à mêmes
          insolences. Il y a au Grec le propre mot de κωμοις, Comois, dont plusieurs des doctes ne
          font nul doute<note place="bottom" resp="editor"> Le texte donne « nul ne doute » ; nous
            intégrons la correction des <hi rend="i">errata</hi>.</note> que les Comédies ne prirent
          leur nom. Et est certain qu’entre les dissolutions, et les insolences des Gentils, dont
          les Apôtres retiraient ceux qui donnaient leurs noms à J. C. étaient compris leurs
          Théâtres <pb n="39 "/>et Spectacles ; de quoi il ne faut point d’autre preuve que la
          pratique des Chrétiens d’alors, qui en vertu de ces défenses, renonçaient absolument à ces
          vanités, ainsi que nous l’avons vu au chapitre septième. Ces lieux donc, sans contredit,
          défendent absolument les Théâtres.</p>
        <p>De ce peu de passages on peut recueillir l’évident mécompte de ceux qui veulent prétendre
          que la Parole de Dieu ne condamne pas les Théâtres. Que s’il y en a d’opiniâtres qui par
          une subtilité perverse essaient d’éluder ces lieux, nous les renvoyons à débattre contre
          les Anciens, et contre l’Eglise de tous les âges, qui les a interprétés comme nous, et
          n’estimons pas qu’ils doivent être reçus à opposer leurs sentiments particuliers, tout
          notoirement passionnés et intéressés, aux suffrages et déterminations confiantes, de tout
          ce qu’il y a eu de fidèles Serviteurs de Dieu, depuis les saints Apôtres jusques à nous,
          qui en ont parlé d’un sens froid, et sans intérêt, que celui du salut des âmes qui leur
          étaient commises.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="sc">Chap.</hi> XI. <hi rend="i">Que les Sages, qui de notre temps ont donné
            des modèles de Républiques, en ont banni les Théâtres.</hi></head>
        <p>Tout ce que dessus ayant été pesé, et soigneusement considéré, par les écrivains
          modernes, qui ont écrit de la Politique, et fourni des modèles de Républiques bien <pb
            n="40 "/>policées, Ils ont pris à tâche de faire voir le mal que causent les Théâtres,
          lorsqu’on les y souffre. Il nous suffira d’en produire deux, mais l’un et l’autre de très
          bonne marque.</p>
        <p>Le premier est Italien, François Patrice, Evêque de Gaiète<note place="margin"
            resp="author">Francesco Patrizi, <hi rend="i">De Institutione Respublicae</hi>, lib. 2.
              <note place="bottom" resp="editor">1<hi rend="sup">e</hi> éd., posthume,
            1518.</note></note>, qui a été de grand nom, et a fait un ouvrage docte, et élaboré,
          touchant l’ordre qui doit être gardé en une République. Quand ce vient à parler des
          Théâtres, et des Tragédies, et Comédies, lesquelles on y joue, voici comment il s’en
            exprime,«<quote> J’estime qu’il faut jeter quasi toutes les Tragédies, hors d’une
            République bien ordonnée. Aussi les Lacédémoniens commandèrent qu’on renvoyât hors de
            Sparte les livres du Poète Eschyle, comme inutiles, et publiés plutôt pour corrompre les
            mœurs des hommes, que pour aucune bonne Discipline. Or ce n’est pas sans raison qu’on
            doit bannir la Tragédie des Spectacles. Car elle a un certain excès de violence, mêlé
            avec le désespoir, qui des fols peut faire des enragés, et tourner en fureur les esprits
            légers. Je ne crois donc pas qu’il les faille jouer dessus les Théâtres, combien que
            d’ailleurs les Doctes ne les doivent pas négliger, à cause de l’érudition. Je n’approuve
            non plus que la Comédie soit jouée publiquement ; Car elle corrompt les mœurs des
            hommes, et les rend efféminés, et les excite à la vie désordonnée, et à la
            luxure</quote>.»<note place="bottom" resp="editor">F. Patrizi, <hi rend="i">De
              Institutione reipublicae libri novem</hi>, Paris, E. Gorbin, 1575, II, 6, « <quote>De
              poetis et eorum virtutibus, et qui legendi, quique ex theatris exigendi
            sint</quote> », le passage cité est f. 60v-61. Vincent ne suit pas la traduction de
            Jacques Tigeou, <hi rend="i">De l’Institution de la république</hi>, Paris,
            G. Chaudière, 1589, mais peut-être celle de Jean Le Blond, <hi rend="i">De l’Estat et
              maniement de la chose publique</hi>, Paris, C. Micard, 1584.</note> C’est l’avis de ce
          Sage Politique.</p>
        <p>Celui que nous lui adjoignons, est Jean Bodin, personnage excellent ès lettres, et duquel
          la <hi rend="i">République</hi> a été généralement bien accueillie, comme un ouvrage
          consommé, et où il a témoigné, outre son savoir très rare, <pb n="41 "/>un jugement du
          tout exquis. Y traitant aussi des Théâtres, et des Comédies et Batelages, voici ce qu’il
          en prononce. «<quote> Il ne peut y avoir de peste<note place="bottom" resp="editor">Nous
              rectifions une coquille : « perte » quand le texte de Bodin dit « peste ».</note> en
            la République qui soit plus pernicieuse, ne qui semble avoir plus de force pour
            corrompre les mœurs des Citoyens : non seulement elle gâte les esprits des enfants qui
            sont encore mols et tendres, mais aussi elle sollicite la pudicité des femmes mêmes les
            plus chastes. Enfin nous pouvons définir les Théâtres, un égout, et une école de
            turpitude, et de toute sorte de vices.</quote> » <note place="bottom" resp="editor">
            Vincent fait de mémoire une citation très déformée. Jean Bodin écrit : « <quote>je tais
              aussi l’abus qui se commet en souffrant les Comiques et Jongleurs, qui est une autre
              peste de la République des plus pernicieuses qu’on ne saurait imaginer ; car il n’y a
              rien qui gâte plus les bonnes mœurs, et la simplicité, et bonté naturelle d’un peuple
              (…) bref on peut dire que le théâtre des joüeurs est un apprentissage de toute
              impudicité, lubricité, ruse, finesse, meschanceté</quote> » (<hi rend="i">Les Six
              livres de la République</hi>, Paris, J. du Puy, 1576, livre VI, chap. 1 « De la
            censure », p. 611-612). Le texte ne semble pas avoir varié dans les éditions
            ultérieures.</note></p>
        <p>Ces deux, qui accoutrent ainsi les Théâtres, eussent été bien loin de dresser pour eux
          des apologies, et de les proposer pour des Ecoles de vertu et d’honnêteté.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chap. XII. <hi rend="i">Que les raisons dont on essaie d’appuyer les Théâtres sont
            tout à fait futiles.</hi></head>
        <p>Apres ces condamnations des Théâtres, il reste que nous oyions ce que leurs Défenseurs
          allèguent en leur faveur, ce qui aidera d’autant mieux à les décréditer, tant ce qu’ils
          produisent là-dessus, pour la plupart, est puérile.</p>
        <p>1. Leur grand bouclier, est ce que nous avons allégué et réfuté au chapitre 3 et 5 à
          savoir, que ces Théâtres ont été réformés, et ne sont plus dissolus, et impudiques, comme
          ils l’ont été un temps ; ainsi qu’on ne dût pas les envelopper <pb n="42 "/>en la même
          condamnation qui en avait été faite auparavant.</p>
        <p>Combien que nous ayons déjà répondu à cette objection, néanmoins vu que c’est là le fort
          de ces gens, nous récapitulerons nos réponses là-dessus. 1. Ce que les Comédies étaient
          dissolues il y a peu, par leur propre aveu, nous les rend très suspectes : Car un mal
          invétéré, et de tant de Siècles, n’est pas aisé à guérir. Et de fait, cette prétendue
          réformation n’est qu’en masque, vu que le sujet ordinaire qui s’y traite, ce sont des
          passions d’amour, qui ne peuvent sinon fort préjudicier à une jeunesse laquelle y court.
          2. Si par fois il se joue là quelque pièce qui soit honnête, le même aussi avait lieu sur
          les Théâtres des Païens, nonobstant quoi les Anciens les ont condamnées, considérant, que
          de celles-là plus tolérables, Satan faisait un leurre, et un piège pour les autres, où il
          mêlait son venin ; Ce qui se trouve de même ès Théâtres d’aujourd’hui. 3. Les Comédies qui
          ne sont pas reprochables pour l’impudicité, le sont pour les autres maux qui s’y trouvent,
          selon que nous les allons exposés aux chapitres deux, et quatrième. 4. En tout cas, posé
          qu’il fût vrai que ces Théâtres fussent devenus ainsi honnêtes, comme celui qui a été
          banni d’une ville pour sa mauvaise vie, par l’autorité publique, n’y saurait être reçu,
          combien qu’on alléguait qu’il s’est amendé, sinon par la même autorité qui l’avait chassé,
          de même, puisque le procès avait été fait juridiquement aux Théâtres, à cause de leur
          dissolution, par les Assemblées Supérieures ; Il n’y a que les intimes Assemblées qui
          puissent lever <pb n="43 "/>cette tache de dessus eux. Ainsi ce serait à leurs Avocats de
          se pourvoir par devers elles, afin que leurs raisons pesées, il y fût décidé s’il faudra
          les tolérer à l’avenir. Jusques là, nul Pasteur particulier ne leur peut donner aveu, ni
          exempter de blâme ceux qui y courent, s’il ne veut faire contre l’ordre, et prévariquer en
          sa charge.</p>
        <p>II. On nous dit que les Théâtres, forment à la vertu, tant par les belles Sentences qui
          s’y oient, qu’aussi en ce que ès choses qui y sont représentées, les bonnes actions
          trouvent toujours leurs louanges, là où le vice au contraire est suivi de son châtiment,
          et aboutit à une fin malheureuse.</p>
        <p>Cette objection n’est pas d’aujourd’hui, et dès jadis avait été formée à saint
            Chrysostome<note place="margin" resp="author">Chrysostome, <hi rend="i">in Ps</hi>. 119
            to.1. <note place="bottom" resp="editor">Nous n’avons pas trouvé un tel passage dans le
              commentaire de Jean Chrysostome au psaume 119 : ses commentaires des psaumes se
              bornent à mettre en parallèle les spectacles dépravés et diaboliques du théâtre ou du
              cirque et les vrais spectacles de la foi. L’argument de l’utilité se trouve en
              revanche dans la 1<hi rend="sup">ère</hi> homélie <hi rend="i">Sur les paroles
                d’Isaïe</hi> « <quote>Vidi hominum</quote> », voir, dans la traduction latine
              d’Erasme, <hi rend="i">Divi Joannis Chrysostomi (…) opera</hi>, Paris, C. Guillard,
              1543, vol. 1, f. 167. E</note></note>. « <quote>Quelques-uns <seg type="exquote">
              (dit-il)</seg> sont si insensés que combien qu’ils aient l’apparence de piété, ils ne
            laissent pas d’aller aux Théâtres, et disent qu’il leur en revient beaucoup d’utilité.
            Mais ce propos combien est-il ridicule. Tout cela sont prétextes et
          tromperies.</quote> »</p>
        <p>De vrai, quant à ces belles Sentences qu’ils nous disent s’ouïr de ces lieux, Salomon
          nous a avertis il y a long temps, que les « <quote>propos Sentencieux</quote> », perdent
          leur grâce « <quote>en la bouche d’un fol </quote>»<note place="margin" resp="author"
            >Prov. 26. 7. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>indecens est in ore stultorum
                parabola</quote> ».</note></note>. Posé qu’un Arlequin<note place="bottom"
            resp="editor">Le texte donne la forme « Harlequin ».</note> prononçât de dessus le
          Théâtre tous les plus graves dits de Sénèque, cette bouche ridicule les exposerait à la
          risée. C’est une absurdité entre les plus grandes, de croire que quelqu’un deviendra plus
          chaste ou plus tempérant, pource qu’un Comédien l’y aura exhorté, lui qu’il voit est
          dissolu, et d’une vie abandonnée.<pb n=" 44"/></p>
        <p>Pour ce qui est de l’autre Subterfuge, qu’en ce qui se représente sur le Théâtre, la
          vertu est récompensée, et le vice châtié ; nous disons en premier lieu, que toutes les
          histoires, soit saintes, soit du Siècle, dont la certitude est assurée, sont beaucoup plus
          propres à en donner les enseignements, que non pas tout ce que sauraient dire les
          Comédies, qu’on sait être de nues fictions, et des contes forgés à plaisir. D’ailleurs,
          qui ne sait, que vu la corruption de notre nature, les mauvais exemples ont beaucoup plus
          de force que n’en ont les bons. Là un adultère emploiera ses artifices pour séduire une
          femme, ou une fille raffinera ses ruses pour tromper son Père et sa Mère en faveur de son
          Amant ; Ces représentations, où sont données les leçons du mal, et les adresses pour le
          commettre, en peuvent causer cent et cent fois davantage, qu’il ne peut réussir de bien de
          ce que la Fable représentera à la fin que ces mauvaises pratiques n’ont pas eu un bon
            succès<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : « les représentations causent
            cent fois plus de mal qu’il ne peut découler de bien d’une fin morale montrant que ces
            mauvaises pratiques n’ont pas eu une bonne issue ».</note>. Il ne faut pas faire une
          plaie sous espérance de la guérir. C’est un très mauvais artifice pour retirer quelqu’un
          d’un péché auquel on voit qu’il est fort enclin, de commencer par lui en présenter
          l’amorce, et l’instruire de la manière qu’il lui faudra tenir, pour satisfaire aux mauvais
          et passionnés désirs qui l’y portent.</p>
        <p>III. Outre cette allégation des belles Sentences des Théâtres, et que les actions qui s’y
          représentent portent à la vertu, On nous touche de quelques Comédies, dont le sujet est
          Saint, et qui sont pour porter à la dévotion, étant même tirées de la Parole de Dieu.</p>
        <p>Mais notre Discipline a excellemment bien<pb n=" 45 "/>dit là-dessus, que la Parole de
          Dieu nous a été donnée pour être prêchée, et non pas pour être jouée. Feu Monsieur de Bèze
          ayant mis en vers, et par personnages, le Sacrifice d’Abraham, pour inciter les Enfants à
          apprendre celle riche Histoire, la Congrégation des Pasteurs de Genève empêcha que la
          pièce ne fût représentée par les jeunes Ecoliers de leur Collège, qui en avaient eu
            dessein<note place="bottom" resp="editor"> Vincent sollicite quelque peu cet exemple :
            Théodore de Bèze a écrit <hi rend="i">Abraham sacrifiant</hi> en 1550 à la demande des
            autorités de Lausanne pour que la pièce soit représentée par les étudiants ; elle a été
            publiée à Genève la même année par Conrad Bade. </note>. Aussi ce qui est contenu ès
          écrits divins est trop grave, pour être proposé par jeu et<note place="bottom"
            resp="editor"> Lecture conjecturale : petit manque de texte.</note> les mystères du
          Salut doivent être annoncés ès Temples, et non pas échafaudés<note place="bottom"
            resp="editor"> La scène est souvent désignée comme « échafaud » (voir le chapitre I).
          </note> dessus des Théâtres. Dieu veut qu’ils soient publiés par ceux qu’il s’est
          consacrés pour être sa bouche, et non pas qu’on les oie de ces autres impures, que Satan
          loue, pour dire des vanités, ou des saletés. Comme J. C. étant en terre n’approuvait pas
          que cet Ennemi s’ingérât de lui rendre témoignage, de là-haut il impose le même silence à
          ses Ministres, qui entreprendraient de parler de lui, et leur défend de rien
            « <quote>réciter de ses statuts, et de prendre son Alliance en leur bouche</quote>
            »<note place="margin" resp="author">Pseau. 50. <note place="bottom" resp="editor"
              >Vulgate, Ps. 49, v. 16 : « <quote>Peccatori autem dixit Deus : Quare tu (…) assumis
                testamentum meum per os tuum.</quote> » Vincent ne suit pas la traduction de Lefèvre
              d’Etaples (« <quote>Pourquoy racompte tu mes justices : et prens mon testament par ta
                bouche ?</quote> ») ni celle d’Olivétan (« <quote>à quoy tappartient il de racompter
                mes ordonnances ? pourquoy prens tu mon alliance par ta
            bouche ?</quote> »).</note></note> Nous trouvons en Eusèbe<note place="margin"
            resp="author"> Eusèbe, <hi rend="i">De Demonstratione Evangelica Libri X</hi>, lib. 8
            cap. 1. <note place="bottom" resp="editor">La référence semble erronée, les livres ne
              sont pas divisés en chapitre dans l’édition <hi rend="i">Eusebii Pamphili De
                demonstratione evangelica libri decem</hi>, Paris, 1628.</note></note> qu’un faiseur
          de Tragédies Grec, qu’il nomme Theodotus, ayant voulu adapter quelque chose, tiré des
          Ecritures divines, à une pièce qu’il composait, Dieu l’en punit sur le champ, et lui ôta
          l’usage des yeux. Tout autant qu’il y en a qui se rendent coupables de la même profanation
          des Ecrits sacrés, et les changent en des jeux, seraient tout à fait dignes de ce même
          jugement. Ainsi lorsqu’on nous allègue cette nouvelle coutume des Théâtres, c’est produire
          leur accusation et non pas les excuser.<pb n=" 46"/></p>
        <p>IV. Aucuns allèguent ici une autre défense pour les Comédies<note place="margin"
            resp="author">1 Tim. 6.9. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>Nam qui volunt
                divites fieri incidunt in tentationem, et in laqueum diaboli, et desideria multa
                inutilia, et nociva quae mergunt homines in interritum et perditionem</quote> »
              (Ceux qui veulent devenir riches tombent dans la tentation, dans le piège du diable,
              et dans une foule de désirs insensées et funestes, qui plongent les hommes dans la
              ruine et la perdition). Nous n’avons pas trouvé de rapprochement avec Ménandre.
              Norbert Hugedé ne mentionne qu’une citation de Ménandre par Saint Paul, en 1 Cor. 15.
              33 (<hi rend="i">Saint Paul et la culture grecque</hi>, Genève, Labor et Fides, 1966,
              p. 91-92.</note></note>, disant que saint Paul les a lues, et celles de Ménandre entre
          les autres, de sorte qu’il en cite des Sentences dedans les écrits, ce qui montre qu’il ne
          les a pas condamnées.</p>
        <p>Mais je leur demanderais volontiers, s’ils croient que saint Paul ait approuvé tous les
          Ecrits qu’il a lus, et dont il a tiré des convictions contre les Païens, les battant de
          leurs armes, et coupant la tête à Goliath de son propre glaive. Comme il était permis,
          sous la Loi de prendre à femme une prisonnière de guerre, après lui avoir rasé la tête, et
          rogné les ongles<note place="margin" resp="author">Deut. 21.12. <note place="bottom"
              resp="editor">Deut. 21, 11-12 :« <quote>(11) Et videris in numero captivorum mulierem
                pulchram, et adamaveris eam, voluerisque habere uxorem, (12) Introduces eam in domum
                tuam quae radet caesariem, et circumcidet ungues</quote> » (si tu vois parmi les
              prisonniers de guerre une femme belle, si tu l’aimes et veux la prendre pour femme /
              tu la feras entrer dans ta votre maison, où elle se rasera les cheveux, et se coupera
              les ongles).</note></note>, ainsi ceux qui lisent les Auteurs Païens, peuvent en
          extraire les belles Sentences qu’ils y rencontrent, et après les avoir repurgées, les
          employer en leurs propos, et écrits. Jedis même qu’en user ainsi, c’est reprendre le
          manteau de l’Egyptienne, qu’elle nous avait ravi ; Car ce que les Auteurs Païens ont de
          bon, n’est pas proprement à eux, mais est un larcin qu’ils ont fait à l’Eglise de Dieu,
          qui seule a 1e dépôt de la vérité, et des enseignements pour bien vivre. Mais au reste,
          c’est bien mal raisonné, saint Paul a lu Ménandre à son privé, pour de ce fient<note
            place="bottom" resp="editor"> Forme masculine de « fiente », qui a le même sens.</note>,
          tirer quelque grain d’or, dont il enrichit le Sanctuaire, et aussi pour s’en servir contre
          les Païens, à qui ce Poète était de plus de poids que tout ce qu’il eût produit des
          Prophètes : Donc, il a approuvé tout le contenu de son ouvrage, où il y a diverses choses
          qui regardent l’idolâtrie Païenne, et d’autres qui sont tout autant de honteux
          maquerellages : Donc, comme il l’a lu en privé, il n’aurait point fait <pb n="47 "/>de
          difficulté d’aller publiquement aux Théâtres, où ces Comédiens se jouaient<note
            place="bottom" resp="editor"> La forme pronominale a ici la valeur de la forme
            transitive.</note>, combien qu’alors tous les Chrétiens les eussent en détestation :
          Donc, si aujourd’hui on avait ces mêmes Comédies entières, et que les Théâtres les
          jouassent, au grand détriment de la piété, et des bonnes mœurs, il aurait approuvé que les
          particuliers fidèles s’y allassent rendre, contre les défenses que leur en fait leur
            profession<note place="bottom" resp="editor">Leur foi chrétienne (leur profession de
            foi, pas leur occupation professionnelle).</note>, et au grand scandale<note
            place="bottom" resp="editor">Vincent prend peut-être ici le mot à la fois au sens
            religieux (occasion d'erreur et de péché) et au sens actuel, déjà attesté.</note> de
          toute l’Eglise : Je ne sais qui c’est qui ayant une seule étincelle de la lumière de la
          raison, pourrait dire que ces conséquences fussent raisonnables. Or il les faut pourtant
          admettre, pour inférer de ce que S. Paul a lu et cité Ménandre, qu’il a prêté faveur aux
          Théâtres dont est notre débat. Certes il y a lieu d’appliquer ici le lieu de
            Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De
              Spectaculis</hi>, cap. 10. <note place="bottom" resp="editor">La référence est
              erronée. Il s’agit du chapitre 20, 4.</note></note>, « <quote>Comparas, homo, reum, et
            judicem ; reum, qui quia videt, reus est ; judicem, qui quia videt, judex est</quote> ».
            «<quote> Tu compares, ô homme, 1e Criminel et le Juge ; le Criminel, qui à cause qu’il
            voit ces Spectacles, se rend coupable de crime ; le Juge, qui à cause qu’il les voit en
            est le Juge </quote>».<note place="bottom" resp="editor">Il s’agit de Francesco Patrizi
            qui, dans le chapitre II, 6 de son <hi rend="i">De Institutione reipublicae libri
              novem</hi> que Vincent invoque au chapitre XI, récuse toute idée de représentation
            mais admet que les gens de lettres lisent les pièces (f. 123v de la trad. Trigeou,
            1589).</note> Saint Paul a lu Ménandre, mais c’a été pour lui faire son procès, et à
          tous ceux qui de même que lui enseigneraient la dissolution, et non pas pour y avoir part.
          Au reste, nous oyions naguère un grand homme qui bannissant les Tragédies de sa
          République, pour ce qui est de les jouer, permet qu’on les retienne, pour ce qui est de
          les lire, à cause de leur érudition. Ainsi il n’eût pas donné aveu à cette conséquence,
          que saint Paul eût trouvé bon qu’on eût représenté sur le Théâtre celles de ce Poète, poli
          et savant, à cause qu’il les avait lues.<pb n=" 48"/></p>
        <p>V. D’autres se présentent, qui veulent appuyer les Théâtres par l’autorité propre de
          notre Discipline Ecclésiastique, qui au même lieu où elle défend d’assister aux Comédies,
          permet toutefois que la jeunesse s’y puisse exercer, et qu’on leur en fasse jouer dedans
          les Collèges, ce qui montre qu’elles ne sont pas simplement condamnables.</p>
        <p>Mais en cette objection ils commettent plusieurs fautes, 1. Ils dissimulent que la
          Discipline dit seulement que cela se pourra <hi rend="i">tolérer</hi>. Or le mot de <hi
            rend="i">Tolérance</hi> imprime une tache à la chose tolérée, et en témoigne de
          l’improbation. Pour exemple lorsque saint Augustin<note place="margin" resp="author"
            >Augustin, <hi rend="i">De Moribus Ecclesiae Catholicae</hi>. <note place="bottom"
              resp="editor">Couplé au <hi rend="i">De Moribus Manichaeorum</hi>, ce petit traité
              antimanichéen plaide pour une morale d’adaptation aux circonstances, Migne, P.L.,
              vol. 32, col. 1309-1344).</note></note> forme plainte de diverses mauvaises coutumes
          qui s’étaient glissées, lesquelles pourtant lui, et les autres Pasteurs, accordaient à la
          dureté de cœur de leurs peuples, et qu’ils supportaient, voyant qu’il leur eût été
          difficile de les empêcher ; cela même qu’il en parle ainsi justifie qu’au fond il les
          désapprouvait. 2. Ils taisent qu’elle pose par condition, que cela se fît <hi rend="i"
            >rarement</hi>, et par extraordinaire ; ce qui obvie à la perte de temps qui est ès
          autres. 3. Ils dissimulent la condition très expresse qui y est apposée, que la
          composition en eût été examinée par un Colloque, ce qui a rapport à ce que nous avons
          allégué de Platon au chap. 5. et empêcherait absolument le plus grand mal qui est ès
          autres, et qu’il ne s’y glissât rien qui pût corrompre les mœurs, et ressentît la
            dissolution<note place="bottom" resp="editor">Comprendre : ait un avant-goût de
            dépravation.</note>.</p>
        <p>4. Ils taisent à dessein que la Discipline ne parle pas des Comédies, qui sont
          d’ordinaire des fictions fabuleuses, mais seulement de <hi rend="i">la représentation de
            quelque histoire.</hi> Tout cela considéré <pb n="49 "/>montre que cette objection est
          un pur sophisme. De vrai quel lieu de conclure. 1. d’une tolérance à une approbation
          simple ? 2. d’une concession à une jeunesse honnête, pour s’exercer, à l’aveu d’une
          profession laquelle ceux qui suivent sont déclarés infâmes ? 3. d’une grâce accordée à des
          Ecoliers par <hi rend="i">extraordinaire</hi>, et <hi rend="i">rarement</hi>, à
          l’approbation de ceux qui font métier <hi rend="i">ordinaire</hi> de monter sur le
          Théâtre, et y entretenir l’oisiveté d’une foule inutile qui y court ? 4. de quelques vers
          récités par des enfants en un <hi rend="i">Collège privé</hi>, pour leur façonner la
          grâce, à un Théâtre dressé en un lieu <hi rend="i">public</hi>, sans utilité quelconque,
          et tout au contraire avec péril évident qu’il porte dommage aux mœurs ? 5. d’une
          composition sur quelque belle histoire, diligemment examinée par un Colloque, à toutes les
          pièces qu’il prendra fantaisie aux Comédiens de jouer, qui pour la plupart sont des
          fictions, dont le thème est un amour sale, et dont la représentation préjudicie à la
          Société ? Qui ne voit que tout cela sont des parallèles fort inégaux, et des conséquences
          très mal tirées ? Ainsi ils ont tort de vouloir faire parler en leur faveur la Discipline
          qui les condamne.</p>
        <p>VI. Il en suit quelques-uns qui nous touchent ici de l’intérêt de leur santé, et nous
          allèguent qu’étant d’une humeur triste, la Comédie les divertit.</p>
        <p>Nous leur disons pour réponse, que s’ils ont besoin de récréation, ils doivent en
          rechercher d’innocentes, esquelles Dieu ne soit point offensé, ni le prochain
            scandalisé<note place="bottom" resp="editor">Vincent joue probablement du sens religieux
            (incité à pécher) et du sens profane (indigné).</note> ; autrement, ni les
          « plaisanteries »<note place="bottom" resp="editor">Eph. 5, 4, cité au chapitre X (mais le
            texte ne comporte pas d’équivalent de « plaisanterie »).</note>, condamnées ci-dessus
          par saint Paul, ni les danses, ni les brelans, ni les <pb n="50 "/>mômeries et mascarades,
          ni en général tous les autres passe-temps de cette nature, ne pourront être condamnés, et
          faudra tout de même les autoriser, à cause qu’il y en aura qui diront qu’ils s’y
          délectent. Mais il vaudrait beaucoup mieux, fussent-ils mélancoliques au double, qu’ils
          écoutassent le Sage pour aller en la maison de Dieu plutôt que de se rendre en ces lieux
          de joie du monde, où ils ne peuvent assister sans se blesser l’âme, et préjudicier à leur
          conscience.</p>
        <p>Mais d’ailleurs, nous les avertissons qu’à des Esprits tels qu’ils se décrivent, et qui
          sont atteints de mélancolie, les Théâtres sont parfois très dangereux, et capables, au
          lieu de les soulager, de blesser tout a fait leur imagination ; à savoir lorsqu’on y
          représente quelque chose de tragique. C’est ce que nous a observé ce docte personnage que
          nous alléguions au chapitre précédent, qui nous disait touchant la Tragédie,
            « <quote> qu’elle a un excès de violence, mêlé de désespoir, qui des fols peut faire des
            enragés et tourner en fureur les Esprits légers </quote>. »<note place="bottom"
            resp="editor">Il s’agit de Francesco Patrizi, cité au chapitre XI (<hi rend="i"
              >op. cit</hi>., II, 6) et que Vincent vient d’invoquer un peu plus haut.</note>
            Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De
              Spectaculis</hi>, in præf. <note place="bottom" resp="editor">Le passage visé n’est
              pas au début du traité mais au chapitre 15, 3.</note></note> l’avait remarqué
          auparavant, et tient incompatible qu’on se trouve en de tels lieux, et qu’on s’y
          maintienne en tranquillité d’esprit, ce qu’il prouve par les gestes, et les cris forcenés,
          de ceux qui y assistaient de son temps.</p>
        <p>A ce propos il nous souvient d’un effet étrange que produisit une Tragédie du Poète
          Euripide, en une ville de la Grèce. Un Auteur ancien<note place="margin" resp="author"
            >Lucien, <hi rend="i">De Historia</hi>. <note place="bottom" resp="editor"><hi rend="i"
                >De historia conscribenda liber</hi> ; le début du texte décrit la maladie étrange
              qui s’empare des Abdéritains, <hi rend="i">De la manière d’écrire l’histoire</hi>, éd.
              et trad. M. Talbot, Paris, Hachette, 1906, § 1, p. 6-8.</note></note> nous dépose,
          qu’ayant été bien jouée par excellence, tous les assistants en furent tellement émus, et
          transportés hors d’eux-mêmes, qu’en effet leur esprit s’en démonta, et qu’ils tombèrent
          tout à fait en frénésie, courant par la ville <pb n="51 "/>tous furieux, récitant les
          mêmes vers qu’ils avaient ouïs, et contrefaisant tous les mêmes gestes qu’ils avaient vu
          représenter dessus le Théâtre : Et leur dura cet accès frénétique par l’espace de huit
          jours. S’ils étaient allés à cette Tragédie, avec intention de s’y recréer, et chercher
          remède à leur humeur mélancolique, il leur réussit très mal, vu qu’au lieu d’y trouver sa
          guérison, elle s’y excita, et se tourna en fureur.</p>
        <p>Cette raison donc tirée de la Médecine, et du secours que les Théâtres peuvent prêter à
          ceux que la Mélancolie travaille, ne semble pas être de mise, néanmoins nous nous en
          remettons aux entendus en cette science.</p>
        <p>VII. Une autre de leurs exceptions, sur laquelle surtout ils font fort<note
            place="bottom" resp="editor">Comprendre : sur laquelle surtout ils comptent.</note>, est
          une pétition pure de principe, comme on parle ès Ecoles. Car ils supposent que les
          Théâtres sont de la nature des <hi rend="i">choses indifférentes</hi><note place="bottom"
            resp="editor">NDE] C’est la question des <hi rend="i">adiaphora</hi>. Cette notion, au
            départ stoïcienne, a été essentielle dans les querelles de la réforme.</note>, qui
          d’elles-mêmes n’étant bonnes ni mauvaises, Il est libre à chacun d’en user ou non : Et
          ensuite bâtissant là-dessus ils accusent les défenses qui en sont faites par les
          conducteurs de l’Eglise, et soutiennent que lorsqu’ils s’y sont avancés, ils sont sortis
          hors des bornes de leur pouvoir, qui ne s’étend pas à faire de nouvelles lois, ni à
          géhenner la liberté des Consciences sur les choses de leur nature licites.</p>
        <p>Vu que c’est là-dessus que ces gens triomphent, il importe que nous fassions voir un peu
          plus particulièrement à quel point ils s’y mécomptent.</p>
        <p>1. Ils posent comme avéré, ce que nous avons justifié faux<note place="bottom"
            resp="editor">Comprendre : ce que nous avons prouvé faux, par arguments rationnels et
            arguments d’autorité.</note>, et par raisons, et par toutes <pb n="52 "/>autorités, je
          veux dire que les Théâtres, soient entre les choses libres ; tout au contraire, ils nous
          ont paru entre les mauvaises. Ainsi tout ce que leurs Défenseurs veulent bâtir sur ce
          mauvais fondement de leur prétendue indifférence, tombe de soi-même en ruine.</p>
        <p>2. Posé que de grâce, et par une concession pure, on leur accordait, que de leur nature
          ils sont tels, et en l’ordre des choses libres<note place="bottom" resp="editor"
            >Comprendre : à supposer qu’on leur accorde, par pure bienveillance, que les théâtres
            sont des <hi rend="i">adiaphora</hi>, ils se montrent mauvais théologiens en refusant
            aux autorités ecclésiastiques le droit d’édicter des règles pour le bien des fidèles.
            Même si le théâtre est « indifférent », les pasteurs peuvent l’interdire.</note>, ils se
          font paraître très mauvais Théologiens, voulant ôter aux Conducteurs de l’Eglise, le
          pouvoir d’y faire des règlements, selon qu’il est jugé plus expédient pour le bien et
          édification des troupeaux qui leur sont commis. Et c’est ce qu’il nous faut un peu plus
          particulièrement éclaircir.</p>
        <p>Lorsque le Seigneur Jésus a envoyé les Pasteurs pour prêcher son Evangile<note
            place="margin" resp="author">S. Matt. 16.19. <note place="bottom" resp="editor"
                >« <quote>Et tibi dabo claves regni caelorum</quote> » (et je te donnerai les clefs
              du royaume des cieux).</note></note>, il leur a donné « <quote>la puissance des
            Clefs</quote> », qui outre la charge de publier le pardon des péchés à ceux qui s’en
          repentent, et croient en lui ce qui est proprement leur ouvrir les Cieux, emporte aussi
          celle du <hi rend="i">régime</hi> et de la conduite de son Eglise, où il les a fait
          avertir par saint Paul qu’il veut « <quote>que toutes choses se fassent honnêtement, et
            par ordre </quote>». <note place="margin" resp="author">1 Cor. 14.40. <note
              place="bottom" resp="editor">« <quote>Omnia autem honeste et secundum ordinem
                fiant.</quote> »</note></note></p>
        <p>Ce Commandement étant général, il a laissé à ses Serviteurs le détail de l’exécution
          d’icelui, pour selon les lieux, et les temps, en user avec prudence, et aviser jugement à
          bien établir cet ordre. Que si nous y prenons garde on ne peut nier, qu’il ne consiste
          pour la plupart, en des choses <hi rend="i">indifférentes</hi>, comme les lieux et les
          heures des assemblées ; la manière externe qu’il y faut garder, soit durant la prière,
          soit pendant <pb n="53 "/>la Prédication de la Parole, soit lors de l’administration des
          Saints Sacrements ; la façon de se vêtir, à ce qu’elle<note place="bottom" resp="editor"
            >Comprendre : de façon à ce qu’elle…</note> n’ait rien de déshonnête, et qui choque la
          modestie ; bref toutes les autres choses de cette nature. Combien que de soi-même tout
          cela soit libre, vu qu’au fond il est indifférent devant Dieu à quelle heure on
          s’assemble, ou de quel geste nous accompagnerons la prière, ou si on sera vêtu de telle ou
          de telle étoffe ; Cependant après que ceux auxquels il a donné la charge d’aviser à cette
            ordre<note place="bottom" resp="editor">Le mot est féminin.</note>, s’étant assemblés,
          du consentement des troupeaux fidèles, et son nom Saint invoqué, ont fait des règlements
          là-dessus, lesquels le corps de l’Eglise a ensuite généralement approuvés, les choses
          ainsi arrêtées, ne demeurent plus comme auparavant entre les simplement libres, mais il y
          a obligation à tous les fidèles de se tenir à ce qui leur y a été prescrit, de sorte qu’il
          y faut rapporter l’avertissement de l’Apôtre, «<quote> Obéissez à vos Conducteurs, et vous
            y soumettez, Car ils veillent pour vos âmes, Comme ceux qui en doivent rendre
            compte</quote> »<note place="margin" resp="author">Heb. 13. 17. <note place="bottom"
              resp="editor">« <quote>Obedite praepositis vestris, et subjacete eis. Ispi enim
                pervigiliant, quasi rationem pro animabus vestris
          reddituri.</quote> »</note></note>.</p>
        <p>Pour mieux entendre cela, posons ici qu’il y eût quelques menus Ergoteurs qui vinssent à
          dire, « Nous ne voulons pas qu’on s’assemble en des Temples, mais simplement ès
          Cimetières, comme faisaient les premiers Chrétiens » ; « <quote>Nous ne voulons pas que la
            Sainte Cène se célèbre de jour, mais que ce soit la nuit, à cause que ce fut au soir que
            J. C. l’institua</quote> » ; « Nous ne voulons pas nous vêtir à la manière ordinaire, et
          qui est tenue honnête, et bienséante, mais notre dessein est d’aller au Temple avec des
          habits extravagants et ridicules, ou bien<pb n=" 54 "/>de marcher tout nus, comme nos
          premiers Parents », selon qu’il y a eu des fols qui ont raisonné ainsi : Il n’y a celui
          qui sans beaucoup hésiter ne les condamnât. Que s’ils venaient aussi à objecter, que ces
          choses de leur nature étant libres, les Pasteurs n’auraient pas eu le droit d’y faire des
          Règlements, et les y géhenner, tous les siffleraient ; vu que le Saint Esprit ne nous
          ayant rien déterminé sur le particulier de tout cela, y a établi la règle générale, d’y
          suivre «<quote> ce qui est honnête et à édification </quote>»<note place="margin"
            resp="author">Rom. 13.13, 1. Cor. 14.26. <note place="bottom" resp="editor"
                >« <quote>Sicut in die honeste ambulemus</quote> » (Rom. 13, 13) ; « <quote>omnia ad
                aedificationem fiant</quote> » (1 Cor. 14, 26).</note></note> », et a autorisé ceux
          à qui il a donné la conduite de son Eglise à en donner les adresses plus spéciales, et
          selon les lieux et les temps y pourvoir avec prudence. Lors donc que par les voies
          légitimes, et toutes raisons sagement pesées, ils ont arrêté l’ordre qui doit être gardé
          en ces choses, Il ne faut plus regarder au <hi rend="i">matériel</hi> du règlement, mais à
          l’autorité par laquelle il a été établi, qui est celle de Dieu. Ainsi ceux qui vont
          opiniâtrement à l’encontre, ne se rebellent pas simplement contre les Pasteurs, qui
          avaient fait 1e règlement, mais contre Dieu lui-même, qui leur en avait donné le pouvoir ;
          de même que ceux qui résistent à la puissance Supérieure c. d. au Prince en ce qui est du
          civil, dont Dieu lui a remis l’administration, sont dits lui résister à lui-même<note
            place="margin" resp="author">Rom. 13.2. <note place="bottom" resp="editor"
                >« <quote>Itaque qui resistit potestati, Dei ordinationi resistit</quote> » (C’est
              pourquoi celui qui résiste au pouvoir résiste à l’ordre voulu par
          Dieu).</note></note>, non pas que ce soit lui immédiatement qui soit auteur des Lois que
          ce Prince établit, mais à cause qu’il lui a déposé l’autorité en vertu de laquelle il les
          publie.</p>
        <p>Nous prévoyons qu’on objectera ici, que c’est étendre le pouvoir de l’Eglise comme à
          l’infini, et même qu’à ce compte il n’y aurait <pb n="55 "/>point de différence entre les
          Commandements divins, et les Ordonnances humaines. Mais cette objection est sans
          fondement, selon qu’il est aisé de le justifier.</p>
        <p>Déjà le pouvoir de l’Eglise ne s’étend pas ici à l’infini. Car il est resserré dedans une
          double borne, qui est a l’égard du prochain l’<hi rend="i">édification</hi>, et à l’égard
          de Dieu, de rapporter le tout à sa <hi rend="i">gloire</hi>. De plus, les Conducteurs de
          l’Eglise ont toujours ici devant leurs yeux leur règle générale, à savoir l’Ecriture, qui
          les adresse<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : qui les incite à se conduire
            ainsi.</note> en cette conduite particulière. De vrai encore qu’elle ne spécifie pas une
          chacune chose en détail, néanmoins elle comprend le tout en substance : ainsi il n’y a
          aucun règlement Ecclésiastique qui n’y ait son fondement, et ne s’y rapporte. Au moyen de
          cela le pouvoir de les dresser n’est pas simplement indéfini.</p>
        <p>Quant à ce qu’on disait aussi, que si les Conducteurs de l’Eglise ont le droit de faire
          de tels règlements, et qui lient la Conscience, il n’y aurait pas de différence entre les
          Commandements de Dieu, et les Ordonnances des hommes, il n’est non plus recevable ; Car en
          voici trois très considérables. 1. Les Commandements de Dieu doivent être reçus nuement,
          et sans nulle enquête : Mais quant à tout ce que les hommes peuvent ordonner, il faut que
          nous examinions s’il est de Dieu. Car, au reste, si une assemblée de Pasteurs prescrivait
          quelque chose qui fût contraire à ce que Dieu a commandé. voire si S. Paul même revenait
          pour le prêcher, il faudrait crier «<quote> anathème </quote> »<note place="margin"
            resp="author">Gal. 1.8. <note place="bottom" resp="editor">« anathema
            sit ».</note></note>. 2 Tout ce que Dieu commande, par cela même devient nécessaire <hi
            rend="i">en soi</hi>, et d’une nécessité <hi rend="i">simple</hi>, <pb n="56 "/>sans que
          la circonstance du temps, ou du lieu, ou de la personne, en varie la nature. Comme pour
          exemple, s’il est question du blasphème, l’impiété en est détestable à la prendre en elle,
          elle l’est en tout temps, elle l’est en tout lieu, elle l’est en toute bouche. Mais quant
          aux règlements Ecclésiastiques, ils ne changent pas la nature de la chose sur laquelle on
          les fait, qui en soi demeure toujours la même, et ne devient nécessaire que par une
          nécessité <hi rend="i">d’ordre</hi> ; d’où vient que comme ces règlements sont établis sur
          de certaines raisons, qui regardent les temps, les lieux, les personnes, ces raisons
          cessant et changeant, on peut aussi les changer.</p>
        <p>3. Ceux qui transgressent les Commandements de Dieu, sont coupables par cette violation
          prise en elle, et considérée au <hi rend="i">matériel</hi> propre du commandement ; et <hi
            rend="i">pèchent</hi> immédiatement contre Dieu, de l’autorité duquel il était aussi
          immédiatement émané ; Mais quant à ceux qui enfreignent quelqu’un des Règlements
          Ecclésiastiques, ce n’est pas le simple matériel du règlement qui les rend coupables, mais
          c’est la violation de l’ordre, et le mépris du commandement général, « <quote>obéissez à
            vos Conducteurs </quote>».<note place="bottom" resp="editor">Vincent reprend Heb. 13.17
            qu’il vient de citer.</note> Ainsi leur offense première est contre cet Ordre, et ne
          remonte à Dieu que <hi rend="i">secondairement et</hi> par réflexion, en tant qu’il en
          était 1e premier auteur.</p>
        <p>Qui que ce soit qui veuille peser ces trois différences, pourra reconnaître, que nous ne
          faisons pas marcher de l’égal, les Commandements de Dieu, et les Règlements
          Ecclésiastiques.</p>
        <p>Or combien qu’il en soit ainsi, et que le <pb n="57 "/>péché soit beaucoup moindre à
          violer l’un de ces règlements, qu’à transgresser l’un des Commandements de Dieu, si est-ce
          qu’il est encore trop grand. Encore qu’un crime de lèse-majesté ne soit qu’au second chef,
          c’est toujours crime de lèse-majesté. Combien que ceux qui vont contre l’ordre établi par
          les Serviteurs de Dieu, suivant la charge qu’ils avaient de lui, ne violent son autorité
          que secondairement, c’est toujours la violer. Le péché donc y est grand, et d’autant plus
          que violant cet ordre, et ôtant du milieu de l’Eglise la Discipline établie pour sa
          conduite, c’est tout de même que qui couperait<note place="bottom" resp="editor"
            >Comprendre : c’est la même chose que si l’on coupait…</note> les nerfs à un corps ; ou
          bien, pour nous servir de la comparaison de saint Cyprien<note place="margin"
            resp="author">lib. 2. ep. 6. <note place="bottom" resp="editor">Référence erronée, cette
              image se trouve dans une lettre des prêtres de Rome au pape Cyprien, lettre 30,
                « <quote>Quand on s’en relâche <seg type="exquote">[= de la discipline],</seg> il
                est inévitable qu’on aille au hasard dans une course errante, que l’on se perde dans
                les vicissitudes des affaires, et que, comme si l’on s’était laissé arracher le
                gouvernail des mains, on s’expose à briser le navire de l’Église sur des
                rochers</quote> », in édition en ligne des œuvres de S. Cyprien, <ref
                target="http://www.abbaye-saint-benoit.ch/saints/cyprien/lettres/026.htm"
                >http://www.abbaye-saint-benoit.ch/saints/cyprien/lettres/026.htm</ref>, consulté
              26/12/2014.</note></note>, comme si au milieu de la mer, et lorsque les vents
          soufflent, on allait arracher le gouvernail d’un Vaisseau. De vrai, cette Discipline lui
          en sert d’un fidèle et assuré, sans lequel sa nef ne tarderait guère à être emportée par
          les vents que les premiers séditieux y feraient souffler, et à périr par naufrage. En cas
          donc qu’il se trouvât des esprits hargneux, qui entreprissent de pointiller sur l’ordre
          reçu, et contrôler malicieusement les règlements établis et généralement approuvés en
          l’Eglise ; ne voulant pas <hi rend="i">l’Ecouter</hi>, ils nous doivent être
            « <quote>comme des infidèles </quote>».<note place="margin" resp="author">Matt. 18.17.
              <note place="bottom" resp="editor">« <quote>sicut Ethnicus</quote> ».</note></note> »,
          et ne reste sinon à leur dire avec l’Apôtre saint Paul, «<quote> Si quelqu’un cuide être
            contentieux, nous n’avons pas une telle coutume, ni aussi les Eglises de Dieu
            </quote>»<note place="margin" resp="author">1 Cor. 11.16. <note place="bottom"
              resp="editor">« <quote>Si quis autem videtur contentiosus esse : nos talem
                consuetudinem non habemus, neque Ecclesia Dei.</quote> »</note></note></p>
        <p>Nous ne croyons pas que qui que ce soit qui ait tant soit peu de lumière de raison, et de
          sentiment de piété, puisse rien débattre de tout cela, à le prendre en général. Or s’il
          est une fois <pb n="58 "/>posé, ceux qui plaident pour les Théâtres y perdent leur cause
          tout du long, combien même qu’on fût d’accord de leur prétendue indifférence. De fait, il
          est constant, que non pas un ou deux d’entre les Pasteurs, mais tous généralement ; et non
          seulement en cet âge, mais en tous les Siècles qui ont coulé depuis Jésus Christ, avisant,
          selon leur charge, à l’ordre qui doit être gardé en l’Eglise, par les fidèles qui en sont
          membres, et à la conduite dont ils doivent user en leur vie, Ont vu un inconvénient grand
          s’ils se rendaient à ces Théâtres, et ont estimé que là est un entretien de l’oisiveté, et
          surtout que l’honnêteté y court risque, et que Satan y tend ses pièges pour corrompre les
          mœurs. Ainsi ils les ont avertis de s’en retirer, et ont déclaré indignes d’appartenir au
          corps de l’Eglise, ceux qui s’opiniâtreraient à les fréquenter. De plus, ce règlement
          ayant été établi en l’Eglise primitive, les Eglises Réformées l’ont renouvelé ; à chaque
          fois que les Synodes Nationaux se sont associés, ils y ont porté leurs suffrages ; tous
          les fidèles ensuite l’ont ratifié unanimement : Cela étant ainsi, il est très certain, que
          ces Théâtres ne sont plus entre les choses <hi rend="i">libres</hi>, posé même<note
            place="bottom" resp="editor">Comprendre : à supposer même que.</note> (ce que nous
          contredirons fortement) qu’ils y eussent été, mais ils sont entre les choses <hi rend="i"
            >illicites et défendues</hi>. Ainsi nul ne peut y assister que ce ne soit en s’élevant
          contre l’ordre qui avait Dieu pour son auteur sans commettre l’ancien crime de <hi
            rend="i">Coré</hi>, lors qu’il fit son attentat, et conspira contre Moïse<note
            place="margin" resp="author">Nomb. 16. <note place="bottom" resp="editor">Coré, un
              Lévite, se rebelle contre l’autorité de Moïse et d’Aaron : il est englouti avec ses
              compagnons.</note></note>.</p>
        <p>VIII. Une autre excuse pour les Théâtres, est tirée de la qualité et condition de divers
          qu’on <pb n="59 "/>voit s’y rendre. De vrai, on nous allègue, que plusieurs qui sont gens
          d’honneur et de probité s’y rangent, et aucuns même du plus haut degré, jusques là que ces
          divertissements sont autorisés ès Cours des Princes, qui avec leurs plus considérables
          Ministres s’y rendent parfois pour s’y chercher du relâche, après les fatigues de leurs
          soins, pour la conduite de leurs Etats. De là les Défenseurs des Théâtres se tirent un
          grand avantage, et croient être suffisamment à couvert sous de si grands noms.</p>
        <p>Cette objection, qui a plus de malignité, que de solide raison, a été faite jadis à Saint
            Augustin<note place="margin" resp="author">Augustin, in Psal. 39. <note place="bottom"
              resp="editor">Dans son <hi rend="i">Enarratio</hi> sur le Ps. 39 (ou 40, selon les
              éd.) Augustin oppose les spectacles de l’Eglise aux spectacles mortifères qui font
              courir les Païens en foule, mais il s’en prend surtout aux courses de char et aux
              funambules.</note></note>, lorsqu’aussi il criait contre les Théâtres. Afin de lui
          fermer la bouche, on lui alléguait de même les Empereurs Honorius et Arcadius, d’ailleurs
          ardents zélateurs du Christianisme, qui néanmoins se donnaient à ces passe-temps. Mais
          quelque grand respect qu’il eût pour eux ; voici la réponse qu’il a faite à ceux qui le
          voulaient grever par ce grand exemple. «<quote> La souveraine puissance</quote> » (il
          entend celle de Dieu) «<quote> doit l’emporter sur toutes les autres. Rendons honneur à
            César comme à César, mais premièrement il faut craindre Dieu </quote>».<note
            place="bottom" resp="editor">La citation ne vient pas du commentaire du psaume 39. S.
            Augustin cite plusieurs fois la formule évangélique « rendez à César ce qui appartient à
            César » (Marc 12.13-17, Matth. 22.21, Luc 2025) mais nous n’avons pas identifié la
            provenance de cette citation.</note> </p>
        <p>A pareille objection nous faisons même réponse ; et dirons ici premièrement, que nous ne
          haussons nos yeux vers la puissance Supérieure qu’avec tout respect. Que s’il s’agit des
          commandements de leurs Majestés, lorsque montées sur le Trône, elles nous publient leurs
          Edits, nous les tenons pour Sacrés, et sommes prêts à leur rendre notre très entière
          obéissance, et services, et à mettre nos biens et nos vies pour la gloire de leur Empire.
          Quant <pb n="60 "/>à leurs actions en leur privé, nous croyons leur devoir cette révérence
          de ne nous en enquérir point, et ainsi n’avons point d’yeux pour les voir, ni de bouche
          pour en parler, et nous suffit d’avoir cette persuasion très assurée, que toutes leurs
          intentions sont à la vertu, et à ne rien faire où elles crussent que Dieu fût offensé. Que
          s’il est vrai qu’elles se divertissent parfois aux Théâtres, nous avons déjà dit, que nous
          n’estimons pas que ceux qui y montent devant elles, osassent se faire connaître pour ce
          qu’ils sont, et avouons bien que bonne partie de ce que nous avons observé de mal en ces
          lieux, en est alors retranché. Surtout si ceux qui gouvernent leurs Consciences y prêtent
          leur aveu, nous n’avons rien à y dire, n’en ayant nul droit, et n’étant point si
          téméraires de nous ingérer à ce qui ne nous appartient point<note place="bottom"
            resp="editor">Vincent sait bien que Richelieu défend activement le théâtre et que Louis
            XIII a fait le 16 avril 1641 sa célèbre « Déclaration sur la profession des comédiens
            qui leur défend les paroles lascives et déshonnêtes » qui, sous couvert de censurer les
            comédiens, affirme la légitimité intrinsèque du théâtre.</note>.</p>
        <p>Mettant donc à part ce qui est de leur personnel, Nous répondons à ceux qui nous en
          couchent, pour nous tirer en envie<note place="bottom" resp="editor">Comprendre : ceux qui
            affirment (par écrit), pour nous déplaire (nous contrarier), que….</note>, 1. qu’ils ne
          sont quant à eux ni Rois ni Princes, dont le respect retînt devant eux, ces gens
          d’eux-mêmes dissolus, de suivre leur vrai et propre génie. 2. que ces Rois et Princes dont
          ils veulent faire bouclier ne sont pas liés de leur même serment, ni astreints à leur
          obligation, puisqu’ils se disent quant à eux de la Religion, et suivent une profession qui
          défend absolument cette sorte de récréations<note place="bottom" resp="editor">Vincent
            vise donc particulièment des réformés théâtrophiles.</note>. 3. qu’ils argumentent en
          très mauvais Théologiens, vu que le Chrétien vit par règle, et non pas par exemple,
          quelque illustres que pussent être d’ailleurs ceux qui le donneraient. Même nous nous
          assurons, que quand ces Princes qu’ils veulent <pb n="61 "/>flatter, en seraient
          consultés, Il n’y a aucun d’eux qui voulût donner les pratiques de sa Cour pour régler la
          conscience, qui n’a son regard qu’à Dieu tout seul. De fait, lorsqu’il est question d’une
          action, il faut s’enquérir, non pas si elle est en vogue à la Cour d’un Prince, mais si
          elle est selon Dieu, et conforme aux enseignements qu’il nous donne en sa Parole ;
          autrement si la conscience de quelqu’un lui dit que Dieu y est offensé, et son Eglise
          scandalisée, l’exemple de tous les Princes de la terre ne le doit pas emporter dessus le
          devoir.</p>
        <p>IX. En fin après que les partisans des Théâtres se sont ainsi tournés de tous les côtés
          pour tâcher de les défendre, la force de la vérité tire d’eux une demi-confession. Car il
          y en a entre eux qui avouent bien, qu’à l’égard de quelques-uns qui ont <hi rend="i"
            >l’esprit faible</hi>, il y a du danger lorsqu’ils y assistent, mais que quant aux <hi
            rend="i">esprits forts</hi>, entre lesquels ils se mettent, ils s’y peuvent rendre sans
          aucun péril ; ainsi, qu’on n’eût pas dû en faire une règle de défense générale, mais y
          laisser un chacun à la connaissance qu’il a de soi-même. Quelques-uns passent plus outre,
          et conscients que le meilleur serait généralement de n’y aller point, seulement ils
          improuvent, que lorsque nonobstant il y en a qui s’y rendent, on le leur impute à un si
          grand péché ; comme s’il allait du pair avec<note place="bottom" resp="editor"
            >Comprendre : comme s’il en allait de même que pour.</note> les vols et les meurtres, et
          qu’au sujet d’icelui on fût en péril de damnation. Surtout ils portent avec impatience,
          lorsqu’on en fait des répréhensions publiques, qui sont souvent plus animées (disent-ils)
          que celles des blasphèmes, et autres tels crimes.<pb n=" 62"/></p>
        <p>Vu que c’est là leur dernier retranchement, il faut aussi les en tirer, ce que nous
          pouvons sans difficulté.</p>
        <p>Premièrement, nous leur disons que c’est déjà quelque chose qu’ils commencent à passer
          condamnation pour les Théâtres, et au lieu de <hi rend="i">l’utilité</hi> qu’ils y
          trouvaient, qu’à cette heure ils les confessent dommageables. Pour ce qui est de leurs
          exceptions, ensuite de cet aveu, elles ne sont d’aucune considération.</p>
        <p>Quant aux premiers qui en excluent <hi rend="i">les esprits faibles</hi>, et soutiennent
          que quant à eux ils y peuvent assister sans nul péril, ils étaient dès le temps de
            Tertullien<note place="margin" resp="author">Tertullien, <hi rend="i">De</hi>
            <hi rend="i">Spectaculis</hi>. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>novam proxime
                defensionem suaviludii cuiusdam audivi. ‘Sol, inquit, immo etiam ipse Deus de caelo
                spectat nec contaminatur’. Plane sol et in cloacam radios suos defert nec
                inquinatur</quote> » (« <quote>Tout récemment j’ai entendu d’un amateur de jeu un
                plaidoyer d’un nouveau style. ‘Le soleil, dit-il, mieux encore Dieu lui-même, les
                regarde du haut du ciel sans en être contaminé’. Sans doute, le soleil fait
                descendre ses rayons jusque dans l’égoût sans être contaminé</quote> », chapitre
              20, 2, trad. M. Turcan, éd. cit., p. 259.</note></note>, auquel ils disaient que
            «<quote> comme le rayon du Soleil peut donner sur de la fange, sans toutefois s’y
            infecter à cause qu’il est pur, eux de même, ayant les âmes nettes, ne recevaient nulle
            atteinte de tout le mal qui pouvait être ès Théâtres</quote> ». Mais comme cet Ancien ne
          reçut point cette excuse, nous ne l’admettons non plus aujourd’hui, et disons deux choses
          à ceux qui nous en veulent payer.</p>
        <p>En premier lieu, il est fort à craindre, que parlant si avantageusement d’eux-mêmes, il
          n’y ait de la présomption mêlée, et un préjugé trompeur de leur amour propre qui les
          aveugle. Que celui qui est debout prenne garde qu’il ne tombe. C’est être téméraires, de
          se tenir si affûtés en des lieux suspects, et qu’ils voient marqués des chutes et des
          ruines d’infinis autres. Quelque merveille qu’ils nous disent d’eux-mêmes, ils ne sont pas
          des Anges, mais des hommes, composés de chair et de sang, et sujets aux infirmités
          communes. Ayant donc les mêmes passions que les autres, ils peuvent être <pb n="63 "
          />tentés tout de même qu’eux, et ne dussent pas se tant confier ès endroits où ils
          reconnaissent que les autres ont sujet de craindre.</p>
        <p>Mais posé que quant à eux ils s’y maintinssent sans nul danger, toujours, en y allant,
          ils donnent mauvais <hi rend="i">exemple</hi> à ces autres, pour lesquels, par leur aveu,
          il y a du péril, et qui n’ayant pas la même fermeté, dont quant à eux ils se vantent,
            ils<note place="bottom" resp="editor"> « Ils » redouble le relatif « qui » : qui,
            n’ayant pas la même fermeté (…), y seront atteints. </note> y seront atteints du mal.
          Cela étant, et les y ayant pour ainsi dire conduits, ils sont tout notoirement coupables
          de la ruine en laquelle ils les font tomber. Saint Paul défendait jadis de faire périr
          pour de la viande<note place="bottom" resp="editor"> De la nourriture.</note> le frère
          pour lequel Jésus Christ est mort<note place="margin" resp="author">Rom. 14.15. <note
              place="bottom" resp="editor">« <quote>Si enim frater tuus propter cibum contristatur,
                jam non secundum charitatem ambulas. Noli cibo tuo illum perdere pro quo Christus
                mortuus est</quote> » (car si, à cause de ta nourriture, tu affliges ton frère, tu
              ne marches plus selon la charité. Ne provoque pas, par ta nourriture, la perte de
              celui pour qui le Christ est mort).</note>. </note>, et protestait quant à lui que
          jamais plutôt il n’en eût mangé, que de donner du scandale au moindre<note place="margin"
            resp="author">1. Cor. 8.13. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>Quapropter si
                esca scandalizat fratrem meum ; non manducabo carnem in aeternum, ne fratrem meum
                scandalizem</quote> » (c’est pourquoi si un aliment fait tomber mon frère, je ne
              mangerai plus jamais de viance, pour ne pas faire tomber mon frère). On retrouve le
              sens religieux de scandale : dans le latin évangélique, scandalizare signifie
              provoquer la chute et la perdition].</note></note>. Combien sont éloignés ici de sa
          charité, ceux qui ne font nulle considération de l’achoppement qu’ils y donnent à leurs
          prochains, et ne voudraient pas se retrancher pour l’amour d’eux, je ne dirais pas de la
          viande, et d’une partie nécessaire de leur aliment, mais d’un nu passe-temps mondain, et
          d’une simple récréation de vanité ? Mais il ne faut point qu’ils y soient déçus les menant
          par leur exemple en ces lieux où l’occasion leur est présentée d’offenser Dieu, et de
          tomber au piège du Diable, ils leur en seront comptables devant 1e grand Juge, en la
          dernière journée.</p>
        <p>Quant aux autres qui passent condamnation absolue qu’il y a du mal à aller aux Théâtres,
          mais chicanent sur le degré, et sur la nature des répréhensions qu’on en peut faire, il
          est aisé aussi de les redresser.</p>
        <p>Premièrement, nous leur disons que ce n’est <pb n="64 "/>pas au malade proprement à juger
          de sa maladie, où il se peut mécompter. Et de vrai, les Pharisiens de jadis croyaient être
          bien sains, et cependant ils eussent eu besoin par-dessus tous autres que le Souverain
          Médecin les eût guéris. Ce n’est non plus au patient à prescrire à son Médecin quel remède
          lui sera propre. De fait la plupart rebuteraient<note place="bottom" resp="editor"
            >Rejetteraient.</note> le médicament qui leur serait le plus salubre, d’autant que leur
          goût y trouve de l’amertume. Ceux donc qui vont aux Théâtres étant ici les malades, et les
          censures la Médecine<note place="bottom" resp="editor">Comprendre : les amateurs de
            théâtre étant les malades et les interdictions lancées contre le théâtre étant la
            médecine. </note>, ils ne doivent pas être crus simplement touchant la nature de leur
          mal, ni touchant la qualité et la dose du remède pour le guérir.</p>
        <p>Aussi il est évident qu’ils se méprennent ici en l’un et en l’autre. Déjà pour ce qui est
          de leur mal, ils se mécomptent, en ce qu’ils le veulent faire passer pour de peu de
          conséquence, au lieu que nous avons justifié ci-dessus, que de tout point il est grand.
          Nous avouons bien, que comme il y a de la différence entre les péchés, il ne faut pas
          mettre cetui-ci en un même rang avec les <hi rend="i">vols</hi> et les <hi rend="i"
            >meurtres</hi> ; mais si ceux qui commettent ces derniers ont le plus grand blâme, ce
          n’est pas à dire que ceux qui trempent en l’autre en soient tout à fait exempts ; le plus
          et le moins ne changent jamais l’espèce : sans doute il n’y a pas la même horreur à aller
          au Théâtre qu’à brigander et à assassiner, mais il n’y en a toujours que trop à fouler aux
          pieds l’ordre saintement établi en la Maison de Dieu, et en la rébellion contre l’autorité
          que lui-même a voulu y être respectée, et que nous lui rendissions obéissance selon
            lui<note place="bottom" resp="editor">Comprendre : il n’y a que trop d’horreur à fouler
            aux pieds l’ordre divin, à se rebeller contre l’autorité que Dieu impose de respecter,
            Dieu qui veut que nous obéissions à cette autorité.</note>. De fait une telle <pb
            n="65 "/><hi rend="i">rébellion</hi>, est vue péché de <hi rend="i">devinement</hi> et
          de <hi rend="i">Marmousets</hi>, c’est-à-dire, des plus criants, selon que Samuel le
          disait jadis à Saul<note place="margin" resp="author">1. Sam. 15.23. <note place="bottom"
              resp="editor">«  <quote>Quoniam quasi peccatum ariolandi est, repugnare: et quasi
                scelus idololatriæ, nolle acquiescere. Pro eo ergo quod abjecisti sermonem Domini,
                abjecit te Dominus ne sis rex</quote> » (1 Sam./Rois, 15.23) (Car la rébellion est
              comme le péché de divination, et le refus d’obéissance est comme le crime d’idolâtrie.
              Parce que tu as rejeté la parole du Seigneur, le Seigneur te rejette et t’ôte ta
              couronne).</note></note>.</p>
        <p>Mais comme ils se trompent à juger de leur mal, ils se déçoivent de même en ce qu’ils
          disent du remède. Leur avis serait qu’on y laissât un chacun à sa volonté, et qu’on s’en
          tût en public. Mais sur cela nous leur demandons où ils ont appris cette nouvelle
          Théologie, qu’il y ait des péchés (car désormais ils ont passé l’aveu qu’il y en a ici)
          qui doivent demeurer libres, et dont les Pasteurs ne soient point tenus de faire des
          répréhensions, eux à qui Dieu a donné la charge de veiller sur leurs troupeaux, de dire du
          mal qu’il est mal, d’avertir un chacun qu’il s’en donne garde ? sans doute ce qu’ils
          proposent en cela est du tout déraisonnable. Si, comme à la fin ils l’ont reconnu, il y a
          du mal ès Théâtres, les Pasteurs prévariqueraient, et seraient au rang des «<quote> Chiens
            muets </quote>»<note place="margin" resp="author">Esaïe 56.10. <note place="bottom"
              resp="editor">« <quote>Speculatores ejus caeci omnes nescierunt universi canes muti
                non valentes latrare videntes vana dormientes et amantes somnia</quote> » (Ses
              sentinelles sont toutes aveugles, elles ne savent rien, ce sont tous des chiens muets,
              en proie à des chimères, dormant et aimant leurs rêves).</note></note>, s’ils
          manquaient à le reprendre.</p>
        <p>Pour ce qui est de la qualité des répréhensions qu’ils en doivent faire, et de la mesure
          qu’ils y doivent garder, les temps, et les lieux les en instruisent, et doivent demander à
          Dieu son esprit de sagesse, et de discrétion qui les y adresse<note place="bottom"
            resp="editor">Comprendre : son esprit de sagesse et de discernement qui les guide vers
            la bonne décision.</note>.</p>
        <p>Que si par fois ils parlent des Théâtres, et alors se taisent ou des Blasphèmes ou
          d’autres crimes tout autrement énormes, c’est que selon que le mal presse la raison veut
          qu’on y coure. En général, ils croient avoir Dieu et les hommes pour témoins, que selon la
          nécessité, et les occasions, ils ne flattent aucun des vices<note place="bottom"
            resp="editor"> Comprendre : ils croient que Dieu et les hommes sont témoins qu’ils ne
            flattent aucun vice.</note>. Mais comme le nombre en est grand, ils ne <pb n="66 "
          />peuvent pas toujours les entreprendre tout à la fois. Or les combattant successivement,
          lorsqu’ils se prennent à l’un, en ayant même un juge particulier, ce n’est pas à dire
          qu’ils aient fait paix avec les autres, lesquels ils condamneront de même à leur tour, et
          selon que le temps aussi et l’occasion les y semondront<note place="bottom" resp="editor">
            Les y inviteront, pousseront.</note>. Combien donc qu’ils<note place="bottom"
            resp="editor"> Combien que = bien que.</note> parlent quelquefois des Théâtres,
          lorsqu’ils les voient dressés, et qu’on y court en grande foule, et en cet instant-là ne
          disent rien des Blasphèmes, ou autres crimes plus détestables, il n’y a rien de perdu, car
          ils ne manqueront à d’autres occasions de leur faire aussi leur procès.</p>
        <p>Au reste il faut ici soigneusement distinguer, entre la répréhension qu’on fait
          généralement <hi rend="i">des vices</hi> et celles qu’on fait <hi rend="i">d’un
            troupeau</hi> auquel ils se trouvent, et des <hi rend="i">personnes</hi> d’icelui qui en
          peuvent être entachées, et s’y être rendues coupables.</p>
        <p>Pour ce qui est des vices en général, la répréhension publique en doit être faite et
          dispensée selon qu’ils sont ou plus ou moins graves, pour aux plus grands faire la censure
          plus forte et sévère, et l’adresser moindre à ceux aussi qui sont moindres. En cet égard,
          certes, et à comparer vice avec vice, sans doute la répréhension des Blasphèmes, ou des
          vols, ou des adultères, doit être tout autre que non pas celle du péché qui se commet par
          ceux qui vont au Théâtre. De là vient aussi que les Pasteurs s’écrient contre ceux-là
          d’une voix tout autrement forte que non pas contre cetui-ci, et en témoignent une bien
          plus grande horreur et détestation, jusques à prononcer à ceux qui s’y <pb n="67 "
          />opiniâtrent, qu’ils « <quote>n’hériteront point le Royaume des Cieux </quote>» <note
            place="bottom" resp="editor">« Hériter le royaume des cieux » est une traduction
            courante de plusieurs expressions de S. Paul, de la 1<hi rend="sup">e</hi> épître aux
            Corinthiens : « <quote>caro et sanguis regnum Dei possidere non possunt</quote> » (la
            chair et le sang ne peuvent posséder le royaume de Dieu, 1 Cor. 15.50) ou de l’épître
            aux Galates : « qui talia agunt, regnum Dei non consequentur », (ceux qui commettent de
            telles choses n’obtienront pas le royaume de Dieu), Gal. 5.21).</note> », ce qu’on ne
          leur a jamais ouï dire simplement touchant l’autre péché.</p>
        <p>Mais si cette règle doit être gardée, lorsqu’il est question de condamner les vices en
          général, il en va un peu autrement lorsqu’il s’agit des <hi rend="i">personnes</hi> qui en
          peuvent être coupables. Car la répréhension qu’on en fait doit être dispensée, non pas
          toujours à proportion de ce qu’ils font en eux, mais de l’éclat qui y est joint, et du <hi
            rend="i">Scandale</hi><note place="bottom" resp="editor">En rapprochant le mot «
            scandale » du mot « éclat », Vincent prend sans doute le premier en son double sens,
            actuel et religieux.</note> qu’ils donnent. Ainsi lorsqu’il y en a de plus grands, mais
          qui n’appartiennent qu’à peu, et qui encore se cherchent des cachettes, de sorte qu’ils ne
          sont pas connus, il serait absurde de s’en prendre à un public, qui en est innocent, et en
          censurer tout un troupeau. A l’opposite, Combien que le péché soit moindre, s’il enveloppe
          un grand nombre, et est tout public, c’est là que la répréhension de nécessité doit être
          publique. De là vient donc, qu’en ce fait particulier des Théâtres, les Pasteurs font des
          censures publiques, et fortes, à ceux qui y courent si opiniâtrement, tandis qu’ils ne
          censureront pas ainsi en public des particuliers qui auront commis ces autres péchés. Ils
          en usent ainsi, à cause que ceux qui vont au Théâtre le font en foule publique, à la face
          du Soleil, et au scandale général de toute l’Eglise ; là où quant à ces autres, ils sont
          peu en nombre, et outre cela se vont cacher sous la sombre obscurité de la nuit. A la
          vérité, si comme on court ouvertement et publiquement au Théâtre, il y avait même
            abord<note place="bottom" resp="editor">Nous corrigeons « d’abord » en « abord »,
            pensant qu’il faut comprendre : si on allait dans un lieu infâme de la même façon
            (« même abord ») publique que l’on va au théâtre et que les pasteurs condamnaient
            hautement les spectateurs sans broncher contre les autres pécheurs…</note> pour aller en
          un lieu infâme, ou à commettre d’autres tels péchés, et si les Pasteurs en ayant
          connaissance, criaient <pb n="68 "/>hautement contre ces premiers, et à l’opposite se
          taisaient des autres, ou en parlaient mollement, ce serait «<quote> couler le Moucheron et
            engloutir le Chameau </quote>»<note place="bottom" resp="editor">Citation de Matt. 23.24
              « <quote>Duces caeci, excolantes culicem, camelum autem glutientes </quote>»
            (Conducteurs aveugles, qui coulez le moucheron et engloutissez le chameau).</note> » ;
          Car, quelque grande que soit la faute de ceux qui vont aux Théâtres, elle n’approche point
          de l’horreur du crime des autres. Mais posé ce que nous venons de dire, et qui est très
          constant, que ceux qui commettent ces crimes énormes sont peu en nombre, et se cachent, là
          où les autres sont une grande multitude, et commettent leur péché avec montre et éclat, la
          droite raison veut, que comme l’offense de ces premiers est privée, elle soit reprise
          seulement en privé, combien qu’elle soit plus grande ; et que comme celle des autres est
          publique, la répréhension aussi en soit publique, combien que d’ailleurs elle soit
          moindre.</p>
        <p>Reste de satisfaire pour la clôture<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : il
            reste, pour la conclusion, à satisfaire ceux qui...</note>, à ceux qui nous demandent,
          si condamnant ainsi les Théâtres, nous voudrions dire, que tous ceux qui y vont fussent
          damnés ? Mais jà n’advienne que nous eussions cette pensée. Tout au rebours, nous
          estimons, de la plupart, que s’y laissant al1er par infirmité, et manque de bien savoir le
          mal qu’ils commettent, comme leur péché est <hi rend="i">d’ignorance</hi>, aussi Dieu leur
          fera miséricorde. A ce sujet donc, nous faisons pour eux la même prière, que J. C. a faite
          pour d’autres dont le péché était d’une énormité tout autrement à détester, «<quote> Père
            Pardonne leur, car ils ne savent ce qu’ils font </quote>»<note place="bottom"
            resp="editor">Citation de l’évangile de Luc : « <quote>Pater dimitte illis non enim
              sciunt quid faciunt</quote> » (Luc 23.34).</note> Que si nous leur annonçons parfois
          les jugements de Dieu, nous avons plus d’égard aux « <quote>temporels, qui commencent par
            sa maison </quote>», <note place="bottom" resp="editor">Nous n’avons pas identifié cette
            citation.</note> et qui sont «<quote> des châtiments pour amender ses enfants qu’il
            avoue </quote>»<note place="bottom" resp="editor">Citation de l’Epître aux Hébreux :
              « <quote>quem enim diligit, Dominus castigat, flagellat autem omnem filium, quem
              recipit </quote>» (Heb. 12.6).</note> », que non pas aux <hi rend="i">Eternels.</hi>
          Nous ajoutons ici pourtant, que si entre ceux qui pèchent ainsi par Erreur, il s’en mêlait
          d’autres, qui entreprissent de dresser une enseigne de rébellion<note place="bottom"
            resp="editor"> Comprendre : qui entreprissent d’amorcer une rébellion.</note> en
          l’Eglise de J.C. et s’obstinassent avec orgueil et audace à en vouloir renverser l’ordre,
          ils ont tout sujet de penser à eux, vu qu’en effet un tel chemin ne saurait être celui du
          salut, mais c’est tout notoirement celui qui mène en l’Enfer.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion de ce Traité.</head>
        <p>Jusques ici nous croyons avoir satisfait à la tâche que nous avions entreprise en ce
          Traité. Car 1. Nous avons montré le mal qu’il y a ès Théâtres à le considérer en eux, à
          savoir un reste de l’ancienne Idolâtrie à laquelle ils doivent leur origine, perte de
          temps, argent mal employé, des feintes mensongères et des déguisements condamnables, entre
          ces feintes quelques-unes qui sont horribles, et coupables d’une énorme impiété : Surtout,
          une Ecole dangereuse pour y apprendre la lasciveté et toute corruption de mœurs, 2. Nous
          avons réfuté l’exception tirée de la Réformation prétendue de ces Théâtres, et montré,
          qu’en partie elle est fausse, et qu’au reste, posé que la dissolution n’y fût pas au même
          point qu’auparavant, les autres maux toujours s’y rencontrent : joint que la prohibition
          en ayant été faite par l’ordre public, elle demeure jusques à ce que la même autorité
          l’eût levée. 3. Nous avons fait voir qu’à prendre les Théâtres à notre égard, ils sont
          condamnables, tant à cause du parjure dont se rendent coupables ceux de notre profession
            <pb n="70 "/>qui y assistent, contre leur promesse, et serment, de se tenir à l’ordre de
          la Discipline, qui les défend<note place="bottom" resp="editor"> Comprendre : les pasteurs
            assistent au théâtre contre leur serment d’obéir à la discipline ecclésiastique qui le
            leur interdit (« les » = les représentations théâtrales). </note>, qu’à cause du grand
            scandale<note place="bottom" resp="editor">Ici, le sens est nettement religieux : la
            discipline défend les occasions de péché.</note> qu’ils donnent. 4 Nous avons ouï divers
          des plus considérables entre les Païens, qui par la seule lumière de la nature ont très
          bien remarqué qu’ils étaient de tout point préjudiciables. 5. Nous avons produit des Lois
          civiles qui déclarent infâmes tous ceux qui s’en mêlent. 6. Nous avons prouvé, qu’ès
          premiers Siècles, dès que quelqu’un avait donné son nom à J. C. l’une des marques était
          qu’on ne le voyait plus se rendre aux Théâtres. 7. Nous avons justifié que divers Conciles
          particuliers, et le sixième universel, les ont foudroyés de leurs anathèmes, 8. Nous avons
          reçu la déposition de plusieurs des Pères les plus célèbres, qui d’une voix, se sont
          écriés contre eux, et les ont accusés de dissolution, et d’en donner les leçons<note
            place="bottom" resp="editor">Comprendre : de donner des leçons de dépravation.</note>.
          9. Nous avons justifié que l’Ecriture ne leur est pas plus favorable, et combien que le
          mot de Théâtre n’y soit pas, en divers endroits elle condamne la chose. 10 Nous avons
          montré que les Sages Politiques de cet âge, ont opiné à ce qu’on les bannît des Etats, si
          on voulait y entretenir l’intégrité, et les bonnes mœurs. 11. Enfin, Nous avons épluché
          une à une toutes les principales exceptions des Avocats des Théâtres, et avons fait voir
          qu’il n’y en a une seule qui soit de mise, et que la plupart sont puériles, et quasi plus
          dignes d’être sifflées, qu’exactement réfutées.</p>
        <p>Ce qui reste, c’est que tout ce qu’il y a de vrais fidèles, écoutent là-dessus, non pas
          la <pb n="71 "/>voix de leurs désirs, qui sont les partisans du monde, mais celle de la
          raison et de leur conscience, pour se retirer de ces lieux, où Dieu est offensé, le vice
          enseigné, l’Eglise scandalisée. Et clorons tout ce propos, en leur adressant ces belles
          paroles de saint Chrysostome. «<quote> Vous ne devez, point, vous qui êtes enfants de
            l’Eglise, vous dépraver par la vanité des spectacles </quote>».<note place="margin"
            resp="author">Chrysostome, <hi rend="i">in Psal</hi>. 118. <note place="bottom"
              resp="editor">Nous n’avons pas trouvé une telle citation dans le commentaire du psaume
              118, mais les commentaires des psaumes mettent sporadiquement en parallèle les
              spectacles véritables de la foi et ceux, dépravés, du théâtre.</note></note>
            « <quote>Souvenez-vous que nous vous avons fréquemment admonestés, vous qui êtes
            participant de la Parole divine, et de la victime mystique, dont on ne se doit approcher
            qu’avec une révérence craintive, que vous n’eussiez, aucune part aux Théâtres, et vous
            donnassiez garde de mêler les choses de Dieu, avec celles qui sont du Diable </quote>
            ».<note place="margin" resp="author">Idem <hi rend="i">Serm. 1, de Verbis Esaiæ “vidi
              Dominum, etc”</hi>. <note place="bottom" resp="editor">« <quote>Proinde frequenter vos
                hortatus sum, ne quis eorum qui hunc adveniunt, divinaque doctrina fruuntur, quique
                horrendae ac mysticae victimae participes sunt, ad illa iret spectacula, neu divina
                cum daemoniacis commiscerete mysteria</quote> », Homilia 1, dans la traduction
              latine d’Erasme, <hi rend="i">Divi Joannis Chrysostomi (…) opera</hi>, Paris,
              C. Guillard, 1543, vol. 1, f. 167 C/D.</note></note></p>
        <label>FIN.</label>
      </div>
      <div>
        <pb n="n.p."/>
        <head>Approbation.</head>
        <p>L’Auteur de ce Traité, a eu des raisons particulières, pour lesquelles il a cru le devoir
          communiquer à tous les Pasteurs du Colloque d’Aunis, et non simplement aux deux nommés
          pour l’examen des livres de Religion qui auraient à se publier dedans le détroit d’icelui.
          Ainsi il 1’a fait voir, outre Messieurs Colomier, Bouhereau, et Flan, Pasteurs de La
          Rochelle, ses Collègues, à Monsieur Aubouineau ci-devant Pasteur en l’Eglise de Saint
          Martin de Ré, et de présent résidant en la ville de La Rochelle, Monsieur de La Forest
          Pasteur de l’Eglise de Mauzé, Monsieur Lesnier Pasteur des Eglises de Sales et Theray, Mr.
          Malherbe Pasteur des Eglises de Surgères et Cyré et Mr. Du Faur Pasteur des Eglises de
          Dompierre, Angoulins, et Estrai, lesquels tous y ont donné leur approbation, comme étant
          du tout conforme à la Doctrine et Discipline de nos Eglises, et ont exhorté l’Auteur d’en
          avancer la publication.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Errata.</head>
        <p>Il s’est glissé quelques fautes en l’impression tant par addition, que par défaut, ou
          changement de quelques lettres, à quoi le Lecteur suppléera par le sens. Seulement il est
          prié d’en corriger une importante de la page 38, ligne 31, et au lieu de ces mots « nul ne
          doute ? » mettre ceux-ci « plusieurs des doctes ne font nul doute ».</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
