<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="anonyme_caracteres-ecriture-sainte_1698" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caractères tirés de l’Ecriture sainte</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016" />
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Caractères tirés de l’Ecriture sainte</title>
          <author>Anonyme</author>
          <biblScope>p. 137-158</biblScope>
          <date>1698</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1698" />
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr" />
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_47">
        <head>Caractères tirés de l’Ecriture sainte</head>
        <label><pb n="137" /><hi rend="i">DU SEXE DEVOT.</hi></label>
        <p>Sans rechercher curieusement l’origine de cette loüange, que l’Eglise a donnée aux femmes ; l’on peut assûrer que leur pieté leur a merité l’avantage d’être si glorieusement distinguées des hommes : Mais l’on peut aussi demander d’où vient que la devotion, ce sentiment vif &amp; ardent de la Religion, s’est plus établie entre elles que parmi nous ?</p>
        <p>Je vous en diray ma pensée tout simplement, <hi rend="i">Agathon</hi> : C’est que jamais aucune autre Religion ne fut si favorable aux femmes que la Chrêtienne ; &amp; qu’elle l’est encore beaucoup plus aux femmes, qu’aux hommes. Oüy, cet esprit doux, patient, humble, chaste, charitable, misericordieux, qui fait le caractere <pb n="138" />&amp; l’excellence des mœurs du Christianisme, a plus de convenance avec le génie &amp; le cœur des femmes, à qui la douceur &amp; la patience, la soûmission &amp; la pudeur, la compassion &amp; la charité, sont des vertus presque naturelles : Au lieu que nous autres, si nous les voulons acquerir, nous sommes obligez de travailler beaucoup sur nôtre cœur ; qui est naturellement violent &amp; impatient, fier &amp; sensuel, dur &amp; impitoyable.</p>
        <p>Mais ne parlons que de ce qui est absolument le propre de leur Sexe : Quelles obligations n’ont-elles pas à Jesus-Christ pour les avantages qu’elles trouvent dans le mariage Chrêtien ? voyez un peu, la chose merite bien vôtre attention.</p>
        <p>Le Sauveur du monde les a déchargées des preuves ausquelles les maris avoient droit dans le Judaïsme, contre celles qui <pb n="139" />n’avoient pas conservé pour le mariage leur cœur tout entier &amp; leur premier amour : Et ce défaut de sagesse aussi-bien que de justice envers un mari qu’on avoit trompé en l’épousant, n’étoit pas seulement un empêchement dirimant du mariage ; il étoit même puni de mort, conformement à la loy qui condamnoit ces jeunes &amp; secretes pecheresses à être lapidées. N’est-ce pas là déja un point important ? Car si la loy subsistoit encore, n’y en auroit-il point aujourd’huy plusieurs que la crainte de ce châtiment obligeroit de renoncer au mariage ? Outre que bien des maris soupçonneux, emportez, &amp; brutaux diffameroient de jeunes femmes sages &amp; honnêtes, par une fausse accusation ; au hazard des peines portées contr’eux par la même loy ; &amp; qui n’alloient qu’à perdre le droit de pouvoir répudier leur <pb n="140" />femme, &amp; à payer une amande pécuniaire à ses parens.</p>
        <p>Jesus-Christ a délivré encore leur Sexe de l’esclavage du Serrail, où pour une femme qui a le cœur de son mari, toutes les autres sont à peu prés traitées comme des esclaves dont on se sert sans amitié ; &amp; où elles vivent dans une perpetuelle guerre de jalousie, de haine, de querelles, &amp; de factions. Or n’est-ce pas beaucoup, qu’ayant réduit le mariage à l’unité parfaite selon sa premiere institution, il ait donné à chaque femme le cœur tout entier de son mari ; sans ce partage odieux que la polygamie avoit établi, &amp; fait encore subsister dans plus de la moitié du monde ?</p>
        <p>Un troisiéme bienfait est l’affranchissement du droit que les hommes s’étoient acquis par une condescendance de la loy à la dureté de leur cœur, s’étoient, <pb n="141" />dis-je, acquis, de se défaire d’une femme avec un morceau de papier : L’Evangile l’appelle le Libelle de répudiation ; &amp; il a entiérement aboli ce droit, en assujettissant les hommes à l’indissolubilité du mariage, comme ils y avoient toûjours tenu les femmes assujetties.</p>
        <p>Enfin Jesus-Christ les a absolument déchargées de ce sacrifice terriblement onéreux, que la loy appelloit le sacrifice de jalousie ; &amp; par lequel les maris jaloux éprouvoient la fidelité suspecte de leurs femmes, en la maniére qu’on verra dans le second volume de cet ouvrage.</p>
        <p><hi rend="i">Agathon</hi>, soit donc que nous considerions la convenance des saintes mœurs du Christianisme, avec les dispositions naturelles du génie des femmes ; soit qu’on pense que les autres Religions les ayant tenuës, &amp; les tenant encore dans une sorte d’esclavage <pb n="142" />bien dur, Jesus-Christ leur donne une douce &amp; glorieuse liberté : Qui pourra douter que son Evangile ne soit pour elles encore plus que pour nous, la loy de grace ? Que tout cela n’ait beaucoup servi à les attacher à Jesus-Christ par une plus sensible reconnoissance ; à les rendre plus devotes que nous ; &amp; que cette tendre &amp; fidelle pieté ne leur ait justement merité la loüange d’être le Sexe devot ?</p>
        <p>Nous parlons encore ainsi tous les jours : mais parlons-nous juste ? Est-ce aujourd’huy une véritable loüange, ou seulement un titre vain &amp; spécieux ? Les femmes de nôtre siécle ne joüissent-elles point de la bonne réputation, que celles des siécles précedens ont acquise à leur Sexe ; comme de certains sots, qui se croyent être de grands hommes par la gloire de leurs <pb n="143" />ancêtres ? En un mot, n’en est-il point d’elles, comme de ces Gentilshommes ruïnez qui portent le nom des terres qu’ils n’ont plus ? Je vous avouë, <hi rend="i">Agathon</hi>, que j’ay de la peine à décider : Car outre que j’ay un panchant naturel à ne pas juger mal de mon prochain, les raisons qui se presentent à mon esprit sur <seg>cette</seg> affaire, me partagent ; &amp; si vous le voulez, nous les examinerons sans aucun préjugé.</p>
        <p>J’entends déposer publiquement contre elles tous ces bons faiseurs de Satyres, de Caracteres, &amp; de Comedies, à qui l’on donne la loüange de peindre si fidellement d’aprés nature les mœurs de nos temps : Et pour faire ces portraits plus ressemblans, l’on emprunte les noms des femmes Grecques, &amp; Romaines qui ont le plus deshonoré leur Sexe, &amp; leur siécle.</p>
        <p><pb n="144" />L’on a tant couru au Théatre Italien qui s’enrichissoit de jour en jour, des pertes que nôtre nation faisoit en l’honnêteté des mœurs : Et l’on vouloit que la raison de cet empressement, fût le plaisir d’y voir deux Comedies pour une, &amp; deux sortes d’Acteurs &amp; d’Actrices pour une seule action ; les véritables dans les loges, &amp; les imaginaires sur le Théatre ; la Comedie en son réel, &amp; la Comedie en sa representation.</p>
        <p>L’on sçait tant de mariages faits avant le Sacrement ; tant d’enfans trouvez, &amp; maintenant, commence-t-on à dire retrouvez, pour en faire l’amusement du pere ou de la mere ; tant de nourrices qui n’ont reçû leurs nourrissons que par la voye secrete d’une maniére de fidei-commis ; tant de femmes, qui pour se décharger d’un censeur incommode, perdent un bon <pb n="145" />&amp; honnête mari.</p>
        <p>L’on se plaint ouvertement de la ruïne des Sages-femmes bien-tôt exterminées par les accoucheurs ; de l’extinction de la charge de Demoiselle suivante, &amp; de l’érection de celle de Valet de chambre ; de la liberté qu’une femme a d’aller seule dans tout Paris, sans autre compagne qu’une écharpe, comme un Moine, qui pour son compagnon prend son chapeau sur son froc : De sorte qu’avec une écharpe comme avec un chapeau, l’on a mis en usage d’aller où l’on veut, &amp; de pouvoir faire tout ce que l’on ne seroit pas tenté de faire, en la presence d’une Suivante ou d’un oblat.</p>
        <p>Il y a long-temps que les meres ne se trouvent pas assez fortes de santé pour nourrir leurs enfans : Et maintenant elles se trouvent trop foibles en vertu, <pb n="146" />pour leur donner une bonne éducation, sur tout à leurs filles.</p>
        <p>L’on dit qu’on a grand tort d’avoir condamné &amp; réduit les femmes à l’ignorance ; car on leur trouve aujourd’huy tant d’esprit pour les Sciences, &amp; principalement pour le droit, que bien des gens, &amp; même leurs maris, jugent qu’un procez réüssit mieux entre leurs mains.</p>
        <p>Dans les ménages on se partage pour la garde &amp; le bon ordre de la maison : Mais le malheur est que Monsieur la garde toute la nuit avec beaucoup d’inquiétude ; &amp; Madame durant le jour fort en repos.</p>
        <p>L’on disoit en France il n’y a pas encore vingt ans, que du moins la Langue y étoit chaste : Mais un nouveau Dictionnaire qui n’est que trop à la mode, est venu nous ôter ce reste de pudeur, &amp; les personnes qui y <pb n="147" />ont le plus travaillé, sont beaucoup de femmes devenuës si hardies à parler, qu’elles s’applaudissent de faire rougir des hommes qui ne sont pas même devots. Si elles vouloient au moins commencer à regler leur conduite par changer de Dictionnaire, &amp; s’en tenir à celuy de l’Académie, qui a ménagé la pudeur de la Langue Françoise ; nous commencerions à bien esperer de leur conversion.</p>
        <p>Faire tourner la tête à un homme par le charme de l’amour, ç’a été de tout temps l’art trop naturel des femmes, qui ont même quelquefois ce malheur contre leurs propres intentions ; mais qu’elles entreprennent de luy broüiller la cervelle le verre à la main ; je ne l’avois pas oüi dire depuis le bon homme Loth qui y fut vilainement attrapé : moins coupable cependant en un sens, que ne <pb n="148" />sont ceux qui feignent de l’être pour se divertir des mauvaises suites. Non, je ne l’avois pas oüi dire depuis ces deux détestables filles qui y réüssirent ; avec cette difference, qu’elles y conserverent leur raison en y perdant la pudeur ; &amp; que celles dont nous parlons y perdant ordinairement la raison, ne sont plus en état d’y conserver la pudeur.</p>
        <p>Jeu &amp; luxe, bassette &amp; lansquenet, mouches &amp; fard, coëffures fantasques &amp; nudité de gorge, bal, comedie &amp; opera, sujets ordinaires de la morale de nos Prédicateurs, je vous abandonne à leur zele ; trop muet, helas ! sur tant d’horreurs qui me font dire que nôtre siécle seroit en quelque maniere heureux, si l’honnêteté des mœurs en étoit quite pour les atteintes qu’elle reçoit de ces autres déreglemens. Mais si les Ministres <pb n="149" />de l’Evangile se taisent, en se plaignant peut-être, qu’ils n’ont pas la liberté prophetique de tout dire : La Providence a permis que la liberté comedienne &amp; satyrique y ait suppléé ; &amp; que le siécle ne passât point, sans se voir reprocher publiquement sa corruption toute entiere.</p>
        <p>Oh ! je vous entens ce me semble dire <hi rend="i">Agathon</hi>, que je vais bien loin, &amp; que je charge trop l’instruction du procés de ce pauvre Sexe. Pas trop, <hi rend="i">Agathon</hi>, pas trop, la partie est plus forte que vous ne pensez ; &amp; il y a bien des choses qui font un grand contrepoids à ces articles fâcheux.</p>
        <p>Oüy, <hi rend="i">Agathon</hi>, oüy, elles vont sans fin au salut ; &amp; vous sçavez la belle devotion que c’est : Car l’on croit presque aujourd’huy qu’assister au Salut, soit operer indubitablement son salut.</p>
        <p>Elles donnent un grand éclat <pb n="150" />aux Ministres de la parole de Dieu dans leurs Sermons : Là, &amp; par tout ailleurs, l’on compte toûjours dix fontanges pour une perruque blonde.</p>
        <p>Elles font de grosses quêtes dans les Paroisses, dans les Convents, dans les Assemblées de charité : Et ces jours-là elles se donnent charitablement la peine de se décorer par merveille ; pour exciter la compassion chrêtienne envers les miserables.</p>
        <p>Est-il une prison dans Paris où elles n’aillent en cortege ? Est-il un Abbé qui ne les trouve faciles à les engager à son Sermon, ou du moins à envoyer leurs Carrosses au tour de l’Eglise ? Est-il une bonne œuvre où elles n’entrent les unes ou les autres ? Est-il une Eglise qui ne soit décorée de leurs plus belles nippes, quand la mode en est fort passée, ou quand la bienséance de l’âge n’en permet plus l’usage ?</p>
        <p><pb n="151" />Sans elles la pieté languiroit par tout, &amp; nos Eglises seroient presque desertes : Car si elles n’y venoient pas ; combien de Cavaliers &amp; de prétendus Abbez, de jeunes Financiers &amp; Officiers de Justice, n’y mettroient pas le pied, ni pour le Salut, ni pour le Sermon, ni peut-être encore pour la Messe ? Voyez le bien que cela fait pour la conscience de ces Messieurs ; pour la consolation des Ecclesiastiques, &amp; des Religieux qui se réjoüissent, &amp; toûjours à la gloire de Dieu, de voir le beau monde à leurs Fêtes, pour l’édification du bon peuple qui s’en retourne admirablement content du beau Sermon, du beau Salut, de la belle Messe ! Ne voila-t-il donc pas de la devotion ? Beaucoup assûrément.</p>
        <p>Il n’y a en tout cela que deux choses un peu fâcheuses : L’une est le terrible scandale que nos <pb n="152" />Eglises en souffrent souvent, &amp; l’autre est que Messieurs les Confesseurs de Paris, &amp; de Versailles disent quelquefois entr’eux, qu’on ne sçait où se confessent bien des femmes : Est-ce là, est-ce ici ? Nous ne les voyons point, dit-on, dans les Paroisses ; ni nous aussi, dit-on, dans les Convents.</p>
        <p>Hé bien, <hi rend="i">Agathon</hi>, le procés est suffisamment instruit : Recüeillez les voix, jugez, prononcez, sans avoir égard à un petit nombre d’honnêtes, &amp; véritables devotes que j’excepte. Pour moy, je croy, que quelque préjugé favorable que vous ayez pour le Sexe, vous ne pouvez pas vous dispenser de le condamner du moins, à n’être plus appellé que le prétendu Sexe devot : Et certainement il doit en être aussi satisfait, que le Huguenotisme fut content d’être nommé, la Religion Prétenduë Réformée.</p>
        <p><pb n="153" />Mais en cette affaire, il y a un point qui me tient bien au cœur : Et c’est que comme l’on a eu un grand zele pour convertir ceux qui faisoient profession de la Religion Prétenduë Réformée, on en eût autant pour la conversion du Sexe prétendu devot. L’entreprise est grande ; qui sera l’Entrepreneur ? Ce ne sera pas moy assûrément ; &amp; je me contenterai de marquer ici les vûës que le desir d’une réformation si nécessaire, m’a données.</p>
        <p>Premiérement, puisque la grace de Jesus-Christ, laquelle suppléoit abondamment à la rigueur des loix de Moyse pour conserver dans ce Sexe l’honnêteté des mœurs, est maintenant si violemment contredite, &amp; combattuë par une conduite libertine ; Je voudrois sans en revenir à toute la séverité Judaïque contre les filles &amp; les femmes, <pb n="154" />que l’on fît trois ou quatre reglemens bien appuyez de l’autorité Episcopale, &amp; bien déclarez aux personnes interessées. Et parce que les Ordonnances &amp; Censures Ecclesiastiques n’ont jamais tant de force, que les Loix Civiles portées sous de certaines peines : J’approuverois fort l’expedient du P.S. qui proposa de faire passer en parti, une certaine amende au profit des pauvres. Il n’est pas le premier qui ait fait cette proposition, sur la pratique de la Religion : Car il y a long-temps que j’ay entendu un Prédicateur, bien faire valoir un excellent endroit de saint Jean Chrysostôme, où ce saint Pere dit avec beaucoup d’éloquence, que si César avoit fait un Edit touchant la réconciliation extérieure des ennemis, la crainte d’une taxe, feroit ce que ne fait pas la crainte de l’Enfer ; &amp; que <pb n="155" />César seroit mieux obéi que Jesus Christ.</p>
        <p>Le second moyen que je propose, est une pieuse association de toutes les femmes &amp; filles d’une vie chrêtienne, mais exempte des affectations qui blessent les bienséances raisonnables du monde : Association toute semblable à celle dont parle un celebre Espagnol, Loüis Vivés, homme d’un fort beau génie. Il dit que dans une ville d’Espagne extrêmement déreglée, une partie du Sexe, laquelle s’étoit préservée de cette corruption, ramena l’autre à la régularité de leurs devoirs : Et puis toutes ensemble conspirérent si hautement contre ce qu’il y avoit d’hommes libertins, qui n’étoient point reçûs dans leurs societez, qu’en peu de temps on y vît refleurir l’ancienne honnêteté des mœurs, sans perdre <pb n="156" />la douceur de la joye.</p>
        <p>Or je vous avouë, <hi rend="i">Agathon</hi>, qu’en ce temps où l’on aime fort à être Fondateur ou Fondatrice, ne fut-ce que d’une petite Communauté, j’aurois de la consolation pour la gloire de Dieu, de voir le Patriarchat de cette association bien établi. La complaisance respectueuse que les hommes ont pour le Sexe, non seulement par un instinct naturel, mais encore par un usage particulier à nôtre nation, me répondroit du succés, au moins à l’égard de toute l’honnêteté extérieure : Et quand elle seroit une fois rétablie, le cœur se rappelleroit insensiblement à l’amour, &amp; aux loix exactes de la pudeur. A la verité le point le plus difficile de toute l’entreprise, seroit à mon sens, que ce qu’il reste de sain parmi le Sexe, fust assez fort pour <pb n="157" />le bien guérir de la maladie mortelle dont il est frappé.</p>
        <p>J’ay pensé oublier le plus nécessaire de tous les moyens qu’on puisse employer à cette réformation ; parce que j’ay dessein de traiter une autrefois cette importante matiere : C’est de donner aux filles une autre éducation qu’on n’a pas fait depuis quarante ans. On reconnoît déja qu’on s’y est trompé ; on sent la nécessité de s’y prendre autrement ; &amp; j’examineray à loisir les regles que l’on peut s’y prescrire.</p>
        <p>Si ces réflexions &amp; les autres qui ont précedé celles-ci, ont le malheur d’être inutiles ; je ne sçache plus qu’une ressource, &amp; cela me consolera de tout : C’est la priere que l’Eglise fera avec autant de ferveur que jamais, pour supplier la sainte Vierge, qu’elle daigne par son <pb n="158" />intercession procurer toutes les graces nécessaires à ce Sexe, dont elle est la gloire &amp; l’exemple. <hi rend="i">Ora pro devoto fœmineo Sexu.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
