<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nouveaux essais de morale</title>
        <author key="anonyme">Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_nouveaux-essais-morale_1691/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Anonyme, <hi rend="i">Nouveaux essais de morale</hi>, <biblScope>p. 151-158; p. 186-191</biblScope>, 1691</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1691"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Nouveaux essais de morale</head>
        <label><pb n="151" xml:id="p151"/>XIV.</label>
        <p>Comme les Comedies &amp; les Romans sont quasi la même chose, &amp; qu’ils ne different presque que dans le style, je parleray de la Comedie &amp; des Romans ensemble, sur les choses qu’ils ont communes, sans rien repeter de ce qu’on a écrit dans ce siecle, pour montrer combien <pb n="152" xml:id="p152"/>la Comedie est dangereuse à des Chrétiens. Je diray que je me suis étonné cent fois, comment ces grands Poetes, ces illustres Autheurs de toutes les Comedies de ce temps, ne se sont point fait de scrupule de consumer leur vie &amp; leur esprit à composer des ouvrages pour l’entretien du Theatre, que l’Eglise &amp; les Peres ont si fort condamné dans tous les temps. Est-il possible, disois-je en moy-même, que des personnes si spirituelles, si sages, qui ont mené un exterieur si Chrétien, ne fassent jamais de reflexion sur ce que toute l’application de leur esprit ne tend qu’à fournir de la matiere à des spectacles, ausquels ceux qui sont nos guides dans la Religion nous assurent qu’il n’est pas permis à des Chrétiens de se trouver ? J’admirois ce prodigieux aveuglement dans des personnes d’ailleurs si éclairées, &amp; je le regardois comme un triste exemple de la vanité de l’homme, lequel pour se faire un nom dans le monde pour se donner la reputation d’homme d’esprit, s’applique à des choses qu’il n’est permis ni de voir, ni de lire, au moins selon les Peres ausquels je m’en rapporte, &amp; ausquels je crois que nous sommes obligez de nous en rapporter.</p>
        <p>Une des principales raisons du danger de la Comedie, c’est qu’elle ne tend qu’à <pb n="153" xml:id="p153"/>flatter les trois plus dangereuses passions de l’homme, l’amour, l’ambition &amp; la vangeance, en nous faisant sentir du plaisir dans la representation des plus grands excés de ces passions, car certainement si nous n’aimions pas ces passions, comme nous ne les devrions pas aimer selon la profession que nous faisons d’être Chrétiens, nous ne serions pas touchez de tant de plaisir dans leur representation. Un enfant ne prendroit pas plaisir dans la representation de la mort de son pere, un pere dans la representation de la mort de son fils, ni une femme dans la representation de celle son mary. Un mary ne se divertiroit pas à voir joüer les amours de sa femme, ni un pere à voir joüer les débauches de sa fille, &amp;c. au contraire on fait ce que l’on peut pour s’ôter de la memoire les spectacles qui nous affligent.</p>
        <p>Il est donc constamment vray que nous n’aimons les grandes pieces qui nous representent ces vertus Romaines (c’est-à-dire l’orgueil, la vangeance, l’ambition, l’amour, jusques, où l’imagination la plus outrée &amp; la plus forcée les peut pousser) Car on s’abuse bien si on croit que les Romains étoient tels qu’on nous les dépeint sur les theatres : c’étoient des hommes, &amp; les hommes naturellement ne pensent point tout ce qu’on leur <pb n="154" xml:id="p154"/>fait dire. Ce sont les Poetes qui donnent dans le cabinet la torture à leur imagination pour luy faire enfanter des prodiges.</p>
        <p>Mais pour revenir à mon sujet, nous ne prenons plaisir que dans la representation des choses que nous aimons : &amp; cette representation fortifie encore dans nous l’amour de ces choses, bien loin de nous disposer à les haïr, comme nôtre Religion nous y convie. Les pensées extraordinaires des Poetes sur ces matieres, sont autant de coups de burin qui gravent ces passions dans nôtre cerveau, plus avant qu’elles n’y étoient, &amp; sans que nous nous en appercevions. Ces spectacles nous corrompent l’ame, sans que nous le sentions.</p>
        <p>La lecture des Romans &amp; de la Comedie fait le même effet sur les esprits &amp; sur les cœurs : Mais la Comedie a cela de plus, que comme elle est faite pour la representation, la lecture en est encore plus dangereuse, parce qu’en lisant on s’imagine voir &amp; entendre les Acteurs ; &amp; ainsi la lecture même tient quelque chose de la force de la representation. Or la representation fait toûjours des impressions plus vives que la lecture, comme le dit ce Poete qui a si bien entendu ce que peut la representation.</p>
        <p>Je ne sçaurois croire que les Poëtes <pb n="155" xml:id="p155"/>ignorent tout cela, puisque leur dessein dans la composition des Comedies est de les rendre si vives &amp; si touchantes, que l’imagination soit trompée &amp; qu’elle croye assister à une action veritable, non pas à une representation : Ils ne sçauroient donc ignorer le mal que fait la Comedie, puisque c’est là tout leur but.</p>
        <p>Que font donc proprement ces grands Autheurs de Romans &amp; de Comedies ? J’ay de la peine à me resoudre de le dire ; mais enfin la verité m’y force. Ce sont des gens qui dans leurs cabinets épuisent leur esprit, leur imagination &amp; leur art pour composer des poisons les plus subtils, afin d’empoisonner finement les ames de tous les hommes &amp; de toutes les femmes. Ce sont proprement des empoisonnemens publics, qui tuent non seulement les hommes de leur siecle, mais de tous les siecles qui viendront aprés eux. Cependant ces Autheurs sont Chrétiens : ce sont même de graves Personnages, &amp; tout le monde les applaudit. Oüy on s’empresse de donner des loüanges aux plus fins empoisonneurs des ames, pendant que l’on condamne aux plus rigoureux supplices un homme pour avoir ôté la vie du corps à un autre par le poison.</p>
        <p>Je ne suis point jaloux des applaudissemens <pb n="156" xml:id="p156"/>qu’on donne à ces Messieurs, j’admire leurs grands talens ; mais je les plains de les employer si malheureusement, qu’il faut renoncer à la Religion que nous professons, &amp; à l’Evangile de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, pour ne pas croire qu’il est fort à craindre que ce qui leur a attiré l’applaudissement des hommes, n’attire sur eux l’indignation de Dieu.</p>
        <p>Quoy, quand Dieu demandera compte à un de ces Messieurs, des actions de sa vie ; emploira-t-il dans ce compte les Comedies qu’il aura faites ? Luy dira-t-il, Seigneur, j’ay passé quarante ou cinquante années à composer des pieces pleines d’amour, d’ambition, de vangeance de bouffonneries, &amp;c. Il n’y a personne qui osast le penser, ni le dire. J’avouë que nous ne sommes pas des conseils de Dieu, pour assûrer qu’il ne fera point misericorde à Messieurs les Autheurs des Comedies. Ses misericordes s’étendent infiniment plus loin que nous ne sçaurions le concevoir ; mais selon la parole de Dieu, un homme qui n’a que des Comedies &amp; des Romans à luy presenter, est beaucoup à plaindre, &amp; il a sujet de tout apprehender.</p>
        <p>C’est une maxime certaine parmy les Casuistes, qu’un homme doit reparer autant qu’il le peut le scandale qu’il a causé, <pb n="157" xml:id="p157"/>s’il veut obtenir le pardon de ses pechez : qu’il faut restituer ce que l’on a pris, pour que nôtre crime nous soit remis, selon ces paroles de Saint Augustin : <hi rend="i">Non dimittitur peccatum, nisi restituatur ablatum</hi>. Comment donc ces Autheurs auront-ils droit d’esperer a la misericorde de Dieu, pendant qu’ils ne feront rien qui serve à détruire les mauvais effets que peuvent faire leurs Comedies &amp; leurs Romans dans la suite de tous les temps.</p>
        <p>Un homme comme moy n’est point assez habile pour donner des regles à Messieurs les Confesseurs ; mais il me semble qu’on ne sçauroit assûrer l’état de la conscience d’un homme qui s’est employé à ces compositions, s’il ne fait quelque chose de public &amp; d’éclattant, pour marquer qu’il se repend d’avoir travaillé à ces ouvrages, &amp; que s’il les avoit entre ses mains, il les supprimeroit. Quand on a dans le cœur un repentir sincere, on en donne des marques au dehors, &amp; quand ce qu’on a fait a esté public, les marques du repentir doivent être publiques ; car nous devons autant qu’il est en nous, ôter le scandale que nous avons causé. Ces maximes sont certaines dans la Religion que nous professons, &amp; on s’abuse tres-grossierement, si aprés avoir remply le monde de Romans, de Comedies, <pb n="158" xml:id="p158"/>de Nouvelles amoureuses, &amp;c. on se persuade de reparer suffisamment le scandale public en faisant en vers ou en prose quelque petit ouvrage de pieté.</p>
        <label><pb n="186" xml:id="p186"/>XXI.</label>
        <p>Le Docteur Fabricius professeur en Theologie à Heydelberg, n’est pas plus judicieux dans sa Dissertation pour la deffense de la Comedie, &amp; son dessein est bien peu convenable à la profession d’un homme <pb n="187" xml:id="p187"/>qui enseigné la Theologie. Il faut que dans toutes ses études il ait pris bien peu, &amp; du goust de la science qu’il professe, &amp; de l’esprit de la Religion de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, pour entreprendre la deffense de ces spectacles, que les Peres &amp; les Canons de l’Eglise ont condamnez comme contraires à la sainteté des mœurs &amp; à la pureté du cœur, que nous veut inspirer <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> par ses paroles &amp; par ses exemples. Comment un Theologien s’avise-t-il de rebattre de faux argumens qui sont à tous momens dans la bouche des mondains, &amp; qui ont esté si solidement refutez par plusieurs Autheurs aussi pieux que sçavans.</p>
        <p>La raison prétenduë par laquelle on veut justifier la Comedie d’aujourd’huy, sçavoit qu’elle est épurée de toutes les ordures &amp; de toute l’idolatrie, qu’y méloient les anciens, est une raison si foible, qu’elle n’est pas digne du moindre petit Ecollier de Theologie, ni d’un homme tant soit peu versé dans la connoissance de la Morale de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; dans celle du cœur de l’homme. Enfin c’est une raison mille fois confonduë, puisque quand il seroit vray qu’on auroit ôté de la Comedie tout ce qui peut blesser les oreilles chastes des Chrétiens &amp; tout ce qui sent l’idolatrie, on a fait <pb n="188" xml:id="p188"/>voir que la Comedie ainsi êpurée n’on est encore que plus dangereuse, en ce qu’elle empoisonne plus finement &amp; plus spirituellement. Car dans cet état même elle ne plaist que parce qu’elle represente d’une maniere vive &amp; touchante ce que peuvent les passions de l’amour, de la vangeance &amp; de l’ambition, dans leurs plus grands emportemens ; &amp; il est vray qu’on ne prend plaisir à la representation de ces passions, que parce qu’on aime les passions mêmes. Ce qui a fait dire à saint Augustin, que c’étoit un crime veritable de faire son divertissement de la fiction des crimes. <hi rend="i">Falso crimine delectari, crimen est verum.</hi></p>
        <p>Mais peut-on dire avec verité que la Comedie soit absolument purgée de toute idolatrie, s’il est vray qu’on ne puisse faire de Comedie sans y mêler les Dieux de la Fable. Tertullien traittoit d’idolatres les Chrétiens qui prononçoient seulement les noms des fausses divinitez des Payens, &amp; il ne pouvoit souffrir que les Maîtres d’Ecole enseignassent les Poetes à leurs Disciples, à <seg>cause</seg> qu’ils sont pleins de ces fausses divinitez, quel sentiment auroit il de nos Poetes François, qui se sont imaginez qu’on ne sçauroït faire de bons vers, si on ne les releve par les noms de ces divinitez ? Il diroit <pb n="189" xml:id="p189"/>sans doute que nous aurions bien perdu le goust de la Religion de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>.</p>
        <p>Pour revenir au Docteur Fabricius &amp; à son ouvrage ; il faut être un plaisant Theologien, pour dire que les Peres ont outré les matieres dans la Morale : car c’est ce qu’il pretend dans l’ouvrage, où il fait l’apologie de la Comedie. Mais il ne s’en faut pas étonner, c’est un Theologien d’Heydelberg ; &amp; dans sa Theologie on ne fait profession de croire que ce qu’on veut pour la Foy &amp; pour la Morale. Parmy Messieurs de la Religion Pretendüe Reformée, on ne lit les Peres &amp; les Canons de l’Eglise que pour les critiquer, non pas pour les suivre. C’est pourquoy ce Docteur est si en peine de sçavoir comment on peut accorder les commandemens que Dieu fait d’obéïr aux Puissances, avec ces paroles de saint Pierre : <hi rend="i">Qu’il vaut mieux obéïr à Dieu qu’aux hommes</hi>. Qu’aprés un tres-long discours, il laisse la decision de la question imparfaite. Si ces Messieurs avoient tant soit peu de ce que j’ay déja dit ; de l’esprit de la Religion de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; qu’ils eussent lû en Disciples les Peres de l’Eglise, comme nous le faisons, &amp; comme ils le devroient faire, il ne leur faudroit pas de grands <pb n="190" xml:id="p190"/>discours ni de longues preuves pour decider juste sur ce chapitre ; &amp; pour accorder les paroles de l’Ecriture sur l’obéïssance qui est dûë à Dieu &amp; aux hommes. Ils verroient clairement qu’il faut obéïr à Dieu en tout, qu’il faut obéïr aux puissances établies de Dieu en toutes les choses, où Dieu ne nous deffend pas de leur obéïr, &amp; là où il nous le deffend, s’il ne faut pas obéïr, il faut souffrir, De sorte que la devise d’un vray Chrétien à l’égard des Puissances, est d’obéïr ou de souffrir.</p>
        <p>C’étoit celle des premiers Chrétiens, qui ne se sont jamais armez que pour la défense de l’Empire &amp; par l’ordre de leur Souverain. Aussi la Legion Thebaine n’eut pas la moindre pensée de se servir de ses armes contre la puissance de l’Empereur. Elle sçavoit qu’elle ne les portoit que par son authorité, &amp; qu’elle ne s’en devoit servir que selon ses ordres.</p>
        <p>Voilà ce qu’un veritable Theologien qui a une juste idée de la Religion de <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, trouve sans peine. Il ne suë point dans une longue Dissertation, pour ne faire qu’embarasser la question &amp; la rendre plus difficile à décider, comme a fait le Docteur Fabricius par ses regles pretendües, qui mettent <pb n="191" xml:id="p191"/>l’esprit dans une plus grande incertitude, que l’Ecriture même. Car ce sont des regles qu’on peut appliquer comme on veut. J’ay fait cette petite Digression sur l’obéïssance qui est dûe aux Souverains, quoiqu’elle ne fust pas de mon sujet, parce qu’elle est assez de saison ; &amp; que ce Docteur en parle dans le lieu, où il fait l’apologie de la Comedie. On m’avoüera qu’il n’y a pas lieu d’esperer des decisions bien justes en matiere de Religion, d’un Theologien qui se rend le deffenseur des spectacles que l’Eglise &amp; les Peres ont condamnez.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>