<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettres curieuses</title>
                <author ref="Morvan de Bellegarde, Jean-Baptiste (1648-1734)"
                    key="https://data.bnf.fr/fr/12117632/jean-baptiste_morvan_de_bellegarde/"
                    >Jean-Baptiste Morvan de Bellegarde</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/bellegarde_lettres-curieuses_1702/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean-Baptiste Morvan de Bellegarde, <hi rend="i">Lettres curieuses</hi>,
                        <biblScope>p. 312-410</biblScope>, 1702 </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1702"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Lettres curieuses</head>
                <label><pb n="312" xml:id="p312"/>LETTRE<lb/><hi rend="i">de M. l’Abbé de
                        Bellegarde, à une Dame de la Cour, qui lui avoit demandé quelques reflexions
                        sur les piéces de Théatre.</hi></label>
                <p><hi rend="sc">Madame,</hi></p>
                <p>Si vous m’ordonniez de vous écrire sur d’autres matieres, &amp; qui eussent plus
                    de rapport à mon état, peut-être le ferois-je avec plus de succés ; ou si vous
                    me laissiez la liberté de faire mon plan moi-même, <pb n="313" xml:id="p313"
                    />&amp; de choisir des sujets proportionnez à mon génie, &amp; à mes
                    connoissances, je travaillerois avec moins de gêne, &amp; moins de contrainte,
                    &amp; je pourrois vous dire des choses plus raisonnables ; mais je vous avoüerai
                    sans façon, Madame, &amp; sans honte, que je ne fais point de vers ; qu’il y a
                    plus de quinze ans, que je n’ai vû le Théatre, ni assisté à aucune Comedie ; je
                    ne <seg>sais</seg> si c’est par scrupule, ou faute de goût pour les spectacles ;
                    enfin je suis aussi mauvais Poëte, que mauvais Historien, &amp; je doute que je
                    puisse <seg>m’acquitter,</seg> avec honneur, de ce que vous m’ordonnez. Il est
                    cependant vrai, Madame, que j’ai lû autrefois la plûpart des livres, qui donnent
                    des <pb n="314" xml:id="p314"/>regles pour les piéces de Théatre ; j’ai
                    feüilleté les Anciens &amp; les Modernes, j’ai examiné les critiques que l’on a
                    faites de plusieurs Comédies, pour me donner quelque idée de la perfection que
                    ces pieces doivent avoir. Je crois, Madame, que vous ne feriez pas mal de lire
                    quelqu’un de ces Auteurs, puisque vous voulez, dites-vous, vous dire à vous-même
                    les raisons pourquoi vous riez ou vous pleurez à la Comédie. Si vous le voulez,
                    Madame, je vous indiquerai les livres que j’ai lûs sur cette matiere, afin que
                    s’il vous en tombe quelqu’un entre les mains, vous puissiez voir les choses dans
                    leur source. <hi rend="i">Aristote</hi> a été le premier, qui a donné des regles
                    pour la <pb n="315" xml:id="p315"/>pratique du Theatre ; ses regles ont dans
                    tous les temps servi de modele à tous ceux qui ont voulu écrire sur cette
                    matiere ; ce qui est fonde sur la nature &amp; sur le bon sens, dure toujours.
                    La Poëtique d’<hi rend="i">Horace</hi> est un chef-d’œuvre ; &amp; quoiqu’il ait
                    écrit en Vers, cependant on démêle aisément ses préceptes. Avec le secours deces
                    deux livres, on sait tout ce qu’il faut savoir pour se former le goût sur les
                    pieces de Théatre, &amp; pour en faire la critique ; car voilà précisément,
                    Madame, ce que vous demandez. Parmi les Modernes j’estime infiniment <hi
                        rend="i">Vida</hi>, de Cremone, Poëte, &amp; Evêque d’Albe : Ces deux
                    qualitez paroissent assez mal assorties ; il a composé sur la <pb n="316"
                        xml:id="p316"/>poëtique trois petits livres en vers, à l’imitation d’Horace.
                    Le Livre que <hi rend="i">Castelvetro</hi> a écrit sur cette matiere, est
                    merveilleux, &amp; il le seroit encore davantage, sans l’affectation qu’il fait
                    paroître à combattre mal à propos le sentiment d’Aristote : <hi rend="i"
                        >Ronsard, du Bellai, Pelletier</hi> qui commençoient à avoir quelques idées
                    de l’Art poëtique, en ont écrit ; mais quelques éloges qu’on ait donné de leur
                    temps à leur poësie, elle nous fait pitié maintenant. J’ai lû les sept livres,
                    dans lesquels <hi rend="i">Jules-Cesar de Lescalle</hi> a examiné toute
                    l’ancienne poësie. <hi rend="i">Daniel Heinsius</hi> a fait encore un beau
                    traité sur la poëtique, où il donne des regles pour faire une bonne <pb n="317"
                        xml:id="p317"/>Tragédie selon la méthode d’Aristote. La critique que le
                    celebre M. <hi rend="i">de Corneille</hi> a faite de ses propres ouvrages, vous
                    instruira mieux, Madame, que toutes les poëtiques du monde, &amp; vous formera
                    mieux le goût, que tous les autres livres ne sauroient faire. Lisez sur tout
                    l’Art poëtique de l’illustre M. <hi rend="i">Despreaux</hi> ; il a travaillé
                    selon le goût d’Horace ; le Moderne a égalé, s’il n’a surpassé l’Ancien. Ceux
                    qui ne sont pas de ce sentiment, ne donnent tant d’éloges au Romain, que par un
                    désir détourné <seg>d’abaisser</seg> le François : Ce n’est pas qu’ils se
                    soucient de rendre justice à l’Ancien ; c’est que la reputation du Moderne les
                    ébloüit &amp; les importune. Voilà, Madame, <pb n="318" xml:id="p318"/>les
                    livres que j’ai lûs autrefois sur la matiere que vous me proposez : Mais ces
                    idées sont maintenant fort effacées de mon esprit, parce que je me suis toujours
                    appliqué depuis à des choses qui n’y ont-nul rapport ; cependant si la solitude,
                    &amp; le repos de la campagne où je suis depuis quelques mois, peut me rappeller
                    quelqu’une de ces anciennes idées, je vous écrirai au hasard, comme dans mes
                    autres Lettres, &amp; sans suivre un ordre méthodique, tout ce qui se présentera
                    à mon esprit.</p>
                <p>Le Théatre qui avoit été enseveli sous les ruines d’Athenes &amp; de Rome, s’est
                    relevé de notre siecle avec beaucoup d’éclat ; si l’on donnoit <pb n="319"
                        xml:id="p319"/>les mêmes recompenses à nos Poëtes, que donnoient les Grecs
                    &amp; les Romains à ceux qui excelloient en ce genre d’écrire, nous en aurions
                    eu sans doute un plus grand nombre ; mais ce travail immense est trop mal
                    recompensé, &amp; ne conduit plus comme autrefois, aux honneurs suprêmes, ni aux
                    premieres dignitez de l’Etat.</p>
                <p>Si toutes les femmes étoient d’aussi bonne foi que vous, Madame, elles
                    avoueroient avec la même ingenuité, qu’elles ne savent ce que signifient
                    proprement les termes de <hi rend="i">Tragedie</hi> &amp; de <hi rend="i"
                        >Comedie</hi> : Ce sont les deux especes qui divisent le <hi rend="i">Poëme
                        dramatique</hi> : Peut-être que ce mot est encore un mystere pour <pb
                        n="320" xml:id="p320"/>bien des femmes ; cette espece de Poëme est nommée de
                    la sorte, parce qu’il represente quelque action, &amp; il est different des
                    autres qui se passent en simples récits. La <hi rend="i">Tragedie</hi> tire son
                    nom de deux mots Grecs, qui signifient <hi rend="i">Bouc</hi>, &amp; <hi
                        rend="i">Chanson</hi>, parce que l’on donnoit un Bouc pour recompense au
                    Poëte, qui avoit reüssi, &amp; qui avoit bien diverti le peuple par ses chants.
                    Les Grecs qui étoient un peuple voluptueux &amp; oisif, passoient toute la
                    journée à entendre des Vers &amp; des Harangues ; les Cordonniers, les
                    Forgerons, les Tailleurs, les Massons, ceux qui exerçoient les métiers les plus
                    vils, confondus avec ceux qui remplissoient les premieres <pb n="321"
                        xml:id="p321"/>Charges de la République, décidoient au Senat &amp; à
                    l’Amphithéatre, de l’esprit &amp; du merite des Orateurs &amp; des Poëtes, &amp;
                    faisoient valoir par leurs suffrages, ou décreditoient une Harangue, ou une
                    Comedie. J’avois oublié, Madame, à vous expliquer ce terme dont vous m’avez
                    demandé la définition ; il vient de deux mots Grecs, qui signifient <hi rend="i"
                        >Village</hi>, &amp; <hi rend="i">Chanson</hi>, parce que les faiseurs de
                    Comedies alloient reciter leurs Vers par les campagnes : Dans ces temps
                    grossiers les premiers Comédiens se barboüilloient le visage avec de la lie ; le
                    Poëte <hi rend="i">Eschile</hi> inventa le masque, qui avoit quelque chose de
                    plus honnête, &amp; de plus commode. La Comedie, <pb n="322" xml:id="p322"
                    />toute informe qu’elle étoit alors, fit long-temps les délices de la Grece ; ce
                    peuple jaloux de sa liberté, écoutoit avec de grands applaudissemens les
                    sanglantes satires que l’on faisoit impunément sur le Théatre, contre les
                    principaux personnages de la République.</p>
                <p>La Tragedie, à proprement parler, est une representation serieuse de quelque
                    action de grande importance, &amp; qui produit par elle-même la <hi rend="i"
                        >terreur</hi> ou <hi rend="i">la pitié</hi> ; ainsi les pieces, dont
                    l’évenement ou le dénoüement est heureux, ne sont pas des Tragédies ; car elles
                    doivent toujours finir par quelque chose de tragique ou de funeste. Son but
                    principal est de plaire en instruisant : <pb n="323" xml:id="p323"/>Pour cela il
                    est necessaire que le Poëte choisisse quelque beau point d’histoire veritable,
                    ou cruë telle ; qu’il conserve les bienséances, les mœurs &amp; les caracteres ;
                    qu’il exprime les sentimens en termes choisis, nobles, &amp; convenables à sa
                    matiere.</p>
                <p>Il y a encore quelques termes de l’Art dont il faut d’abord vous donner quelque
                    idée, &amp; dont je vous parlerai plus au long &amp; plus en détail dans la
                    suite.</p>
                <p>On appelle <hi rend="i">terreur</hi> en matiere de Tragedie cette suite
                    d’incidens opposez, qui naissent les uns des autres contre l’attente. Oedipe
                    apprend la mort de Polibe, Roi de Corinthe, dont il croit être le fils ; il mêle
                    à sa douleur quelque <pb n="324" xml:id="p324"/>espece de joie, puisqu’il voit
                    tomber par-là cet Oracle, qui lui avoit prédit, qu’il seroit le meurtrier de son
                    pere ; mais il apprend en même temps, qu’il n’est point fils de Polibe ; &amp;
                    cette nouvelle emmene le dernier secret de sa destinée : Il se trouve fils de
                        <hi rend="i">Laïus</hi>, qu’il a tué, &amp; de <hi rend="i">Jocaste</hi>
                    qu’il a épousée.</p>
                <p>La Tragedie est distribuée en cinq actes ; chaque acte en scenes, dont le nombre
                    n’est point fixe. Un acte est une partie de l’action, qui paroît interrompuë sur
                    le Theatre, mais laquelle ne laisse pas de se continuer derriere le Theatre, où
                    les personnages agissent toujours, &amp; quelquefois même plus vivement. Une
                    scene commence à l’entrée, <pb n="325" xml:id="p325"/>ou à la sortie d’un
                    Acteur, qui ne doit jamais ou entrer ou sortir que necessairement.</p>
                <p>Les mœurs ne sont autre chose, que les inclinations, bonnes ou mauvaises. Ce sont
                    tous ces traits repandus, qui forment le caractere des personnages ; ainsi dans
                        l’<hi rend="i">Iphigenie</hi> tout ce qui entre dans la representation d’un
                    homme amoureux, mais violent, tel qu’étoit Achille ; tout ce qui sert à nous
                    peindre un Roi fier &amp; ambitieux, tel qu’Agamemnon ; une mere tendre, une
                    jeune Princesse courageuse, telles que Clitemnestre, &amp; Iphigenie ; c’est
                    précisément ce que nous appellons <hi rend="i">mœurs</hi>. Il faut les marquer
                    si vivement, que le spectateur <pb n="326" xml:id="p326"/>soit en quelque façon
                    prévenu sur le parti, que doit prendre un Acteur. Elles ne doivent ni blesser
                    les bienséances attachées à certain age, &amp; à certains états, ni alterer les
                    caracteres connus &amp; consacrez par l’Histoire ou par la Fable ; qu’Achille
                    soit emporté, ardent, fier, inflexible ; enfin qu’elles soient égales &amp; ne
                    se démentent point. Ainsi jusqu’à la fin le souvenir d’Hector est cher à
                    Andromaque.</p>
                <p>Il y a dans la Tragedie unité de jour, unité de lieu, &amp; unité d’action. La
                    perfection de ce Poëme demanderoit que l’action ne durât pas plus long-temps
                    dans la verité, que dans la representation ; il est permis cependant de
                    precipiter <pb n="327" xml:id="p327"/>le temps dans les intervalles des Actes,
                    c’est à dire, dans cette partie de l’action qui se passe derriere le Theatre ;
                    mais l’action ne peut durer-au-de-là de douze heures, sans blesser la
                    vrai-semblance.</p>
                <p>L’action doit être unique, &amp; tous les incidens ou épisodes qui la composent,
                    tellement liez ensemble, &amp; par consequent tous les personnages tellement
                    necessaires, qu’on ne puisse en détacher aucune partie, sans ruiner le tout. Il
                    y a un défaut reconnu de tout le monde dans les Horaces de M. de Corneille. On
                    peut omettre le cinquiéme Acte sans détruire l’action principale ; il renferme
                    lui-même une action à part, qui <pb n="328" xml:id="p328"/>feroit le sujet d’une
                    nouvelle piece ; or cette duplicité est toujours tres vicieuse.</p>
                <p>Tout ce qui est ajouté à l’action pour la rendre plus brillante &amp; plus vive,
                    s’appelle <hi rend="i">Episode</hi> : lorsque le sujet est choisi, qui doit être
                    un trait éclatant de la Fable ou de l’Histoire, on tâche d’y ramener toutes les
                    actions connues de ses personnages, &amp; de se servir de toutes les idées qui
                    en peuvent naître.</p>
                <p>La troisiéme unité est celle du lieu : L’action se doit passer dans un lieu fixe,
                    en sorte que malgré tous les mouvemens differens, &amp; toutes les allées &amp;
                    les venuës, les Acteurs reparoissent &amp; se retrouvent toujours naturellement
                    dans le même endroit. Quelques-uns <pb n="329" xml:id="p329"/>voudroient que la
                    présence des spectateurs fût essentiellement liée à la piece, dans la verité,
                    comme dans la representation ; mais il y a peu de Tragedie, qui ait cette
                    exactitude ; cela étoit bon du temps de ces Rois populaires, qui paroissoient si
                    souvent dans les places publiques. S’il ne nous est point permis de changer les
                    mœurs dans les choses essentielles, au moins sommes nous obligez de rapprocher
                    le ceremonial &amp; les formalitez.</p>
                <p><hi rend="i">Peripetie</hi> est un changement de fortune, ou le passage d’un Etat
                    à un autre, contre ce qu’on avoit attendu, different de ce que nous avons
                    appellé <hi rend="i">terreur</hi>. Cette passion naît des Peripeties mêmes, <pb
                        n="330" xml:id="p330"/>qui sont d’autant plus belles, qu’elles sont moins
                    attenduës &amp; plus surprenantes.</p>
                <p><hi rend="i">Reconnoissance</hi> est un changement subit, par lequel les
                    principaux personnages venant à se reconnoître, conçoivent de la haine ou de
                    l’amitié, &amp; en deviennent plus heureux ou plus malheureux. Rien n’est si
                    beau dans la Tragedie, qu’un changement de fortune, qui arrive sur le champ par
                    la reconnoissance, &amp; fait le denoüement de la piece.</p>
                <p>La plus belle de toutes les reconnoissances est lorsqu’on est sur le point d’agir
                    sans connoître, &amp; que l’on reconnoît avant que d’agir.</p>
                <p>La seconde est, lorsqu’on agit sans connoître, &amp; que <pb n="331"
                        xml:id="p331"/>l’on reconnoît quand on a agi.</p>
                <p><hi rend="i">Sentimens</hi>, c’est tout ce qui fait la matiere du discours ; tous
                    ces traits vifs &amp; éclatans, qui excitent les passions.</p>
                <p><hi rend="i">Situation</hi> est cet état violent, où l’on se trouve entre deux
                    interêts pressans &amp; opposez, entre deux passions imperieuses, qui nous
                    déchirent, &amp; ne nous déterminent pas, ou du moins qu’avec beaucoup de
                    peine : Tel est ce moment douloureux, où <hi rend="i">Rodrigue</hi> se trouve
                    entre son amour &amp; son honneur, entre son pere &amp; sa maîtresse : Tel est
                    encore ce moment, où <hi rend="i">Galerius</hi> instruit par Gabinie elle-même,
                    à quelles conditions il doit l’épouser, se trouve entre elle &amp; ses
                    dieux.</p>
                <p><pb n="332" xml:id="p332"/>Le nœud d’une Tragedie comprend les desseins des
                    principaux personnages, &amp; tous les obstacles propres ou étrangers, qui les
                    traversent : Il va ordinairement jusqu’à la fin du quatriéme Acte, &amp; dure
                    quelquefois jusqu’à la derniere Scene du cinquiéme ; ce qui est une extrême
                    beauté dans une piece, qui est d’autant plus vive &amp; plus intéressante, que
                    l’esprit du spectateur est toujours suspendu sur l’évenement.</p>
                <p>Lorsque les obstacles cessent, que les doutes s’éclaircissent, &amp; qu’enfin la
                    destinée des principaux personnages s’est développée, c’est alors que commence
                    le denoüement, qui doit toujours naître du fond de la Fable, &amp; qui <pb
                        n="333" xml:id="p333"/>ne peut être préparé avec trop d’artifice, ni être
                    trop court ni trop simple.</p>
                <p><hi rend="i">Catastrophe</hi>, c’est l’évenement heureux, ou funeste d’une
                    Tragedie ; c’est la nature du denoüement. Les Catastrophes funestes ont plus de
                    dignité que les autres, si j’ose ainsi parler. Ceux qui prétendent qu’il ne faut
                    jamais ensanglanter le Theatre, ignorent ce que c’est que de l’ensanglanter ; il
                    ne faut jamais y repandre le sang de personne, mais on y peut verser le sien,
                    quand on y est porté par un beau desespoir ; c’étoit une action consacrée chez
                    les Romains.</p>
                <p>On peut hasarder sur la Scene, des choses mêmes, qui sont contre nos mœurs, &amp;
                    ces <pb n="334" xml:id="p334"/>sortes de sujets réussiront, si on y apporte tous
                    les ménagemens necessaires. L’amour de Phedre pour Hypolite ; celui de Tiridate
                    pour Erinice sa sœur, n’ont précisement reussi que par-là.</p>
                <p>En un mot, il faut exposer son sujet avec art ; se hâter de faire agir ses
                    personnages, amener des évenemens extraordinaires, qui se combattent &amp; se
                    produisent les uns &amp; les autres ; intéresser, suspendre, tromper le
                    spectateur ; qu’il n’y ait que des caracteres élevez ; nulles images, nul esprit
                    hors d’œuvre, des chûtes brillantes, des Scenes vives &amp; courtes,
                    heureusement tournées, beaucoup de feu &amp; de mouvement, peu de recits une
                    action continuelle &amp; qui <pb n="335" xml:id="p335"/>se precipite à sa
                    fin.</p>
                <p>La Fable, ou la composition du sujet, est la partie la plus essentielle de la
                    Tragedie : On l’appelle <hi rend="i">Fable</hi>, parce qu’il est libre au Poëte
                    d’inventer les sujets tragiques, qu’il veut exposer sur la scene, ou d’en
                    alterer les circonstances, quoique veritables, pour les ajuster au Theatre. On
                    ne s’interresse guéres aux <seg>aventures</seg> des miserables, ou des personnes
                    de la lie du peuple ; ainsi il faut que le sujet de la Tragédie soit l’action de
                    quelque Roi, de quelque Prince, de quelque Princesse, ou de quelque personne
                    considerable par son rang, ou par ses emplois, parce que les personnes
                    infiniment élevées au dessus des autres, produisent <pb n="336" xml:id="p336"
                    />des effets bien plus étranges, &amp; que leurs malheurs font une plus vive
                    impression sur l’esprit, &amp; causent un plus grand étonnement. Si le Heros que
                    l’on represente sur le Theatre, n’a une grande vertu, on n’est que mediocrement
                    touché de ses infortunes ; la vertu affligée excite cette pitié tendre, qui fait
                    le plaisir le plus delicat de la Tragédie ; mais si le Heros tombe dans la
                    disgrace par sa faute, ou par son imprudence, ou aprés avoir commis quelque
                    mauvaise action, on se sent indigné contre ses vices, &amp; peu attendri de ses
                    maux : La punition d’un méchant homme est une chose ordinaire, qui n’excite pas
                    de grands sentimens. Ce n’est pas qu’il faille que le Heros <pb n="337"
                        xml:id="p337"/>soit parfait en toutes choses, car cela est impossible ; il
                    faut qu’il se sente des foiblesses de l’humanité, afin que le spectateur craigne
                    qu’il ne lui arrive quelque malheur ; car si c’étoit un homme accompli en toutes
                    choses, &amp; d’une vertu parfaite, on seroit affranchi de cette crainte, qui
                    tient l’auditeur en suspens, &amp; qui lui cause une certaine inquiétude, qui
                    l’interresse dans toutes les <seg>aventures</seg> du Heros. Si sa vertu ne doit
                    pas être entierement exempte de foiblesse, il ne faut pas aussi que ce soit un
                    scelerat insigne ; les Grecs qui aimoient à voir la scene ensanglantée,
                    representoient souvent sur leur Theatre, des hommes fort vicieux, ou du moins
                    qui avoient <pb n="338" xml:id="p338"/>commis de grands crimes :
                        <seg>Oedipe,</seg> Oreste, Alcmeon, Médée, Thyeste étoient de ce caractere ;
                    ainsi le spectateur étoit toujours dans la terreur &amp; dans l’effroi ; mais la
                    pitié est incomparablement plus douce, &amp; plus conforme à l’humanité : Ainsi
                    dans le choix que le Poëte fait de ses Heros, il ne doit point en introduire sur
                    la scene, qui soit coupable de quelque crime énorme. Si Phedre a excité de la
                    commisération sur notre Theatre, quoiqu’elle fût criminelle, c’est que <hi
                        rend="i">Racine</hi>, d’un genie superieur, &amp; maître de son sujet, a si
                    bien ménagé la foiblesse de cette Reine, qu’il en a fait retomber tout le blâme
                    sur la confidente, qui abusoit <pb n="339" xml:id="p339"/>de la confiance que sa
                    Maîtresse avoit en elle.</p>
                <p>Le Poëte ne doit pas donner à entendre, que son Heros est tombé dans le malheur,
                    pour être sujet à quelque imperfection ; mais pour avoir fait quelque faute, qui
                    merite d’être punie. Ses infortunes doivent être regardées comme la suite de
                    quelque mauvaise action ; mais il ne faut pas qu’elle parte d’un mauvais fonds,
                    ou d’une ame noire ; il faut plûtôt que ce soit l’effet d’une certaine
                    fragilité, qui n’est pas incompatible avec une grande vertu : C’est ainsi, que
                    la jalousie injuste de Thésée, l’infidelité de Jason, qui abandonne Médée, pour
                    prendre une autre épouse ; la présomption de <pb n="340" xml:id="p340"/>Niobé,
                    qui se glorifioit dans dans le grand nombre de ses enfans, &amp; qui méprisoit
                    Latone, ont été punies avec justice. Ces punitions excitent la pitié, parce que
                    toutes ces personnes avoient d’autres bonnes qualitez, &amp; des vertus, qui
                    leur affectionnoient le spectateur ; mais si le Heros est absolument vicieux, il
                    faut que la punition de ses vices soit telle, qu’elle imprime beaucoup de
                    terreur. Puisque la Tragedie est une instruction pour porter les hommes à la
                    vertu, &amp; pour les détourner des vices ; la regle generale est que la vertu
                    soit récompensée, &amp; le crime puni. Les Modernes sont beaucoup plus
                    circonspects en cela, que les Anciens, puisqu’Euripide <pb n="341" xml:id="p341"
                    />aprés avoir representé la perfidie de Jason, &amp; la cruauté de Médée, qui
                    trempa ses mains dans le sang de ses propres enfans, &amp; qui commit encore
                    plusieurs autres crimes abominables, les laisse sur leur bonne foi, au lieu de
                    soulever contre eux les Dieux &amp; les hommes pour les punir. Les parricides,
                    les incestes doivent être suivis de châtimens proportionnez à la noirceur de ces
                    grands crimes ; mais les disgraces des personnes moins coupables que
                    malheureuses, font une impression plus douce ; c’est ce qui attire ces larmes de
                    compassion, qui attendrissent l’ame, &amp; qui causent un plaisir si delicat.
                    Pour exciter ce sentiment dans le cœur du <pb n="342" xml:id="p342"/>spectateur,
                    il faut que le Poëte amene avec art les <seg>aventures</seg> de son Heros ;
                    &amp; que la perfidie de ceux qui lui sont unis par les liens du sang, de
                    l’amitié, ou de l’amour, le fassent tomber dans le malheur. C’est une chose
                    ordinaire, qu’un ennemi mette tout en œuvre pour se <seg>venger</seg> d’un
                    ennemi, aprés en avoir reçû de grands outrages ; les mauvais traitemens qu’il
                    lui fait, ne surprennent point.</p>
                <p>Quoique le Poëte ait la liberté de changer quelques circonstances de son
                    Histoire, d’en supprimer une partie, d’en ajouter de nouvelles ; il ne lui est
                    pas permis cependant d’alterer les évenemens principaux, &amp; qui sont connus
                    de tout le monde : Il n’est <pb n="343" xml:id="p343"/>pas cependant obligé de
                    suivre mot à mot la verité de l’Histoire, pourvû qu’il ne la corrompe pas dans
                    les points essentiels, &amp; qu’il ne confonde point par des changemens notables
                    les idées du spectateur. Un Auteur se rendroit ridicule, s’il faisoit paroître
                    Pompée sur la scene, s’applaudissant d’avoir vaincu Cesar à la bataille de
                    Pharsale : Cette contrarieté choqueroit l’Auditeur, persuadé de la défaite de
                    Pompée. De même ce seroit une absurdité insoutenable de faire mourir
                    tranquillement Cesar au milieu de son Palais, dans les bras de son épouse ;
                    puisque tout le monde sait qu’il fut poignardé au milieu du Senat : Mais on
                    n’est pas obligé de <pb n="344" xml:id="p344"/>dire, qu’il s’enveloppa de sa
                    robe, ni qu’il fit des reproches à Brutus ; au contraire, le Poëte peut faire
                    parler Cesar, pour se plaindre de son ingratitude, parce que ce changement n’est
                    pas considerable, &amp; qu’il n’altere pas le point essentiel de l’Histoire.</p>
                <p>Nous n’aimons pas à voir la scene ensanglantée, &amp; nous sommes en cela
                    beaucoup plus humains, que les Anciens, qui faisoient massacrer leurs Heros sur
                    le Theatre. Ces spectacles sont odieux, &amp; ressemblent plus à des combats de
                    Gladiateurs, qu’à des querelles de Heros. Je ne doute point que Sophocle n’eût
                    fait combattre sur le Theatre devant tout le monde, les trois Horaces contre les
                    trois Curiaces ; <pb n="345" xml:id="p345"/>il faut que le Spectateur apprenne
                    par des recits ces <seg>aventures</seg> cruelles, qui ne lui causent que des
                    sentimens douloureux, &amp; qui ne lui donnent que de l’horreur. C’est avec
                    raison qu’on a blâmé Euripide d’avoir representé Médée, qui égorgeoit ses
                    propres enfans ; il faut avoir l’ame barbare pour pouvoir souffrir un spectacle
                    si horrible. La cruauté qu’Ulysse exerça contre Astyanax ; les massacres que <hi
                        rend="i">Pyrrhus</hi> fit des enfans de Priam, les parricides d’Atrée &amp;
                    de Tantale ; toutes ces actions pleines d’horreur, qui étoient si fort au goût
                    des Anciens, ne seroient pas maintenant souffertes sur notre Theatre, &amp; il
                    faut les dérober aux yeux du spectateur. <pb n="346" xml:id="p346"/>Eschyle, ni
                    Sophocle n’y ont pas regardé de si prés ; ils ont representé Oreste poignardant
                    Clytemnestre sa mere, sur le Theatre : quelque sujet qu’il eût de la haïr, il
                    n’y a point de raison, qui puisse autoriser un fils à commettre un parricide,
                    &amp; à tremper ses mains dans le sang de sa propre mere. Cependant ces actions,
                    toutes odieuses qu’elles soient, ne peuvent être alterées dans leurs
                    circonstances principales, parce qu’elles sont de notorieté publique, &amp; que
                    tout le monde sait qu’Oreste a effectivement tué sa mere ; mais il faut que ce
                    parricide se commette derriere le Theatre. Il ne faut pas non plus qu’Egysthe,
                    Amant de Clytemnestre, soit massacré <pb n="347" xml:id="p347"/>à la vûë des
                    spectateurs, ni de son Amante, pour épargner à cette Reine infortunée un
                    spectacle si douloureux. Les filles de <hi rend="i">Danaus</hi>, qui assassinent
                    leurs maris, commettent ces massacres à la faveur des tenebres, dans leurs
                    chambres, sans que les yeux des assistans soient blessez par tant de massacres.
                    C’est en quoi le Poëte fait paroître son genie, lorsqu’il produit dans les
                    esprits, les mêmes effets par de simples récits, que par des spectacles réels.
                    Le recit que Theramene fait de la mort de son Maître, dans la Phedre de M.
                    Racine, est si pathetique, &amp; si touchant, que le spectateur est autant
                    attendri par cette narration, que s’il voïoit de <pb n="348" xml:id="p348"/>ses
                    yeux Hippolyte traîné par ses chevaux, &amp; Aricie pâmée auprés du corps de son
                    Amant, qui expire, &amp; qui est tellement défiguré, qu’à peine le peut-elle
                    reconnoître. Le spectateur fait bon gré au Poëte, de lui épargner la vûë des
                    corps sanglans de ces Heros blessez à mort, &amp; expirans sur le Theatre ; mais
                    un Auteur qui se défie de la foiblesse de son genie, &amp; qui craint de ne se
                    pas assez soutenir dans sa narration, pour produire de grands sentimens dans
                    l’esprit de ses auditeurs, leur met sous les yeux, des corps percez de coups,
                    &amp; mourans, pour les émouvoir par la vûë de ces horribles spectacles : Il
                    imite en cela certains Avocats, qui manquant <pb n="349" xml:id="p349"/>d’art
                    &amp; de genie pour exciter la compassion dans l’esprit de leurs Juges,
                    faisoient peindre les malheurs de leurs <seg>Clients,</seg> pour obtenir par ces
                    representations muettes, ce qu’ils ne croïoient pas pouvoir obtenir par la force
                    de leurs raisons, &amp; de leur éloquence.</p>
                <p>Afin qu’un évenement dont l’issuë doit être triste &amp; funeste, fasse tout son
                    effet sur l’esprit du spectateur ; il faut que le Poëte dans les premiers Actes
                    le remplisse d’esperance, &amp; d’une certaine joie, que lui cause la prosperité
                    de ses Heros ; un revers qui le fait tomber tout à coup dans le malheur, excite
                    de grands sentimens par un retour de passions contraires. Il est encore à propos
                        <pb n="350" xml:id="p350"/>que ceux qui doivent causer la disgrace du
                    principal personnage, aïent été liez d’interêts avec lui, ou de societé, ou
                    d’amitié, &amp; qu’ils se soient témoigné une confiance réciproque ; le
                    dénoüement, qui ne répond pas à ces heureux commencemens, surprend extrémement
                    le spectateur, &amp; cette surprise fait l’une des principales beautez de la
                    Tragedie.</p>
                <p>Ce n’est point un paradoxe, que le Poëte doit avoir plus d’égard pour la
                    vrai-semblance, que pour la verité trop exacte, &amp; trop scrupuleuse. Cette
                    maxime est incontestable : Une fausseté accompagnée de vrai-semblance, &amp; qui
                    ne choque point la droite raison, est préferable à une <pb n="351" xml:id="p351"
                    />verité incroïable. La vraisemblance est fondée sur les qualitez ordinaires,
                    qui entrent dans le caractere des hommes. Il faut, pour faire le portrait d’un
                    Vieillard, le peindre grondeur, de mauvaise humeur, d’un commerce difficile,
                    loüant le passé, censurant tout ce que font les autres, &amp; craignant toujours
                    de manquer de biens pour l’avenir, quoiqu’il regorge de richesses. Une Amante
                    passionnée n’estime que ce qui a du rapport à son amour, &amp; ce qui le
                    favorise ; méprise sa reputation, pourvû qu’elle puisse se satisfaire ; se moque
                    des avis qu’on lui donne, quand ils s’opposent à sa passion ; sacrifie sa gloire
                    &amp; sa fortune pour plaire à l’objet <pb n="352" xml:id="p352"/>de sa
                    tendresse. Un homme feroce &amp; sanguinaire se repaît de spectacles cruels ;
                    les plaintes, les cris, les gémissemens des malheureux ne sauroient
                    l’attendrir ; il n’est point touché des maux qu’il fait souffrir aux autres,
                    &amp; il goûte une joie barbare, quand il voit les autres tomber dans de grandes
                    infortunes.</p>
                <p>Les qualitez naturelles, comme la condition, l’age, la fortune, la nation doivent
                    faire agir, &amp; parler diversement les personnes, qui paroissent sur la scene.
                        <hi rend="i">Brutus</hi> ne manquoit pas de tendresse pour ses enfans,
                    cependant il les condamna à la mort, parce qu’ils avoient voulu remettre les
                    Tarquins sur le trône ; le zele de la Patrie l’emporta <pb n="353" xml:id="p353"
                    />sur l’amour qu’un pere a naturellement pour ses enfans. Les personnes de
                    different païs ont aussi des mœurs toutes differentes. Les sentimens d’un
                    Asiatique, nourri dans la mollesse, ne ressemblent guéres à ceux d’un Romain
                    endurci dans le travail, &amp; accoutumé à une vie frugale. En changeant de
                    fortune, pour l’ordinaire, on changé aussi de mœurs, &amp; de sentimens : Ceux
                    qui ont passé d’une naissance obscure aux premiers emplois de l’Etat, deviennent
                    fiers &amp; insolens, &amp; persecutent les personnes d’une naissance
                    illustre.</p>
                <p>Rien n’attache plus l’esprit du Spectateur, que la liaison des évenemens, qui
                    doivent être, comme enchaînez les <pb n="354" xml:id="p354"/>uns aux autres ; en
                    sorte que ce qui a precedé, produise naturellement ce qui suit. Cet enchaînement
                    d’actions &amp; de passions tient toujours l’esprit en haleine, &amp; le fait
                    entrer dans tous les sentimens de l’Acteur. <hi rend="i">Racine</hi> a bien
                    menagé cette liaison d’évenemens dans sa Phedre. Cette Princesse conçoit un
                    amour violent pour Hippolyte, fils de Thésée, son mari : Aprés bien des combats,
                    elle prend enfin la résolution de découvrir à son Amant une flâme si
                    criminelle : Ce jeune homme, plein de vertu, bien loin de répondre à cet amour
                    incestueux, est épouvanté d’une déclaration si peu attenduë : L’amour de Phedre
                    se change en funeur, &amp; dans la crainte d’être <pb n="355" xml:id="p355"
                    />prévenuë, elle se hâte d’accuser son Amant, &amp; se résout à le perdre par
                    une calomnie horrible ; enfin elle se livre toute entiére à son desespoir, &amp;
                    se donne à elle-même la mort qu’elle n’avoit que trop meritée. Tous ces incidens
                    sont parfaitement liez &amp; enchaînez les uns aux autres. Le Poëte doit avoir
                    grand soin de réserver le plus tragique pour la fin de la piece, &amp; pour en
                    faire le dénouëment, afin d’exciter de plus grandes passions dans l’ame des
                    Auditeurs. S’il expose à la fin de la Tragedie deux grandes actions, l’ame
                    partagée demeure incertaine, &amp; ne sait à quels sentimens se fixer. C’est une
                    faute que les critiques reprochent à <hi rend="i">Euripide</hi> dans son
                    Hecube ; <pb n="356" xml:id="p356"/>les plaintes que fait cette mere infortunée,
                    aprés avoir trouvé le corps de son fils Polydore, que le perfide Roi de Thrace
                    avoit fait égorger, attendrissent tout le monde ; il <seg>falloit</seg> s’en
                    tenir-là. Mais le Poëte donne le change au Spectateur, en lui representant
                    Hecube acharnée à se <seg>venger,</seg> &amp; qui arrache elle-même les yeux au
                    meurtrier de son fils. Quoique ce Roi barbare eût bien merité ce cruel
                    traitement, cependant ce triste spectacle diminuë la douleur, que les infortunes
                    d’Hecube avoient causée.</p>
                <p>Une Tragedie, pour être bonne, ne doit contenir qu’une action principale,
                    accompagnée de plusieurs incidens, <pb n="357" xml:id="p357"/>qui y ont du
                    rapport ; de même que toutes les pieces d’une maison doivent être proportionnées
                    les unes aux autres, pour faire un édifice parfait, car si l’on bâtissoit des
                    morceaux détachez, ce ne seroit pas un tout d’une architecture reguliere ;
                    cependant on ne laisseroit pas de pouvoir s’y loger. Les divers incidens qui
                    accompagnent l’action principale, y doivent être tellement liez, que l’on n’en
                    puisse séparer aucun, sans alterer l’économie du sujet. Ces épisodes que l’on
                    ajoûte à l’action principale, marquent la sterilité du genie du Poëte, qui n’a
                    pas la force de continuer une seule action jusqu’au bout, &amp; qui emprunte des
                    sujets étrangers, pour remplir le <pb n="358" xml:id="p358"/>vuide de ses
                    scenes. Je ne condamne pas absolument toutes sortes d’épisodes ; ils sont même
                    quelquefois absolument necessaires, pour conduire au dénouëment de l’action
                    principale ; comme dans la Tragedie de <hi rend="i">Bajazet</hi>, l’amour du
                    Vizir <hi rend="i">Acomat</hi>, &amp; d’<hi rend="i">Atalide</hi>, confidente de
                        <hi rend="i">Roxane</hi>, sert beaucoup à noüer l’intrigue, &amp; fait un
                    grand jeu de Theatre.</p>
                <p>Le choix du sujet, sur lequel le Poëte entreprend de travailler, est fort
                    important. Il y a des sujets simples, c’est-à-dire, dont le Heros est toûjours
                    heureux ou malheureux depuis le commencement jusqu’à la fin de la piece. Les
                    Grecs qui aimoient à se lamenter, étoient bien aises <pb n="359" xml:id="p359"
                    />de voir, sur leur Theatre, des personnes malheureuses pour compatir à leur
                    douleur, &amp; pour donner des larmes à leurs infortunes. Des sujets si
                    uniformes sont languissans ; l’ame, se trouvant toûjours dans la même situation,
                    souffre une contrainte qui la gêne : on se lasse enfin de pleurer toûjours,
                    &amp; l’on abandonne un malheureux à son mauvais fort. Il faut dont choisir un
                    sujet, où l’on trouve un mélange de bonne &amp; de mauvaise fortune, &amp; dont
                    le Heros se croïant au comble de ses desirs, est tout à coup précipité dans un
                    abîme de malheurs : ou qui aprés avoir été long-temps persecuté, &amp; accablé
                    de disgraces, voit cesser tous ses malheurs par un retour <pb n="360"
                        xml:id="p360"/>de bonne fortune. C’est ce qui surprend, &amp; ce qui frappe
                    le Spectateur, qui se trouve, dans un moment, agité par une foule de passions
                    differentes. C’est l’effet de la <hi rend="i">péripetie</hi>, ou d’un évenement
                    imprevû, qui arrive contre les apparences, &amp; qui change la face des
                    affaires. Il ne faut pas entasser ces grands évenemens les uns sur les autres ;
                    car il n’est pas vrai-semblable, que dans l’espace de 24. heures, il arrive à la
                    même personne des accidens, qui changent entierement la situation de sa
                    fortune.</p>
                <p>La reconnoissance est aussi l’un des plus grands agrémens de la Tragédie, &amp;
                    qui cause le plus de plaisir, lorsque l’esprit, trompé par l’équivoque <pb
                        n="361" xml:id="p361"/>d’un nom supposé, ou par quelque obscurité
                    embarassante, vient à lever ce voile, ou à développer cet embarras, qui lui
                    cachoit la verité. Il faut que le Poëte place cette reconnoissance à propos, en
                    observant toutes les regles de la vrai-semblance.</p>
                <p>La fin des pieces dramatiques est d’exciter en l’ame plusieurs passions
                    tour-à-tour, la tristesse, la joie, la douleur, l’esperance, le desespoir : Ces
                    passions entrent dans l’ame par les yeux, &amp; par les oreilles, par les
                    spectacles, &amp; par les récits ; lorsqu’on fait voir au spectateur, quelque
                    objet <seg>pitoyable,</seg> ou qu’on lui raconte quelque Histoire tragique. Le
                    caractere des Poëtes dramatiques est bien different <pb n="362" xml:id="p362"
                    />de celui des Avocats, qui plaidoient devant les Juges de l’Areopage : Il leur
                    étoit tres expressément défendu d’emploïer aucune figure, qui pût exciter
                    quelque passion dans l’esprit de ces Senateurs ; on se contentoit de rapporter
                    le fait, &amp; d’exposer simplement les raisons qui l’appuïoient. L’emploi du
                    Poëte est tout different ; il doit se servir de tout son esprit, &amp; mettre en
                    œuvre toutes les regles de son art, pour jetter le trouble dans l’ame des
                    spectateurs, qui entrent dans tous les sentimens du Heros que l’on expose sur la
                    scene, soit que sa destinée soit heureuse, ou malheureuse. La qualité des
                    personnes qui souffrent, leurs vertus, leur sexe, leur age, <pb n="363"
                        xml:id="p363"/>les dispositions de ceux qui les font souffrir, la nature des
                    peines qu’elles endurent ; tout cela peut beaucoup contribuer à exciter la
                    compassion. <hi rend="i">Euripide</hi> a merveilleusement bien ménagé toutes ces
                    circonstances dans la Tragedie d’Hecube ; il fait parler à Ulysse cette Reine
                    infortunée, qui avoit perdu ses Etats, son Mari, presque tous ses Enfans, &amp;
                    qui étoit prête de voir égorger à ses yeux sa fille Polyxene sur le tombeau
                    d’Achille ; il la fait parler à Ulysse, d’une maniere si touchante, qu’il n’y a
                    point d’homme raisonnable, qui pût refuser ses larmes aux malheurs de la Mere
                    &amp; de la Fille. En effet Polyxene tiroit sa naissance de l’un des plus grands
                    Rois du monde, <pb n="364" xml:id="p364"/>qui venoit de perdre son
                        <seg>Royaume,</seg> aprés une guerre de dixannées : Cette Princesse n’avoit
                    alors que seize ans, &amp; passoit pour l’une des plus belles personnes de
                    l’Asie ; on vouloit l’immoler aux Manes d’Achille, qui l’avoit tendrement aimée,
                    &amp; qui avoit voulu l’épouser malgré les cabales des Grecs ; &amp; ce qui
                    devoit redoubler encore la douleur de Polyxene, c’est que Pyrrhus, le propre
                    fils d’Achille, étoit celui qui demandoit ce barbare sacrifice, &amp; qui la
                    poignarda de sa propre main, à la vûë de l’Armée, &amp; de tous les Princes de
                    la Grece.</p>
                <p>Si les Heros se plaignent de leurs infortunes, il faut bien prendre garde qu’il
                    ne leur échappe rien qui soit indigne <pb n="365" xml:id="p365"/>de leur rang
                    &amp; de leur caractere : Si leurs paroles sont lugubres, &amp; conformes à la
                    situation de leur fortune, que leurs sentimens n’aïent rien de bas ou de
                    rampant. Il faut que leur douleur soit bien fondée, &amp; causée par quelque
                    grande infortune, capable <seg>d’abattre</seg> l’ame la plus intrépide. Les deux
                    plus grands génies de l’antiquité, <hi rend="i">Homere</hi>, &amp; <hi rend="i"
                        >Virgile</hi>, ont manqué en ce point. Le premier represente Achille, qui
                    remplit l’air de ses cris, &amp; qui se desespere, non pas de la mort de son ami
                    Patrocle, mais de ce que les mouches s’attachoient à son corps, &amp; suçoient
                    le sang de ses plaïes. Le pieux Enée dans l’Enéïde se lamente à tout propos,
                    &amp; jette les hauts cris <pb n="366" xml:id="p366"/>à l’approche du plus petit
                    peril. Des sentimens si lâches, &amp; ces <seg>alarmes</seg> continuelles ne
                    conviennent guéres à un Heros, que les Dieux avoient destiné pour être le
                    Fondateur du Peuple Romain.</p>
                <p>La science des mœurs est absolument necessaire à quiconque veut entreprendre une
                    piece dramatique, puisque les mœurs sont le principe du bonheur ou du malheur
                    des hommes : Quoiqu’on <seg>voit</seg> souvent des personnes vertueuses,
                    accablées de malheurs, &amp; des scelerats dans la prosperité : cependant comme
                    le but de la Tragedie est d’instruire, pour détourner les hommes du vice, &amp;
                    pour les porter à faire des actions <pb n="367" xml:id="p367"/>vertueuses ; le
                    Poëte ne doit pas representer la vertu toujours opprimée, ni le vice toujours
                    impuni, ou triomphant. Qu’il ne choisisse pas un homme vicieux pour le Heros de
                    sa piece ; car l’on n’est que médiocrement touché de voir un méchant homme
                    tomber dans de grands malheurs, qu’il n’a que trop meritez par ses crimes ; ou
                    si la fortune le favorise, on sent un secret dépit de voir le vice récompensé
                    par de continuelles prosperitez. Si <hi rend="i">Egiste</hi> &amp; <hi rend="i"
                        >Clytemnestre</hi>, aprés leurs adulteres &amp; leurs parricides,
                    demeuroient impunis, &amp; s’ils posse doient tranquillement la couronne qu’ils
                    vouloient usurper, on ne pourroit s’empêcher de sentir de l’indignation en les
                    voïant <pb n="368" xml:id="p368"/>dans la prosperité aprés tant de forfaits.</p>
                <p>Pour bien peindre les mœurs, il faut connoître au juste, ce qui convient à chaque
                    état, à l’age, au sexe, au rang que l’on tient. Sur ce principe il ne faut pas,
                    sans necessité, representer une fille vaillante, qui fasse des actions de
                    Heros ; ni une femme savante qui dogmatise au milieu des Docteurs, ni un valet
                    instruit des secrets de l’Etat, qui donne des leçons de la politique la plus
                    raffinée ; car quoique cela puisse arriver, ces exemples choquent la
                    vrai-semblance ordinaire.</p>
                <p>Si le Poëte fait le portrait d’un Tyran, il n’est pas necessaire qu’il lui
                    attribue toutes sortes de vices ; mais cependant <pb n="369" xml:id="p369"
                    />qu’il y ait quelque imperfection, même dans ses bonnes qualitez ; que son
                    courage soit cruel &amp; féroce ; sa prudence artificieuse ; sa complaisance
                    pleine de perfidie ; que s’il fait des liberalitez à quelques-uns, qu’il ravisse
                    impunément le bien des autres ; qu’il soit défiant, fourbe, infidele, ennemi des
                    personnes de merite, dont les bonnes mœurs sont un reproche continuel de ses
                    vices.</p>
                <p>Le caractere d’un Heros est d’être intrepide &amp; courageux : Le Philosophe est
                    prudent &amp; circonspect : Les femmes doivent être modestes. Il faut avoir soin
                    de conserver toujours aux gens le même caractere, c’est-à-dire, qu’un Heros ne
                    soit pas intrepide dans <pb n="370" xml:id="p370"/>une occasion, &amp; lâche
                    dans une autre ; un Philosophe prudent, &amp; étourdi ; une femme vertueuse
                    &amp; coquette, selon les occurrences.</p>
                <p>L’exemple est plus touchant sur le Theatre, &amp; persuade bien mieux que les
                    longues moralitez, qui deviennent fades &amp; ennuïeuses, &amp; font languir le
                    spectateur. Ce n’est pas que si l’on introduisoit un Philosophe sur la scene, on
                    ne lui pardonnât quelque Sentence grave &amp; serieuse, en faveur de son
                    caractere, pour-vû qu’il s’enonce en peu de mots, pour ne pas sentir le
                    déclamateur.</p>
                <p>Si la disposition du sujet, où la verité de l’Histoire ne permet pas au Poëte de
                    recompenser la vertu, il y faut suppléer <pb n="371" xml:id="p371"/>en quelque
                    maniere par les loüanges, que quelques personnages considerables de la Tragédie
                    donnent publiquement aux actions vertueuses, qui demeurent sans récompense. La
                    même regle doit être observée pour condamner le vice, qui demeure heureux &amp;
                    impuni : Il faut, au moins, le menacer de quelque grand malheur, &amp; faire des
                    imprécations qui témoignent qu’on le deteste. C’est ce que <hi rend="i"
                        >Sophocle</hi> a sagement menagé dans son Antigone : Tiresias annonce à
                    Créon, que les Dieux <seg>vengeront</seg> sur lui, &amp; sur toute la Maison
                        <seg>Royale,</seg> la mort de cette innocente Princesse, que ce Roi barbare
                    avoit fait inhumainement massacrer.</p>
                <p><pb n="372" xml:id="p372"/>Quelque méchant que soit un homme, il ne laisse pas
                    d’avoir des sentimens vertueux qui le retiennent, &amp; qui le font balancer au
                    moment qu’il délibere de commettre un crime. Il faut que le Poëte exprime, &amp;
                    fasse sentir ces incertitudes, pour faire comprendre aux spectateurs, que la
                    raison condamne ces crimes, &amp; que ce sont des effets de la nature corrompuë.
                    Il est bon qu’il découvre les vicieuses inclinations des personnes, qui ont des
                    sentimens dépravez, de peur que leur mauvais exemple ne fasse impression sur des
                    esprits foibles ; car le panchant naturel incline plûtôt les hommes au vice,
                    qu’aux actions vertueuses.</p>
                <p>Voilà, Madame, quelques <pb n="373" xml:id="p373"/>notions, qui
                        <seg>pourront</seg> vous donner une idée generale de la perfection de la
                    Comedie, &amp; vous aider à connoître celles qui sont faites selon les regles de
                    l’Art ; mais pour en être mieux instruite, je vous conseille, Madame, de lire le
                    Discours que le celebre M. de Corneille a fait sur le Poëme dramatique, &amp;
                    qui se trouve dans le premier Tome de ses ouvrages : Il examine cette matiere à
                    fonds, selon les regles que les Anciens nous ont laissées de la pratique du
                    Theatre, &amp; qu’il entendoit aussi bien qu’eux ; du moins on peut dire, sans
                    le flatter, que ses Poëmes dramatiques égalent, s’ils ne surpassent pas ceux que
                    l’antiquité a le plus admirez. Il faut avoüer que les <pb n="374" xml:id="p374"
                    />Anciens sont inimitables dans les peintures qu’ils font des caracteres, des
                    passions, des inclinations des hommes, &amp; de tout ce qui dépend de la
                    nature : Mais <hi rend="i">Corneille</hi> est allé plus loin ; il a foüillé
                    jusques dans les replis du cœur humain, pour développer les principes des
                    actions des hommes. Le Theatre des Anciens doit nous faire <seg>conclure,</seg>
                    que leurs mœurs étoient sauvages &amp; barbares ; ils aimoient à voir sur la
                    scene des carnages &amp; des massacres : Nos mœurs sont maintenant plus douces,
                    plus polies, plus humaines ; nous ne pouvons voir qu’avec horreur la scene
                    ensanglantée ; il faut que l’on ménage nôtre délicatesse par des recits, qui
                    nous apprennent le <pb n="375" xml:id="p375"/>détail de ces actions barbares,
                    dont nous ne pouvons souffrir la vûë. Je crois, Madame, qu’il est inutile de
                    vous en dire davantage sur ce chapitre ; je laisse le reste à vos reflexions ;
                    &amp; vous ferez vous-même aisément l’application des Regles que je vous
                    envoïe.</p>
                <p>Je ne déciderai point la question que vous me proposez, savoir <hi rend="i">s’il
                        est permis à une Femme de qualité d’aller à la Comedie</hi> ? Je vous dirai
                    seulement les raisons qu’on allegue de part &amp; d’autre ; vous en jugerez vous
                    même, &amp; vous suivrez les avis de vôtre Directeur. Cette matiere a été agitée
                    depuis quelques années, par des personnes d’un grand merite, qui n’ont rien
                    épargné pour faire leur cause bonne, <pb n="376" xml:id="p376"/>&amp; pour
                    donner de la probabilité à leurs sentimens.</p>
                <p>Ceux qui ont de l’indulgence pour les spectacles, disent qu’il en faut raisonner
                    comme des autres jeux, dont l’usage n’a rien de criminel, &amp; peut être
                    permis, quand il est moderé. Les forces de l’esprit &amp; du corps de l’homme
                    sont bornées ; on ne peut pas être appliqué toujours à des choses serieuses ; on
                    a besoin de tems en tems de relâche pour reprendre son travail avec plus de
                    vivacité &amp; plus de fruit. Or les <seg>Casuistes</seg> les plus rigides &amp;
                    les plus austeres ne défendent point l’usage de certains eux, pour le
                    délassement de l’esprit ; pourquoi donc défendre les spectacles, quand on y
                    assiste avec toutes les précautions <pb n="377" xml:id="p377"/>necessaires ? La
                    Comedie est un assemblage de paroles &amp; d’actions réjoüissantes, inventées
                    pour le plaisir du spectateur, &amp; capables de lui délasser l’esprit ; mais il
                    faut supposer que ce qu’on voit, &amp; ce que l’on dit au Theatre, ne passe pas
                    les bornes d’un divertissement honnête &amp; permis. C’est sur ce principe, que
                    les Theologiens modernes excusent l’état des Comédiens, &amp; soûtiennent qu’ils
                    sont en bonne conscience, pourvû qu’ils n’abusent pas de leur emploi, &amp;
                    qu’ils ne disent rien d’illicite, ou de scandaleux, qui pût blesser les oreilles
                    délicates. Ce n’est donc pas l’état des Comediens qu’il faut condamner, ni la
                    Comedie en soi ; on ne peut condamner que l’excés, <pb n="378" xml:id="p378"
                    />&amp; l’abus qu’on en fait ; car si tout ce que l’on voit à la Comedie, est
                    reglé par la raison ; si l’on y observe les regles d’une exacte bienséance ; si
                    dans la perfection où elle est maintenant, on pousse cette delicatesse jusqu’au
                    scrupule, pourquoi en défendroit-on l’usage ? Il est vrai que les Peres ont
                    terriblement déclamé contre la Comedie ; &amp; que l’on trouve en plusieurs
                    endroits, des Satires sanglantes contre les Chrétiens relâchez, qui assistoient
                    aux Spectacles : Mais l’on peut dire que les Comedies de ce tems-là ne
                    ressembloient guéres à celles que l’on represente aujourd’hui sur nos Theatres ;
                    c’étoient des spectacles de turpitude, où l’on n’observoit nulle <pb n="379"
                        xml:id="p379"/>bienséance, &amp; où la pudeur étoit offencée par des
                    postures &amp; des représentations indécentes ; au lieu que les Comedies
                    d’aujourd’hui, bien loin de blesser les bonnes mœurs, contribuent à réformer les
                    vices ; nous l’avons connu par experience, depuis trente ans : L’air précieux
                    avoit infecté Paris &amp; les Provinces ; on s’étoit fait un jargon ridicule
                    &amp; plein d’affectation, qu’on avoit toutes les peines du monde à entendre :
                    On affectoit des manieres qui jettoient les gens hors de leur naturel, &amp; qui
                    les travestissoient absolument : Toutes les raisons qu’on apportoit pour faire
                    sentir le ridicule de cet air precieux, ne faisoient que blanchir : La Comedie
                    de <pb n="380" xml:id="p380"/>Moliere, qui exposoit à la risée du public les <hi
                        rend="i">Precieuses ridicules</hi>, les ramena au bon sens ; &amp; les fit
                    rentrer, malgré elles, dans leur naturel. Le <hi rend="i">Tartuffe</hi> a
                    dévoilé les impostures des faux Devots, &amp; revelé les mysteres des
                    Hypocrites, qui abusoient de la Religion, &amp; de la pieté, pour faire leur
                    fortune aux dépens des dupes, &amp; pour se donner impunément toutes sortes de
                    licences. Le Public peut donc retirer quelque fruit de la Comedie, pour la
                    reformation des mœurs, &amp; pour se guérir de certains défauts, à quoi l’on ne
                    sauroit remedier par une autre voie.</p>
                <p>Peut-être que si les Peres, qui ont fait des déclamations si fortes contre les
                    piéces de <pb n="381" xml:id="p381"/>Theatre, eussent trouvé la Comedie, telle
                    que nous la voïons aujourd’hui, peut-être l’eussent-ils tolerée, comme on la
                    permet maintenant ; ou du moins ils en auroient parlé avec plus de moderation ;
                    ils n’auroient pas fait des invectives si sanglantes contre le Theatre, ni
                    défendu sous des peines si severes, d’y assister : Quelque dépravées que soient
                    nos mœurs, si l’on joüoit maintenant les Comedies que l’on representoit du tems
                    des Peres, il n’y auroit personne qui n’en fût scandalisé ; &amp; l’on ne
                    trouveroit que des miserables, &amp; des gens de la lie du peuple, qui osassent
                    s’y montrer. Quelques paroles trop libres qui échappoient, de tems en tems, aux
                    Comediens Italiens, &amp; <pb n="382" xml:id="p382"/>quelques licences qu’ils se
                    donnoient dans leurs representations, dont les personnes délicates étoient
                        <seg>alarmées,</seg> faisoient crier contre eux le public, &amp; les ont
                    fait chasser sans ressource. Il ne faut donc pas s’étonner que les Peres aïent
                    emploïé toute la force de leur éloquence &amp; toute la vehemence de leur zele,
                    pour décrier les pieces de Theatre ; mais l’on n’en peut rien conclure, au
                    préjudice de nôtre Comedie ; parce que les choses ne sont pas égales ; comme on
                    le peut voir aisément par les termes qu’ils emploïoient dans leurs invectives.
                    Les assemblées du Theatre sont des assemblées d’impudicité, où l’on voir tout ce
                    qu’il y a de plus infame, où <pb n="383" xml:id="p383"/>les Comediens
                    representent tout ce qu’il y a de plus libre, avec les gestes les plus honteux
                    &amp; les plus naturels ; où les femmes perdant toute pudeur, font, à la vûë de
                    tout le monde, ce que les plus emportées osent à peine faire dans leurs
                    maisons ; où les jeunes gens se prostituent à toutes sortes d’abominations ; où
                    des filles sans pudeur donnent des leçons de libertinage à celles qui n’ont
                    nulle connoissance, ni nul usage de l’impudicité. Plus ces déclamations sont
                    véhémentes, moins ont-elles de force contre la Comedie moderne ; non seulement
                    ce n’est pas un Theatre, ni une école d’impudicité ; non seulement les Comediens
                    n’y joüent rien <pb n="384" xml:id="p384"/>d’infame, ni avec des postures
                    indécentes : mais même des paroles un peu libres ; des équivoques à qui l’on
                    pourroit donner un mauvais sens, suffiroient pour faire interdire &amp; pour
                    faire siffler la meilleure piéce. Si nos mœurs ne sont pas plus chastes que
                    celles des Anciens ; au moins nôtre langue est infiniment plus retenuë &amp;
                    plus modeste ; elle ne se permet jamais la moindre licence, semblable à ces
                    prudes farouches, avec lesquelles on est toujours dans le respect. Il est donc
                    aisé de voir, que les Comedies anciennes n’ont rien de commun avec les modernes,
                    &amp; que si les Peres les ont décriées en termes si forts &amp; si sanglans,
                    c’est qu’elles étoient en effet tres-criminelles, <pb n="385" xml:id="p385"
                    />&amp; tres infames : Ainsi les conséquences que l’on tire des raisonnemens des
                    Peres, portent à faux, à cause du peu de rapport qu’il y a entre les Comedies
                    anciennes &amp; les modernes ; puisqu’alors de la liberté des paroles on passoit
                    à celle des actions, &amp; que l’on faisoit dépoüiller les Comediennes en plein
                    Theatre, pour contenter la licencieuse curiosité d’un Peuple impudique. Cet
                    usage étoit ordinaire ; de sorte que le sage Caton, assistant un jour au
                    Theatre, &amp; étant averti, que les Romains, par le respect qu’ils portoient à
                    son caractere, n’osoient demander que les jeunes filles &amp; les jeunes garçons
                    parussent tout nuds sur le Theatre ; il se retira, pour <pb n="386"
                        xml:id="p386"/>ne pas priver le peuple de ce plaisir brutal, &amp; pour
                    n’être pas lui-même témoin de cette infamie, dont la gravité de Caton auroit été
                    offensée. Il ne faut donc nullement s’étonner, que l’on ait tant crié contre des
                    spectacles, qui enseignoient publiquement le libertinage &amp; l’impieté ; &amp;
                    où aprés avoir dit &amp; fait tant de choses contre les bonnes mœurs &amp;
                    contre la pudeur, on s’en prenoit à Dieu par d’horribles blasphêmes : voilà
                    pourquoi les Comediens dans un Concile furent condamnez comme des excommuniez
                    &amp; des blasphemateurs ; mais je crois que l’on ne peut, avec justice, se
                    servir contre les Comediens modernes de l’autorité de ce Concile, pour <pb
                        n="387" xml:id="p387"/>prouver que ce sont des Excommuniez, &amp; pour
                    défendre aux Chrétiens, d’avoir aucun commerce avec eux, ou d’assister à leurs
                    spectacles. La Comedie en elle-même, &amp; séparée des circonstances qui la
                    rendoient vicieuse du temps que les Peres déclamoient contre elle, peut être
                    regardée comme une chose purement indifferente ; mais les meilleures choses
                    peuvent devenir criminelles par le mauvais usage que l’on en fait : Les mêmes
                    sucs, &amp; les mêmes herbes dont on compose d’excellens remedes, deviennent des
                    poisons pernicieux, quand on les apprête d’une autre maniere. Ce n’est donc que
                    la corruption du cœur humain, qui peut rendre la Comedie <pb n="388"
                        xml:id="p388"/>mauvaise : En effet à le bien prendre, elle n’est qu’un
                    mêlange de paroles &amp; d’actions agréables, propres à délasser l’esprit de
                    l’homme ; &amp; ce délassement est autant necessaire à l’esprit, que la
                    nourriture l’est au corps : De sorte que si l’on ne trouve dans la Comedie, ni
                    paroles, ni actions, qui soient contre les bonnes mœurs, ni qui choquent les
                    regles d’une exacte bienséance, ce seroit une severité outrée, que de vouloir la
                    proscrire absolument. Ceux qui se fondent sur l’autorité des Peres, ne font pas
                    reflexion qu’ils ont déclamé avec la même vehemence contre les festins, contre
                    le luxe des habits, contre la magnificence des bâtimens &amp; des meubles ;
                    cependant <pb n="389" xml:id="p389"/>personne ne se fait maintenant un scrupule
                    d’être bien logé, de faire bonne chere, de porter de riches étoffes, &amp; de
                    s’habiller selon son état, pourvû que l’on ne dissipe pas son bien, &amp; que
                    l’usage en soit innocent &amp; moderé. Je crois que l’on peut faire le même
                    raisonnement sur les Comedies, &amp; tolerer celles, où l’on ne trouve rien ni
                    contre la pieté, ni contre la Religion, &amp; qui peuvent même contribuer à
                    reformer les foibles des hommes, en les divertissant. En effet, si l’on remonte
                    jusqu’à la source, la Comedie fut inventée pour reprendre plus librement les
                    vices des principaux d’Athenes. <hi rend="i">Aristophane</hi>, qui excella en
                    son Art, s’en prévalut, &amp; <pb n="390" xml:id="p390"/>en abusa peut-être,
                    pour exposer le pauvre Socrate à la risée des Atheniens, qui le condamnerent
                    enfin à boire de la Ciguë, quoiqu’il fût le plus sage, &amp; le plus homme de
                    bien de leur République. La Comedie qui avoit été instituée pour corriger les
                    vices des hommes, &amp; pour réformer les mœurs, servit bien-tôt à les corrompre
                    par l’abus que l’on en fit, &amp; par les choses licencieuses qu’on y mêla :
                    Mais qu’y a-t-il que les hommes ne puissent corrompre, puisqu’ils abusent de ce
                    qu’il y a de plus saint dans la Morale &amp; dans la Religion, pour favoriser
                    leur libertinage &amp; leurs erreurs ? La Comedie a été inventée pour rendre le
                    vice odieux, &amp; pour faire aimer <pb n="391" xml:id="p391"/>la vertu ; pour
                    contenir les méchans par la terreur des supplices ; pour porter les hommes à la
                    vertu, par l’esperance de la gloire, &amp; des récompenses qui y sont attachées.
                    Il n’y a rien qui ne soit loüable dans cette institution : Et si l’on a fait
                    dans la suite, des Comedies pernicieuses, &amp; qui blessoient directement les
                    regles de l’honnêteté, il faut s’en prendre aux Comediens, qui ont abusé de leur
                    profession ; comme il faudroit punir un Medecin, qui ne se serviroit des regles
                    de son Art, que pour composer des poisons. C’est peut-être pour cela que les
                    Comediens, dans le Digeste de Justinien, sont traitez comme des infames, à cause
                    qu’ils abusoient de <pb n="392" xml:id="p392"/>leur profession pour corrompre
                    les bonnes mœurs, par les infamies qu’ils méloient dans leurs pieces, &amp; par
                    les postures honteuses, qui accompagnoient leurs Représentations ; mais puisque
                    l’on ne peut rien reprocher de semblable ni à la Comedie, ni aux Comediens
                    modernes, on ne doit pas regarder leur état, des mêmes yeux, qu’on le regardoit
                    au temps de Justinien ; car les Comediens vivent en honnêtes gens ; ils sont
                    soufferts &amp; estimez des plus grands Seigneurs de la Cour, qui les admettent
                    à leurs tables, à leur jeu, dans leurs parties de plaisir ; les pieces qu’ils
                    donnent au public, sont châtiées, tous les sentimens en sont beaux, &amp;
                    portant plûtôt à la <pb n="393" xml:id="p393"/>vertu, qu’au vice &amp; au
                    libertinage. Que si l’on trouve quelques Canons de Conciles, &amp; quelques
                    anciens Rituels, qui défendent d’administrer les Sacremens aux Comediens, ces
                    Canons &amp; ces Rituels ne censurent que les Comediens scandaleux, qui
                    representoient des Comedies infames avec des postures indécentes.</p>
                <p>Voilà, Madame, à peu prés les raisons dont ceux qui traitent la Comedie avec plus
                    d’indulgence, &amp; qui veulent qu’on lui fasse grace, appuïent leur sentiment ;
                    mais les Censeurs des Spectacles sont intraitables, &amp; n’entendent point
                    raillerie ; ils crient, ils tonnent contre les Comedies &amp; les Comediens,
                    &amp; les damnent <pb n="394" xml:id="p394"/>sans misericorde. Ils les accablent
                    d’une foule de passages tirez des Conciles &amp; des Peres, &amp; même de la
                    sainte-Ecriture, qui sont autant d’anathêmes lancez contre la Comedie ; car ils
                    la regardent comme une occasion prochaine du peché, puisqu’on y trouve tout ce
                    qui peut plaire aux yeux, charmer les oreilles, &amp; seduire le cœur ; en
                    effet, disent-ils, le but des Comediens est d’émouvoir les spectateurs, pour les
                    faire entrer dans toutes les passions qu’ils représentent, &amp; dont les ames
                    foibles se laissent aisément surprendre. Les Censeurs de la Comedie disent
                    qu’elle a commencé par la superstition, qu’elle a été raffinée par le plaisir,
                    &amp; maintenuë par la <pb n="395" xml:id="p395"/>politique. Le Poëme dramatique
                    a tiré son origine des recits, qui se faisoient à la loüange des Dieux, &amp; il
                    se ressent toujours un peu de cette superstitieuse origine. La <seg>Danse,</seg>
                    compagne ordinaire des spectacles, vient à peu prés de la même source : d’abord
                    elle étoit toute naturelle, &amp; telle qu’elle s’est conservée parmi le petit
                    peuple ; mais comme l’on raffine toujours, on en fit un art, &amp; on y mêla une
                    infinité de pas tres subtils, &amp; d’agrémens, qui ne purent être pratiquez que
                    par un fort petit nombre de gens ; &amp; qui ne contribuent pas peu à amollir
                    &amp; à corrompre le cœur par les postures qui font la principale beauté de la
                        <seg>Danse.</seg></p>
                <p><pb n="396" xml:id="p396"/>Si les Peres ont tant déclamé contre les spectacles de
                    leur temps, ce n’est pas précisément à cause qu’on y commettoit des idolâtries ;
                    mais c’est à cause que l’on n’y parloit que des faux Dieux ; &amp; que tout s’y
                    ressentoit de la fausse Religion des Païens ; ce qui se pratique encore
                    aujourd’hui en plusieurs pieces de Theatre, comme dans l’<hi rend="i"
                        >Amphytrion</hi>, où Jupiter &amp; Mercure se cachent sous des figures
                    humaines, pour commettre un adultere.</p>
                <p>Il n’est pas necessaire pour condamner les Comédies, qu’elles soient deshonnêtes,
                    &amp; remplies de sentimens superstitieux ; tout ce qui les accompagne ; la
                    magnificence du spectacle, la maniere mondaine, <pb n="397" xml:id="p397"/>les
                    ajustemens des Comediennes, la compagnie qui s’y trouve, la peinture des
                    passions que l’on tâche d’inspirer à tous les spectateurs, les impressions que
                    ces objets laissent dans l’esprit &amp; dans le cœur des jeunes-gens ; tout cela
                    suffit pour rendre l’usage de la Comedie tres criminel. Les Lacédémoniens, qui
                    se piquoient d’une morale si austere, ne voulurent jamais laisser introduire
                    dans leur République l’usage de la Comedie, de peur qu’elle n’amollît les
                    courages, &amp; qu’elle n’alterât la pureté des mœurs. Solon disoit à ce propos,
                    que si l’on souffroit la fausseté dans les spectacles, on la verroit bientôt
                    s’insinuer dans les societez, &amp; dans les affaires les plus serieuses.</p>
                <p><pb n="398" xml:id="p398"/>On obligeoit les Comediens qui vouloient embrasser la
                    Foi chrétienne, de renoncer à leur métier ; &amp; si aprés avoir reçû le
                    Baptême, ils reprenoient l’exercice de la Comedie, on les excommunioit, &amp; on
                    les retranchoit du nombre &amp; de la societé des Fideles. On regardoit les
                    Comediens comme des infames ; &amp; ils n’étoient pas même reçûs à former des
                    accusations. <hi rend="i">Saint Loüis</hi>, plein de zele pour la veritable
                    pieté, chassa de son <seg>Royaume</seg> tous les Comediens, comme gens
                    pernicieux &amp; capables de corrompre les bonnes mœurs de ses Sujets. S’il y a
                    eu des tems, où les Docteurs, &amp; même les Saints ont toleré, ou approuvé la
                    Comedie, c’est qu’elle étoit alors si simple, si <pb n="399" xml:id="p399"
                    />informe &amp; si grossiere, qu’il <seg>falloit</seg> plutôt craindre de
                    s’ennuïer, que d’y trouver trop de plaisir. La Comedie, comme la Peinture, a
                    éprouvé diverses vicissitudes ; on a vû des siecles, où les Peintres étoient si
                    ignorans &amp; si grossiers, qu’aprés avoir achevé leur ouvrage, ils étoient
                    contraints d’écrire au haut du Tableau, <hi rend="i">Ceci est un homme ; Ceci
                        est un cheval</hi> ; afin qu’on les pût distinguer, tant leurs figures
                    étoient mal dessinées : De même la Comedie dans de certains tems, ne consistoit
                    qu’en de simples recits, dont les sujets étoient pris de la vie, ou du martyre
                    de quelque Saint : Ces recits étoient dénuez d’ornemens, sans être soutenus de
                    décorations, ni <pb n="400" xml:id="p400"/>de la magnificence des habits, dont
                    les Comediens ont accoutumé de se parer maintenant. Les Auteurs de ces Comedies
                    n’avoient nul goût de la Fiction, de la Fable, de la Versification ; on ne se
                    paroît point pour aller à ces sortes d’Assemblées ; les Dames n’empruntoient
                    point le secours de l’art, ni des ajustemens, pour relever l’éclat de leur
                    beauté, &amp; pour paroître avec tous leurs avantages, comme elles font
                    aujourd’hui : Ainsi il ne faut pas s’étonner, que les Directeurs &amp; les
                    Docteurs de ce tems-là aïent toleré des spectacles, qui n’étoient nullement
                    capables d’exciter les passions dans ceux qui y assistoient. Les choses ne
                    demeurerent pas long-tems dans <pb n="401" xml:id="p401"/>cet état de simplicité
                    &amp; de grossiereté ; à mesure que les pieces de Theatre commencerent à se
                    polir &amp; à se perfectionner, elles commencerent aussi à devenir plus
                    dangereuses, par la peinture des passions que l’on introduisit dans les pieces
                    de Theatre, qui n’ont point d’autre but, que d’exciter un plaisir sensuel dans
                    l’ame des spectateurs, &amp; de dresser des piéges à la pudeur. Voilà pourquoi
                    plusieurs Docteurs qui ne sont pas même les plus severes, décident, qu’on ne
                    peut assister, sans peché mortel, aux Comedies, telles qu’on les represente
                    aujourd’hui, par le peril où l’on s’expose : Car quoique l’on en ait retranché
                    les grossieres équivoques, &amp; tout <pb n="402" xml:id="p402"/>ce qu’il y
                    avoit de trop libre dans les anciennes Comedies ; &amp; que les Modernes soient
                    plus délicates &amp; plus fines, elles n’en sont pas pour cela moins
                    dangereuses, parce qu’elles sont remplies de sentimens capables d’attendrir le
                    cœur, &amp; d’inspirer toutes les autres passions ; sans parler de l’action, des
                    décorations, de la compagnie, qui ne sont pas d’un mediocre secours pour seduire
                    le cœur. Quoique l’amour que l’on dépeint sur le Theatre, ait souvent une bonne
                    fin, cela n’empêche pas qu’il ne fasse de fort mauvais effets ; car il est
                    toujours excessif &amp; outré ; &amp; que les témoignages passionnez d’un amour
                    même legitime, blessent l’imagination des personnes <pb n="403" xml:id="p403"
                    />un peu susceptibles.</p>
                <p>Si les Princes &amp; les Magistrats tolerent la Comedie par une espece de
                    politique, on ne doit pas conclure pour cela, qu’elle soit permise devant Dieu ;
                    on tolere dans les Etats &amp; dans les Républiques bien d’autres desordres, à
                    quoi il seroit peut-être trop dangereux de remedier. Voilà pourquoi les Loix
                    politiques laissent beaucoup de pechez impunis, parce qu’elles ne peuvent les
                    empêcher : Mais cette tolerance ne prouve nullement, que ce ne soient pas des
                    pechez. Les Loix civiles ne punissent que les crimes qui sont contraires à la
                    societé humaine ; les faux témoignages, les vols, les assassinats, les
                    blasphêmes, les impietez publiques, <pb n="404" xml:id="p404"/>&amp; d’autres
                    crimes scandaleux : Si l’on permet de certaines choses, qui sont visiblement
                    mauvaises, c’est pour empêcher que les hommes ne s’abandonnent à de plus grands
                    dereglemens ; mais la complaisance des Magistrats ne dispense pas de la Loi de
                    Dieu, qui condamne tout ce qui porte au peché : Or il est visible que la
                    Comedie, &amp; ce qui l’accompagne, augmente la corruption de la nature, rend
                    l’homme plus sensuel, &amp; le porte insensiblement à l’oubli de Dieu. Les
                        <seg>danses,</seg> la symphonie, les spectacles, les vers tendres &amp;
                    passionnez n’inspirent que des sentimens profanes, &amp; directement opposez aux
                    maximes de la Morale Chrétienne, <pb n="405" xml:id="p405"/>puisque le but de la
                    Comedie, &amp; la principale intention des Comediens est de donner du plaisir en
                    remuant les passions, &amp; principalement celle de l’amour ; car c’est celle
                    qui regne davantage dans les Comedies ordinaires. Ceux qui se vantent d’aller à
                    la Comedie &amp; d’en sortir, sans sentir de mauvaises impressions, ne la
                    justifient pas pour cela ; c’est qu’ils ont déja le cœur &amp; l’imagination
                    gâtez ; la Comedie ne fait autre chose, que de les entretenir dans leurs
                    mauvaises habitudes.</p>
                <p>Ce sont, Madame, à peu prés les raisons, dont se servent ceux qui veulent que
                    l’on bannisse la Comedie, parce que c’est une école dangereuse, où la verité
                    &amp; les bonnes <pb n="406" xml:id="p406"/>mœurs se corrompent ; où tout ce que
                    l’on voit &amp; tout ce que l’on entend, conduit au relâchement &amp; au
                    libertinage ; où l’amour &amp; toutes les autres passions se glissent par les
                    yeux &amp; par les oreilles. Ces ennemis déclarez des spectacles, veulent que
                    l’on s’en tienne aux décisions des Conciles, qui ont souvent fulminé contre les
                    Comedies. Le Concile d’Elvire declare formellement, que si les Comediens veulent
                    embrasser la Foi chrétienne, il faut qu’ils renoncent auparavant à leur métier ;
                    &amp; s’ils le reprennent aprés leur Baptême, qu’ils soient chassez &amp;
                    retranchez de l’Eglise. Le Concile d’Arles excommunie les Comediens, tandis
                    qu’ils seront dans <pb n="407" xml:id="p407"/>l’exercice de leur métier. Il est
                    défendu dans le Concile de Carthage, à tous Laïques, d’assister aux spectacles :
                    Les sentimens des Peres de l’Eglise sont conformes aux décisions des Conciles ;
                    &amp; ils ont tous parlé avec de grandes exagerations contre la Comedie, &amp;
                    contre ceux qui y assistoient. Les partisans de la Comedie avoüent de bonne foi,
                    que les Peres &amp; les Conciles se sont opposez, autant qu’ils ont pû, à ces
                    Representations profanes, où le peuple couroit avec tant d’avidité ; mais ils
                    prétendent que l’on n’en peut rien conclure au préjudice de la Comedie moderne,
                    où l’on observe toutes les bienséances dans la derniere rigueur, &amp; d’où l’on
                    a <pb n="408" xml:id="p408"/>banni absolument toutes les libertez, &amp; toutes
                    les obscenitez de l’ancien Theatre : Ils disent que non seulement la Comedie
                    d’aujourd’hui n’est pas une mauvaise école ; mais qu’elle peut même contribuer à
                    reformer les mœurs, en exposant à la censure &amp; à la risée, les vices &amp;
                    les foibles des hommes ; ces peintures satiriques font souvent plus d’impression
                    sur leur esprit, que ne feroient des exhortations plus serieuses ; car s’ils
                    veulent bien être vicieux, ils ne veulent point être ridicules. Je vous laisse,
                    Madame, le choix du parti que vous avez à prendre, aprés avoir examiné toutes
                    les raisons de part &amp; d’autre. Il seroit inutile de vous dire plus nettement
                    ce que je <pb n="409" xml:id="p409"/>pense sur cette matiere ; mon suffrage
                    n’est pas d’un grand poids, &amp; je n’aime pas à décider : Mais si vous vouliez
                    absolument, Madame, que je vous en parle selon mon cœur, je crois que les
                    Chrétiens sont obligez de s’abstenir du Theatre, comme de bien d’autres
                    plaisirs : Il faut apporter tant de précautions pour conserver son innocence,
                    que le plus seur est d’y renoncer entierement. La premiere fois que j’aurai
                    l’honneur de vous voir, quand je serai de retour à Paris, nous pourrons remettre
                    cette matiere en déliberation, si vous n’êtes point rebutée d’une Lettre <pb
                        n="410" xml:id="p410"/>si longue &amp; si seche. Je suis avec un
                    tres-profond respect,</p>
                <p>MADAME,</p>
                <p>Vôtre tres humble &amp; tres obéissant serviteur, l’Abbé de <hi rend="sc"
                        >Bellegarde</hi>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
