<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La famille sainte</title>
        <author key="Cordier, Jean (1599-1673)" ref="https://data.bnf.fr/fr/10600444/jean_cordier/"
          >Jean Cordier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/cordier_famille-sainte_1666/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Jean Cordier, <hi rend="i">La famille sainte</hi>, <biblScope>p. 409-504</biblScope>,
          1666</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1666"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>La famille sainte</head>
        <div type="chapter">
          <pb n="409" xml:id="p409"/>
          <head>DES DIVERTISSEMENS<lb/>CHAPITRE VNZIÉME.</head>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Il est quelquefois necessaire de se diuertir. §. 1.</hi></head>
            <p>Bien que le trauail ait de grandes vtilités, &amp; qu’il ne manque pas de plaisirs :
              neantmoins comme il est ordinairement plus penible qu’il n’est agreable, il ne seroit
              pas bien supportable, s’il n’estoit quelquefois interrompu. C’est pourquoy Dieu qui
              n’a pas fait ce monde comme vne gallere, &amp; qui ne traitte pas les hommes comme des
              forçats, nous a fait des heures &amp; des iours de diuertissement, pour temperer le
              dégoust que nous pourrions prendre de la continuation du trauail.</p>
            <p>Il a fait comme vne bonne mere, laquelle reconnoissant que son fils ne peut guerir
              qu’en vsant d’vne drogue amere, &amp; que si on luy presente toute cruë, il la
              reiettera, elle la détrempe dans vn peu de sucre fondu, &amp; la luy fait aualler sans
              resistence. Le trauail nous est necessaire, mais il en faut adoucir l’amertume par le
              meslange du repos &amp; du diuertissement.</p>
            <p>Nos faiseurs de fables qui ont rendu toutes les verités mysterieuses pour nous les
              faire entendre d’autant mieux, qu’il nous auroit plus cousté à les deuiner, nous ont
              representé celle dont ie parle sous l’alliance du Dieu du trauail, &amp; de la Déesse
              du plaisir. Ce mary estoit d’vn naturel rude qui n’auoit que sa besogne en teste,
              &amp; ne pouuoit estre arraché sans violence de son enclume &amp; de son marteau : La
              Dame au contraire estoit d’vne humeur enioüée, &amp; auoit tousiours vn pied en l’air
              pour danser ; on creut qu’on ne les pouuoit mieux reduire à vn iuste temperament qu’en
              les mariant ensemble. La rencontre en fut heureuse, car comme il falloit vne femme <pb
                n="410" xml:id="p410"/>à ce mary qui le pût tirer quelquefois de sa boutique &amp;
              de cette actiuité opiniastre qui luy gastoit la santé ; aussi falloit-il vn mary à
              cette maistresse du plaisir qui la pût arrester &amp; luy mettre les fers aux pieds,
              quand il seroit besoin : A peine le mariage estoit-il conclu du consentement des
              parties, que tous le Dieux le signerent, &amp; chacun l’estima si bien fait, qu’il
              n’en fut pas vn qui n’en voulut estre estimé l’Autheur. Depuis ce temps-là, disent les
              Poëtes ; les choses se sont accommodées : Le trauail a commencé d’estre moins
              melancholique, &amp; le plaisir s’est vû comme forcé de bien faire auec luy.</p>
            <p>Certainement<note resp="author" place="margin"><p>Nullum violentum est perpetuum. <hi
                    rend="i">Arist. l. 5. de gen. anim. c. 8.</hi></p></note> il en falloit vser de
              la sorte : car comme il n’est point de corps si robuste, qui ne se ruïne sous vn
              trauail continu ; de mesme il n’est point d’esprit qui ne s’épuise dans vne trop
              longue application : &amp; comme ce seroit vne espece d’inhumanité de ne vouloir point
              accorder de sommeil à vn homme de peine ; il y auroit aussi bien de la dureté de
              refuser vn honneste diuertissement apres le trauail d’esprit : Nos forces sont
              limitées, &amp; si on ne les ménage auec addresse, on en void bien tost le bout. Il
              est vray que nostre ame, qui est destinée pour les plus nobles fonctions de la vie est
              moins attachée à la matiere pour ses operations, mais elle n’agist point sans le
              secours des facultez corporelles qui se lassent dans l’excés : Les organes se
              blessent, quand ils sont trop tendus, les esprits se consomment, nostre attention se
              perd, &amp; pour vouloir trop faire, nous nous mettons en estat de ne faire pas
              assez.</p>
            <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Labor spiritum exhaurit, &amp; inhabilem
                  intentioni, &amp; studijs acrioribus reddit. <hi rend="i">Senec.
                ep. 15.</hi></p></note> emportemens ne sont pas moins à craindre dans les efforts de
              l’esprit, que dans les fatigues du corps : On nous donne ordinairement la comparaison
              de l’Arc qu’il faut parfois débander, si on le veut garder long temps : Toute
              contrainte qui est de durée, laisse tousiours de mauuais restes, dont on se sent tout
              à loisir : Quelque nerueux que soit vn porte-faix, il ne laisse pas de souffrir quand
              il passe au de-là de ses forces, &amp; nous voyons que ces Atlas de nos iours
              acquierent peu à peu des incommoditez qui les menent au tombeau. Les diminutions de
              santé ne sont pas tousiours si sensibles aux personnes qui trauaillent de l’esprit,
              mais elles <pb n="411" xml:id="p411"/>n’en sont pas moins certaines, &amp; s’ils ne
              souffrent pas des douleurs si cuisantes, leur vie n’en est pas plus assurée : Les vns
              &amp; les autres meurent auant le temps, &amp; qui en iugera sainement, il concluëra
              que si le repos est deû aux vns, le diuertissement est necessaire aux autres.</p>
            <p>Ie mets quelque difference entre le repos &amp; le diuertissement : celuy-la est vne
              cessation du trauail, celuy-cy n’est pas vne simple inaction ; c’est plustost vn
              employ de plaisir, qui nous détachant pour vn temps d’vne occupation serieuse, donne
              vne honneste relasche à nostre esprit, luy permet de s’égayer &amp; de se défaire de
              cette morne mélancholie, qui est inseparable de la solitude &amp; des affaires
              épineuses.</p>
            <p>Celuy-la ne donneroit que la moitié de ce qu’il faut à vn homme d’esprit, qui ne luy
              voudroit accorder que le repos, ou l’interruption de son trauail : c’est suffisamment
              soûlager le corps, de luy permettre de ne pas continuer son ouurage, &amp; de n’agir
              point ; mais c’est trop peu pour l’esprit. Sa nature qui est de tousiours agir, ne le
              peut laisser oysif sans danger : car comme il a plus de pente pour le mal que pour le
              bien, si on le laisse dans vne pleine liberté de se porter où il veut, il tournera
              plustost du costé du vice que de la vertu : Le repos dont il a besoin, est de ne pas
              tousiours faire ce qu’il fait auec trop de contention, &amp; de se donner à quelque
              legere exercice, lequel quoy qu’il soit bon, ou du moins indifferent, ne l’occupe
              qu’auec plaisir, &amp; autant qu’il veut.</p>
            <p>Si cela ne se passoit ainsi nos plus grands hommes &amp; nos meilleurs esprits
              seroient les plus sauuages, &amp; les moins polis dans la vie ciuile : La mélancholie
              qui ne se nourrit, que de pensées abstraites &amp; de resueries, leur donneroit vne
              humeur farouche, &amp; les écarteroit de la societé : Le monde ne seroit plein que
              d’extrauagans &amp; d’hypocondriaques, qui seroient aussi bizarres dans leurs façons
              d’agir, qu’ils auroient de mépris pour les autres, &amp; de bonne estime pour eux.</p>
            <p>On<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Cælius Rodiginus lib. 8.
                    c. 7.</hi></p></note> dit que les Arcadiens se prenans garde, qu’ils passoient
              aupres des autres hommes pour les plus inciuils de tous leurs voisins, à cause que
              leur naurel estoit rude &amp; mal plaisant, voulans s’exempter de ce reproche, <pb
                n="412" xml:id="p412"/>donnerent entrée aux ieux &amp; aux diuertissemens ; cela
              leur reüssit d’abord, comme ils le pouuoient desirer ; on commença à estimer leur
              amitié, &amp; à rechercher leurs alliances : ils visitoient, ils estoient visités ;
              mais comme les choses forcées ne sont pas perpetuelles, la mauuaise habitude, qui
              auoit fait chez eux comme vne seconde nature, les fit bien-tost retourner à leur
              premiere rusticité : Les autres Grecs qui auoient plus de politesse que tout le reste
              du monde en furent si viuement piqués, qu’ils leur deffendirent d’approcher de leurs
              villes, &amp; ne parloient plus d’eux, que comme on feroit des Antropophages, &amp;
              des ennemis déclarés, non seulement de l’estat, mais encore de toute humanité.</p>
            <p>Selim<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Paulus Ionius in vita
                    Selimi.</hi></p></note> ce grand Empereur des Turcs, qui sembloit auoir vne ame
              de fer &amp; d’acier, &amp; n’estre fait que pour la guerre, se vouloit mal de n’estre
              pas bien affable aux occasions, &amp; reconnoissant que les affaires le rendoient plus
              chagrin, qu’il n’estoit bien-séant à vn Prince qui auoit vn petit monde à gouuerner,
              mangeoit souuent quelques grains d’vne herbe qui est assez commune parmy les Turcs
              qu’ils appellent Nepenthé, pour polir son humeur barbaresque, &amp; luy donner de la
              complaisance : On dit que cette herbe a la vertu d’effacer pour vn temps de l’esprit
              les images des choses fascheuses, &amp; de ne laisser rien dans nostre ame que ce qui
              la peut reioüyr : il en vsoit vne ou deux fois le iour, mais particulierement lors
              qu’il auoit à receuoir des Ambassadeurs, ou à se trouuer dans le Conseil.</p>
            <p>Nous auons tous besoin de cultiuer nostre naturel, &amp; de le former à tous les
              deuoirs de la societé : L’estude &amp; les affaires nous iettent insensiblement dans
              vne humeur vn peu dédaigneuse, &amp; si nous ne veillons sur nous-mesmes, nous
              trouuerons que plus nous sommes retirés, moins nous sommes hommes.</p>
            <p>Cette<note resp="author" place="margin"><p>Omnibus quidem prodest subindè animum
                  relaxare, excitatur enim otio vigor ; &amp; omnis tristitia, quæ continuation
                  pertinacis stud adducitur, feriarum hilaritate discutitur. <hi rend="i">Senec. in
                    præm. controu.</hi></p></note> raison estant pesée comme elle merite, persuade
              nettement que les hommes de lettres &amp; de cabinet ont besoin de quelque relasche
              pour donner plus de pointe à leur esprit, &amp; ne se laisser point surprendre à ces
              indispositions fascheuses, qui leur ostent la douceur de la conuersation, &amp; les
              rendent quelquefois insupportables à eux-mesmes : &amp; c’est la <pb n="413"
                xml:id="p413"/>vraye fin, qui donne de la bonté au diuertissement, qui dans son
              indifference mesme est tousiours louable, quand il est pris selon les loix de
              l’Eutrapelie.</p>
            <p>On appelle ainsi la vertu qui preside aux satisfactions innocentes, que nous donnons
              à nostre esprit : C’est-elle qui en mesure le temps, qui leur assigne les lieux, &amp;
              qui marque iusqu’où elles peuuent aller pour estre bonnes : Elle en couppe les excés,
              elle en bannit les insolences, &amp; fait ainsi nostre fort de nos foiblesses : Elle
              les offre à Dieu de si bonne grace, que non seulement il les aggrée, mais promet
              encore de les recompenser, comme si nous reposans, nous trauaillons pour luy.</p>
            <p>Aussi les grandes ames ne s’abbaissent iamais iusqu’à prendre leur diuertissement
              pour s’arrester au plaisir, ils le prennent, comme ils feroient vne medecine dans la
              veuë de la necessité, &amp; pour ne se point rendre inhabiles aux fonctions de leurs
              charges. Theodoric n’estoit pas Prince à faire de sa vie, vne Morale Chrestienne ;
              c’estoit vn grand politique, mais qui ne regardoit pas le haut point où l’excellence
              du Christianisme nous peut porter ;<note resp="author" place="margin"><p>Sit ergo
                  &amp; pro republica cum ludere videmur : nam ideo voluptuosa quærimus, vt per ipsa
                  seria compleamus. <hi rend="i">Cassioder. l. 1. variar. ep. 45. ad
                  Boetium.</hi></p></note> neantmoins si on luy eut demandé ce qu’il recherchoit
              dans ses diuertissemens, comme faire des horloges, alligner vn parterre, pousser vne
              boule &amp; cent autres de cette nature, il auroit répondu par la bouche de son sage
              Chancelier, qu’il auoit la mesme fin dans ces menus emplois, que dans les plus
              pressantes affaires de son gouuernement, qu’il n’auoit point d’autre veuë ny dans les
              vns, ny dans les autres, que le seruice du public, &amp; que ces recreations
              n’estoient que de petits ragouts pour luy faire entreprendre les soins de son Empire
              auec plus d’actiuité.</p>
            <p>Qui<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Cassianus collat. 24. c. 20.
                    &amp; 21.</hi></p></note> eut interrogé S. Iean l’Euangeliste, lors qu’il ioüoit
              auec sa perdrix, &amp; qu’il luy faisoit pratiquer toutes les gentillesses, dont ce
              petit oyseau est capable, qu’il luy faisoit contre-faire l’aisle rompuë, comme il
              arriue, quand il veut tromper le chasseur, &amp; le tirer à soy pour l’esloigner de sa
              chere couuée, qu’il le faisoit rouler sur son dos, comme il le sçait bien faire, quand
              il se veut rendre à son nid, &amp; ne point laisser aucune trace sur la terre ou sur
              la neige, qui puisse découurir au <pb n="414" xml:id="p414"/>Veneur le lieu de sa
              petite retraitte, qu’il l’obligeoit à faire mille caracoles parmy l’air, &amp; puis
              reuenir sur son poing, qu’il aiustoit ses plumes, qu’il luy passoit la main sur le
              dos ; qu’il l’appelloit pour venir manger dans le creux de sa main, qui eut dis-ie
              interrogé ce grand Apostre, pour sçauoir de luy quelle intention il auoit en toutes
              ces caresses, il n’auroit point eû d’autre réponce, sinon qu’il preparoit son esprit à
              quelque chose de meilleur, qu’il prenoit des forces pour mieux vaquer à la priere,
              qu’il se diuertissoit pour estre plus recueilly au temps de l’oraison, qu’il reparoit
              les foiblesses de la nature pour la faire seruir aux occupations de la grace.</p>
            <p>Et c’est l’vnique but que se doit proposer la Famille Sainte en ses petites
              recreations. Vn pauure pere a tant de choses qui le faschent, &amp; tant de pensées
              qui le gesnent : Vne bonne mere est suiette à tant de petits chagrins, dont les
              occasions sont aussi frequentes que toutes les heures du iour ; ne seroit-ce pas vne
              rigueur bien fascheuse, s’il ne leur estoit iamais permis de choisir vne heure pendant
              le iour, qui leur fut vn peu moins ennuyeuse que les autres ? Dieu ne l’entend pas
              ainsi, ils peuuent iustement rechercher quelque adoucissement à leur peine, &amp;
              s’ils en vsent comme il faut, non seulement ils n’y perdront deuant Dieu ; mais ils y
              gagneront beaucoup.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Quels doiuent estre les diuertissemens ? §. 2.</hi></head>
            <p>Vne chose m’oblige à faire vne recherche vn peu plus exacte, des bonnes qualités
              &amp; des circonstances du diuertissement, c’est qu’il est mal-aisé de ne rien gaster
              en vne matiere si delicate, &amp; de si bien prendre ses mesures, que la vertu n’en
              souffre, &amp; que le vice n’en profite.</p>
            <p>Pour l’éclaircissement de cette verité, &amp; de plusieurs autres de pareille nature,
              il faut se souuenir qu’il y a deux sortes de bontés dans les choses d’icy-bas ; l’vne
              qu’on appelle physique ou naturelle, parce qu’elle regarde la nature <pb n="415"
                xml:id="p415"/>de chaque chose ; l’autre morale, qui concerne les mœurs &amp; les
              actions des hommes.</p>
            <p>La bonté naturelle n’est pas d’vne production si difficile que la morale : Peu de
              causes y sont necessaires, &amp; comme elles agissent d’vn mouuement extremement
              reglé, les defectuosités n’y sont pas bien ordinaires ; de cent petits animaux qui
              viennent au monde, il n’y en a souuent pas vn qui soit monstrueux : Il n’y faut point
              vne vigilance particuliere pour obseruer les temps, les lieux, ou les personnes. Vn
              bastard qui n’entre en cette vie que par la porte du des-honneur, n’est pas moins
              homme qu’vn enfant legitime : Le des-ordre de sa naissance ne luy oste rien ny de la
              beauté du corps, ny de la bonté de l’esprit. Vne vigne cultiuée le Dimanche ne donnera
              pas de plus mauuais vin, que si elle auoit esté façonnée vn iour ouurier ; les
              hirondelles ne naissent point dans nos Eglises, qu’auec vne petite espece de sacrilege
              &amp; de prophanation d’vn lieu sacré ; elles n’en sont pas pourtant plus noires, ny
              moins legeres pour voler.</p>
            <p>Il n’en est pas de mesme de la bonté morale, elle est si tendre que le moindre
              incident la blesse : Tant de choses luy font besoin, que c’est vn petit miracle quand
              toutes s’y retrouuent.</p>
            <p>On pourroit comparer la bonté physique, à vne statuë qui se iette en fonte par vn
              maistre ouurier, dont la main est si assurée, qu’elle ne manque iamais son coup, &amp;
              la bonté morale à vne peinture, où on ne touche qu’auec crainte &amp; du bout d’vn
              pinceau, trait à trait, couleur sur couleur ; tantost du blanc, tantost du noir, &amp;
              apres tout quelque beau qu’en soit le crayon, vne ombre mal appliquée, vn iour mal
              pris, vne ligne hors d’œuure fera vne image que les bons maistres ne voudront pas
              regarder.</p>
            <p>Voila où en est reduite la vertu ; ce n’est pas assés que cette sage ouuriere
              trauaille sur vn bon fond, il faut que son intention soit droite, qu’elle ne fasse
              rien hors d’vn temps fauorable, elle doit choisir le lieu où elle veut faire son
              trauail ; elle doit connoistre les personnes, qu’elle y <pb n="416" xml:id="p416"
              />employe ; car toute sorte de mains n’est pas propre pour son ouurage : Il est encore
              necessaire que la bien-séance y soit gardée en tous ses points, &amp; mesme si la
              grace ne descend du Ciel pour y regler tout, &amp; y donner les derniers traits, toute
              cette production ne sera qu’vne ébauche grossiere qui ne gagnera pas le cœur de
              Dieu.</p>
            <p>De toutes ces raisons on peut recueillir qu’il est necessaire de veiller sur toutes
              les circonstances du diuertissement, lequel n’ayant ordinairement rien de vertueux que
              ce que la bonne intention luy donne, a besoin d’vne vigilance particuliere qui
              l’obserue par tout : Disons donc que</p>
            <p>La premiere qualité du diuertissement est qu’il soit licite ; c’est à dire qu’il soit
              bon, ou du moins indifferent, ou si vous voulés qu’il n’approche ny du vice, ny de la
              licence. La vertu qui a esté establie de Dieu pour estre la directrice aussi bien de
              nostre loisir que de nos occupations, peut bien donner du lustre à vne bonne action ;
              elle peut mesme donner de la bonté à vne action indifferente en la rapportant à vne
              bonne fin, mais elle ne donnera iamais ny lustre, ny bonté à vne action mauuaise.
              Comme elle embellit les choses qui sont sous sa direction, de mesme elle ne touche
              point à celles qui luy sont contraires que pour les anéantir.</p>
            <p>Cette verité n’a iamais esté bien connuë des libertins, qui sont prests à receuoir
              tous les diuertissemens qui se presentent ; car ils se soustrayent à la direction de
              la vertu, sans laquelle il ne se peut rien faire qui soit digne d’vn homme d’honneur.
              Ils prennent pour guide la licence, qui est vne pauure aueugle qui leur fera faire
              autant de fautes, qu’ils feront d’actions, ou qu’ils diront de paroles.</p>
            <p>Adioustés<note resp="author" place="margin"><p>Quomodo diuinæ particeps erit Pacis,
                  cui ea placent, quæ Deo displicent, &amp; ijs appetit delectari, quibus illum
                  nouit offendi ? Non est iste animus filiorum, &amp;c. <hi rend="i">S. Leo.
                    serm. 6. de Natinitate.</hi></p></note> que c’est vne insulte qu’ils font à
              Dieu, de vouloir se réioüir à ses dépens : C’est luy cracher au visage, &amp; comme
              luy reprocher qu’il nous deuoit faire bestes &amp; non pas hommes, quand nous quittons
              les diuertissemens des hommes pour ioüyr des plaisirs des bestes. Les vns noyent leur
              raison dans le vin ; les autres l’enseuelissent dans leur ventre pour n’estre plus
              obligés à luy obeyr ; ils se croyent plus qu’hommes, quand ils viennent à des excés de
              malice &amp; de brutalité, où les bestes ne peuuent arriuer.</p>
            <p><pb n="417" xml:id="p417"/>Mais quelques efforts qu’ils fassent, elle est si bien
              plantée au fond de leur cœur, qu’ils ne l’arracheront iamais ; elle leur reprochera
              tous leurs crimes, &amp; toutes les fueïlles de cette plante diuine se tourneront en
              langues pour les accuser.</p>
            <p>C’est icy où ces hommes de graisse &amp; de plaisir monstrent leur foiblesse, ils
              pensent se diuertir d’autant plus pleinement que plus ils se prostituent aux
              déreglemens de leur volonté, &amp; ils ne prennent pas garde qu’ils se priuent de la
              meilleure &amp; de la plus sincere partie du contentement.<note resp="author"
                place="margin"><p>Dedit hoc natura hominibus munus, vt honesta magis iuuarent. <hi
                    rend="i">Quintilian. lib. 1. cap. vlt.</hi></p></note> Pour faire vn plaisir
              parfait, il faut que le corps &amp; l’esprit y ayent leur satisfaction, &amp; cela ne
              leur arriue iamais : Comme ils ne recherchent que des diuertissemens illicites, plus
              le corps y est flatté, plus l’esprit s’en offence ; de sorte que leurs passe-temps ne
              vont iamais iusqu’au fond de l’ame ; il y a tousiours quelque remords au dedans qui
              distille du fiel sur leurs plus agréables delices. La pointe de l’esprit les pique
              sans cesse, &amp; ses menaces vont quelquefois si auant, que les plus resolus se
              rendent &amp; s’abattent sous la crainte de ses chastimens.</p>
            <p>Ainsi il est indubitable que les meschans ne se diuertissent qu’à demy, la plus saine
              partie leur sert de bourreau, tandis que la plus sotte les caresse. Leur cœur est
              comme vn champ de bataille, où le vice &amp; la vertu se donnent combat ; quelle paix,
              où la guerre est domestique &amp; perpetuelle ?</p>
            <p>De plus c’est abuser du nom de diuertissement de le vouloir prendre auec peché, tant
              s’en faut qu’il ait esté institué pour y prendre vn plaisir criminel, qu’il n’est
              proprement que pour rasserener nos esprits, &amp; les tirer du trouble des occupations
              pressantes qui leur donnent la gesne ; le contraire arriue aux libertins, au lieu de
              trouuer quelque calme dans leurs recreations honteuses, ils n’en rapportent que du
              chagrin &amp; de l’inquietude dans leurs maisons ; ils y retournent comme des
              demy-desesperés à qui tout déplaist, &amp; qui portent des-ja vne partie de leur Enfer
              auec eux ; on les void le lendemain de leurs des-ordres entrepris, songeards,
              hebetés : Le souuenir du precedent, &amp; les images de leurs folies qui leur
              sembloient si belles, ne se presentent à eux que comme des furies qui les veulent
              deschirer.</p>
            <p>Là où les hommes sages qui font election d’vn diuertissement <pb n="418"
                xml:id="p418"/>honneste &amp; chrestien, ne sont point obligés de rougir pour leurs
              fautes passées, ny de des-aduoüer quantité de choses qui ne se peuuent approuuer :
              Comme ils se sont tousiours possedez dans leurs gayetez, il ne leur en peut rester
              aucune confusion : ils retournent au trauail auec de nouuelles forces &amp; auec vn
              esprit reposé : Ce petit entre-deux de leurs occupations, tant passées que futures,
              fait qu’ils ne trouuent pas le rebut dans les affaires, que la lassitude &amp; le
              dégoust leur faisoient craindre.</p>
            <p>Quelque<note resp="author" place="margin"><p>Ludo &amp; ioco vti quidem licet, sed
                  sicut somno, &amp; quietibus cæteris. <hi rend="i">Cicero l. 1.
                off.</hi></p></note> bon &amp; honneste que soit le diuertissement, il doit estre
              moderé : il en faut vser comme d’vn remede, &amp; se persuader qu’il y a autant à
              craindre des medecines à qui en prend sans necessité, que des maladies mesmes : Elles
              ruïnent la santé, &amp; l’experience nous en donne des exemples tous les iours en ces
              personnes, qui se droguent souuent ; outre qu’elles ne sont iamais robustes, elles
              sont encore extremement sensibles à tous les petits accidens de la vie.</p>
            <p>D’autres<note resp="author" place="margin"><p>Parum delectationis sufficit ad vitam,
                  sicut parum salis sufficit ad condimentum cibi. <hi rend="i">Arist. 4. Eth. c. 2.
                    &amp; 3.</hi></p></note> ont dit que le diuertissement doit estre comme vn sel,
              qui donne du goust &amp; de la saueur aux viandes, mais il en faut peu, il ne peut
              venir à l’excés qu’il ne gaste plus qu’il ne profite : C’est vne espece de sommeil,
              qui repare les foiblesses de nostre nature, lequel estant pris sans mesure, nous
              charge de mauuaises humeurs, &amp; nous appesantit pour tous nos emplois
              raisonnables.</p>
            <p>Comme celuy-la passeroit pour ridicule-qui ne voudroit viure que de medecines &amp;
              de bolus, ou qui en voudroit prendre à toutes les heures du iour : comme on diroit
              qu’vn homme a perdu le goust &amp; la ceruelle, qui ordonneroit à son cuisinier, que
              tout son manger nageast dans le sel ; comme vn gros dormeur qui voudroit tenir le lict
              vne grande partie du iour, seroit tenu pour vne piece de chair : De mesme il faudroit
              prononcer contre nos libertins, qui n’ont point de plus serieuse pensée à leur leuer,
              que de voir comme ils passeront la iournée, &amp; les condamner à porter le nom
              honteux de féneants &amp; de bouches inutiles : Ce sont des humeurs peccantes, qui ne
              sont bonnes à rien, &amp; qui font tousiours quelque rauage sur quelque partie du
              corps qu’elles se iettent.</p>
            <p><pb n="419" xml:id="p419"/>Chaque<note resp="author" place="margin"><p>Caueamus
                  itaque, ne dum relaxare animum volumus, soluamus omnem harmoniam, quasi concentum
                  quendam bonorum operum. Vsus enim citò inflectit naturam. <hi rend="i">D.
                    Ambros. 1. Offic. c. 20.</hi></p></note> chose a sa bonté, mais elle doit estre
              prise en saison : &amp; c’est où se montre la vraye sagesse d’vser des choses pour la
              fin, pour laquelle elles sont faites : Nous ne trauaillons pas pour nous diuertir ;
              mais nous nous diuertissons pour trauailler : ainsi le diuertissement ne doit point
              estre consideré que comme vn moyen qui nous aide à passer outre : ce n’est ny vne
              demeure, ny vn employ où on se doiue arrester ; c’est vn lieu de passage &amp; de
              rafraîchissement pour aller plus loin : Ie le comparerois volontiers à ces petites
              huttes de ramées qu’on dresse sur les chemins des foires ou des pelerinages, où les
              passans peuuent boire vn coup, &amp; prendre le frais pour vne demie-heure, afin
              d’arriuer plus gais &amp; moins harassés au terme de leur negoce ou de leurs
              deuotions : Ce seroit vn indiscret qui demanderoit à y loger &amp; à y faire seiour ;
              outre qu’il n’y auroit pas dequoy le bien faire, ce seroit agir contre la nature du
              lieu qui n’est que pour passer.</p>
            <p>Si nous prenons le diuertissement, comme vn petit secours contre nostre foiblesse,
              nous n’en vserons iamais que dans les termes d’vne iuste moderation : Nous y
              regarderons plus la necessité que le plaisir, &amp; pour vne heure que nous y
              donnerons, nous employerons vn iour pour le trauail.</p>
            <p>Ce n’est pas assez que le diuertissement ne soit ny illicite, ny excessif ; il ne
              doit point faire de des-honneur à la personne qui le veut prendre : Les conditions des
              hommes ont ie ne sçay quelle bien-séance qui ne peut estre blessée sans offencer la
              raison ; Tout ce qui seroit permis à vn Clerc de Palais, ne seroit pas approuué en vn
                President :<note resp="author" place="margin"><p>Cum ludendum est, regiam sequestrat
                  tantisper seueritatem, hortatur ad ludum, libertatem, communionemque. <hi rend="i"
                    >Sidon. Apoll. l. 2. ep. 2. de Theodorico.</hi></p></note> Ce n’est pas que ie
              vueïlle obliger les hommes de robbe à garder la mesme posture dans leurs
              diuertissemens, qui s’obserue sur les fleurs de lys, ou à porter par tout leur habit
              de ceremonie &amp; les marques de leurs offices. On sçait bien qu’vn Cheualier de
              l’Ordre peut mettre bas son Cordon bleû pour n’estre pas lié à vne excessiue retenuë :
              mais il est aussi certain que les qualitez des hommes estant comme inseparables de
              leurs personnes, il y a tousiours quelque plus grande obligation d’honneur pour les
              vns que pour les autres.</p>
            <p><pb n="420" xml:id="p420"/>Vn homme qui est à Dieu par son estat, soit
              Ecclesiastique, soit Religieux, quelque besoin qu’il ait de se diuertir, ne pourra pas
              se donner la mesme liberté, ny d’actions, ny de paroles qu’vn homme laïc pourroit
              prendre sans des-honnorer sa condition. Personne ne dira que tout ce qui n’est point
              reprehensible en vn homme puisse estre pratiqué auec approbation par vne femme ou par
              vne fille : Il y a des lieux &amp; des temps ; il y a des compagnies où vn homme se
              pourroit trouuer sans aucun blasme, &amp; qui neantmoins deuroient estre éuitées par
              vne femme, qui auroit quelque soin de sa reputation.</p>
            <p>Si vous me demandés des instructions là dessus, &amp; des regles de toute la
              bien-séance, qui doit estre gardée en pareilles rencontres. Ie vous renuoyeray à la
              raison qui parle assez haut, quand on la veut escouter ; à la coustume des pays, qui
              peut passer pour loy, à l’estat, à l’âge &amp; à la condition d’vn chacun : C’est
              de-là qu’il faut prendre ses mesures pour ne se rien permettre, que le bien &amp;
              l’honneur nous pût deffendre.</p>
            <p>Il n’estoit rien de plus serieux, que la déesse Minerue, elle ne laissoit pas
              quelquefois de quitter le casque &amp; la lance pour passer vne heure de temps auec
              ses compagnes : elle estoit la premiere à mettre les autres en humeur ; mais c’estoit
              auec tant de reflexion, que s’estant vne fois pris garde qu’elle enfloit les iouës en
              ioüant de la flutte, elle la ietta par terre, &amp; ne pût iamais estre persuadée de
              reprendre vn exercice qui luy ostoit quelque chose de sa bonne grace.</p>
            <p>Alexandre<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Plut. in
                Alex.</hi></p></note> qui ne perdoit point d’occasions de se familiariser, sçeut
              bien neantmoins se défaire d’vne inuitation qui luy fut faite de courir ; car soit
              qu’il iugeast que cette action estoit basse pour vne teste couronnée, soit qu’il
              pensast qu’estant petit de corps, il n’auroit pas l’auantage à la course. Ie ne refuse
              point de courir, dit-il, mais trouués-moy des Rois auec qui ie le puisse faire : Les
              autres virent bien qu’ils auoient passé la ligne, &amp; qu’il ne falloit plus aller si
              auant.</p>
            <p>Cela<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Fulgosu, lib. 8.
                  c. 8.</hi></p></note> n’empesche pas qu’vne chose ne soit permise dans certaines
              conionctures, qui ne le seroit point en d’autres : <pb n="421" xml:id="p421"/>La
              maladie de Louys XI. qui luy fit garder la chambre si longtemps, &amp; qui luy donna
              tant d’ennuys, estoit vne suffisante excuse pour iustifier le diuertissement qu’il
              prenoit dans son cabinet à la chasse des chats &amp; des souris, hors du besoin qu’il
              auoit de charmer ses douleurs ; cette petite comedie estoit plus propre d’vn enfant
              que d’vn Roy, qui auoit fait trembler l’Europe sous la prudence de ses resolutions ;
              mais les incidens d’vne si fascheuse langueur, qui ne le quitta point qu’auec la vie,
              accuseroient de dureté tous ceux qui l’en voudroient blâmer.</p>
            <p>Si la tendresse de pere a excusé Agesilaus d’auoir esté à cheual sur vn baston pour
              ne pas mécontenter son petit fils qui le pressoit de faire comme luy : si elle en
              excuse tous les iours tant d’autres qui bégayent auec leurs enfans, qui complotent
              auec eux pour des desseins qui ne se doiuent iamais faire, qui leur promettent cent
              choses, qu’ils ne leur veulent pas donner, pour les porter à leur deuoir, toute autre
              consideration raisonnable pourra faire approuuer vne action de nature indifferente,
              quoy qu’elle semble hurter en quelque façon la personne qui la fuit : C’est à la
              prudence à en ordonner, quand elle a parlé, tous les Censeurs &amp; tous les Syndics
              se doiuent taire.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">De l’entretien &amp; de la societé. §. 3.</hi></head>
            <p>Le plus commun de tous les diuertissemens, c’est l’entretien, ou le commerce des
              discours, que les hommes peuuent auoir les vns auec les autres : Pour estre le plus
              commun, il n’est pas le pire, &amp; bien qu’il couste peu, il a neantmoins de tres
              grandes vtilitez. C’est vn change ou vn trafic que l’auarice n’a point encore trouué :
              On y donne sans rien perdre, &amp; on y reçoit auec profit : Tous les biens d’esprit
              ont cet auantage, qu’ils enrichissent ceux qui les reçoiuent, &amp; n’appauurissent
              point ceux qui les donnent, parce qu’ils peuuent estre à plusieurs maistres tout à la
              fois.</p>
            <p>Ce diuertissement est commun, aussi n’est-il pas de l’inuention des hommes ; mais il
              nous vient du secret mouuement de <pb n="422" xml:id="p422"/>la nature, qui ne butte
              qu’à nous vnir tous par les deuoirs de la societé. Chacun en vse comme il veut &amp;
              autant qu’il veut, il n’est point de condition si miserable dans le monde qui n’y
              puisse auoir part : La iustice qui met des fers aux pieds &amp; aux mains des
              criminels, ne leur a point encore attaché de cadenats à la bouche, &amp; ne leur a pas
              osté la liberté de parler &amp; de se plaindre dans leur mal-heur.</p>
            <p>Chaque animal a de l’inclination pour tous ceux de son espece ; tous se regardent
              comme des membres detachés d’vn mesme corps, qui taschent de se reünir ; il n’est que
              les bestes farouches, &amp; les oyseaux de rapine qui ne se ioignent point. Outre ces
              premieres impressions de la nature, que l’homme a de conuerser &amp; de se voir
              volontiers auec son semblable, il a des dispositions à la societé que les autres
              choses n’ont point ; il a l’vsage de la langue, il a les signes des mains, des yeux
              &amp; de toute la teste pour exprimer ses pensées, &amp; pour découurir son cœur. Tout
              parle en vn homme ; s’il y a quelque chose qui nous empesche de gouster la douceur de
              la conuersation, c’est qu’elle est commune, &amp; que les viandes communes ne piquent
              point nostre appetit ; il en est comme de la santé, nous ne connoissons iamais bien ce
              qu’elle vaut, que quand elle nous manque ; on la sçait estimer apres vne longue
              solitude. Les vieillards qui suruiuent à leurs compagnons, se trouuent bien entrepris,
              n’ayant plus personne de leur âge pour s’entretenir.</p>
            <p>Mais qui n’estimeroit l’entretien qui nous donne deux des plus douces satisfactions
              de la vie ? Nous sommes pressés de deux desirs contraires, l’vn est de sçauoir,
              l’autre est de produire &amp; de débiter ce que nous sçauons : Comme le premier veut
              tousiours acquerir, le second est d’inclination à tousiours donner ; l’vn n’est iamais
              plein, l’autre n’est iamais vuide. Tous deux neantmoins ont dequoy se contenter dans
              l’entretien.</p>
            <p>La curiosité ou la passion de sçauoir y recueille abondamment pour s’enrichir : A
              peine est-il vn homme quelque ignorant qu’il soit, de qui nous ne puissions apprendre
              quelque chose, &amp; si nous sçauons faire élection des personnes, nous ne trouuerons
              rien que la conference ne nous puisse enseigner. C’est vne estude de plaisir où nous
              deuenons sçauans sans peine &amp; sans melancholie. Nous y profitons de toutes les
              connoissances <pb n="423" xml:id="p423"/>que les autres ont au dessus de nous ; les
              paroles qui sortent de leurs bouches sont des rayons de lumiere qui nous éclairent,
              &amp; qui chassent les tenebres de nos esprits, les vns nous déueloppent les plus
              beaux secrets de la Philosophie, les autres de la Theologie. Celuy qui est sçauant aux
              Mathematiques fait gloire de nous en déclarer les plus belles operations ; vn autre
              apporte les décisions du Droit &amp; du Code : Il s’en trouue qui discourent
              tres-ingénieusement des Aphorismes de la Medecine. D’autre-fois vn voyageur nous
              débitera si bien ses auantures, &amp; nous déclarera ses allées &amp; ses venuës auec
              vn si bel ordre, que si nous voulons l’écouter auec application nous apprendrons à
              l’aise, &amp; auec plaisir tout ce qu’il n’a sceu qu’auec peine &amp; beaucoup de
              dangers.</p>
            <p>D’autre costé vn homme desireux de paroistre n’a point de plus agreable rencontre
              qu’vne bonne compagnie : Sa science &amp; toutes les richesses de son esprit ne luy
              sont rien qu’autant qu’elles le peuuent faire estimer auprés des personnes d’honneur.
              Vne belle assemblée luy tient lieu de theatre, sur lequel il faut faire montre de tout
              ce qu’il a iamais leû de plus curieux ; il se produit tantost parle recit naïf de
              quelque iolie Histoire qu’il fait venir à propos ; tantost par quelque point de
              Chronologie, dont il a fait vne estude particuliere, tantost par vn compliment bien
              adiusté, tantost par vne repartie ingenieuse, tantost par vne heureuse deffaite de
              quelque pointille qui embarrasse vn autre, tantost par la subtilité d’vn accommodement
              qu’il trouue à deux contrariétés : Si ce desir de paroistre peut estre encore
              persuadé, que ce qu’il a dit dans l’entretien a esté gousté, il croit que toutes ses
              veilles &amp; toutes les mauuaises nuicts de ses estudes, luy sont bien payées.</p>
            <p>Les profits de ce diuertissement vont encore bien plus loin ; nous y perdons nostre
              premiere rusticité qui n’a point d’autre regle que l’impétuosité &amp; la boutade ;
              nous y apprenons à viure en hommes. C’est là que nos passions perdent leur humeur
              sauuage, &amp; n’osent se produire auec leur brutalité ; car qui voudroit auoir tant
              d’honnorables témoins de ses extrauagances ? Il faut de necessité que ces mouuemens
              brutes s’appriuoisent &amp; se rangent à la raison. La crainte de passer pour violens
              ou pour estourdis, nous fait tenir la bride haute à nos promptitudes, &amp; les reduit
              à vne iuste mediocrité.</p>
            <p><pb n="424" xml:id="p424"/>Aussi voyons-nous qu’il n’est gueres de personnes plus
              polies, &amp; i’ose quasi dire plus raisonnables, que celles qui hantent les
              meilleures compagnies, soit qu’elles tirent cet auantage du bon exemple, qui les
              oblige à faire des reflexions vtiles &amp; serieuses sur elles-mesmes, soit que le
              respect qui ne se perd point parmy les honnestes gens, les tienne dans vne plus grande
              reserue, soit que le desir que chacun a d’y faire sa reputation, leur donne vne
              contrainte volontaire de mesurer toutes leurs actions &amp; de peser toutes leurs
              paroles, il est certain que le fruit en est tousiours tres-grand. Ce qu’on y pourroit
              reprendre ce seroit peut estre vne complaisance trop molle, ou quelque manquement de
              sincerité, qu’vn autre appelleroit hypocrisie ; mais c’est à chacun de s’en deffendre,
              &amp; à composer son interieur sur la belle apparence du dehors.</p>
            <p>Quoy qu’il en soit il est tousiours vray que l’entretien est vne honneste relasche de
              nostre esprit ; car les choses dont il s’y parle ordinairement ne sont ny si
              serieuses, ny d’vne si haute eleuation, qu’elles demandent vne attention bien penible.
              Il faudroit estre vn peu Philosophe, ou homme d’escole pour y porter des speculations
              toutes cruës &amp; mal-digerées : Mesme si cela luy arriuoit par mégarde, ou il ne
              retourneroit pas vne seconde fois, ou il ne feroit pas la mesme faute. La politesse
              qu’il y auroit reconnuë, luy auroit donné du sens commun : Quelques subtiles que
              soient les pensées qu’on y apporte, on les énonce de si bonne grace &amp; auec des
              termes si clairs qu’on ne trauaille point à les conceuoir ; on les reuest de tant de
              iolies comparaisons, qu’à moins d’estre massif plus que du plomb, on les entend auec
              plaisir ; elles ne s’y débitent point dans cet air de dispute qui va de blanc en blanc
              sans donner le loisir de parer au coup, on les tourne, on les retourne, &amp; on leur
              fait prendre tant de nouueaux iours qu’on peut dire qu’elles nous sont presentées
              comme vn agreable tableau, &amp; que nous n’auons qu’à ne point fermer les yeux pour
              les voir.</p>
            <p>De plus en vn honneste entretien la mesme personne ne parle pas tousiours, chacun y
              vient à son tour, &amp; cette aymable varieté fait comme vne espece de Comedie
              impreueuë, où il y a autant de personnages qu’il y a d’hommes qui veulent<pb n="425"
                xml:id="p425"/>parler. Pas vn n’y parle s’il ne veut ; les vns y parlent plus, les
              autres moins : Vn homme sage y parle quand il faut ; si quelqu’vn parle hors d’œuure,
              on l’écoute ; car on ne se gesne pas à ne point sortir d’vn suiet, mais c’est à la
              prudence de chaque particulier de ne point passer du cocq à l’asne sans s’estre fait
              quelque chemin, &amp; sans auoir mis quelque espece entredeux ; on ne peut des-aduoüer
              que cette diuersité bien pratiquée ne soit tres-delicieuse.</p>
            <p>A quoy on peut adiouster que si nostre esprit se plaist à la nouueauté, il y a
              tousiours dequoy se contenter ; car les pensées des autres sont nouuelles pour nous ;
              on en peut dire autant de la façon de les expliquer, comme chacun a la sienne qui luy
              est propre, chacun a dequoy nous diuertir.</p>
            <p>Ie ne dis rien de la multitude des choses qui se traittent dans la conuersation ; ny
              de la rencontre de tant de diuers esprits qui font vne espece de concert
              tres-diuertissant : Les vns s’éleuent dans leurs discours, les autres s’abaissent.
              Celuy cy se retire, l’autre le pousse ; mais auec vne moderation si bien ménagée que
              l’autre peut reuenir à la charge, quand il luy plaist, l’vn est pour vn party, l’autre
              pour vn autre, l’vn attaque, l’autre deffend : Celuy cy gagne, celuy-la perd. Comme
              tout se termine en vn combat d’honneur, chacun fait gloire de ceder ; tous disent
              qu’ils sont vaincus pour laisser la victoire aux autres, lors que tout cela est
              traitté auec accortise, il donne quasi la mesme satisfaction que ces recreations
              publiques, &amp; ces somptueux carrousels qu’on ne fait que de siecle en siecle pour
              en éuiter la dépence.</p>
            <p>Enfin l’entretien a tant de douceurs meslées les vnes dans les autres, que nous ne
              recherchons quasi point les autres diuertissemens que pour l’amour de luy ; on se
              plaist à manger ensemble, c’est plus pour se voir &amp; pour s’entretenir, que ce
              n’est pour contenter sa faim, si on iouë on veut compagnie : La chasse, quoy que ce
              soit vn exercice qui a beaucoup d’aggreément, seroit bien-tost abandonnée s’il y
              falloit garder le silence. La Comedie nous semble belle à cause de ses peripeties
              &amp; de ses éuenemens surprenans, mais si vous luy ostiés la parole, vous luy
              osteriés toute sa grace : La lecture mesme qui est naturellement muette, quoy qu’elle
              parle tousiours, <pb n="426" xml:id="p426"/>n’auroit que la moitié de sa beauté, si
              elle n’estoit entre-couppée de quelques demandes &amp; de quelques réponces : il faut
              que plusieurs y parlent à diuerses rencontres ; d’autant qu’vn discours continu est
              tousiours ennuyeux : Ie ne dis rien de la musique : on sçait que tout y parle iusqu’à
              l’air.</p>
            <p>Cela me fait dire qu’il n’est point d’entretien, si ce n’est des Antropophages ou des
              Lamies, qui n’ont que des discours de meurtre &amp; de carnage, qui ne nous tire de
              nos pensées ordinaires, &amp; ne nous laisse dans vne plus grande liberté d’esprit,
              qui est ce que nous pretendons du diuertissement.</p>
            <p>Mais quelque agreable &amp; quelque vtil que soit l’entretien, comme il est de mesme
              nature auec toutes les autres relasches de nostre esprit, il en faut vser sobrement ;
              car s’il est excessif, il est-reprehensible : L’excés y peut estre de trois sortes, en
              se voyant trop souuent, trop long-temps, ou en y meslant des discours qui blessent la
              bien-séance.</p>
            <p>La trop grande familiarité &amp; la trop frequente conuersation, découure nos
              foiblesses, &amp; engendre le mépris : il n’est pas auantageux à plusieurs personnes
              de se faire tant connoistre : L’estime qu’on en auoit prise, déchoit à mesure que
              leurs défauts paroissent ; le respect qui n’est qu’vn témoignage de la bonne opinion
              que nous auons de quelqu’vn, se diminuë : On prend par aprés des libertez, qui sont
              peu respectueuses, &amp; bien que la ciuilité nous arreste pour vn temps, il est comme
              impossible que quelque signe ne nous échappe de la mesestime que nous auons dans le
              cœur : Si-tost que l’autre s’en prend garde, voila vne rupture.</p>
            <p>Quand ce manquement ne se rencontreroit point, l’inconstance des hommes ne leur
              permet pas de parler souuent, &amp; long-temps sans faire quelque faute. Nostre langue
              est trop fretillante pour ne pas preuenir quelquefois les regles de la conscience
              &amp; de la raison : Vû mesme que si nous en croyons la Philosophie, les plus grands
              parleurs ne sont pas les plus iudicieux :<note resp="author" place="margin"><p>Quòd
                  deterior potiori, insidiari fol. 2.<hi rend="i">Philo.</hi></p></note> L’homme
              sage ne iette pas ses paroles à la foule ; c’est comme vn maistre Tailleur qui sçait
              si bien coupper vn habit, qu’il n’y met ny plus ny moins d’estoffe qu’il en faut. Il
              sçait que nos paroles sont comme des vestemens, dont nous couurons nos pensées pour
              les faire entrer dans l’oreille de<pb n="427" xml:id="p427"/>celuy qui nous escoute :
              Pour estre proprement vestu, il faut que l’habit soit iuste ; c’est à dire qu’il ne
              soit ny trop court, ny trop long : il en est de mesme de nos discours ; combien se
              trouue-t’il de discoureurs qui donnent vn habit de geant à vn naim ?</p>
            <p>Le troisiéme excés est encore plus dangereux que les deux autres ; car si-tost que
              l’entretien tombe de la bien-séance dans la raillerie, ou dans le libertinage, il fait
              plus de mal que de bien : Ostés-moy ces personnes qui ne peuuent rien dire qui ne
              pique, &amp; qui sont capables de faire autant de querelles, qu’ils disent de mots :
              Ces gens-la doiuent estre comparés à Cadmus ; lequel ayant semé des dents de serpent,
              en fit aussi-tost naistre des hommes armés, qui se tuërent au mesme moment qu’ils
              commencerent à viure : L’entretien seroit insupportable, s’il falloit s’y commettre,
              ou à soustenir vn combat, ou à souffrir les piqueures d’vne langue qui tranche de tous
              costez ; aussi les craint-on comme des bestes farouches qui font des solitudes par
              tout où elles se trouuent, &amp; on éuite aussi soigneusement leur conuersation que la
              rencontre d’vn serpent : Qui pourroit s’aimer en vne compagnie où on déclare la guerre
              à Dieu &amp; à ses Saints ? Où il n’est point de vertu, de qui on me médise ? Où les
              Mysteres de nostre Foy, ne sont gueres moins mal-traittés que ceux de l’Alcoran ? Qui
              voudroit exposer sa reputation à la censure de quelques railleurs, dont les brocards
              valent pis, que des libelles diffamatoires ? Nous toucherons encore ce suiet au
              traitté de la conuersation.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">De la Pourmenade. §. 4.</hi></head>
            <p>Quelqu’vn pourroit penser que la pourmenade n’estant qu’vne piece &amp; vne
              dépendance de l’entretien, elle ne deuroit point auoir vn chapitre à part, &amp; que
              d’en vser autrement, c’est la separer de son tout : I’aduoüe que leur alliance est
              tres-grande, mais bien que la pourmenade ne soit gueres sans l’entretien, elle n’en
              est pas pourtant inseparable : L’entretien <pb n="428" xml:id="p428"/>ne se lie ny à
              la pourmenade, ny au repos : comme il ne se trouue point mal de l’vn, il n’a point
              d’auersion de l’autre : Allés, demeurés, l’entretien n’est ny pire, ny meilleur : Il
              est vray que la pourmenade seule n’a pas toute la douceur qu’elle pourroit auoir quand
              l’entretien luy manque : neantmoins elle s’en peut passer ; Les solitaires ne laissent
              point de se diuertir, pour estre seuls, ils n’en sont pas moins ioyeux : Vne solitude
              est plus aisée à souffrir qu’vn discoureur importun : On ne manque point dequoy se
              tirer de la presse de ses pensées dans la pourmenade, la diuersité des obiets qui s’y
              presentent, suffit toute seule pour donner vne honneste liberté à nostre esprit.</p>
            <p>Galien<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Lib. 3. de vsu
                  partium.</hi></p></note> se plaint auec raison de la cruauté d’vn certain voleur
              de Pamphilie, qui couppoit les pieds à tous ceux qu’il rencontroit : C’estoit, dit-il,
              leur trancher la moitié de la vie en leur ostant le mouuement : A combien de choses
              les rendoit-il inutiles ? A combien de mal heurs les exposoit-il ? De combien de
              douceurs leur ostoit-il la ioüyssance ? Il leur laissoit leur ame ; mais il la tenoit
              comme en vne prison perpetuelle, puis qu’il la priuoit de la liberté d’agir &amp; de
              se produire au dehors : La mort leur eut esté moins onereuse, qu’vne vie sans action ;
              si la mort n’a point de bien, elle n’a point de mal ; &amp; vne vie estropiée a du
              mal, &amp; n’a point de bien : C’est vne exercice fort penible de ne pouuoir rien
              faire, d’auoir le principe du mouuement, &amp; de ne pouuoir faire vn pas, d’estre
              homme &amp; d’estre contraint de demeurer immobile, comme vn tronc de bois ou vn
              quartier de pierre.</p>
            <p>Toutes les operations de nostre corps sont des relasches pour nostre esprit, &amp;
              plus le corps est doucement occupé, moins l’esprit trauaille : Nostre ame qui les met
              en œuure leur distribuë des forces selon leur application, &amp; comme la vertu
              qu’elle leur peut donner pour leurs fonctions n’est pas inépuisable, il est necessaire
              qu’elle en retranche autant à l’esprit qu’elle en donne au corps : Elle est comme vne
              source qui se diuise en deux ruisseaux, moins elle en donne à l’vn, &amp; plus elle en
              donne à l’autre : Elle va tousiours où le besoin est plus grand : si l’employ du corps
              est pressant, elle y fournit vn plus grand secours, &amp; pour le pouuoir faire, elle
              retranche vne partie de l’application qu’elle donnoit à l’esprit : Cela <pb n="429"
                xml:id="p429"/>se void à l’œil : Proposés quelque haute speculation ou quelque beau
              raisonnement à vn homme qui trauaille du corps, quand il auroit l’esprit aussi délié
              qu’Aristote, il ne le conceura iamais si bien que s’il estoit dans le repos, il vous
              aduoüera qu’il ne se possede point assez, &amp; que pour en pouuoir iuger pleinement
              il a besoin d’y penser vne autre fois.</p>
            <p>Entre les operations du corps qui débandent nostre esprit, &amp; le retirent de cette
              trop forte application, qui nous chagrine &amp; épuise nostre vigueur, les vnes le
              font plus agréablement que les autres : celles qui ne se font point qu’auec quelque
              violence, ne meritent pas bien le nom de diuertissement, qui dit toûiours ie ne sçay
              quoy de delicieux : mais la pourmenade a des charmes si doux pour faire sortir nostre
              esprit de sa trop serieuse attention, qu’elle l’enleue auec facilité : elle luy
              represente l’interest de sa santé, l’alteration de son temperament, la diminution de
              ses forces, le danger de ne pouuoir pas continuer vne exercice où il faut tant de
              contention sans vn peu respirer :<note resp="author" place="margin"><p>Nascitur ex
                  assiduitate laborum, animorum hebetatio quædam &amp; languor. <hi rend="i">Senec.
                    de tranquill. c. 15.</hi></p></note> elle l’assure, que ce n’est que pour vn
              temps, que l’interruption ne fera aucun tort, qu’elle ne repare auec auantage : Elle
              luy montre que de tous les remedes, il n’en est point de plus innocent, qu’il ne
              couste rien, qu’il se peut prendre à toute heure, qu’il ne luy faut aucun appareil,
              elle promet de le rendre plus capable d’affaires à son retour, de donner vne nouuelle
              pointe à toutes ses pensées, de restablir ce que la trop grande application auoit
              endommagé : non seulement elle le promet, mais elle le garde : elle nous fait comme vn
              nouueau corps, &amp; pour nous auoir esloigné pour quelques momens d’vne exercice qui
              nous estoit onereuse, elle nous le fait reprendre auec vn nouueau goust, &amp; nous
              fait aimer le trauail que nous auions en horreur.</p>
            <p>Les<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Vitrunius, lib. 5.
                  c. 9.</hi></p></note> Romains qui auoient reconnu les vtilitez tres-considerables,
              qu’on peut recueillir de ce diuertissement, auoient dressé en leur ville de
              tres-belles allées, les vnes à l’air, les autres couuertes, afin que quelque temps
              qu’il fit, cette honneste exercice ne manquast point à qui le voudroit prendre. Pompée
              dont l’esprit populaire &amp; magnifique cherchoit toutes les occasions de plaire à
              ses Concitoyens, fit bastir vne galerie publique, où il mit de si riches
              embellissemens, que <pb n="430" xml:id="p430"/>l’Orateur Romain luy a voulu donner
              place dans ses ouurages pour en conseruer la memoire.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Cicero l. 3. de Oratore.</hi></p></note> Beaucoup
              d’autres pays n’en ont pas moins fait pour soûlager les ennuis de leurs habitans,
              &amp; leur faire oublier leurs peines domestiques sans qu’il leur en coustast rien :
              De-là sont venus ces petits bois si bien allignés, ces iars, ces palle-mailles, ces
              pourmenoirs, où toutes sortes de gens se vont diuertir, &amp; chasser leurs mauuaises
              pensées : Ce remede est tres-vtile quand il est pris en saison, &amp; qu’on ne fait
              point vn lieu d’insolence d’vne recreation publique.</p>
            <p>Mais qu’il y ait des allées au pays où nous sommes, qu’il n’y en ait point ; la
              campagne en est tousiours ouuerte à qui en veut vser. Chacun peut auoir la clef des
              champs quand il luy plaist : Nous pouuons aller où nous voulons sans craindre que la
              terre nous manque : Les grands chemins nous ménent tousiours plus loin que nous
              n’auons de forces &amp; de loisir pour marcher ; nous en prenons tant que nous voulons
              sans en estre obligés à personne ; nous y respirons vn air beaucoup plus pur que dans
              le logis.<note resp="author" place="margin"><p>In ambulationibus apertis vagandum vt
                  cælo libero &amp; multo spiritu augeat, attollatque se animus. <hi rend="i">Senec.
                    de tranquillitate animi. c. 15.</hi></p></note> Nos pensées noires ont moyen de
              s’éuaporer &amp; de s’en aller en fumée, nous nous y déchargeons de nostre pesanteur
              qui ne vaut gueres mieux qu’vne petite maladie ; nostre esprit reuient de la fatigue
              &amp; nous retournons à la maison, comme des hommes nouueaux.</p>
            <p>Ne faut-il pas auoir perdu le goust des bonnes choses pour n’aymer point la
              pourmenade, qui a de si bons effets ? elle n’est gueres longue dans la campagne,
              qu’elle ne nous presente vne rauissante diuersité composée de tant de belles pieces
              que nostre esprit semble sortir par nos yeux pour en approcher de plus prés, &amp;
              mieux considerer les tres-riches ouurages de la nature ; ou la portée de nostre veuë
              est bien courte, ou nous voyons des bois, des vignes, des prairies, des maisons, des
              terres labourées, des montagnes, des vallées ; icy vn champ reuestu de moisson ou de
              verdure, là vn autre tout nud ; on void icy vn ruisseau, vn peu plus haut vne
              fontaine, si bien qu’il faut ne se toucher de rien, ou il faut prendre plaisir à la
              rare diuersité que la campagne nous met deuant les yeux ; on louë les Palais des Rois
              pour leur belle &amp; somptueuse structure, on ne les <pb n="431" xml:id="p431"/>void
              qu’auec admiration, on estime leurs maistres heureux d’estre si superbement logés :
              Est-il ouurage plus beau &amp; mieux trauaillé que le monde ? pouuoit-il auoir vn
              fondement, ou vn plancher plus solide que la terre ? pouuoit-il estre plus richement
              couuert que du Ciel ? La campagne nous découure l’vn &amp; l’autre ; elle nous montre
              au doigt le lieu de nostre dernier rendés-vous, &amp; nous inspire fortement d’en
              prendre le chemin.</p>
            <p>On disoit du temps des Payens que de toutes les diuinités il n’en estoit point de
              plus aisée à contenter que la Déesse Ygie, c’est à dire la santé ; elle ne recherchoit
              point qu’on luy dressast des Eglises à grands frais, ny des Autels pompeux ; elle se
              trouuoit aussi facilement dans vne pauure grotte, qui n’estoit couuerte que de mousse,
              que dans vn Temple de marbre &amp; de porphyre. Il s’en peut dire autant de la
              pourmenade qui a tousiours esté d’vne grande alliance auec la santé ; elle peut estre
              recherchée à toutes les heures du iour. Prenés-la le matin, prenés-la le soir ;
              faites-la longue, faites-la courte ; que ce soit pour peu, que ce soit pour long
              temps ; allés lentement, allés viste ; montés, descendés ; allés de plein pied : Si
              vous aymés l’air sortés, si vous le craignés ne sortés pas, prenés la pourmenade dans
              vne salle, prenés-la au iardin, prenés la à la campagne, elle est vtille par tout.</p>
            <p>Elle n’est pas de ces remedes chagrins, comme la diete &amp; la purgation, qu’on ne
              peut prendre vtilement qu’auec des precautions fascheuses, des ordonnances de
              Medecins, des temps &amp; des heures limitées qui ne permettent rien qu’auec poids
              &amp; mesure, qui vous tiennent dans vne si estroite captiuité ; que vous n’oseriés
              respirer qu’vn air fait d’artifice. La pourmenade ne gesne personne, on en vse auec
              liberté, elle nous laisse l’vsage des choses comme la nature les a produites ; si vous
              en prenés peu, ce peu vous profite ; si vous en prenés beaucoup, cela fait encore
              mieux ; il n’y a point de doze certaine qu’on n’en puisse prendre d’auantage sans se
              faire mal : Il ne faut ny balance, ny tresbuchet, pour dire il n’en faut que tant ;
              elle passe au de-là des dragmes &amp; des scrupules, &amp; ne craint point d’aller à
              l’excés.</p>
            <p><pb n="432" xml:id="p432"/>La meilleure &amp; la plus naturelle est celle qui se fait
              à pied ; elle n’y oblige neantmoins ny les sains, ny les malades : Faites-la en
              carrosse, vous vous en trouuerés bien, si vous la faites à cheual vous en serés
              mieux ; faites-la sur les bras d’autruy comme les petits enfans qui ne peuuent encore
              marcher, faites-la sur des crosses comme les estropiats, vous en receurés du
              soûlagement ; le matin est le temps le plus fauorable, le soir n’est pas mauuais.
              Prenés vostre heure, c’est la sienne : Vostre loisir sera le sien ; en quelque
              quantité que vous la preniés, pourueu que vos forces la puissent souffrir auec
              facilité, vous ny pouués faire de fautes ; elle n’a qu’vne seule ennemie, c’est
              l’indiscretion.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">De la Musique. §. 5.</hi></head>
            <p>Pour nous faire aymer la Musique ce nous deuroit estre assés que la sagesse de Dieu y
              prend plaisir. Le ieu dont elle dit qu’elle fait son diuertissement en ce monde n’est
              autre chose que le bel ordre &amp; la riche harmonie qu’elle obserue dans la
              production, &amp; dans la conseruation des creatures ; elle a tout fait, dit le Sage,
              en poids, en nombre &amp; en mesure ;<note resp="author" place="margin"><p>Omnia in
                  mensura, &amp; numero, &amp; pondere disposuisti. <hi rend="i">Sapient. c. 11.
                    21.</hi></p></note> il n’en faut pas d’auantage pour vn excellent concert : Les
              voix n’y doiuent pas estre seulement comptées pour faire nombre, elles y doiuent estre
              encore pesées ; car si toutes estoient legeres, la Musique ne seroit pas solide, &amp;
              si toutes estoient pesantes, elle ne seroit pas delicate ; il faut qu’elle soit pleine
              &amp; acheuée en toutes ses parties pour estre parfaite. Outre le poids des voix le
              nombre n’y doit point manquer, ny vne, ny deux ne rempliroient pas l’oreille : Ces
              deux choses sont necessaires, &amp; neantmoins elles ne suffisent pas ; il est besoin
              que toutes les voix s’accordent &amp; soient réglées par vne mesme mesure. Tout cela
              se rencontrant dans l’ouurage de Dieu, il est aisé de conclure que tout ce monde ne
              fait qu’vn chœur, où toutes les creatures tiennent leur partie pour rendre
              continuellement vn Cantique de loüanges, &amp; d’actions de grace à leur Créateur. Les
              Estoilles y font le dessus, les Elemens &amp; tout le reste sçauent le rang qu’ils y
              doiuent auoir.</p>
            <p><pb n="433" xml:id="p433"/>Cette belle &amp; sçauante harmonie se fait pour tous les
              hommes, il en est peu pourtant qui se donnent le loisir d’y prester l’oreille ; car
              qui est-ce qui se veut tirer de la presse des affaires pour entrer dans la solitude ?
              &amp; neantmoins c’est là seulement qu’elle s’entend. En est-il qui vueillent escouter
              ce que le bel ordre du monde leur dit ?</p>
            <p>Comme il est peu d’hommes qui ayent l’oreille assés delicate pour entendre la Musique
              de Dieu, qui est le plus doux diuertissement qui puisse entrer dans vne ame bien
              faite, il s’en est formée vne seconde, qui bien qu’elle ne vaille pas la premiere,
              dont elle n’est qu’vn crayon bien grossier, elle ne laisse pas pourtant d’auoir
              d’excellens effets pour la satisfaction de nos esprits, &amp; c’est de celle-cy, dont
              nous deuons parler.</p>
            <p>Ceux qui n’en font pas l’estime qu’elle merite, &amp; qui ne sçauent pas iuger du
              pouuoir qu’elle a sur l’esprit des hommes, nous font entendre que la Musique, soit des
              voix, soit des instrumens, n’est qu’vn air battu &amp; poussé entre deux corps, qu’il
              n’entre que par les oreilles qui n’est pas le sens le plus subtil de l’homme, qu’il
              luy faut de grands destours deuant que d’arriuer où il pretend, &amp; que sa pointe
              est émoussée au moment qu’elle est pour se faire sentir.</p>
            <p>Quoy que ses ennemis ayent apporté, pour luy oster la gloire qui ne luy peut estre
              refusée sans iniustice, elle n’a pas laissé de subsister auantageusement depuis ses
              premiers commencemens, elle a passé de siecle en siecle, comme de triomphe en
              triomphe, &amp; a tousiours regné dans les plus belles bouches &amp; les plus
              illustres maisons ; elle a fait le diuertissement des plus grands Princes, &amp;
              l’occupation des langues les plus delicates. Les Autheurs sacrés s’en sont seruy pour
              coucher par escrit l’Histoire Sainte, &amp; Dauid n’a iamais eû de meilleurs sentimens
              que ceux qu’il a chantés sur son Luth ;<note resp="author" place="margin"><p><hi
                    rend="i">D. Hieronym. in præfat. in Isaïam. Iosephus l. 2. antiq.
                  c. 16.</hi></p></note> elle a donné de l’air &amp; de la maiesté aux plus augustes
              loüanges qui se deuoient à Dieu ; il ne s’est point fait de ceremonies tant soit peu
              considerables, où la Musique n’ait esté appellée, quand elle s’y est trouuée, elle a
              tousiours eû place prés du Sanctuaire.</p>
            <p>On peut bien accorder à ses enuieux que c’est vn air battu &amp; pressé entre deux
              corps, mais il faut adiouster que cela se <pb n="434" xml:id="p434"/>fait par art
              &amp; par vne direction de sagesse : Tout air battu ne fait pas musique, autrement on
              pourroit conclure que le brayement d’vn asne, le grognement d’vn porc, &amp; le bruit
              d’vne charrette mal graissée est musical ; &amp; c’est pour cela mesme que ie prise la
              musique, que l’inuention des hommes ait esté assez subtile, pour ménager l’élement de
              l’air, &amp; luy donner tel son &amp; telle forme qu’il luy plaist : Nous estimons la
              Sculpture, qui peut faire vn homme d’vn quartier de marbre ; neantmoins elle n’a pas
              grande subtilité ; elle a sa matiere deuant soy qu’elle couppe &amp; qu’elle tranche :
              elle void de ses yeux où elle porte son ciseau, elle sçait iusqu’où elle le doit
              piquer : La musique n’a pas la mesme facilité en ses ouurages : L’air qui est le fond
              sur lequel elle trauaille, ne se void point, elle n’a quasi point d’autre outil que sa
              langue. Ses yeux ne iugent point de ses coups, il faut qu’elle s’en rapporte à ses
              oreilles : &amp; neantmoins quoy qu’elle agisse en aueugle, elle sçait si bien presser
              ou estendre l’air qui n’est que du vent, qu’elle en fait telle figure qu’elle veut ;
              elle le fait parler haut, elle le fait parler bas, &amp; luy fait dire tout ce qu’elle
              veut, &amp; de quel ton elle veut.</p>
            <p>Elle n’a pas seulement cet empire sur l’air, qu’elle manie &amp; qu’elle tourne à son
              gré, elle l’a encore sur les esprits, qu’elle surprend ou par la douceur de ses
              charmes, ou par l’impression de son pouuoir, elle leur fait prendre les mouuemens
              &amp; les passions qu’elle se propose : elle fait vne si puissante reuolution sur les
              corps &amp; sur les esprits, qu’en vn moment on void des hommes changés, elle en fait
              des Anges, elle en fait des Demons.</p>
            <p>Que ne peuuent pas les tambours &amp; les trompettes auant vn combat ? Cela remuë
              toute vne armée, c’est comme vn nouueau feu qui entre dans les veines de tous les
              soldats : cette musique fait autant de lions qu’il y a d’hommes qui l’entendent : La
              couleur leur monte au visage, &amp; le courage dans le cœur : Les pieds &amp; les
              mains s’en ressentent : Tout le corps est dans vne nouuelle posture, &amp; les plus
              timides ont peine de se tenir : Nous lisons dans les histoires que les cheuaux &amp;
              les elephans qui ne sont qu’vne masse de chair, sont sensibles aux fanfares, &amp; en
              prennent vne chaleur qui <pb n="435" xml:id="p435"/>les pique &amp; les pousse dans la
              meslée.</p>
            <p>Elle n’est pas seulement pour faire des furieux ; c’est le moindre de ses ouurages,
              &amp; ne le fait que dans la necessité : Son grand employ est de calmer les esprits,
              &amp; les remettre en leur assiette naturelle, quand quelque disgrace ou quelque
              passion violente les en a tirés : Son but principal est de nous inspirer des
              affections ciuiles, &amp; de nous arracher de la mélancholie, qui nous ruïne la santé,
              &amp; destruit nos plus beaux iours : C’est de nous donner des inclinations de
              societé, &amp; nous déliurer de ces alterations malignes, qui ne nous remplissent que
              de fiel &amp; d’amertume : C’est de nous élargir le cœur, &amp; de nous faire viure en
              hommes.</p>
            <p>Quand on demandoit au Philosophe Philolaus, pourquoy la Musique nous estoit agreable,
              il répondoit, que telle est la nature des choses sympathiques, &amp; que nostre ame
              n’estant faite que d’harmonie, il ne se pouuoit faire qu’elle ne se laissast toucher à
              la varieté des sons, &amp; que plus ils estoient doux, plus sa ioye estoit
              delicieuse.</p>
            <p>Platon<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">In Timæo.</hi></p></note>
              poussoit sa pensée bien plus auant, il s’imaginoit que par tout il y auoit de la
              Musique ; mais qu’elle n’estoit entenduë que des oreilles sçauantes : A son dire, tout
              ce monde n’estoit qu’vn grand corps plein de vie, tout ce que nous voyons en estoient
              les membres, &amp; l’esprit qui l’animoit n’estoit qu’vne grande ame harmonieuse, qui
              tenoit toutes les parties dans le ton &amp; dans la mesure, qui luy estoit propre ;
              &amp; pour donner plus de fondement à son opinion, il adioustoit, que chaque chose en
              particulier faisoit sa petite Musique, laquelle estoit sub-ordonnée à la Musique
              generale de tout l’Vniuers. Il reconnoissoit l’homme comme la voix principale de ce
              grand concert, il assuroit que non seulement son ame estoit toute d’harmonie, mais que
              tout ce qui estoit en luy iusqu’à vn cheueul de sa teste estoit encore musical.</p>
            <p>Ie sçay bien que nous ne sommes point obligez de receuoir les belles resueries de
              Philolaus &amp; de Platon pour des veritez ; mais on ne peut des-aduoüer que la
              Musique ne cause des mouuemens tres-doux &amp; tres-sensibles en l’homme : <pb n="436"
                xml:id="p436"/>elle charme ses ennuys ; elle l’encourage dans les difficultez ; elle
              efface les mauuaises pensées de son esprit ; elle leue les ombrages qui le tenoient
              dans la défiance &amp; dans la tristesse : elle le remplit d’esperance, &amp; en
              bannit la crainte : L’esprit n’en est pas seulement plus libre, mais le corps en vaut
              mieux.</p>
            <p>Saül<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Lib. 1. Regum c. 16. &amp;
                    c. 19.</hi></p></note> ne trouua point de plus puissant remede pour chasser son
              Demon, que le luth : Ce pauure Prince faisoit compassion à tous ses amis ; car dans
              toutes les réioüyssances de sa bonne fortune qui l’auoit fait Roy, il estoit tourmenté
              d’vn esprit malin qui le rendoit de si mauuaise humeur qu’il deuenoit furieux, &amp;
              sa furie le portoit souuent iusqu’à la cruauté : il faisoit aussi dangereux de se
              trouuer deuant luy pendant son accès que deuant vn lutin : il eut aussi-tost tüé son
              amy que son ennemy : Les fumées de sa ratte qui luy montoient au cerueau, luy
              démontoient tellement la raison qu’il faisoit armes de tout ce qu’il rencontroit pour
              se défaire de tous ceux qui estoient prés de luy. Dauid y courut risque de sa vie,
              &amp; n’eut esté qu’il estoit assez agile pour faire vne démarche dans le danger, il
              n’eut iamais éuité d’estre percé d’outre en outre de la lance de cet enragé ; mais
              comme il le vid venir à soy, il gauchit, &amp; luy fit porter le coup dans la
              muraille.</p>
            <p>Dans le plus fort de son mal, vn Page prenoit le luth, le premier fredon qui frappoit
              l’oreille de Saül, luy frappoit aussi le cœur : De-là il commençoit à estre mieux
              &amp; à mesure que l’harmonie continuoit, sa manie le laissoit ; au bout de quelque
              temps il estoit aussi calme, &amp; aussi raisonnable, que s’il n’eut rien souffert :
              Son Demon l’auoit quitté.</p>
            <p>Mais comme quoy me dirés-vous, se pouuoit-il faire, que l’harmonie d’vn seul
              instrument eut vn tel effet ? Vne chose materielle, comme le son, peut-elle agir sur
              vn pur esprit, comme estoit celuy, qui tourmentoit Saül ? La cause la plus probable
              qu’on puisse apporter sur ce suiet, c’est de dire que le Demon de Saül n’auoit aucun
              pouuoir sur son esprit, que quand il estoit dans la violence de son humeur
              atrabilaire, qui estoit comme le lien qui attachoit ce lutin auec ce miserable <pb
                n="437" xml:id="p437"/>Prince : C’estoit pour lors que cet auorton d’enfer
              empoignoit Saül, &amp; le poussoit à des emportemens horribles, &amp; à de si cruelles
              vengeances, qu’elles n’estoient excusables qu’en vn possedé : Mais la mesme Musique
              qui moderoit sa mélancholie, le déliuroit encore de son Demon ; elle rompoit la
              chaisne qui les tenoit attachés : Saül reuenoit à soy, &amp; son luthin estoit
              contraint de s’enfuyr.</p>
            <p>Il<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Guill. Paris. p. 3. 2. partis de
                    vniuerso c. 20.</hi></p></note> seroit à souhaitter que la bonté de ce remede
              fut mieux connuë, &amp; qu’on en vsast plus souuent dans l’occasion ; il feroit bien
              autant sur les corps que sur les esprits : Ce seroit vn antidote pour toutes les
              maladies cachées, où la medecine ne void goutte : Il preuiendroit toutes nos
              indispositions qui ne prouiennent que d’vn amas d’humeurs corrompuës, il gueriroit nos
              corps en réioüyssant nos esprits : Il est certain que nous ne tombons malades que par
              quelque excés d’vne bile échauffée, d’vn sang pourry, d’vn flegme trop abondant, ou
              d’vne mélancholie brûlée : Ce sont-là les sources de nos fiévres, de nos coliques, de
              nos abcés, qui mettent en des-ordre toute la belle œconomie de nostre corps :
              Là-dessus nous nous plaignons, tantost de la teste, tantost de l’estomach, ou de
              quelqu’autre partie, qui en souffre.</p>
            <p>Quelques-vns croyent que si les Medecins auoient estudié la Musique, &amp; qu’ils en
              eussent connû tous les secrets, il ne leur faudroit ny bolus, ny medecines pour
              chasser nos maladies : Vn petit fredon bien delicat, ou si le mal estoit opiniâtre, vn
              melodieux concert l’appaiseroit, &amp; nous feroit recouurer nostre premier
              temperament.</p>
            <p>Il n’y a que peu d’année qu’vne personne qui est encore en vie, &amp; qui trauaille
              tres-vtilement pour la gloire de Dieu dans le pays des Turcs, fut guérie de la sorte :
              Cet homme retournant de la campagne où il auoit beaucoup fatigué à instruire le pauure
              peuple, fut accueïlly d’vne fiévre tres-violente, qui le reduisit en quinze iours à la
              derniere extremité : Il auoit receu tous ses Sacremens : On auoit fait la
              recommandation de l’ame plus d’vne fois : Enfin on l’auoit tenu pour mort : Les
              Medecins l’auoient si bien condamné, <pb n="438" xml:id="p438"/>qu’ils ne luy
              donnoient plus aucune visite ; il n’auoit rien pris depuis trente six heures, qu’il
              empiroit visiblement. Vne parole agreable suiuie d’vne petite chanson le réueilla
              &amp; luy fit ouurir les yeux ; on luy donne vne cueïllerée de vin, il la prend ; on
              redouble la chanson, il iette vn petit souris. Que diray-ie plus ? il receut de la
              nourriture &amp; passa la nuict où il deuoit mourir, auec beaucoup de tranquillité. Le
              lendemain matin on alla donner le bon-iour à son Medecin, il n’attendit pas ce qu’on
              auoit à luy dire, il auance : Hé bien à qu’elle heure est-il mort ? on luy répond
              qu’il se porte mieux ; il le peut bien faire, dit-il, car ie suis assuré qu’il est
              guery de tous ses maux. Quoy qu’on luy dit, il ne pust estre persuadé, &amp; se tenoit
              si ferme dans ses pensées qu’il ne voulut point venir voir le malade, que sur le soir,
              de peur de paroistre trop credule ; on luy confirma cela de tant d’endroits qu’il y
              vint auec la mesme curiosité, que s’il eust dû voir vn miracle.</p>
            <p>Quelle plus grande difficulté y a-t’il à chasser vne humeur irritée qui nous méne peu
              à peu aux abois, que le venin d’vne couleuure qui nous emporte en deux ou trois
              iours ?</p>
            <p>Quelques corrompuës que soient les humeurs qui font nos maladies, elles ne sont point
              plus malignes que le poison. Certainement leur effet n’est pas si prompt ; on resiste
              plus long-temps aux atteintes d’vne fiévre, qu’à l’actiuité du venin, &amp; nous
              voyons mesme que les fiévres pourprées qui sont les sœurs de la peste, n’exercent leur
              violence qu’à cause d’vn air enuenimé que nous auons respiré : Il faut donc dire que
              le venin fait tout vne autre alteration dans nos corps ; puis qu’il ruine nostre
              temperament d’vne si prodigieuse vitesse, qu’à peine a-t’on le loisir de luy opposer
              le contre-poison. De plus quand on guerit d’vne fiévre, on retourne à sa premiere
              santé ; mais il arriue que quand on a pris du poison, quoy qu’on en guerisse, il nous
              en demeure souuent de mauuais restes qui ne nous laissent point, quelques remedes
              qu’on y apporte ; d’où ie tire cette consequence claire &amp; nette, qu’il y a moins
              de malignité dans nos maladies, que dans les morsures des serpens &amp; des basilics.
              Et neantmoins il faut donner cette gloire à la Musique, qu’elle a deliuré du venin des
              couleuures, &amp; des aspics, ou toute l’Histoire nous trompe ; si elle peut le <pb
                n="439" xml:id="p439"/>plus, pourquoy ne pourra-t’elle pas le moins ?</p>
            <p>Ce qui se passe en la Tarantole tiendroit lieu de miracle s’il n’estoit commun.
              Personne ne conteste à la Musique, qu’elle n’ait pouuoir de guerir ceux que ce petit
              animal, qui est tout de venin, a piqués, &amp; que tout autre remede est inutile : La
              piqueure de cette bestiole, qui n’est gueres plus grosse qu’vne aragnée, est si
              contagieuse qu’il n’y a ny simple, ny composé dans les liures des Galenistes, ny dans
              le laboratoire des Chymistes qui puisse exempter vn homme de la mort, apres qu’il en
              est mordu. Le venin qu’elle inspire monte aussi-tost à la teste, &amp; cause vn
              assoupissement mortel, dont on ne peut reuenir que par la Musique : Toute sorte de
              Musique n’a pas cet effet, il faut vn ton particulier ; car le ton qui guerit l’vn
              n’est pas assuré d’en guerir vn autre : Comme les Tarantoles sont differentes en
              grosseur, en couleur, en venin, il est aussi necessaire que les tons soient differens,
              parce que les indispositions qui naissent des Tarantoles differentes, sont d’vne
              diuerse malignité ; si ce ton qui a vne directe antipathie auec le mal, ne se
              rencontre pas, le malade dort iusqu’à ce que la mort le déliure du sommeil, mais s’il
              se rencontre comme il est arriué tres-souuent, &amp; en des occasions où les
              incredules ne pouuoient douter, le malade ouure doucement les yeux, vn peu apres il
              remuë la teste, il preste l’oreille, il sourit, la parole luy retourne, il quitte le
              lict, &amp; se met à danser. L’experience en est si bien confirmée, qu’il faut ne rien
              croire, ou il ne la faut point disputer. Autant que ce diuertissement est agreable
              &amp; puissant, autant l’abus en est-il reprehensible.</p>
            <p>De combien de crimes celuy-la est-il coupable, qui abuse d’vne chose qui nous a esté
              donnée de Dieu pour de si admirables effets ? Dieu nous a accordé la Musique pour nous
              faire prendre goust à ses loüanges, &amp; nous faciliter le moyen de luy rendre nos
              gratitudes auec plus de respect, qui est le premier &amp; le plus saint vsage que nous
              en deurions faire. Il nous l’a accordée pour donner du lustre aux actions vertueuses,
              &amp; nous en inspirer le desir par la douceur de son harmonie ; il nous l’a accordée
              pour nos recreations innocentes, &amp; pour donner quelque relasche à nos esprits, qui
              sont quelquefois accablés sous le poids du trauail ; il nous l’a accordée pour <pb
                n="440" xml:id="p440"/>la réparation de nos corps, &amp; la guerison de nos
                maladies ;<note resp="author" place="margin"><p>Magni viri post magnas curas,
                  relaxandi animi gratiâ, moderatissimè ab ijs aliquid voluptatis assumunt, quam
                  interdum sic capere modestissimum est ; ab ea verò capi vel incerdum turpe &amp;
                  indecorum est. <hi rend="i">D. August. tom. 1. lib. 1. Musicæ
                c. 4.</hi></p></note> &amp; il se trouue des hommes qui prophanent vne si sainte
              institution, on la fait seruir aux débauches &amp; aux yvrogneries, on en chante les
              amours impures d’vne Cinthie &amp; d’vne Cloris ; on l’employe à médire &amp; à
              déchirer la reputation des gens de bien ; on met le vice en rithme &amp; en note pour
              le faire passer plus promptement dans le cœur. Meritons nous que Dieu nous continuë
              ses faueurs ; puis qu’il n’est pas vn de ses bien-faits, dont nous ne fassions des
              armes pour le combattre ?</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Des Bals &amp; des Danses. §. 6.</hi></head>
            <p>Quelques-vns<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Introduction à la vie
                    deuote. c. 33. p. 3.</hi></p></note> se sont voulu authoriser des escrits de
              Saint François de Sales, pour se persuader que l’vsage des Bals &amp; des Danses
              estoit innocent. Certainement c’est faire iniure à la memoire d’vn des plus saints de
              nostre siecle, &amp; à la plume la plus discrete qui ait escrit de nos iours ; il a
              parlé de cette matiere auec tant de circonspection, que la licence n’en peut tirer
              aucun auantage, &amp; que les consciences les plus delicates ne se peuuent plaindre
              qu’il les ait gesnées. Mais nous sommes en vn temps si peu raisonnable, que quand vn
              Autheur n’a point dit qu’vne chose nous méne droit en Enfer, c’est assés pour croire
              qu’on la peut pratiquer sans scrupule. N’a-t’il pas beaucoup dit quand il a déclaré
              que la Danse estoit tres-dangereuse, &amp; qu’elle ouuroit la porte à plusieurs
              pechés ? falloit-il qu’il mit vn Demon à la porte de chaque salle où se fait le bal,
              qui tordit le col à tous ceux qui y entreroient, pour en donner de la terreur ?
              Pouuoit-il mieux comparer ce diuertissement qu’à des potirons qui pour bien apprestés
              qu’ils soient, ne se mangent quasi iamais sans peril ? Ils n’ont point de mauuaises
              qualités qui leur soient naturelles &amp; n’en sont point exempts ; car leur nature
              songeuse attire à soy tout le mauuais suc du voisinage ; si vn serpent ou quelque
              autre beste venimeuse en approche, ils en boiuent l’infection &amp; le venin ; on les
              purifie tant qu’on peut, on les assaisonne auec beaucoup d’appareil : Le danger n’en
              sort pas pourtant ; <pb n="441" xml:id="p441"/>plusieurs y ont trouué leur mort, &amp;
              c’est tousiours le plus seur apres qu’ils sont apprestés, de les ietter par les
              fenestres, que de les faire descendre dans son estomach : Il adiouste que si
              l’occasion nous contraint d’en manger, que ce soit rarement &amp; en tres-petite
              quantité, &amp; qu’incontinent apres nous vsions de vin fort &amp; precieux. C’est à
              dire qu’il faut aussi-tost prendre vn contre-poison pour faire mourir vn ennemy, que
              volontairement nous auons fait entrer dans nostre corps.</p>
            <p>Appliqués tout cela aux Danses &amp; vous connoistrés quel sentiment en auoit cet
              illustre Prelat. Si la necessité pressante ne vous permet point de vous en dispenser,
              ny allés point qu’auec toutes les precautions qui vous peuuent premunir contre les
              dangers du peché, que ce ne soit que pour vne petite fois &amp; pour peu de temps ;
              qu’à vostre retour, vous vous mettiés entre les mains de la deuotion pour vous
              purifier, &amp; que pour vne heure que vous aurés donné au bal, vous en donniés deux à
              la priere : Ce sera cette precieuse liqueure qui vous fortifiera contre toutes les
              mauuaises impressions qui vous en pourroient rester. Après tous les remedes pris &amp;
              à prendre croyés que vous y aués plus perdu que vous n’y aués gagné.</p>
            <p>Le Bal &amp; la Danse ont tant de rapports &amp; de dispositions au peché, que les
              saints Peres de l’Eglise qui sont nos Oracles &amp; les plus pures sources de la
              Morale Chrestienne ne nous en ont parlé que comme d’vne inuention diabolique, &amp;
              comme d’vn exercice où le Diable fait sa grande moisson.<note resp="author"
                place="margin"><p>Vbi saltus lasciuus ibi Diabolus certè adest. <hi rend="i"
                    >Chrysost. homil. 49. in Matth.</hi></p></note> Saint Chrysostome &amp; saint
              Ephrem disent nettement que c’est l’Eschole du Demon, que le vieil serpent en a marqué
              tous les tours &amp; les retours auec sa grande queuë, &amp; qu’il ne s’y fait vn seul
              pas, où il n’ait laissé son venin.<note resp="author" place="margin"><p>Choreas non
                  Petrus, non Ioannes, sed draco antiquus suis voluminibus docuit. <hi rend="i">S.
                    Ephrem. lib. de interr. &amp; resp.</hi></p></note></p>
            <p>On sçait ce qu’il répondit autrefois à l’occasion d’vne femme possedée. Comme on l’en
              vouloit chasser à force d’exorcismes, &amp; qu’on employoit toute la puissance du
              Christianisme pour luy faire quitter prise ; ie n’en feray rien, dit-il, elle est à
              moy, elle s’est trouuée dans mes filets :<note resp="author" place="margin"><p>In meo
                  illam inueni. <hi rend="i">Tertull. Apolog.</hi></p></note> pourquoy venoit elle
              au theatre ; ie ne l’ay prise que sur mon fond, vous ne me l’a pouués enleuer sans
              iniustice. Ne disoit-il pas vray ? Il est encore plus vray, qu’il possede plus d’ames
                <pb n="442" xml:id="p442"/>que de corps &amp; que de toutes les embusches qu’il
              dresse aux hommes, il n’en est point où il fasse de si grands profits que dans la
              danse.</p>
            <p>Clangius<note resp="author" place="margin"><p>Chorea est circulus cuius centrum est
                  diabolus, circumferentia omnes angeli eius. <hi rend="i">Conradus Clangius de
                    loci, Theologicis cap. de Chorea.</hi></p></note> nous en fait la peinture en
              deux traits de pinceau. Qu’est-ce que la danse, dit-il ? C’est vn cercle dont le
              Diable fait le centre, &amp; ses supposts font la circonference : Pour faire vn
              cercle, on pose vn pied du compas au milieu, &amp; de l’autre on forme le rond ; il me
              semble que ie voy ce vilain Demon au milieu de la danse comme vne infame aragnée au
              milieu de sa toile, qui n’attend que son coup pour arrester sa proye : Peu en
              échappent, &amp; tel pense retourner bien sain en son logis, qui porte le poison dans
              le cœur.</p>
            <p>Si ce n’est point le Demon qui est l’autheur de la danse, qui est-ce donc ? Nommés-le
              moy, dit saint Ephrem ? Est-ce saint Pierre ? Est ce saint Paul ? A-ce point esté
              saint Iean Baptiste ? Qui est-ce donc ? Ne voyés-vous pas, qu’vn si mauuais mestier
              n’a pû auoir d’autre maistre que l’ancien dragon ? Il ne se fait aucune danse, que les
              Anges n’en pleurent, &amp; que les Diables n’en fassent la feste.<note resp="author"
                place="margin"><p>Vbi cythara, &amp; chori, ibi Angelorum tristitia, &amp; diaboli
                  festum. <hi rend="i">S. Ephrem serm. quod ludieris sit abstin.</hi></p></note></p>
            <p>Pour sçauoir la pensée de saint Augustin sur ce suiet, il ne faut que lire ce qu’il
              en a escrit sur le Pseaume 91. Que c’est vn moindre mal d’aller à la charruë vn iour
              de Dimanche, que de danser.<note resp="author" place="margin"><p>Meliùs est die
                  Dominico arare quàm choreas ducere. <hi rend="i">D. Aug. in
                Ps. 91.</hi></p></note> Proposés-luy deux personnes, dont l’vne a cultiué la terre
              vn iour de feste, l’autre est allée au bal : Demandés-luy laquelle est la plus
              coupable, il vous répondra que la seconde a fait vn plus grand peché que la
              premiere.</p>
            <p>Saint<note resp="author" place="margin"><p>Comes deliciarum est extrema saltatio. <hi
                    rend="i">3. de virg.</hi></p></note> Ambroise ne parle point de la danse, que
              comme du dernier aiguillon de la vie licentieuse : elle se plaist dans les festins
              somptueux, elle se diuertit volontiers dans les iardins de plaisir, elle cherche les
              douces &amp; agréables compagnies, mais le plus dangereux de ces appas, c’est la
              danse, qui fait la grande &amp; la plus vniuerselle corruption de la ieunesse.<note
                resp="author" place="margin"><p>Intempestiui conuiuij, amœni loci, multarum
                  deliciarum comes est extrema saltatio. Ita saltationem necesse est esse omnium
                  vitiorum cumulum. <hi rend="i">Viues de fæmina Christian.
              l.</hi> 1.</p></note></p>
            <p>A lire saint Basile, on diroit qu’il a encore ie ne sçay quoy de plus serré &amp; de
              plus penetrant que tous les autres. Si nous entrons dans sa pensée, nous deuons dire
              auec luy, que vouloir estre de la danse, &amp; vouloir donner son ame au Diable, <pb
                n="443" xml:id="p443"/>c’est quasi la mesme chose : C’est vouloir percer son cœur,
              d’autant de fléches qu’il s’y iette de regards lascifs, qu’il se dit de mauuais mots,
              qu’il se void de gestes qui peuuent porter à l’impureté : Et cela est aussi vray des
              hommes que des femmes, &amp; encore plus des garçons &amp; des filles :<note
                resp="author" place="margin"><p>Viri ac fœminæ communes constituentes choros,
                  maloque Dæmoni miseras tradentes animas sese inuicem libidinum telis confodiunt
                  atque lacerant. <hi rend="i">D. Basil. homil. 14. in ebriet. &amp;
                luxum.</hi></p></note> Personne ne s’y trouue qui n’y recueille dans son sein les
              principes de sa damnation : quel diuertissement où chacune donne la mort à son amy,
              &amp; plus l’amour est grand, plus le coup est assuré.</p>
            <p>Quand ie considere que tous ces grands hommes ont esté d’vn mesme concert &amp; d’vn
              mesme aduis, pour condamner vne recreation publique, ie conclus dans mon petit
              raisonnement qu’il faut que l’esprit de Dieu ait manié leurs plumes, &amp; leur ait
              inspiré les mesmes pensées, &amp; que de ne vouloir point entrer dans leurs sentimens,
              c’est se bander les yeux pour ne point voir la verité.</p>
            <p>Bien que nous ne soyons pas si sçauans qu’eux, &amp; que nous n’ayons pas receu les
              mesmes lumieres du Ciel pour découurir tous les dommages interieurs que les Bals &amp;
              les Danses causent dans les personnes qui les frequentent, nous en sçauons assez pour
              prononcer qu’on n’y va point sans quelque peril de son salut : Quelle difference
              peut-on mettre entre aller au peril, &amp; vouloir perir ? Il semble que l’vn suit de
              l’autre ; du moins ils ont bien du rapport ; Nous ne sommes pas seulement obligés de
              fuir le mal, il en faut encore fuir le peril, &amp; plus le mal est à craindre, plus
              le danger est à éuiter : Le peril c’est l’approche du mal, qui craint la mort non
              seulement il ne l’approche point ; mais il s’en esloigne. Nostre salut se perd par vn
              peché mortel, pas vn n’en doute, du peché à l’enfer, il n’y a qu’vn pas à descendre :
              Qui est ce qui va au bal qui ne se mette en peril de faire quelque peché ? Tout ce qui
              est au bal est peril.</p>
            <p>Nos<note resp="author" place="margin"><p>Alia crimina singulas sibi vindicant
                  portiones, vt cogitationes sordidæ animum, impudici aspectus oculos, auditus
                  improbi aures ; Ita vt cum vnum ex his aliquod errauerit, reliqua possint carere
                  peccatis. In theatris nihil horum reatu vacat. <hi rend="i">Saluian. l. 6. de
                    gubern.</hi></p></note> sens qui sont les entrées par lesquelles les vices se
              glissent dans nos ames, y sont tous ouuerts &amp; tous y ont des obiets tres-charmans
              du peché : Les yeux qui ont leur operation tres-prompte &amp; tres-subtile, ne se
              peuuent porter que sur des beautez charnelles, que l’amour &amp; la vanité ont parées
              de leurs mains pour leur donner plus d’empire sur nos cœurs : Les nuditez, les gestes,
              les œillades, les mouuemens du corps sont <pb n="444" xml:id="p444"/>autant de dars
              qui nous portent le coup de la mort, &amp; personne ne s’en deffend : Après cela
              viennent les voix ou les instrumens, qui frappent l’oreille d’vn air si doux, que tout
              le corps s’émeut &amp; s’amollit, &amp; nostre ame semble sortir hors de soy. L’odorat
              n’y respire que des vapeurs d’eau d’ange ou d’essence de rose : On donne encore au
              goust tout ce qui le peut contenter : L’hypocras, la limonade, les confitures y
              manquent moins que chez les Apoticaires ; le sens du toucher, qui est le plus brutal
              &amp; le plus violent y est comme dans vn plein pouuoir. On se prend par la main, on
              se baise, on s’embrasse. Se peut il faire qu’vne pauure ame qui est assaillie au
              dehors par de si puissans ennemis, qui est battuë de tant d’endroits, qui est trahie
              au dedans par ses officiers infideles, ie veux dire les sens qui la sollicitent &amp;
              l’emportent au plaisir, soit sans danger ? Ie veux qu’elle se deffende des actions
              mal-séantes, &amp; qu’elle ne permette pas à sa bouche de proferer vne seule parole
              trop libre, se peut-elle promettre qu’elle n’aura ny consentement, ny complaisance
              pour aucune mauuaise pensée ? ou qu’elle ne rapportera rien au logis qui luy puisse
              donner occasion de tomber au peché ? Tant de mauuaises idées viennent à la foule,
              elles se representent à nostre esprit sous des preceptes si specieux :<note
                resp="author" place="margin"><p>Quando redeunt, &amp; quando veniunt, &amp; cum
                  adsunt, animo fornicantur. <hi rend="i">Saluian. l. 6.</hi></p></note> le mauuais
              exemple en couure si bien la laideur, qu’il n’est point de vertu dans le monde qui
              n’eut suiet de craindre : Adioustés à tout cela le feu de la ieunesse, qui se fait
              sentir iusques dans les moëles : l’obscurité de la nuit, qui sert de voile au crime ;
              le délaissement de Dieu, qui veut punir nostre temerité, qui nous iette dans les
              hazards : l’experience qui nous assure qu’vne infinité de filles &amp; de garçons s’y
              sont perdus ; &amp; puis promettés-vous que vous y pouués aller sans peril ?</p>
            <p>Mais comment cette ame est-elle sans peril ? puisqu’au moment qu’elle entre dans le
              Bal toutes les vertus l’abandonnent, &amp; tous les vices l’entreprennent ?<note
                resp="author" place="margin"><p>Quid enim ibi verecundiæ potest esse, vbi saltatur,
                  &amp;c. <hi rend="i">D. Ambros. l. 2. de Virg.</hi></p></note> Les vertus la
              quittent, parce qu’elles ne vont point en vn lieu, où elles ne trouuent point leur
              seureté : Les vices la reçoiuent, parce qu’elle se iette entre leurs bras ; ils y sont
              les plus forts, parce que tout les fauorise ; n’attendés point que la pudeur en
              approche, elle fuit comme la mort les nuditez &amp; les prostitutions du corps. Si la
              modestie y entroit, elle n’y trouueroit point de voile pour se couurir : car c’est vne
              loy du Bal de mettre bas &amp; coiffe, &amp; crespe, &amp; mouchoir <pb n="445"
                xml:id="p445"/>de col ; de plus il s’y iette souuent de mots que ses oreilles ne
              pourroient souffrir :<note resp="author" place="margin"><p>Fœminæ lasciuæ Dei timoris
                  oblitæ capita impudicè retegentes, diffusæ comas, tunicarum luxum ostentantes,
                  pedibus gestientes, risu lasciuo, &amp;c. <hi rend="i">D Basil. hom. 14. in
                    ebriet. &amp; luxum.</hi></p></note> ne disons rien des gestes &amp; des
              postures qui luy porteroient la mort dans le cœur. La pureté Virginale, qui est le
              plus bel ornement de la ieunesse, s’en retire le plus loin qu’elle peut, car outre
              qu’elle ne va point qu’en compagnie de ses bonnes sœurs, la Pudeur &amp; la Modestie,
              elle est d’vne complexion si delicate, qu’vn seul regard lascif la feroit éuanouïr ;
              elle aimeroit mieux estre veuë d’vn basilic que d’vn œil brutal. La verité est trop
              franche pour y supporter toutes les caiolleries &amp; toutes les vaines loüanges qui
              s’y donnent. La diligence qui est la bonne ménagere du temps se garde bien de passer
              les nuits, ou à ne faire rien, ou à faire pis que rien. La charité n’y est point, la
              médisance &amp; la ialousie y ont pris sa place. L’humilité n’y fut iamais qu’en
              phantôme &amp; en apparence : on y void beaucoup de déférences &amp; de ceremonies ;
              mais c’est la superbe qui les ordonne : C’est-là où elle paroist auec plus de pompe :
              C’est le plus illustre théatre de la vanité des Dames : elles empruntent de leurs
              amis, elle dérobent leurs maris pour auoir dequoy l’emporter au dessus de leurs
              riuales ; si elles y donnent quelques témoignages de soûmission, c’est pour cacher
              adroitement leur orgueïl ; Elles y voudroient toutes luire comme des Astres, &amp; y
              estre considerées comme des Souueraines ; si elles reconnoissent que l’éclat de leurs
              compagnes les met en éclypse, elles en prennent tant de chagrin, que toutes leurs
              influences sont mortelles. Si leur visage, si leur habit, si leur abord y reçoit de
              l’approbation, l’arrogance le posséde si fort, qu’elles en sont insupportables : C’est
              assez d’auoir montré que les vertus ne se trouuent point au Bal pour conclure, que les
              vices y commandent &amp; y tiennent le dessus.</p>
            <p>Après<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Krantzius lib. 4. Saxoniæ
                    c. 33. Tritemius in chronico ait contigisse, anno Christi 1012.</hi></p></note>
              tout il ne s’en fera pas pas moins : ie m’attends bien que toutes ces instructions ne
              seront pas plus heureuses pour détourner du Bal, que les commandemens d’vn Curé
              d’Allemagne, nommé Rupert : Quoy qu’il s’en fasse, ie n’en viendray point à
              l’imprecation qu’il fit sur quelques-vns de ses Paroissiens, bien que l’effet fit voir
              à l’œil qu’il auoit parlé de la part de Dieu. L’histoire est estrange &amp; rapportée
              par de tres-bons Autheurs. Quinze hommes &amp; trois femmes dansoient au cimetiere la
              nuit de Noël, &amp; ne se voulurent point débander, quoy <pb n="446" xml:id="p446"
              />que le Curé qui alloit dire la Messe les en fit aduertir : Pour lors ce Prestre tout
              eschauffé de zele ; ces prophanes, dit-il, ne veulent point quitter ? ie prie Dieu
              qu’ils dansent toute l’année. La parole fut aussi-tost ratifiée dans le Ciel, qu’elle
              fut prononcée en terre. Toute l’année se passa à danser iour &amp; nuict sans aucune
              relasche, sans boire, sans manger, sans vser leurs habits. L’an reuolu saint Heribert
              Archeuesque de Cologne venant sur les lieux les deliura de cette malediction, &amp;
              les reconcilia à l’Eglise : Ie ne sçay qui estoient les plus coupables, ou les femmes,
              ou les hommes ; mais les femmes moururent aussi-tost apres leur absolution.
              Quelques-vns des hommes ne tarderent gueres à les suiure ; les autres vescurent vn peu
              plus auec vn continuel tremblement de toutes les parties de leur corps ; il seroit
              plus auantageux à nos danseurs d’estre punis de la sorte, que d’attendre leur
              chastiment en l’autre monde : Vne mauuaise année est bien plustost passée qu’vne
              mal-heureuse éternité.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Deffences friuoles de ceux qui frequentent le Bal. §. 7.</hi></head>
            <p>Pour faire voir que la conclusion de l’article precedent n’est point vn iugement
              precipité, ny vne sentence aueugle qui ait esté portée sans connoissance de cause, ie
              m’en vay renuerser toutes les deffences qui se pourroient opposer pour la
              iustification du bal. On sçait assez que dans la corruption du siecle où nous viuons,
              les mauuaises causes ne manquent point de protecteurs ; mais la verité qui est
              tousiours victorieuse tire sa plus grande gloire des combats qu’il luy faut
              rendre.</p>
            <p>Qu’est-ce<note resp="author" place="margin"><p>Socrates putabat saltationem
                  ediscendam ad aptam corporis conformationem. <hi rend="i">Cælius Rhodig. l. 5.
                    c. 5. A.L.</hi></p></note> qui se peut dire en faueur des Danses ; faisons
              parler leurs Aduocats, entendons-les en leurs faits iustificatifs. Que disent ils ?
              ils se plaignent qu’il y a beaucoup de rigueur à vouloir priuer le public d’vn
              diuertissement qui est tres vtile au corps &amp; à l’esprit : Le corps a besoin
              d’estre formé &amp; déchargé de temps en temps de ses mauuaises humeurs ; la Danse
              fait l’vn &amp; l’autre auec plaisir ; elle pousse ses remedes iusqu’à l’esprit
              qu’elle arrache du chagrin &amp; de la melancholie <pb n="447" xml:id="p447"/>de la
              vie sedentaire, le tire de la gesne des affaires, dont nostre vie est embrouïllée pour
              luy faire gouster quelques momens de la douceur du repos. Cet exercice ne fait tort à
              personne, chacun y prend telle part qu’il veut ; la dépence en est si libre &amp; si
              modique, que qui n’y veut rien mettre n’y met rien : C’est luy faire iniure de le
              vouloir faire passer pour criminel, il ne se prouuera point que Dieu l’ait deffendu.
              Les Payens l’ont permis. Les PP. du vieil testament l’ont pratiqué, &amp; l’Eglise
              mesme qui est tres-exacte à tenir ses enfans dans le deuoir n’en a point condamné
              l’vsage que dans l’Aduent &amp; le Caresme ; le danger du peché, dont on fait tout son
              crime, n’est qu’imaginaire : Ce n’est point en si bonne compagnie où on fait le
                mal.<note resp="author" place="margin"><p>Qui malè agit odit lucem. <hi rend="i"
                    >Ioan.</hi> 3. 20.</p></note> Ceux qui ayment la licence cherchent des lieux à
              l’écart ; ils ne se produisent pas deuant les meilleurs yeux de toute vne ville. Quel
              peril y peut-il auoir ? Les maris y accompagnent leurs femmes, les meres y ménent
              leurs filles ; il n’est point de maisons particulieres qui ne soient plus exposées au
              des-ordre que la salle où se donne le bal ; on deuoit considerer qu’il a de tres-bons
              effets pour la vie ciuile ; c’est-là où on fait les projets des plus beaux mariages,
              c’est où se noüent les plus sinceres amitiés, c’est où on met bas les vieilles
              deffiances qu’on a prises l’vn pour l’autre, &amp; où on prend les sentimens
              d’humanité. Enfin s’il y a quelques petits défauts dont les meilleures actions des
              hommes ne sont pas exemptes, la bonne intention que les plus sages y apportent les
              purgera.</p>
            <p>A moins que de prendre toutes ces raisons vne à vne la réponce n’en sera pas bien
              nette. Détachons les donc les vnes des autres, &amp; donnons à chacune en particulier
              tout ce qu’elle peut valoir : La verité en sera plus glorieuse, &amp; les Danses
              paroistront condamnées auec plus de iustice.</p>
            <p>I. On oppose que le Bal est vn diuertissement public, plust à Dieu qu’il ne le fut
              pas tant, le des-ordre n’en seroit pas si déplorable s’il estoit moins commun. Il
              forme le corps, dit-on, il débande l’esprit : Est-il besoin pour rendre vne fille
              modeste &amp; de belle taille de luy apprendre à sauter ? Cela leur donne vne honneste
              hardiesse ; elles en prennent souuent trop, &amp; l’assurance qu’on pretend leur
              donner, leur oste le respect : Si quelqu’vn en doute il n’a qu’à prester l’oreille aux
              iustes plaintes <pb n="448" xml:id="p448"/>des peres &amp; des meres qui se lamentent
              de ne trouuer plus de déference aupres de leurs enfans. Tous veulent aller de pair
              auec leurs parens : La soûmission n’est plus qu’vne ceremonie, &amp; vous leur faites
              apprendre vn exercice qui leur fait perdre autant de la modestie, qu’il leur donne de
              faste &amp; d’orgueïl. S. Ambroise ne croit pas qu’on puisse enseigner la Danse, sans
              enseigner le vice, il dit bien plus, qu’il n’appartient qu’aux meres adulteres de
              faire apprendre leurs filles à danser :<note resp="author" place="margin"><p>Videtis
                  quid docere, quid etiam dedocere filias vestras debeatis ? Saltat, sed adulteræ
                  filia. Quæ verò pudica, quæ casta est, religionem doceat, non saltationem. <hi
                    rend="i">D. Ambros. lib. 3. de Virgin.</hi></p></note> Quoy qu’on puisse dire,
              la Danse ne diuertit pas l’esprit, elle le dissipe, elle ne le rend point capable des
              emplois serieux qui est la vraye fin du diuertissement, au contraire elle le remplit
              de sottises &amp; de desirs de traitter l’amour, qui est la plus folle de toutes les
              passions. A quoy peut estre propre vn ieune homme qui retourne au logis à trois heures
              du matin apres auoir dansé &amp; ballé toute la nuict ? Quelle application peut-il
              faire de son esprit ? sur quoy se ruera-t’il, sera-ce sur le Code ? sera-ce sur le
              Digeste ? il n’en faut gueres moins penser des filles : Toute leur imagination n’est
              que de ce qu’elles ont vû. Au lieu d’vn relasche d’esprit qu’elles vouloient prendre,
              elles remportent vn bourreau interieur qui leur donne la gesne iour &amp; nuict.</p>
            <p>II. Cet exercice, dit-on ne fait tort à personne &amp; la dépence en est
              tres-modique. Que reste il apres vne si belle approbation, sinon de canoniser le bal,
              &amp; luy donner vn des premiers rangs parmy les vertus ? Ie n’ay pû conceuoir
              iusqu’icy à quoy il pouuoit estre bien vtil. Hippodides y perdit la plus riche &amp;
              la plus illustre alliance que la bonne fortune luy pouuoit presenter : Il fut appellé
              auec les autres ieunes Seigneurs du pays pour voir qui d’entre-eux auroit assez de
              bon-heur pour épouser la fille du Roy. D’abord il se presenta de si bonne grace, &amp;
              parut si sage en ses réponces qu’il gagna le cœur du pere &amp; de la fille, mais il
              ruïna toutes ses affaires en dansant ; il y montra tant d’addresse, &amp; mania son
              corps en tant de differentes figures, que le Roy en fut dégousté.<note resp="author"
                place="margin"><p>Desaltasti matrimonium. <hi rend="i">Herodot. in
                Erato.</hi></p></note> Mon Gentil-homme, luy dit-il, vous pouués penser à vne autre
              femme, ma fille n’est point pour vn Baladin : Vous sçauez trop bien cabrioler pour
              porter vne Couronne. Vostre corps est si leste qu’il vous mettroit au hazard de la
              laisser tomber : C’est à vous de vous pouruoir, i’ay vn autre gendre dans ma pensée.
              Mais comment peut-on <pb n="449" xml:id="p449"/>dire en verité que la danse ne fait
              tort à personne puisqu’elle donne lieu à des ialousies diaboliques, &amp; qu’elle fait
              naistre des vengeances qui portent les hommes à se coupper la gorge ? Ie ne mets pas
              la dépence dans les grands des-ordres du bal ; quelques petits qu’en soient les frais,
              ils sont assez souuent au dessus du pouuoir de ceux qui les font : il faudroit
              entendre là-dessus les personnes interessées ; le Marchand se plaint trois ans apres
              que les flambeaux ne sont pas encore payez : Les Violons sont obligez de ieûner faute
              de receuoir leur salaire, &amp; les collations somptueuses qu’on y donne quelquefois
              ne sont pas mal acquitées, quand on n’en doit plus rien au bout de l’an.</p>
            <p>III. Quoy qu’il en soit, me dit-on, il ne paroist point que Dieu ait deffendu le
              bal ; ie ne m’en estonne pas, la chose parle, &amp; se deffend d’elle-mesme : On
              m’estonneroit beaucoup, si on me montroit que Dieu l’a commandé. Quand il est question
              de faire vne chose, dont les mauuaises suittes sont éuidentes, il ne faut que la
              raison pour nous dire, n’y touche pas. La lumiere que Dieu a imprimée sur le fond de
              nostre ame crie assez hautement qu’il faut fuïr le mal, &amp; que c’est vne imprudence
              d’en approcher ; elle nous menace que qui n’éuitera point le peril il y perira :<note
                resp="author" place="margin"><p>Qui amat periculum peribit in illo. <hi rend="i"
                    >Eccl. 3. 27.</hi></p></note> cela ne suffit-il pas pour nous deffendre les
              danses, où il y a autant de dangers qu’il y a d’occasion de regards lascifs, de
              pensées impures &amp; de complaisances illicites ? Est-il besoin d’vne excommunication
              du Ciel pour nous faire quitter ce qui nous doit perdre ?</p>
            <p>IV. Les Payens ont permis les danses, il ne manquoit plus que cette piece pour les
              iustifier. N’est-ce point vne preuue bien forte pour excuser vn Chrestien que de se
              vouloir couurir de l’exemple des Payens ? Les Payens ont permis les danses ; ce n’est
              pas la seule faute qu’ils ont faite ; ils ont toleré bien d’autres choses, que la
              raison nous oblige de condamner. Quelques-vns ont permis aux enfans de manger les
              corps de leur pere &amp; de leur mere apres la mort : D’autres de les faire mourir
              dans la caducité de leur âge pour les exempter de languir ; y a-t’il Chrestien qui en
              voulut faire autant ? Tous ont adoré le Demon pour le vray Dieu, il nous sera donc
              permis de nous ietter aux pieds des Idoles, &amp; de leur donner de l’encens ? Quoy
              qu’ils l’ayent commandé sous peine de la mort, les veritables Chrestiens ont mieux
              aymé mourir que de leur obeyr.</p>
            <p><pb n="450" xml:id="p450"/>Si les Payens ont permis les Danses, on peut conclure auec
              de tres-bons Autheurs que la Danse est vn reste d’Idolâtrie, &amp; que les ennemis de
              Dieu en vsoient pour flatter leurs Idoles. On ne doute point que le peuple d’Israël
              fut si abusé que de danser deuant le Veau-d’or, il en auoit vû des exemples en Egypte,
              qui estoit le pays le plus superstitieux qui fut au monde : Les Turcs rendent encore
              auiourd’huy cette honneur à leur faux Prophete Mahomet : Les Sorciers ne font point
              d’assemblées où il n’y ait des Danses : A quoy peut-on rapporter cette infame
              pratique, qui se trouue encore maintenant parmy les Chrestiens, que les ieunes hommes
              se mettent aux pieds des filles pour les adorer ? N’est-ce pas vne marque
              irreprochable, que le Bal n’est demeuré parmy nous, que comme vne piece de l’Idolâtrie
              ou des anciens Sabbats ?</p>
            <p>Quand<note resp="author" place="margin"><p>Nulla ex castis romanis matronis saltasse
                  legitur. <hi rend="i">Sallust. in Cat.</hi></p></note> on me dit que les Payens
              ont permis les Danses, me peut-on bien assurer qu’ils les ayent approuuées ? Il ne se
              lit point dans toute l’Histoire Romaine, qu’aucune femme sage ait dansé : Cela
              n’estoit que pour les courtisanes à qui rien n’est deffendu.</p>
            <p>Pour nous éclaircir sur ce point ; Nous ne deuons pas croire que les Payens fussent
              assez stupides, pour ne pas connoistre les dommages que les Danses apportent à la
              ieunesse ; ou assez negligens pour n’y point chercher de remede, ils n’ignoroient
              point que c’estoit comme vne huile qu’on verse sur le feu ; neantmoins comme ils
              estoient moins éclairés que nous sur les pechez de pensées, qui ne se produisent point
              au dehors, ils souffrirent qu’il s’en fit de deux sortes ; mais ils les firent
              pratiquer par des personnes si viles &amp; si rebutantes, qu’ils crûrent que les
              personnes de condition n’y voudroient point auoir part, &amp; qu’ainsi la licence ne
              seroit que pour des faquins. La premiere sorte estoit de Satyres, qui representoient
              tous les des-ordres de la lubricité : ils estoient vestus en demy-boucs :<note
                resp="author" place="margin"><p>Et pilosus clamabit alter ad alterum. 1. Dæmon
                  specie hirci. <hi rend="i">Isai. 34. 14.</hi></p></note> cette vilaine figure, à
              ce qu’ils pensoient, deuoit faire prendre horreur de la Danse &amp; de l’impureté :
              L’autre estoit de Silenus, &amp; des yurognes, dont les gestes estoient si indécens,
              &amp; les pas si mal-réglés, que c’estoit assez de les voir pour en faire mépris.</p>
            <p>Leur intention estoit droite ; elle ne visoit qu’à destourner <pb n="451"
                xml:id="p451"/>du vin &amp; des femmes, qui sont les deux pierres de scandale de la
              ieunesse, mais leur dessein ne fut pas si heureux qu’ils esperoient ; il se trouua des
              lubriques qui aimerent mieux faire les satyres, que de ne point suiure les mouuemens
              de leur brutalité ; comme ils n’auoient qu’vne ame de beste sous le corps d’vn homme,
              ils ne refuserent point d’en prendre la figure, pourueu qu’ils pussent iouyr de leurs
              plaisirs : l’autre ne fut gueres plus vtile. Plusieurs se déguiserent pour faire plus
              librement le peché : il leur sembloit que tout leur estoit permis en faisant la feste
              à Bachus : Voila où en sont les hommes, qui se laissent gourmander par leurs
              passions ; ils sont si chauds &amp; leurs desirs sont si violens, qu’il en est qui
              aimeroient mieux porter la marotte, que de quitter vn verre de vin.</p>
            <p>A<note resp="author" place="margin"><p>Rex Alphonsus dicebat, saltatorem &amp;
                  stultum in eo tantum distingui, quòd iste totâ vitâ, ille dum saltat, stultescat ;
                  cum hoc vnum agat, vt ad numeros, &amp; tibiarum sonos scitè insaniat. <hi
                    rend="i">Drexelius lib. 3. Niceta. c. 7.</hi></p></note> dire les choses, comme
              elles sont, au iugement des sages, danser c’est faire le fol : Et neantmoins on ne
              laisse pas de voir des hommes qui pensent estre bien éclairés, qui donneront le Bal,
              &amp; danseront toute la nuit pour complaire à vne coquette ? Qu’en dites-vous ?
              Alphonse Roy d’Aragon, qui a merité le nom de Sage ne mettoit point de difference
              entre vn fol &amp; vn danseur, parce que l’vn &amp; l’autre fait des actions de folie,
              il ne les distinguoit point, si ce n’estoit que le Danseur ne l’est que pour le temps
              qu’il danse, l’autre l’est pour tousiours : On leur pourroit donner vn troisiéme, qui
              est l’yurogne : car qu’est-ce que l’yuresse ? Ne doit-on pas répondre, que c’est vne
              folie de quelques heures : Si on me contraignoit à dire, qui est le plus blâmable ; ie
              serois obligé de donner le plus grand blâme au Danseur : Les autres ne peuuent pas
              quitter leur folie à tous les momens du iour. Le Danseur le peut ; il a la raison
              &amp; ne s’en sert point : On a plus blasmé Charles IV. Duc de Sauoye, de ce qu’estant
              au Bal, lors qu’on luy apporta la nouuelle, qu’Henry le Grand estoit entré dans ses
              Estats, &amp; s’estoit desia rendu Maistre de Chambery,<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Matthieu liu. 3. Henry IV.</hi></p></note> il ne
              voulut point quitter que la Danse ne fut acheuée, que s’il se fut trouué surpris de
              vin, &amp; qu’il n’eut pû aller à la rencontre de son ennemy.</p>
            <p>Faisons maintenant vne petite reflexion sur ce qui a esté dit. Le Danseur est vn
              fol : mettés vn fol ou vn yurogne <pb n="452" xml:id="p452"/>dans vne occasion de
              peché, y restera-t’il ? Non ; parce qu’il n’a que les fonctions de la vie animale qui
              soient libres : La raison est noyée à l’vn dans le vin, à l’autre dans les noires
              fumées d’vne ceruelle démontée, &amp; vous croirés que si on y met vn Danseur ou vne
              Danseuse, ils en sortiront sans y faire aucun mauuais pas ? Il est bien difficile que
              ceux à qui la teste tourne, se tiennent fermes sur le panchant d’vn precipice : On
              void par là que si les Payens n’ont point retranché les Danses, c’est qu’ils n’ont pû,
              &amp; que le vice estoit trop puissant pour estre arresté.</p>
            <p>V. Ie ne veux point des-aduoüer que les Peres du Vieil Testament n’ayent quelquefois
              dansé ; mais quand nous aurons des causes aussi legitimes de le faire, nous n’en
              serons point repris. Marie sœur de Moyse commença la Danse, ou plûtost le triomphe de
              Pharaon submergé. Dauid dansa deuant l’Arche, lors qu’elle fut recouurée des mains des
              Philistins : C’estoit chanter les Victoires que Dieu remportoit sur ses ennemis ;
              c’estoit pour fouler sous les pieds le faste &amp; l’arrogance des orgueïlleux ;
              c’estoit pour representer en terre qu’elle peut-estre la ioye des Bien-heureux dans le
              Ciel : Quand nous aurons les mesmes suiets, il nous sera permis d’en faire autant,
              &amp; de le faire auec l’esprit qu’ils l’ont fait. Il ne se presente pas tous les
              iours des persecuteurs abattus sous la puissante main de Dieu : On ne retire pas tous
              les mois l’Arche du sanctuaire du milieu de ceux qui la tenoient en captiuité. Si Dieu
              ruïnoit l’Empire du Turc en aussi peu de temps qu’il perdit Pharaon, s’il nous
              remettoit dans la possession de la Terre Sainte, &amp; de tous les lieux sacrez, où
                <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> a operé les Mysteres de nostre Redemption, nous
              aurions les mesmes droits, &amp; nostre réioüyssance deuroit passer pour vertu.</p>
            <p>VI. L’Eglise ne la condamne point hors des deux plus saintes saisons de l’année, qui
              sont l’Aduent &amp; le Caresme ; c’est beaucoup qu’elle la deffende quelquefois : il
              faut bien dire qu’elle y craint du mal, puis qu’elle en veut exempter le quart de
              nostre vie ; elle a vsé d’indulgence pour le reste ; elle nous déclare assez par cette
              exclusion ce qu’elle desireroit, mais ne le pouuant esperer, elle prend vne partie
              pour ne point perdre le tout.</p>
            <p><pb n="453" xml:id="p453"/>Qui<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i"
                    >Anno</hi> 364.</p></note> voudra voir le sentiment de l’Eglise, il le
              rencontrera dans le Concile de Laodicée, où les Danses des Nopces sont deffenduës par
              vn article exprés ? Pourquoy mesler le saint auec le prophane ? Pourquoy des-honnorer
              le Mariage, qui est vn des grands Sacremens du Christianisme par les allechemens du
              peché ? Il est vray que les Danses des Nopces sont plus excusables que les autres,
              elles arriuent plus rarement, elles se passent entre peu de personnes : Deux ou trois
              familles en font tout le nombre : Le respect que les parens ont les vns pour les
              autres en moderent la licence : C’est vn peu de douceur qui se donne aux nouueaux
              mariez, qui leur oste la grande apprehension de la seruitude, où ils se vont
                mettre :<note resp="author" place="margin"><p>Solatium modesti gaudij decet habere
                  illos, qui ad vitam laboriosam matrimonij conuenerunt. <hi rend="i">Thom.
                    Cantiprat. l. 2. c. 49. p. 12.</hi></p></note> On leur dore le premier iour de
              leur Mariage, comme on doroit les cornes aux Victimes qu’on alloit sacrifier : Toutes
              ces raisons pourtant n’ont pas empesché l’Eglise de les deffendre : &amp; Saint
              Chrysostome parlant des Nopces d’Isaac &amp; de Rebecca ne feint point de dire que
              cette coustume ne vient point de Dieu.<note resp="author" place="margin"><p>Nusquam
                  diabolica pompa, nusquam tymbala &amp; tibiæ &amp; choreæ. <hi rend="i">D.
                    Chrysost. hom. 48.</hi></p></note></p>
            <p>Nous<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Hector Boece.</hi></p></note>
              pourrions appuyer son aduis de la punition extraordinaire, qui fut faite sur Alexandre
              troisiéme Roy d’Escosse. La magnificence de ses Nopces fut concluë par vn Ballet
              general, où toute la Noblesse du pays voulut auoir part : comme on estoit sur la fin
              de la derniere entrée : La mort parust, comme on a coustume de nous la dépeindre,
              &amp; acheua la derniere cadence. Les Danseurs qui sçauoient bien que cet horrible
              spectre n’estoit point du ieu, s’arresterent tout court, &amp; ne douterent point que
              ce personnage adiousté ne fut la prediction de quelque mal-heur : ils furent du moins
              aussi bons Prophetes qu’ils auoient esté bons Danseurs ; car à quelques iours de là on
              en vid l’effet. Le Roy mourut soudainement à la chasse au grand regret de tous ses
              suiets ; Si la Danse des Nopces est innocente ? pourquoy Dieu la punit-il auec tant de
              seuerité ? Vous dirés que cela n’est arriué qu’vne fois ? Que seroit-ce s’il arriuoit
              tous les iours ? Où en seroit le monde ? Qui sçait si les Mariages qui sont si tost
              rompus par la mort de l’vn ou de l’autre des mariez, ne sont point vn chastiment de la
              Danse de leurs Nopces ? Quoy qu’il en soit, il est toûiours à craindre de se mettre
              dans le danger du peché, quand mesme Dieu ne nous en deuroit dire mot pendant cette
              vie.</p>
            <p><pb n="454" xml:id="p454"/>VII. Quand le bal n’auroit point d’autre bon effet que
              d’estre le pere des plus beaux mariages, il deuroit estre permis. I’aduoüe que les
              mariages sont necessaires à la conseruation du monde, &amp; que le public est
              interessé à les faire subsister : Mais il ne se peut dire que le bal en soit le pere,
              ou il faut accorder qu’il est plus ieune que ses enfans, car les mariages sont plus
              âgés de trois mille ans que luy. Ce sont les mariages qui ont donné ce grand
              accroissement au genre humain, &amp; qui l’ont répandu par toute la terre : Pendant
              tous les premiers temps il ne s’est point parlé de bal, qui n’est venu que depuis la
              corruption des siecles. On peut dire de luy qu’il a plus gasté de mariages qu’il n’en
              a faits ; on le peut nommer auec verité le pere des ialousies, des vains soupçons
              &amp; des folles amours. Qui est le mary qui va au bal, qui ne trouue que les autres
              femmes sont plus belles que la sienne ? Qui est la femme qui ne s’y figure que les
              autres maris ont plus de complaisance que le sien ?</p>
            <p>Qu’on ne le vante point d’auoir noüé les plus sinceres amitiés ; il ne fait que des
              amourettes, &amp; ne produit que de ces feux follets qui conduisent les personnes dans
              le precipice. Ce n’est point dans le bal où on peut prendre les veritables
              connoissances qui doiuent seruir aux mariages, tout y est trop dissimulé, &amp; c’est
              vne bien chetiue consideration pour s’attacher à vne fille, d’auoir vû qu’elle a bien
              dansé, il la faut experimenter sur ce qu’elle deura faire, lors qu’elle sera mariée ;
              si elle aura assez de teste pour donner l’ordre dans vne maison, si elle pourra
              conseruer ce qu’on espere d’acquerir, si elle gouuernera bien vne famille ; &amp;
              c’est ce qui ne se peut attendre prudemment de ces coureuses qui se trouuent dans
              toutes les assemblées : Les bonnes marchandises n’ont pas besoin d’estre exposées en
              tant de foires.</p>
            <p>VIII. La<note resp="author" place="margin"><p>Nunquam cum iudentibus miscui me, neque
                  cum ijs, qui in leuitate ambulant. <hi rend="i">Tobiæ c. 3. 17</hi>. Per ludum,
                  choreas intelligo, quas peccatum esse manifestum est. <hi rend="i">Hugo Cardinalis
                    ib.</hi></p></note> derniere deffence &amp; la plus importante est, que personne
              n’a encore dit que les Danses soient criminelles d’elles-mesmes ; on ne les rend
              coupables qu’à cause du danger du peché, &amp; ce danger n’est qu’imaginaire ; car le
              peché ne se fait qu’en secret. Responce. Les saints Peres r’apportant l’origine des
              Danses à l’inuention du Demon, nous font assez connoistre que leur naissance est
              corrompuë. Quand d’autres nous assurent que c’est vn reste d’idolatrie, ils ne sont
              pas dans la pensée que les Danses ne soient mauuaises qu’à cause qu’elles <pb n="455"
                xml:id="p455"/>nous mettent dans l’occasion d’offencer Dieu. Mais accordons que cet
              exercice du corps, quoy qu’assez mal-séant ne souïlle point l’ame qu’autant qu’il la
              iette dans le peril d’offencer Dieu : n’a t’il pas de-la assez de malice pour nous le
              faire éuiter ? Quelle difference y a-t’il entre faire vne chose qui est de
              soy-mauuaise, ou en faire vne indifferente qui en tient vne mauuaise si fortement
              attachée que qui fait l’vne fait l’autre ? Il m’importe peu si ie suis percé d’vne
              dague empoisonnée on non, ou si elle a receu le poison, lors qu’on la forgeoit sur
              l’enclume, ou si vne main estrangere luy a appliqué, puis que de quelque façon que ce
              soit, elle me donne la mort.</p>
            <p>On a beau dire que ce n’est point dans les grandes compagnies où le peché se commet,
              que c’est vn monstre qui fuit d’estre vû : Il est vray qu’il y a des pechez honteux
              qui n’oseroient paroistre dans les belles assemblées, mais les ialousies, les
              ambitions, les medisances ny trouuent-elles point de place ? mais quoy que les actions
              indécentes en soient bannies, les pensées qui sont les premieres semences de tous nos
              des-ordres, les complaisances interieures qui acheuent les pechez du cœur, se
              peuuent-elles toutes empescher ? La presence de la mere arrestera tout ce qui peut
              choquer l’honneur de sa fille ; ie l’aduoüe, mais elle ne la gardera pas des mauuais
              desirs qui se formeront dans son esprit ; ses yeux ne portent pas iusques-là : Elle ne
              la destournera pas de prendre de l’amour ny d’en donner.</p>
            <p>C’est encore vne excuse plus ridicule, quand on dit qu’on ne va pas au bal à mauuaise
              intention. C’est flatter le vice de parler ainsi : Il n’est point necessaire d’auoir
              vne mauuaise intention pour commettre vn peché ; c’est assez que la chose que vous
              faites ne se deuoit point faire. On ne doute point que la bonne intention ne soit vne
              belle forme, &amp; que quand elle est appliquée sur vne precieuse matiere, elle n’en
              fasse vne tres-riche piece, mais le bal n’est point vn fond sur qui elle puisse
              répandre sa beauté, il est engagé dans tant de circonstances vicieuses, qu’il n’est
              point d’intention qui luy puisse donner vn seul grain de bonté.</p>
            <p>Mais qu’elle bonne intention peut conduire vne personne au bal ? y va-t’elle pour y
              faire penitence de ses fautes passée ? Est-ce pour y gouster les choses du Ciel ? est
              ce pour se preparer à l’Oraison ? est-ce pour pratiquer la charité <pb n="456"
                xml:id="p456"/>enuers les pauures ? à quelle vertu peut-on rapporter, de faire de la
              nuict le iour, &amp; du iour la nuict ? de peruertir l’ordre que Dieu a mis dans le
              monde ? d’abandonner la maison six heures entieres à la discretion des valets &amp;
              des seruantes ? Si vous allés au bal pour y acquerir l’estime d’estre belle, gentile,
              de belle humeur, c’est vanité ; si c’est pour y voir, c’est curiosité ; si c’est pour
              y donner ou y receuoir de l’amour, c’est lubricité ; si c’est pour vous diuertir,
              c’est perdre le temps. Laquelle est-ce de toutes ces intentions qui peut dégager le
              bal de toutes les dispositions qu’il donne au peché.</p>
            <p>Ce Chapitre ne peut estre mieux fermé que par deux ou trois verités tres-constantes.
              La premiere est, qu’il n’est point de pechez qui ne nous disposent à l’Enfer. La
              seconde que quoy qu’il soit des pechez de bien des sortes ; la seule impureté en damne
              plus elle seule, que tous les autres ensemble : Quelques Docteurs d’vne science
              tres-sublime passent bien plus auant, &amp; tiennent pour certain que de quatre
              personnes qui perissent, trois sont perduës par leur impureté. La troisiéme, que
              l’impureté qui est le peché où on tombe le plus aisément, &amp; dont on ne se retire
              que par vn petit miracle, n’a point d’occasion qui luy soit plus fauorable, que le bal
              &amp; la danse.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Se peut-on diuertir à la Comedie. §. 8.</hi></head>
            <p>Nostre<note resp="author" place="margin"><p>Augustus morbo afflictus, amicis vocatis
                  ridens dixit, vt plauderent, quemadmodum ab histrionibus fieri solet Mimo
                  peracto : eoque pacto humanæ vitæ conditionem risit. <hi rend="i">Xiphilin. in
                    Augusto. 55.</hi></p></note> vie à en parler dans la verité n’est proprement
              qu’vne Comedie, dont nous sommes tous les Acteurs. Le monde est le theatre sur lequel
              chacun monte à son tour ; il en est de nous qui font deux ou trois personnages ;
              d’autres n’en font qu’vn : C’est à dire que les vns viennent en diuers actes &amp; en
              postures differentes, &amp; que les autres comme ils n’ont qu’vne condition, ne
              paroissent que sous vn mesme habit ; on peut dire des vns &amp; des autres que quand
              ils sont morts la Tragedie est ioüée ; de-là nous allons tous en l’autre monde pour y
              rendre compte si nous auons bien ou mal fait. Nostre Iuge n’a pas tant d’égard au
              personnage que nous auons representé qu’aux soins que nous auons apportés pour le bien
              faire, <pb n="457" xml:id="p457"/>c’est là-dessus que nostre peine ou nostre
              recompense se mesure ; on ne nous demande point si nostre employ estoit grand ou
              petit, noble ou roturier : moins encore si nous auons tenu long-temps la Scene ou
              non : Tout consiste à voir comme quoy nous nous sommes acquitté de nostre commission ;
              il arriue souuent que le valet l’emporte sur son maistre, &amp; que le drap d’or est
              contraint de cedder à la burre.</p>
            <p>N’est ce point cette raison qui nous porte délicieusement à nous trouuer en ces
              actions publiques comme à vne représentation de ce que nous faisons tous les iours ?
              Certainement l’amour de nous-mesmes nous fait prendre plaisir à nous voir, quand ce ne
              seroit que dans vn verre. N’est-ce point plustost la curiosité qui nous y attire pour
              nous rendre iuges de ceux qui feront le mieux ! N’est-ce point aussi que nous nous
              plaisons à voir vne chose bien imitée ? Il est bien des copies qui sont plus agréables
              que leur original : nous entendons plus volontiers vn homme qui contre-fait le
              grognement d’vn pourceau que si nous entendions la beste mesme. La peinture d’vn homme
              pourry ou bruslé qui tombe par pieces &amp; par morceaux, se void auec satisfaction,
              l’original ne se pourroit voir sans horreur ; si cela n’estoit point, pourquoy aurions
              nous tant d’ardeur pour aller repaistre nos yeux d’vne misere feinte, ou passée depuis
              long temps, ou d’vne felicité imaginaire ?<note resp="author" place="margin"><p><hi
                    rend="i">D. August. l. 3. confess. c. 2.</hi></p></note> Non seulement nous y
              allons, mais nostre cœur se plaist d’y estre touché des sentimens de compassion qui
              nous tire quelquefois des larmes, &amp; bien que nous n’ignorons pas que la disgrace
              que nous pleurons, est d’vne personne qui est morte il y a cinq ans, nous aymons
              nostre tendresse, &amp; l’amertume que nous en conceuons nous est douce. Ce n’est pas
              que nous manquions en nos iours de veritables obiets de la bonne &amp; de la mauuaise
              fortune : Pourquoy donc en aller chercher sur les theatres ? pourquoy quitter la
              verité pour des choses inuentées, &amp; qui ne sont que de montre ? pourquoy y faire
              nostre ioye de nostre douleur ? pourquoy nous y réioüir en pleurant, &amp; y pleurer
              en nous réioüissant. Tous les traits d’esprit nous plaisent, quand ce ne seroit qu’à
              bien déguiser vn mensonge ; on le reconnoist tous les iours, nous dédaignons de voir
              ce qui se passe deuant nos yeux, &amp; nous donnons <pb n="458" xml:id="p458"/>de
              l’argent pour assister à la représentation d’vne fable.</p>
            <p>Mais le fait-on sans blesser sa conscience : Pour faire vne iuste réponce à cette
              derniere demande ; il est besoin de sçauoir que le théatre peut seruir à trois sortes
              de représentations, soit fabuleuses, soit veritables, qu’on appelle Tragedie, Comedie
              &amp; Tragi-Comedie. La premiere de son naturel est graue &amp; austere, tant pour les
              personnes qu’elle employe, que pour les discours qu’elle leur fait tenir, elle ne leur
              permet rien que ce qui est de bien-séance ; si elle les laisse quelquefois échapper en
              quelque faute, elle leur en fait tousiours porter la peine : D’où vient que quoy que
              ses commencemens soient de faueur, sa fin n’est ordinairement que de disgraces. Autant
              que la Tragedie est modeste &amp; serieuse, autant la Comedie est libre &amp;
              enioüée ; elle ne produit que des gens de basse estoffe : Son parler est tellement
              negligé qu’il est tousiours ingenieux : S’il est familier, &amp; s’il tient du vieil
              patois, ce n’est que pour mieux faire gouster ce qu’elle dit, elle a beaucoup de
              pointes en son discours, aussi pique t’elle souuent iusqu’au vif : comme son but n’est
              que de diuertir, elle ne finit point que par quelque adroite surprise, ou par quelque
              éuenement inesperé : On a adiousté vne troisiéme espece d’action, qui est comme vn
              temperament ou vn milieu : Le nom qu’on luy a donné est Tragi-Comedie, parce qu’elle
              participe de l’vne &amp; de l’autre : On la pourroit appeller la Comedie reformée, ou
              la Tragedie mitigée : elle n’est pas si maiestueuse, que celle-cy, ny si railleuse que
              celle-la.</p>
            <p>Si toutes ces trois especes demeuroient dans leur nature, &amp; qu’elles ne fussent
              point alterées par la fantaisie des Poëtes, la resolution de nostre cas ne seroit pas
              bien difficile : car il est hors de doute que la Tragedie seroit tres licite : ce
              seroit plustost vne instruction pour la vertu, qu’vne sollicitation pour le vice. Son
              but n’est que de nous faire faire des reflexions vtiles sur la vanité des biens, que
              plusieurs recherchent auec trop de chaleur : Tantost elle fait voir iusqu’où les
              ambitieux ont esté portés sur les aisles de leurs vains desirs, &amp; puis elle les
              fait tomber si promptement que leurs cheûtes nous donnent plus d’épouuante, que leur
              éleuation ne nous <pb n="459" xml:id="p459"/>auoit donné d’admiration : Tantost elle
              represente les passions honteuses &amp; mesquines d’vn auaricieux, qui n’a que des
              pensées pour s’enrichir ; elle nous en déclare si bien toutes les inquietudes de la
              vie, &amp; le desespoir à la mort, qu’à moins d’auoir vne ame de Griffon, elle nous
              fera resoudre à ne vouloir des richesses qu’autant qu’elles sont necessaires pour
              soûlager les besoins de nostre indigence. Quelquefois elle fait venir sur le théatre
              vn amant passionné : mais elle en dépeint si naïfuement toutes les bassesses &amp;
              toutes les folies, qu’il est aisé de conclure que l’amour des femmes nous fait oublier
              que nous sommes hommes : Elle nous imprime l’horreur d’vn plaisir, qui nous fait
              deuenir bestes : D’autres fois elle fait montre d’vn vindicatif, qui se consomme &amp;
              se ronge en de vains efforts, &amp; qui pense auoir de grands auantages sur son
              ennemy, quand il s’est couppé vn bras pour luy faire perdre vn doigt : Elle le tourne
              &amp; le retourne en tant de façons, qu’il n’est point de Spectateur qu’il ne iuge
              qu’il vaut mieux accorder vn pardon, que de poursuiure vne vengeance.</p>
            <p>Bien que la Tragi-Comedie n’ait pas tant de retenuë, &amp; qu’elle donne quelquefois
              lieu à de iolies inuentions ; elle ne peut estre condamnée, tandis qu’on ne la tire
              point hors de sa propre assiette ; &amp; mesme il arriue assez souuent, que comme les
              matieres qu’elle traitte, sont plus populaires, le fruit en est plus vniuersel que de
              la Tragedie : On se les approprie plus facilement, &amp; on profite des fautes
              d’autruy, qui ne nous sont representées que pour nous empescher de les faire.</p>
            <p>Tout le mal vient de la Comedie, laquelle estant d’vne humeur bouffonne pour peu
              qu’on luy lâche la main, elle s’épanche en des libertez dangereuses ; elle rend le
              vice si ingenieux, elle le pare de si beaux habits, qu’au lieu de le faire fuïr, elle
              le fait aimer : Ce des-ordre ne luy est point naturel il ne luy vient que du dehors,
              mais elle semble en donner l’occasion, car ne se seruant que de personnes basses &amp;
              contemptibles, qui n’ont point de cœur pour l’honneur, elle ne leur peut donner des
              actions bien releuées, elle les laisse agir, comme de petites gens, qui n’ont que des
              mots de raillerie, &amp; qui se persuadent que plus elles font rire, plus elles font
              bien.</p>
            <p><pb n="460" xml:id="p460"/>C’est encore pis quand le déreglement se iette dans la
              Tragedie, &amp; que des personnes illustres, dont la vie doit seruir de regle aux
              autres, s’abandonnent à la débauche : car pour lors ce n’est qu’vne escole de
              dissolution, &amp; vne corruption publique. Le vice entre en estime &amp; en
              authorité : on le pratique sans crainte, &amp; on fait gloire d’estre meschans, parce
              qu’il y a double auantage à ce qu’on croit, il est doux de suiure ses inclinations,
              &amp; il semble estre honnorable de faire ce que font les premieres personnes du
              monde.</p>
            <p>Voila<note resp="author" place="margin"><p>Qui criminum desiderio possidentur, Deos
                  exoptant habere criminosos. <hi rend="i">D. Petr. Chrysol.
                serm. 155.</hi></p></note> où en estoit venu le débordement des Tragedies de
              l’ancienne Rome ; elles faisoient faire à leurs Dieux toutes les indécences, que la
              Comedie la plus libertine auroit permis aux laquais &amp; aux marmitons : Les gens de
              bien en gémissoient, mais le grand nombre, qui va tousiours à la licence auoit le
              dessus : Les Poëtes qui se voyoient d’autant plus caressés, que plus leurs pieces
              estoient infames, n’épargnoient ny parole, ny pensée, qui pût flatter le vice. Ils ne
              feignoient point de faire venir sur le théatre toutes les impuretez de Mars, de Venus,
              de Iupiter, à qui ils donnoient les figures des bestes qu’ils auoient prises pour
              ioüyr plus librement de leurs plaisirs :<note resp="author" place="margin"><p>Docent
                  adulteria dum fingunt, &amp; simulatis erudiunt ad vera : Quid iuuenes, &amp;
                  virgines faciant, cum hæc &amp; fieri sine pudore, &amp; spectari libenter ab
                  omnibus cernunt ? <hi rend="i">Lactan. l. 6. de diu. inst. c. 20.</hi></p></note>
              Il n’est rien de vilain dans les Metamorphoses, qui ne fournit la matiere à vne action
              publique : Auiourd’huy le plus grand de leurs Dieux se changeoit en vne pluye d’or
              pour auoir entrée dans la chambre de Danaë. Demain il prenoit la forme d’vn Aigle pour
              enleuer Ganymede &amp; se ioüer auec luy. Vne autre fois ils luy faisoient prendre la
              figure d’vn Taureau blanc pour passer sur son dos la Princesse Europe, d’vn bord de la
              riuiere à l’autre : on portoit au milieu de l’assemblée Mars &amp; Venus engagez dans
              les fers &amp; dans les secrets ressorts, que le Dieu Vulcain auoit preparés pour les
              surprendre : On leur decernoit autant de triomphes qu’ils auoient trompé de
              filles.</p>
            <p>La<note resp="author" place="margin"><p>Adulterium discitur, dum videtur ; fiunt
                  &amp; miseris delicta religiosa. <hi rend="i">Cyprian. l. 2. ep. 2. ad
                    Donatum.</hi></p></note> consequence en fut si funeste, que les crimes les plus
              noirs passoient pour des gentillesses ; pourueu qu’vn adultere fut ménagé auec esprit,
              il auoit de l’approbation. Les incestes qui font rougir la nature, n’estoient comptés
              que pour des diuertissemens, que les Dieux &amp; les Déesses prenoient <pb n="461"
                xml:id="p461"/>tous les iours : Cette grande Ville, qui estoit la Capitale du monde,
              estoit sur le panchant du precipice, si les Censeurs n’en eussent fait leurs plaintes,
              &amp; n’eussent tasché d’arrester le cours d’vn si honteux débordement. On tascha d’y
              trouuer quelque remede, mais soit qu’on eut peur d’irriter le peuple, qui ne respiroit
              qu’aprés de semblables exercices, &amp; qui les vouloit conseruer comme des marques de
              sa liberté, soit que le party des vicieux dans le Senat fut plus puissant que celuy
              des gens de bien ; on ne pût obtenir que deux articles qui amoindrirent vn peu le
              mal ; mais qui ne le guerirent pas. Le premier fut que les hommes de théatre seroient
              déclarés infames &amp; incapables d’arriuer iamais ny à l’estat de Senateur, ou de
              Cheualier, ny à aucune Charge publique. Par le second, il fut conclud, que les
              théatres où se feroient les actions, seroient ruïnez &amp; démolis au bout d’vn mois,
              sans qu’il en restast aucun vestige, qui en pût faire reuenir la memoire.</p>
            <p>Quelques-vns qui ne connoissoient pas assez, comme le mal, s’il n’est exterminé,
              retourne auec plus de violence, aprés qu’il a esté chassé, estoient d’opinion que ces
              deux statuts suffisoient pour le tenir en bride, &amp; qu’il ne se trouueroit
              personne, ou qui voulut faire des frais immenses, dont on ne se souuiendroit plus dans
              vn mois, ou qui fut disposé à quitter toutes les esperances d’vne honneste condition
              pour faire le iongleur sur vn théatre : neantmoins il s’en rencontra de l’vne &amp; de
              l’autre sorte : Les vns firent le mestier de farceurs sans regarder à l’infamie qui
              leur en reuenoit : Les autres qui estoient possedés d’vne sotte ambition de gagner les
              bonnes graces du peuple, de qui ils pouuoient esperer faueur pour entrer dans les
              premieres Charges de Rome, ne craignirent point de mettre vne grande partie de leurs
              biens à ériger ces superbes machines, qui pouuoient loger tout le peuple Romain.</p>
            <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Trecenteis sexaginta columnas M. Scauri
                  ædilitate ad scenam theatri temporarij, &amp; vix vno mense futuri in vsu,
                  viderunt portari silentio legum. <hi rend="i">Plin. l. 36. c. 2. &amp;
                  c. 15.</hi></p></note> Histoires nous en rapportent, qui y ont employé plus d’vn
              million : Elles taxent particulierement Marcus Scaurus, lequel sortant de l’Office
              d’Edile voulant se frayer le chemin à quelque chose de plus, fit dresser vn superbe
              amphitéatre releué par tout de trois estages, &amp; soustenu de trois ordres de
              colomnes tres-magnifiques : chaque ordre estoit composé de six-vingts <pb n="462"
                xml:id="p462"/>qui faisoient en tout trois cent soixante, auec leur bases,
              corniches, chapiteaux, traues, architraues excellemment bien trauaillées. Le premier
              estage ou celuy d’embas estoit porté par six-vingt colomnes de marbre ; le second d’vn
              nombre pareil qui estoient de verre ; le troisiéme ordre estoit de bois doré : On y
              compta iusqu’à trois mille statuës de bronze qui auoient esté placées en l’entre-deux
              des colomnes pour y seruir d’ornement. Les murailles estoient reuestuës du haut en bas
              de tapisseries de haute lice, enchassées en des cartouches, &amp; enuironnées de
              tres-riches termes, qui en distinguoient toutes les pieces, &amp; les faisoient toutes
              voir vne à vne à qui les vouloit compter. Cet édifice estoit si vaste qu’il y auoit
              assez de sieges pour y placer quatre-vingt mille personnes à leur aise, sans que pas
              vn fit ombre à son compagnon : On adiouste que la prouision qu’on auoit fait des
              ornements pour cet appareil, estoit si prodigieuse, qu’il y en eut vne grande partie
              inutile, &amp; que les valets de Scaurus estant comme desesperés de tant de porter
              &amp; rapporter mirent le feu à sa maison des champs, où on auoit reserré tout ce qui
              ne seruoit point, &amp; que la perte fut estimée plus de cent mille escus.</p>
            <p>Tout cela fut rasé &amp; ne s’y laissa pierre sur pierre apres trente iours. Celuy
              qui en auoit fait les frais n’en eut autre loüange aupres des gens de bien, que
              d’auoir acheué de perdre la Ville de Rome : Il y eut tant de ieux &amp; tant de
              danses : Les représentations en furent si lubriques &amp; les prostitutions si
              honteuses, que dans l’estime des sages qui craignent plus la corruption des mœurs que
              la perte des biens. Les Gaulois firent moins de tort à Rome en la reduisant en
              cendres, que Scaurus ne fit en luy preparant auec tant de pompe des occasions de
              plaisir.</p>
            <p>Ces des-ordres qui estoient ordinaires dans les Comedies des Payens, ont donné lieu à
              toutes les inuectiues que nous lisons encore auiourd’huy dans les escrits des saints
              Peres contre les theatres. Ils crient contre cela auec autant de chaleur &amp;
              d’indignation, qu’ils eussent fait contre vn sabbath de Sorciers &amp; de Magiciens ;
              ils parlent des Comediens comme des Lutins, &amp; des supposts de Lucifer ; ils ne
              croient pas que les spectacles <pb n="463" xml:id="p463"/>fussent d’vne moindre
              abomination, que les sacrifices qu’on faisoit auxidoles. A leur dire c’estoit la
              sinagogue d’impiété, &amp; la chaire de Pestilence, dont personne n’approchoit qui ne
              fut piqué ;<note resp="author" place="margin"><p>Etenim &amp; Cathedram pestilentiæ,
                  &amp; incontinentiæ gymnasium, scholamque luxuriæ, &amp; omnis impudicitiæ
                  Orchestram, babyloniam fornacem, &amp;c. <hi rend="i">D. Chrysost. tom. 1.
                    hom. 56. de pœnitentia.</hi></p></note> il y auoit tant de charmes pour les
              yeux, &amp; pour les oreilles, qu’il n’estoit point de cœur assez ferme pour resister
              au peché. Quel plus puissant attrait y pouuoit-il auoir pour tirer vn homme à la
              débauche, que de voir que les dieux faisoient gloire de leurs impuretés ? Quelle
              punition peut on craindre de son peché, quand on le void pratiquer par son iuge ?<note
                resp="author" place="margin"><p>Tot illic Dæmones considunt, quot homines capit. <hi
                    rend="i">Tertull de spectaculis. c.</hi> 10. <hi rend="i">Lib.</hi> 6. <hi
                    rend="i">c.</hi> 7.</p></note> Qu’est-ce qui pouuoit retenir vn ieune homme de
              faire mal deuant qui la diuinité estoit à mépris, &amp; le vice en exemple ?</p>
            <p>Saint Augustin s’accuse dans ses Confessions, comme d’vne faute bien considerable, de
              n’auoir pas fait tous ses efforts pour en donner du dégoust à Alipius, qui ne luy
              touchoit encore quasi de rien. Il regrette de ce que par vne condescendance trop
              molle, il ne luy en auoit osé parler, quoy que pour lors il ne fut pas encore Saint
              Augustin : mais seulement vn Heretique Manichean ; car depuis qu’il fut saint, il
              auroit passé par dessus tous les respects de la prudence humaine pour l’en arracher :
              on tenoit vne si estroitte rigueur contre tous les premiers Chrestiens, qui s’estoient
              licentiés d’y aller, qu’ils n’estoient point receus aux exercices de l’Eglise, qu’ils
              n’eussent expié leur peché par vne penitence exemplaire, &amp; de plusieurs iours.</p>
            <p>Dieu mercy nous n’en sommes plus dans les mesmes termes. Les faux Dieux ne paroissent
              plus sur nos theatres, que comme des phantômes : Comme ils n’ont plus de credit parmy
              les hommes, leur vie desbordée ne peut seruir d’excuse à qui fait mal ; mais la
              Comedie n’est pas pourtant sans danger, elle n’est pas si pure que les bonnes mœurs
              n’en soient choquées ; on luy souffre quelquefois des farces qui feroient rougir des
              Payens, il s’y dit des mots que si l’Enfer pouuoit parler, il n’en diroit pas de plus
              mauuais.</p>
            <p>Ce n’est point que ie vueïlle retrancher aux Chrestiens les occasions d’vne iuste
              réioüissance, ils sont hommes aussi bien que les autres, &amp; les diuertissemens
              raisonnables ne leur doiuent point estre deffendus : Mais on m’aduoüera <pb n="464"
                xml:id="p464"/>que iusqu’icy la police à permis trop de licence aux Comediens, de
              qui, quoy qu’ils representent, on ne fait aucun chastiment ; il semble qu’ils sont
              suffisamment punis, quand la loy les a déclarés infames, &amp; des hommes sans
              honneur. Ce n’est point remedier au mal, si on ne leur ferme la bouche autant de fois
              qu’ils sont pour mal parler : La honte de leur condition n’empesche pas que leur
              liberté de tout faire &amp; de tout dire ne porte son coup, &amp; ne perde la ieunesse
              qui les void &amp; qui les entend.</p>
            <p>Pour moy ie ne conçois pas assez d’équité au traittement qu’on leur fait. La loy les
              décrie &amp; les hommes les caressent ; s’ils sont innocens pourquoy leur donne-t’on
              la mesme peine qui se donne aux faussaires &amp; aux pariures ? s’ils sont
              pernicieux ? pourquoy leur rend-on plus d’assiduité pour les entendre, qu’on ne fait
              aux Prédicateurs de la verité ?<note resp="author" place="margin"><p>Romani authores
                  spectaculorum damnant ignominia, arcentes Curia, Equite, cæterisque honoribus ;
                  quanta peruersitas, amant quos mulctant ; artem magnificant, artificem notant.
                  Quale iudicium est ? imo quanta confessio malærei, cuius auctores, cùm
                  acceptissimi sint, sine nota non sunt. <hi rend="i">Tertull. de spectac.
                  c.</hi> 22.</p></note> On en fait comme des boucs d’Anatheme, &amp; chacun les
              charge de fleurs ; on se persuade que le mal qu’on fait à leur prester l’oreille,
              retombe sur eux &amp; qu’on peut voir innocemment ce qu’ils ne peuuent representer
              sans crime.</p>
            <p>Ie diray franchement que les Auditeurs sont les premiers coupables ; car si les
              autres sont meschans, ce n’est que pour leur plaire : Qu’il n’y ait point de
              spectateurs, il n’y aura point de Comediens, ils ne parlent pas pour eux-mesmes, il
              n’y eust iamais qu’vn vieil fol qui se panadoit sur le theatre à l’enseigne de la
              Lune, dans la creance que les Dieux prenoient plaisir à ses demarches &amp; à ses
              riches inuentions. Qu’on ne leur donne rien, &amp; ils quitteront bien-tost le
              mestier ; on n’entendra plus d’histoires scandaleuses sur vn théatre Chrestien, on
              n’ira plus déterrer les morts qui sont pourris depuis deux ou trois cent ans, pour
              mettre au iour leurs mauuaises actions.<note resp="author" place="margin"><p>Numquam
                  æui senio delicta moriuntur ; exempla fiunt, quæ iam esse facinora destiterunt.
                    <hi rend="i">D. Cyprian. l. 2. ep. 2. ad Donatum.</hi></p></note> On ne fera
              point vn scandal general de quelques sottises particulieres &amp; inconnuës : Comme si
              vne infamie pouuoit estre trop-tost oubliée, ou qu’il fut besoin que chacun sceut le
              vice pour auoir plus d’insolence à pratiquer le mal : Tant s’en faut qu’on exerce
              maintenant plus de rigueur en leur endroit, ou qu’on les tire en vne iustice plus
              seuere quand ils ont excedé, on leur fait encore plus de faueur dans le Christianisme.
              Au lieu de renuerser leurs théatres aussi souuent qu’ils ioüent <pb n="465a"
                xml:id="p465a"/>pour leur faire voir que ce n’est que par violence qu’on les
              souffre : les Villes Capitales des Estats leur donnent des Palais, comme si le public
              estoit interessé à conseruer des personnes que les loix ne peuuent approuuer.</p>
            <p>La<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Chronicon
                Francorum.</hi></p></note> France sera éternellement obligée à Philippe Auguste, non
              seulement pour ses grandes &amp; illustres Conquestes, mais encore pour les sages
              reglemens qu’il fit pour empescher les des-ordres qui alloient à la ruine du culte
              diuin &amp; des bonnes mœurs ; elle tient de luy deux Ordonnances tres-chrestiennes,
              qui furent les premieres d’apres son Sacre qui fut fait du viuant de son pere, dont
              l’vne est portée contre les blasphemateurs du nom de Dieu, l’autre contre les
              Comediens qu’il chassa honteusement de la Cour auec ce beau mot, que c’est sacrifier
              au Demon de leur donner quelque chose,<note resp="author" place="margin"
                  ><p>Histrionibus dare, est Dæmonibus immolare. <hi rend="i">Vincent.
                    inspeculobist. lib.</hi> 29. <hi rend="i">c.</hi> 41.</p></note> mais i’eusse
              bien desiré qu’apres auoir si bien commencé, il les eut poussés à bout, &amp; les eut
              aussi bien bannis de son Royaume, qu’il fit les Iuifs, qui depuis ce temps-là n’ont
              point encore trouué de porte pour y r’entrer.</p>
            <p>S’il<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Lipsius monit. polit.
                  l.</hi> 2. <hi rend="i">c.</hi> 20.</p></note> y eut iamais femme digne de manier
              vn Sceptre ce fut Isabelle Reyne d’Espagne qui fit de sa maison vne Académie
              d’honneur, où furent formés tous les grands hommes de son siecle &amp; du suiuant,
              elle auoit vne haine particuliere contre les basteleurs, qu’elle consideroit comme des
              empoisonneurs publiques qui ostent la vie &amp; la santé aux Estats, en tirant dans la
              mollesse &amp; dans le vice, ceux que Dieu &amp; la nature auoient fait naistre pour
              la vertu, il semble que c’est l’escole du Demon, d’où personne ne sort, que pour
              déclarer la guerre à toutes les actions honnorables.<note resp="author" place="margin"
                  ><p>Histrio eneruis, dum amorem fingit, infligit. <hi rend="i">Minut. fælix in
                    Octauio.</hi></p></note> C’est comme vn mauuais frimat qui perd en fleur les
              esperances de plusieurs siecles : C’est vn poison malin qui renuerse la ceruelle à
              tous ceux qui le respirent. La Comedie a fait des pouppins &amp; des effeminés, mais
              elle ne fit iamais vn honneste homme.</p>
            <p>Il est bien temps de conclure &amp; de reuenir à nostre demande : Peut-on prendre le
              diuertissement de la Comedie sans blesser sa conscience ? Saint Augustin ne l’auroit
              pas fait, encore que le suiet fut indifferent &amp; d’vne simple curiosité ; on
              raconte de luy vn beau mot. Quelques Acteurs s’estoient preparés à representer vne
              Naumachie ou combat naual : La mer <pb n="466a" xml:id="p466a"/>y deuoit paroistre
              auec tous ses flots &amp; toutes ses richesses :<note resp="author" place="margin"
                  ><p>Isti crastina die habent mare in theatro, &amp; nos habeamus Christum in
                  portu. <hi rend="i">Pierre de l’ancre liu. du Prince p.</hi> 18.</p></note> Le
              bruit en couroit si fauorablement par la Ville, qu’vn de ses Aumôniers prit enuie de
              s’y trouuer : Pour le faire auec bien-séance, il en donna aduis à son Maistre, &amp;
              le sollicita doucement à y vouloir donner vne heure de temps : Cette matiere est bien
              diuertissante, repliqua le Saint ; mais nous ne perdrons rien en demeurant à la
              maison. Si c’est vne représentation curieuse de voir la mer sur vn théatre ; c’est vne
              heureuse possession d’auoir <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> dans le port : N’estoit-ce
              pas quasi dire, que bien que la Comedie n’eut rien de mauuais, ny en forme, ny en
              matiere, ce n’est point vn lieu où on trouue le Fils de Dieu.</p>
            <p>Alphonse<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Panorm. l.</hi> 1. <hi
                    rend="i">de gestis Alphonsi.</hi></p></note> Roy d’Arragon ne voulant point
              priuer ses suiets d’vn passe-temps qui leur estoit tres-delicieux, ny donner occasion
              au vice en permettant les Comedies, faisoit tous les ans des ieux solemnels &amp;
              magnifiques, dont les histoires estoient si Chrestiennes &amp; si bien choisies
              qu’elles donnoient toute la ioye que des gens de bien peuuent receuoir, &amp; ne
              laissoient rien dans l’esprit qu’vn vif aiguillon pour la vertu.</p>
            <p>Si la Comedie est de mesme nature, si elle n’a rien dans son appareil, qui puisse
              déplaire à Dieu ; si elle n’a ny farce, ny danse qui tire au libertinage ou à la
              lasciueté ; on y peut donner vn petit temps par maniere de recreation ; mais d’en
              faire coustume, c’est n’entendre pas ce que veut dire le mot de diuertissement.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">D’vne autre espece de diuertissement, qui est la Lecture.
              § 9.</hi></head>
            <p>On me reprochera sans doute que ie fais fléche de tout bois, si ie veux faire passer
              la Lecture pour vn diuertissement : On me dira qu’il n’est rien de si serieux, &amp;
              que c’est l’occupation des hommes, qui a plus besoin de relasche : Peut-estre
              adioustera-t’on que si les plus penibles emplois prennent la place &amp; le nom de
              diuertissement, il faudra desormais que pour faire la partie égale ; les
              diuertissemens prennent <pb n="465b" xml:id="p465b"/>le nom &amp; la place des
              emplois, où on ne peut venir sans peruertir la nature &amp; l’vsage des choses.</p>
            <p>Ceux qui parlent de la sorte, quoy qu’ils ayent l’apparence pour eux, ne sont pas
              encore arriués à la verité : Ils ne connoissent pas assez ce que c’est que se
              diuertir, &amp; que pour le faire, il n’est besoin que de changer d’exercice :
              I’aduouë bien que le diuertissement est plus parfait, lors que nous quittons vne
              action penible pour passer à vne autre qui n’a rien que d’agreable ; mais bien que
              cela soit fauorable au diuertissement, il ne luy est point necessaire.<note
                resp="author" place="margin"><p>Alit lectio ingenium, &amp; studio fatigatum, non
                  sine studio tamen, reficit. <hi rend="i">Senec. ep.</hi> 84.</p></note> Le seul
              changement d’ouurage nous peut diuertir. En vn mot, c’est assez de faire autre chose.
              Vn homme qui s’est lassé à chanter peut se diuertir en escriuant, comme vn autre qui
              aura beaucoup escrit, peut se diuertir en chantant : Nostre gesne &amp; nostre chagrin
              viennent de la continuation de quoy que ce soit, nous nous dégoustons de tout : Le
              moindre changement nous soûlage : Vne personne à qui les yeux font mal pour auoir
              cousu en linge, trouuera la décharge de sa peine en cousant en drap ; C’est pourtant
              le mesme mestier ; mais l’obiet est changé. Pourroit-on dire auec verité, qu’vn homme
              de. Palais qui a la teste pleine d’vne confusion de procés, ou qu’vn Marchand qui a
              esté fort occupé à liquider son trafic, ne pourroit trouuer aucun soûlagement à sa
              peine en lisant vn beau liure ?</p>
            <p>Auant que de vouloir retrancher la lecture du nombre des diuertissemens, il en
              falloit considerer toutes les especes ; s’il en est de minces &amp; de petite
              satisfaction, il en est aussi de delicieuses &amp; bien fournies, où nostre esprit se
              repose aussi doucement qu’il pourroit faire en vn beau &amp; harmonieux concert :
              C’est au Lecteur d’en faire le choix. Est-il rien de plus diuertissant, qu’vne
              Histoire bien déduite, qui nous fait voir, comme en vne riche peinture, les faicts les
              plus notables, qui se sont passez dans le cours de plusieurs siecles ? Nostre
              curiosité qui est toûiours affamée de choses nouuelles s’y porte auec la mesme passion
              qu’vn famelic sur vne bonne viande.</p>
            <p>Il est de si beaux discours de l’Astrologie, qui nous enseignent en peu de mots ce
              que nous n’apprendrions de nous-mesmes <pb n="466b" xml:id="p466b"/>qu’en plusieurs
              années ? N’est-ce pas vne chose bien diuertissante de voir en petit volume tout le
              cours des Astres, la rencontre des Planettes ; les approches &amp; les esloignemens du
              Soleil, &amp; toute l’œconomie des corps célestes ? Il est de si iolies operations de
              Mathematique, dont les conclusions sont tout d’esprit &amp; ne lassent point. Combien
              se découure-t’il de beaux secrets dans l’Optique, dans la Physique, dans la Chymie,
              &amp; dans toute la science des métaux ? Qui ne sçauroit volontiers le nom &amp; la
              nature des simples, leurs qualitez occultes, leurs sympathies &amp; leurs
              antipathies ? Cela se trouue sans peine, &amp; la lecture en est si douce qu’il se
              faut faire violence pour s’en arracher.</p>
            <p>Que diray-ie de la Geographie, qui marche pas à pas sur toutes les traces, que la
              Sagesse de Dieu laissa dans le monde, quand elle en fit le tour pour voir si toutes
              les choses estoient en leur lieu : Elle donne toutes les mesures de la terre ; elle en
              montre la figure, elle loge chaque nation dans son quartier : Elle nous dit, les
              peuples qui approchent du pole de tant de degrez, n’ont que tant d’heures de iour
              pendant l’hyuer, à peine ont-ils de la nuit pendant l’esté : Ceux qui sont prés de la
              ligne, ne changent presque point, la nuit &amp; le iour sont d’vne mesme durée en
              toutes les saisons : Ceux-la sont tourmentés du froid : ceux-cy souffrent du chaud :
              En telle contrée naissent tels fruits, tels animaux ; on y fait tels ouurages : Vn tel
              Royaume a tant de Prouinces, il est arrousé de tant de riuieres, il est embelly de
              tant de Villes : Voila sa police &amp; la façon de son gouuernement. La mer couure
              tant de terre, sa plus haute profondeur n’est gueres que d’vne lieuë : Toutes les mers
              se communiquent, &amp;c. Est-il rien en tout cela qui ne soit curieux, &amp; capable
              de diuertir vn homme, qui ne veut pas estre tout à fait ignorant.</p>
            <p>Qui voudra faire vn agreable meslange de l’Histoire &amp; de la Geographie, il n’a
              qu’à prendre vn liure de voyages ; cela l’emportera doucement d’vn pays à vn autre,
              &amp; luy donnera loisir d’arrester par tout où il trouuera quelque chose digne de sa
              curiosité : Il fera autant de poses &amp; de gistes imaginaires, que celuy qui le
              conduit, il entrera auec luy dans <pb n="467" xml:id="p467"/>toutes les belles villes,
              il en remarquera toutes les raretez, il en découurira tous les secrets sans autre
              dépence que d’vne heure de temps, &amp; sans autre lassitude que de demeurer assis sur
              vne chaire : il voguera à trauers des plus furieuses tempestes sans danger : il verra
              venir les Corsaires sans frayeur, &amp; si vous voulés il fera naufrage sans rien
              perdre : Se peut-il trouuer vn plus doux diuertissement que de ne voir les maux qu’en
              peintures, &amp; de profiter des biens, comme s’ils estoient effectifs.</p>
            <p>La Chronologie n’est pas si gaye que la Geographie ; mais personne ne la consulte
              sans en receuoir de sages &amp; d’agréables aduis ; elle nous fait passer de siecle en
              siecle depuis la creation du monde, &amp; nous marque au doigt ce que chacun a eu de
              plus considerable : On reconnoist que les premiers temps n’estoient que comme vne
              ébauche de ce qui s’est vû par apres. Le monde n’y paroist que comme vn petit enfant,
              qui prend ses forces &amp; ses accroissemens auec l’âge. On y acquiert vne si
              éclatante lumiere que d’vne seule veuë on peut penetrer la suite de toutes les
              années.</p>
            <p>On fait venir par ordre, &amp; comme à diuers actes la naissance &amp; la ruïne des
              plus illustres Monarchies, les entrées &amp; les sorties des Sçauans, des Conquerans,
              des hommes d’Estat. Les inuentions des Arts, leur culture, leur perfection, leur
              décadence : On compare vn temps auec l’autre ; il s’en trouue d’obscurs, où les belles
              lettres ont esté comme en éclypse, il en est de lumineux où tout brille en esprit, en
              science, en vertu : On tire des consequences du passé pour les affaires du present,
              &amp; sans faire beaucoup de chemin nous rencontrons les remedes à nos maux, ou qui
              ont esté pratiqués en pareilles occasions, ou qui pour auoir esté negligés, ont esté
              cause de grands des-ordres : Tout cela ne donne pas seulement de l’instruction, il est
              encore capable de donner de la ioye à qui le sçait gouster.</p>
            <p>De<note resp="author" place="margin"><p>Pharmacum immortalitatis &amp;
                  incorruptionis.</p></note> tout ce que i’ay dit, on peut conclure que ce n’estoit
              pas sans suiet qu’Hermes appelloit ses liures vn bruuage, qui preseruoit de la
              corruption &amp; de la mort, neantmoins il ne faut point croire que cette gloire soit
              si particuliere aux ouurages de cet homme, que les autres ne puissent &amp; ne doiuent
              auoir part au mesme honneur. Comme il en est de bons de qui tout <pb n="468"
                xml:id="p468"/>le suc &amp; la substance ne respirent que la vertu &amp;
              l’instruction des hommes, il en est aussi de meschans qu’on pourroit comparer à la
              coupe de la Courtisane de l’Apocalypse ou à celuy de Circé, auquel pas vn ne buuoit
              qui ne perdit le sens &amp; la raison.</p>
            <p>Entre ceux qui sont plus à craindre, parce qu’ils sont au plus haut degré de
              malignité sont les Heretiques, parmy lesquels ie range tous ceux qui sont suspects de
              nouueauté en matiere de foy, &amp; les Diaboliques ce sont ceux qui traittent du
              detestable commerce que les hommes peuuent auoir auec le Demon. Ie les mets ensemble ;
              car si nous recherchons leur origine nous trouuerons que l’Heresie &amp; la Magie sont
              deux sœurs qui n’ont qu’vn mesme pere, qui est le Diable ; elles sont sorties d’vn
              mesme ventre ; c’est à dire, d’vne curiosité trompeuse &amp; illusoire. Les Magiciens
              se sont laissez gagner à l’esprit de mensonge pour sçauoir quelque chose plus que les
              autres, &amp; pour auoir part aux secrets que Dieu nous auoit cachez, ils se sont
              rendus les disciples de l’ancien serpent qui promettoit à nos premiers parens la
              science du bien &amp; du mal :<note resp="author" place="margin"><p>Fraudulentissima
                  artium. <hi rend="i">Plin. l.</hi> 30. <hi rend="i">c.</hi> 1.</p></note> Comme si
              le pere des lumieres ne leur en eut osté la connoissance que par ialousie ; ils
              deuinent sur les choses de l’aduenir, &amp; bien que ce ne soit que sur de legeres
              coniectures, par vn iuste iugement de Dieu qui en veut aux superbes, les choses
              arriuent assez souuent comme ils les ont predites, afin que les Autheurs de semblables
              predictions, s’enfoncent tousiours plus auant dans leur vaine &amp; diabolique
              curiosité, qu’ils entrent dans vne plus haute presomption d’eux-mesmes, &amp; donnent
              par ce moyen plus d’occasion à sa iustice de les punir.</p>
            <p>Le traittement que Dieu fait aux Heretiques est quasi tout le mesme : Il les
              abandonne à leur orgueïl qui leur trouble tellement la ceruelle, qu’ils pensent voir
              ce que les autres ne voyent pas. Cet esprit les enfle si fort de leur propre estime,
              qu’ils ne regardent les autres que comme des aueugles, ou des stupides qui se laissent
              mener sans résistance ; il n’y a qu’eux dans leur pensée qui sçachent où ils vont,
              plus on leur crie qu’ils s’égarent, plus ils se hastent d’auancer, &amp; quoy qu’on
              les rappelle au bon chemin, ils ne daignent pas seulement tourner la teste.
              L’apparence les emporte, &amp; la verité qui est tres-simple &amp; sans aucun fard
              passe deuant leurs yeux comme vne inconnuë.</p>
            <p><pb n="469" xml:id="p469"/>Le mesme esprit qui les anime, se trouue encore dans leurs
              liures, on le respire en les lisant, &amp; le Lecteur en est plustost infecté qu’il
              n’y a pris garde : Ce qui cause la tromperie, c’est que le venin est meslé de tant de
              doux ingrediens qu’on le boit auec delices ; on le reconnoist à la presomption, il se
              découure encore d’auantage par l’opiniastreté, puis il fait passer iusqu’au mépris ;
              on tient teste à ses propres maistres ; on se mesure auec eux, &amp; tel qui deuroit
              encore apprendre des autres, fait l’oracle &amp; veut que tout ce qu’il dit soit
              respecté ; s’il accorde aux autres plus de lecture, il se donne vn esprit plus delié,
              &amp; qui d’vn plein saut porte iusqu’à la derniere difficulté.<note resp="author"
                place="margin"><p>Ille sapit solus, volitant alij velut vmbræ. <hi rend="i"
                    >Cate.</hi></p></note> Ainsi le mensonge tient le dessus, &amp; parce qu’il est
              couuert de beaux mots, &amp; de quelques riches sentences, il est receu des ignorans,
              comme la verité essentielle. Qui ne veut point estre trompé à semblables liures, il
              n’en doit voir ny le caractere ny la couuerture ; car tout y est contagieux, &amp;
              personne ne touche sans danger la terre où le serpent à répandu son venin.</p>
            <p>Si on fait iustice aux Romans, &amp; à tous ces beaux volumes d’amourettes, dont le
              nombre croist tous les iours à la confusion du Christianisme, on les placera presque
              dans le mesme ordre ; car si leur malice n’est pas si noire, elle est plus commune
              &amp; se fait sentir à plus de personnes. Leur abord est d’autant plus malin, qu’il
              témoigne plus d’innocence &amp; qu’il inspire le vice sous couleur de diuertissement
              &amp; d’instruction : Ie n’en veux point d’autres guarends, que Messieurs les Euesques
              assemblez à Thessalonique ; ils deposerent l’Euesque Heliodore pour auoir mis au iour
              sa Chariclée, &amp; le dépouïllerent de toutes les marques honorables de sa
                dignité :<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Nicephorus.
                  lib.</hi> 12. <hi rend="i">c.</hi> 34.</p></note> Ils n’en vinrent pas à vne si
              haute seuerité, qu’apres auoir meurement pesé tous les dommages, que les curieux
              pouuoient receuoir d’vn si mauuais liure : Ses iolies pensées &amp; ses charmantes
              Ethopées ne le iustifierent point, il en fallut passer par toutes les rigueurs de la
              censure ; puis qu’il n’eust pas assez d’humilité pour donner vn des-adueu de sa faute.
              Ces Messieurs iugerent tres-prudemment, que la ieunesse n’a desia que trop de chaleurs
              au dedans pour l’impureté, sans luy presenter au dehors de nouuelles flammes pour la
              brusler, &amp; que quand vn <pb n="470" xml:id="p470"/>pareil ouurage eut esté
              tolerable sortant de la main d’vn Poëte prophane, il meritoit d’estre mis au feu
              venant de celle d’vn Euesque.</p>
            <p>Tous ces ramas qui ne sont composés que d’histoires faites à plaisir, ont obtenu
              parmy nous le nom de Romans ; on les a ainsi appellez d’vn fameux ouurage de la mesme
              nature, qui porte pour titre le Roman de la Rose. Il est comme le parain de tous les
              autres, à qui il a donné le nom &amp; la malice : Son Autheur fut Iean de Melun,
              lequel pour auoir des compagnons de la passion infame qui le portoit à la lubricité,
              la coucha sur le papier sous des noms &amp; des personnes empruntées, à qui il a fait
              prendre tous les sentimens de son cœur ; il ne se peut dire de combien de des-ordres
              il fut cause. Le Chancelier Gerson le compare auec Iudas pour l’énormité de ce crime,
              &amp; ne feint point de nous assurer qu’il paye dans le feu d’Enfer ce qui est dû à vn
              si execrable peché, si deuant que de mourir, il n’a effacé par ses regrets &amp; par
              ses larmes, toutes les fautes, dont vne composition si scandaleuse l’auoit rendu
              coupable.</p>
            <p>C’est vn grand mal-heur à vn homme d’auoir donné occasion à vne incendie qu’il
              n’esteint pas quand il veut. C’estoit le regret du grand Pape Pie II. lequel ayant
              donné trop de licence à sa plume pendant les boutades de sa ieunesse, cherchoit les
              moyens par aprés d’en arrester le mal, &amp; ne les pouuoit trouuer : Il reuoquoit ce
              qu’il auoit dit, il coniuroit tout le monde d’auoir plus de creance à vn Pape qu’à vn
              ieune estourdy, &amp; de receuoir l’amende honorable qu’il faisoit estant en la
              premiere dignité de l’Eglise, pour obtenir le pardon des sottises de son enfance. Ce
              grand Pontife donnoit de la compassion à tous ceux qui l’approchoient, lors qu’il
              estoit sur ce discours : Qui m’assurera, disoit-il, que mes déplaisirs toucheront le
              cœur de Dieu ; puis que mes escrits continuent à faire du mal ? ie les deteste, &amp;
              i’en suis la cause ; i’escrits mes retractations, ie tasche de les répandre par toute
              la terre, mais les ames qui sont perduës par ma faute, ne retourneront pas pourtant à
              la grace, mais les lira t’on ? mais ceux qui les liront en feront-ils profit ? mais ne
              les prendra-t’on point pour les songes d’vn vieil radoteux ? Quelle <pb n="471"
                xml:id="p471"/>disgrace de se voir criminel, &amp; de ne pouuoir faire vne iuste
              penitence ? I’abhorre le peché &amp; ie ne suis plus en estat de l’empescher. Est-il
              rien qui approche plus du desespoir ? Voila les fruicts que produisent les
              compositions licentieuses.</p>
            <p>Peut-estre me dira-t’on que tout est maintenant bien purifié, &amp; que les Romans ne
              sont plus que des feintes agréables, où le fol amour y reçoit autant de mépris, que le
              sage y acquiert d’honneur ; on n’y parle plus de libertinage que pour le confondre.
              Par tout on y donne le haut bout à la modestie &amp; à l’innocence : C’est tousiours
              l’vne ou l’autre qui acheue le narré, si par rencontre quelque chose sort hors de la
              ligne, elle a aussi-tost sa correction, &amp; le mal y trouue son remede, auant qu’il
              ait pû nuire.</p>
            <p>Quelque<note resp="author" place="margin"><p>Phantasmata, vmbræ, imagines quæ citò
                  pereunt, &amp; soluuntur. <hi rend="i">D. Hieronym. in c.</hi> 18. <hi rend="i"
                    >Isaia.</hi></p></note> leniment qu’on apporte pour adoucir les mauuais effets,
              qu’ont produits les Romans dans l’esprit de ceux qui en ont fait estime, on doit iuger
              que ce sont de tres-mauuais arbres, puis que les fruicts ont donné la mort à
              plusieurs, &amp; n’ont rendu la santé à personne. Ce qu’on en peut dire de moins
              criminel, c’est qu’vne telle lecture est vne viande creuse qui éueille l’appetit &amp;
              ne le nourrit point : Les vertus qui y sont descrites n’y sont qu’en couleur &amp; les
              vices y sont en realité ; si on y lit du bien, il n’entre dans l’esprit que comme vne
              fable, &amp; le mal qu’on y remarque est consideré comme vne verité : Vne fausse
              recherche &amp; vn plaisir imaginaire font les mesmes impressions dans l’ame &amp;
              dans le corps du Lecteur que si la chose s’estoit passée auec toutes les
              circonstances, dont elle est embellie. Il n’en est pas de mesme d’vn refus genereux ou
              d’vne innocence bien deffenduë ; car outre que nous croyons plustost le mal que le
              bien, à cause de la corruption generale où nous viuons, il est assuré que les belles
              actions ne nous touchent pas sensiblement, comme les mauuaises, parce qu’elles sont au
              dessus des sens, &amp; ne peuuent se faire sentir qu’à l’esprit ; lequel estant
              reflexif sur ses operations se corrige soy-mesme, &amp; au lieu de dire voila vn trait
              d’vne haute probité, il me faut tascher de le suiure, il se dit, voila qui est
              ioliment inuenté, &amp; bien qu’il en puisse dire autant de quelque lascheté, les sens
              pourtant qui ont gagné le deuant ne se des-abusent qu’apres vn long-temps, &amp; à
              force d’estre <pb n="472" xml:id="p472"/>rappellés par la raison : ainsi l’occasion du
              peché demeure, &amp; la beauté de la vertu s’éuanoüit.</p>
            <p>D’où<note resp="author" place="margin"><p>Illa seu sonora, seu canora, seu subtilia
                  perindè habe, ac si stillicidia mellis de libacunculo venenato. <hi rend="i"
                    >Tertull. de spectac. c.</hi> 17.</p></note> vient que les Sages n’ont point
              consideré ces illustres fictions, que comme le poison de la ieunesse, &amp;
              particulierement des filles qui se rendent trop sçauantes en des matieres qu’elles
              deuroient ignorer : Ie ne dis rien ny de la perte du temps, ny de leur deuotion, qui
              ne se peut maintenir contre tant de chimeres, dont elles se remplissent l’esprit ; ce
              m’est assez de faire connoistre, que c’est-là où sous pretexte d’apprendre quelques
              complimens &amp; la politesse du langage, elles commencent à découurir &amp; à aimer
              les intrigues de l’amour : C’est-là où elles prennent le premier feu qui les brûle ;
              car comme elles ont peu vû, tout leur paroist beau &amp; surprenant : elles se
              figurent que ce qu’elles lisent, sont de veritables Histoires, &amp; qu’il n’y a que
              les noms supposés : elles s’y attachent fortement, &amp; parce que ces discours
              hyperboliques sont gentils, ils les engagent à continuer iusqu’au bout.</p>
            <p>Vn autre mal, c’est que ces personnes foibles, qui ont quelque teinture de science,
              quelque petite qu’elle soit, sont trop vaines pour ne s’en point preualoir dans
              l’occasion : Sitost donc qu’elles se peuuent persuader, qu’elles parlent poliment,
              &amp; qu’elles sont capables de faire vne replique ingenieuse, elles hantent
              volontiers les compagnies ; elles escoutent les offres de seruice, elles reçoiuent les
              flatteries qu’on leur donne, elles font quelquefois des réponces, dont elles ne voyent
              pas bien les consequences, &amp; s’enferrent si auant pour auoir auancé des paroles
              indiscretes, que la honte qui les empesche de se dédire, ne les empesche pas tousiours
              de mal faire.</p>
            <p>Quand elles n’en viendroient pas là, il est tousiours dangereux de leur laisser
              percer les nuits pour voir la fin d’vne entreprise qu’elles ont entamée : cela leur
              iette vn aiguillon dans le cœur, qu’elles n’arrachent pas quand elles veulent : Ces
              belles grotesques sont si bien liées par ensemble, qu’vn esprit curieux ne les quitte
              point qu’auec le dernier fueillet.</p>
            <p>Faites maintenant repasser dans l’esprit d’vne fille ou d’vn ieune homme toutes les
              auantures d’vn amant ou d’vne amante, <pb n="473" xml:id="p473"/>qui porte le dart
              dans le cœur (car tout ce que nous auons lû, retourne &amp; se represente à nostre
              imagination :) Rappellés dans leur memoire toutes les rencontres estudiées, toutes les
              paroles captieuses, tous les artifices impréueus, toutes les personnes apostées, toute
              la galanterie, tous les lieux d’assignation, tous les messages qu’vn Adonis aura
              employés pour se mettre dans la possession de ce qu’il desiroit ; quel fruit en
              esperés-vous ? Le moindre qu’on en doit craindre : C’est premierement, la perte de la
              pieté ; car ces beaux songes les esloignent extremement de la pensée de Dieu, &amp;
              ces Palais enchantés ont plus de charmes pour eux que les Eglises. Secondement, la
              dissimulation ; n’attendés point qu’vne fille ait la mesme ingenuité à ouurir son cœur
              à sa mere, aprés tant de leçons de fourberie qu’elle auoit en sa premiere innocence :
              Elle formera des desseins dans son esprit, &amp; les déguisera si adroitement, qu’on
              ne les connoistra point, que quand il sera trop tard pour s’y opposer. Troisiémement,
              c’est qu’elle voudra faire experience de ce qu’elle aura vû sur le papier. O que c’est
              vn excellent moyen pour éuiter le mal, que de l’ignorer ! Aussi a-t’on tousiours dit
              que le premier pas qui se fait pour aller au peché, c’est de sçauoir qu’il se peut
              faire.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Du Ieu. §. 10.</hi></head>
            <p>Le Ieu est-il le pere de la ioye, ou la ioye est-elle la mere du Ieu ? La
              correspondance de leurs noms nous fait croire qu’ils sont sortis d’vne mesme origine ;
              mais qui est venu le premier ? est-ce la ioye ? est-ce le Ieu ? C’est trop releuer le
              Ieu de le mettre en parallele auec la ioye, dont il n’est que le valet, &amp; vn valet
              qui n’est necessaire qu’à certaines occasions : S’il estoit le pere de la ioye, il ne
              la troubleroit pas, comme il fait souuent : par tout où il seroit, par tout il
              l’engendreroit ; où nous experimentons que ce seruiteur infidele luy fausse tous les
              iours la foy, &amp; qu’au lieu de la deffendre, il la combat. Combien void-on de
              Ioüeurs à qui les larmes tombent de douleur au milieu du Ieu, qui creuent de regret de
              s’estre engagés dans leur perte, &amp; qui voudroient qu’il n’eut iamais <pb n="474"
                xml:id="p474"/>esté parlé de Ieu pour eux ? Au plus, le Ieu n’a esté inuenté que
              pour seruir à la ioye : c’est seulement vn petit secours qui luy vient pour l’aider à
              se défaire de la mélancholie, &amp; qui mesme ne doit pas estre employé à tous coups ;
              car il gasteroit plus d’affaires qu’il n’en feroit : il doit estre prest, quand elle
              l’appelle ; mais c’est à la ioye de ne l’appeller que dans le besoin : Tant qu’elle se
              peut conseruer soy-mesme, elle le doit laisser : S’il arriue comme les armes sont
              iournalieres, &amp; que tous les iours ne sont pas égaux, qu’elle soit contrainte de
              luy faire signe qu’il s’approche, il est de son deuoir de prendre les armes pour la
              secourir. Encore doit-elle bien prendre garde qu’elle sorte de Ieux, elle appelle :
              car quoy que tous soient d’vn naturel assez leger &amp; inconstant, il en est pourtant
              quelques-vns plus broüillons &amp; plus traistres que les autres, &amp; dont il vaut
              mieux se passer, que de se seruir.</p>
            <p>Pour les mieux démesler, &amp; les faire discerner à l’œil, on a coustume de les
              partager comme en deux bandes : Les vns sont d’industrie ; Les autres sont d’hazard :
              Les premiers passent pour innocens : il n’en est pas de mesme des autres. Il est
              d’autant plus aisé de s’y tromper, qu’ils n’ont quasi qu’vn mesme visage &amp; vne
              mesme liurée : Tous nous tient d’abord, &amp; tous nous promettent vne honneste
              relasche de nostre esprit : mais qui n’y veut point estre trompé, doit estre plus en
              défiance de ceux qui luy font meilleur mine.</p>
            <p>Si nous sçauions en faire vne iuste estime, nous priserions plus les premiers, qui
              font d’autant mieux paroistre nostre addresse, que moins ils dépendent du sort &amp;
              de la fortune : Nostre conscience n’y seroit point gesnée, &amp; nostre ioye qui n’est
              iamais plus sincere, que quand nostre conscience est en repos, en seroit plus
                delicieuse :<note resp="author" place="margin"><p>Nobis ridere, &amp; gaudere non
                  licet, nisi cum peccato, atque insaniâ gaudeamus. <hi rend="i">Saluian. l.</hi> 6.
                    <hi rend="i">de gubern.</hi></p></note> mais comme la corruption de nostre
              nature nous oste le goust des bonnes choses, la pluspart preferent les Ieux où le sort
              peu tout, à ceux où nous pouuons donner des marques de nostre esprit : Et ie n’en voy
              point d’autre cause, sinon que c’est assez pour nous les faire aimer de sçauoir qu’ils
              sont deffendus : Ainsi les empeschemens qui ont esté apposés pour nous faire éuiter le
              mal, sont <pb n="475" xml:id="p475"/>les motifs qui nous le font rechercher, comme si
              nous faisions plus d’estat du peché que du plaisir.</p>
            <p>Le<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">In l. fin. de religio. &amp;
                    sumptibus funer.</hi></p></note> bon chois des Ieux a semblé si important à
              l’Empereur Iustinien, qu’ayant deffendu tres-seuerement les Ieux d’hazard, il a eû
              assez de condescendance pour déclarer par dès constitutions particulieres, qu’il a
              marquées du Sceau de son Empire, les Ieux dont l’vsage est licite : Entr’autres il
              nomme la Balle, le Ballon, les Barres, les Eschets, &amp;c. ausquels la coustume de
              plusieurs siecles a adiousté le Mail, la Boule, les Quilles, le Billard, &amp;
              quelqu’autres que les plus rigoureux censeurs ne des-approuuent point, pourueu qu’ils
              ne soient point gastés d’aucune circonstance vicieuse du temps, du lieu, ou des
              personnes : car quelque honneste que soit le Ieu, il ne doit estre pris que comme vn
              petit rafraischissement pour couper chemin aux maladies ; c’est à dire qu’il en faut
              vser autant de temps qu’il est necessaire &amp; non plus.</p>
            <p>L’Eutrapelie<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">D. Thomas</hi> 2. 2.
                    <hi rend="i">q.</hi> 168. <hi rend="i">a.</hi> 2.</p></note> qui est vne vertu
              de la vie ciuile, est destinée de Dieu pour régler nos réioüyssances : Quand nous
              agissons sous sa conduite, nous ne pouuons faillir ; comme c’est-elle qui nous y
              pousse ; c’est-elle aussi qui nous dit, c’est assez, lors qu’elle a parlé, il faut
              tout quitter, autrement on tombe dans l’excés.</p>
            <p>La mesme vertu nous oblige à reuerer certains iours que la Sainteté du Christianisme
              demande de nostre deuotion : On n’y peut mettre la main que comme à vne chose sacrée,
              &amp; sans vne petite espece de sacrilege : Ces iours sont les festes les plus
              solemnelles, où l’Eglise fait memoire de nos principaux Mysteres ? Qui oseroit ioüer
              vn Vendredy S. le iour de Pasques, de Noël, de Pentecoste, &amp;c. On diroit hautement
              que c’est vn manquement de foy : Il est aussi deffendu de ioüer les Festes &amp; les
              Dimanches pendant le Seruice diuin, &amp; les Magistrats y doiuent auoir l’œil, s’ils
              ne veulent que la faute retourne sur eux.</p>
            <p>Comme l’Eutrapelie sçait rendre ses deuoirs à la vertu de Religion quant au temps,
              elle luy doit encore ce respect de ne rien permettre qui soit contre l’honneur des
              saints lieux. Ainsi elle ne souffre point qu’on iouë dans les Eglises, sur les
              Cimetieres, ny en quelqu’autre endroit que ce soit, qu’on ait consacré à Dieu.</p>
            <p><pb n="476" xml:id="p476"/>Pour l’acheuement entier de ce que l’Eutrapelie nous
              conseille, il faut encore que le diuertissement ne choque ny l’estat, ny la condition
              de la personne qui le veut prendre : Ie ne crois point qu’elle pust voir sans se
              fascher vn Prestre &amp; encore moins vn Religieux au milieu d’vn tripot la raquette à
              la main. Si vn President ou vn Conseiller de quelque Cour souueraine suiuoit ses
              aduis, il ne se trouueroit point dans la salle d’vn Maistre d’Escrime pour y faire des
              armes : Vn Général d’armée refuseroit de danser vn balet, si ce n’estoit quelque
              Pyrrique maiestueuse, comme fit Scipion, dont la démarche estoit si mesurée que quand
              ses ennemis l’eussent vû dans la danse, ils n’eussent rien perdu de la haute estime
              que ses belles actions luy auoient acquise.<note resp="author" place="margin"
                  ><p>Scipio triumphale illud, &amp; militare corpus mouit ad numeros non molliter
                  se infringens, &amp;c. Sed vt illi antiqui viri solebant virilem in modum
                  tripudiare, non facturi detrimentum etiamsi ab hostibus suis spectarentur. <hi
                    rend="i">Seneca de tranquill. c.</hi> 15.</p></note> Les Officiers de guerre ne
              deuroient quasi point auoir d’autres Ieux, que la bague, les ioustes, les tournois,
              l’exercice de leurs gens &amp; de leurs cheuaux : Ils se rendent ridicules lors qu’ils
              s’abbaissent iusqu’à la muguetterie ; ils y laissent tousiours vne partie de leur
              reputation. Les pouppins &amp; les souris de la Cour l’entendront tousiours mieux :
              Qu’ils se persuadent que la generosité est au dessus de la galanterie, &amp; que leurs
              pas sont des pas de Geants, vn vaut mieux pour auancer dans vn honorable fortune, que
              tous les efforts d’vn petit Pigmée.</p>
            <p>Mais s’ils croyent que les ieux peuuent trouuer place chez eux auec quelque
              bien-séance, ie leur proposeray vn exemple qu’ils ne pourront point refuser, &amp; où
              les autres mesmes trouueront dequoy profiter. Ce fut vn homme qui mania le fer en son
              temps, &amp; qui eut assez d’addresse &amp; de courage pour acquerir &amp; pour
              conseruer la moitié de l’Empire du monde ; en vn mot c’est Theodoric Roy des
                Gots :<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Sidon. Apoll. l. 1. ep. 2.
                    ad Agricolam.</hi></p></note> Son Panégyriste parle de luy, comme du plus beau
              ioüeur de son temps. Si ce Prince eut esté dans la pureté de nostre foy, &amp; n’eut
              point souïllé sa pourpre royale du sang de quelques personnes qui meritoient mieux de
              viure que luy, nos Histoires auroient peu de choses à luy reprocher : Il est tousiours
              vray qu’il a eû de tres-grandes parties pour la vie ciuile ; n’en disons rien que ce
              qui fait à nostre propos : ne regardons que ce qui peut seruir au Ieu, &amp; ne
              dédaignons point de tirer vn diamant du milieu de la bouë.</p>
            <p><pb n="477" xml:id="p477"/>Après que ce Prince auoit donné le matin aux affaires de
              son Estat, il prenoit son repas sur le midy ; si par fois il se sentoit pressé du
              sommeil, ce qui n’arriuoit pas souuent, il baissoit la teste pour quelques momens,
              &amp; aussi-tost il se leuoit de son siege, où pour rendre la iustice si l’occasion
              s’en presentoit, ou faute de quelque meilleur employ, il se diuertissoit vne heure ou
              deux auec ses amis : A le voir attentif au Ieu, vous eussiez dit qu’il y alloit de son
              Royaume, il prenoit le Ieu d’vne si belle main &amp; d’vn si bon biais, qu’à chaque
              coup qu’il faisoit on eut crû qu’il ne pretendoit rien moins que quelque illustre
              victoire ; ses délibérations estoient si promptes sur le Ieu qu’il n’ennuyoit
              personne, d’vn clin d’œil il iugeoit ce qu’il deuoit faire. Ses compagnons du Ieu n’en
              estoient pas pourtant plus mal-traittez quelques longs qu’ils fussent à se
                resoudre ;<note resp="author" place="margin"><p>Mittit instanter, ioculanter
                  compellat, patienter expectat. In bonis iactibus tacet, in malis ridet, in neutris
                  irascitur, in vtrisque Philosophatur. <hi rend="i">Loco cit.</hi></p></note> car
              apres leur auoir dit vn mot ou deux de bonne grace pour les releuer de leur lenteur,
              il les laissoit agir à leur liberté sans les presser. Bien qu’il n’eut pas tousiours
              du bon en son Ieu, il n’en changeoit point, ny d’humeur, ny de visage ; s’il auoit
              fait vn mauuais coup, il estoit le premier à rire, s’il auoit bien rencontré, il n’en
              insultoit point ; au contraire il se tenoit dans le silence. Quelque bon ou quelque
              mauuais Ieu qu’il eut il ne s’emportoit point : Il demeuroit tousiours dans la mesme
              presence d’esprit, &amp; raisonnoit sur tout auec autant de tranquillité, que s’il eut
              discouru de ce qui s’estoit passé il y auoit cent ans ; on ne le pouuoit offencer
              qu’en se laissant perdre par respect. C’est pourquoy d’abord qu’il commençoit le Ieu,
              il mettoit bas la maiesté &amp; la parole de Roy ; ainsi auec vn peu de ioye il
              adoucissoit l’amertume des affaires fascheuses, qui viennent à la foule dans la Cour
              des plus grands Princes : Le Ieu finissoit du mesme air qu’il auoit commencé : on ne
              le continuoit point au de là d’vne iuste reioüissance. Tous le quittoient auec vne si
              grande égalité d’esprit, qu’on ne pouuoit deuiner ny de leurs mines, ny de leurs
              discours qui auoit perdu ou qui auoit gagné.</p>
            <p>Ie refuis tant que ie peux de parler des Ieux de hazard ; ils sont suiets à des
              des-ordres si funestes que si les Demons se pouuoient diuertir dans la continuation de
              leurs peines, ils ne prendroient point d’autres reioüissances ; parce qu’il n’en <pb
                n="478" xml:id="p478"/>est point où il y ait tant de malice.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Plate in Phædro.</hi></p></note> Platon qui n’auoit
              pas entendu les execrables blasphemes que les Chrestiens y commettent, qui vont au
              delà de tous les excez de l’impiété payenne, croyoit auoir assez de connoissance du
              mal-heur qui en reuient aux hommes pour asseurer qu’vn Lutin nommé Theuth en estoit
                l’autheur.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Petrus Gregor. sintagm.
                    Iuris l.</hi> 39. <hi rend="i">c.</hi> 2. 3. 4.</p></note> Toutes les loix
              ciuiles ont crié contre, comme elles auroient fait contre les plus grands crimes ;
              elles ont decerné de tres-rigoureuses peines contre ceux qui y porteroient les
              autres ; elles les condamnent à trauailler aux mines, comme les esclaues, à garder la
              prison, comme les voleurs, à estre attachez aux carquans &amp; estre sacrifiez à la
              risée publique ; elles ont mis hors de leur protection tous ceux qui donneroient
              retraite aux ioüeurs, ou leur presteroient leurs maisons pour vne si infame pratique ;
              elles ont déclaré que quelque tort qui leur fut fait en pareilles occasions, soit en
              leurs biens, soit en leurs personnes, la iustice n’en receuroit point leurs plaintes
              &amp; n’y feroit aucun droit. Les deffences n’ont pas esté portées seulement contre
              les ioüeurs, à qui il n’est point permis de ioüer ny en public, ny en particulier ;
              mais encore contre tous les autres qui s’arresteroient pour les regarder ; on leur
              fait vn crime d’y assister seulement des yeux.</p>
            <p>Les<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">C. inter dilectos de excess.
                    prælat &amp; Panorm. ib.</hi></p></note> sacrez Canons ont encore montré plus de
              seuerité contre les gens d’Eglise ; qui se laisseroient aller aux ieux d’hazard ; il
              ne leur est pas mesme permis de se trouuer en la compagnie des ioüeurs, quoy qu’ils ne
              soient pas de la partie. Vn homme ne peut estre pourueu legitimement d’vn benefice,
              depuis qu’il a commencé de frequenter les Berlands ; s’il en estoit desia en
              possession auparauant, il en doit estre priué &amp; déclaré incapable d’aucune
              fonction Ecclesiastique, s’il auoit quelque ordre de Diacre ou de Soû-diacre, il le
              faut arrester-là &amp; ne le laisser point passer plus auant. Quelques-vns adioustent
              que s’il ne se corrige, il le faut releguer en quelque Monastere à la campagne, &amp;
              le contraindre d’y faire penitence.</p>
            <p>Quand tous les Legislateurs auroient vescu en mesme temps, ils n’auroient pas
              concouru plus vniuersellement à la ruine &amp; à la destruction des ieux d’hazard.
              Quoy qu’ils ne <pb n="479" xml:id="p479"/>soient venus que les vns apres les autres,
              &amp; qu’ils ayent escrit en diuers siecles, leurs déclarations sont si conformes,
              qu’on peut dire qu’ils ont tous esté d’vn mesme aduis : Ce qui fait vne preuue
              irreprochable, que les ieux d’hazard doiuent estre bannis de la societé des hommes
              comme des pestes, &amp; vne corruption generale des bonnes mœurs.</p>
            <p>Qu’on n’apporte point pour les iustifier, que le mot de ieu n’est point deffendu, car
              il en est de licites ; que le mot d’hazard n’est point vn crime ; car il est permis en
              d’autres occasions de risquer quelque chose &amp; de tenter la fortune, comme on dit :
              C’est assez que les plus sages testes du monde ont iugé, que bien que les parties ne
              fussent pas mauuaises, le tout n’en valloit rien.</p>
            <p>Tout le des-ordre du ieu vient originairement du desir de gagner : C’est luy seul qui
              est la cause de tous les fascheux accidens qui l’ont mis dans la haine &amp; dans
              l’abomination. Tandis qu’on s’est contenté d’en vser pour le plaisir, il a passé comme
              vn diuertissement commun, mais si tost qu’il fut soüillé des mains de l’auarice, il
              perdit toute la bonté qui luy estoit naturelle : Depuis ce temps là ce n’est plus
              qu’vne semence de querelles &amp; vn negoce mercenaire.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Leco citato.</hi></p></note> Iustinian apprehendoit
              si fort les mauuaises suittes du gain, qu’il l’esloigna des ieux mesmes qui ne sont
              que d’industrie ; il ne voulut point qu’en aucun ieu de ceux qui estoient permis par
              les loix, on peut perdre plus d’vn sol iugeant bien que si le gain y estoit le
              maistre, le vice ne tarderoit gueres à y trouuer place.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Ioan. Cuspinianus lib. de institutis
                  Turcarum.</hi></p></note> Pour ces mesmes raisons les Turcs ne souffrent point
              qu’on iouë à l’argent en quelque ieu que ce soit, si quelqu’vn le fait, on le rend
              infame pour la premiere fois, s’il y retourne on le condamne à vne grosse amande, s’il
              continuë on le punit au corps.</p>
            <p>Mais quoy que le gain soit tousiours dangereux en quelque ieu que ce soit, il ne fait
              neantmoins iamais tant de troubles que dans les ieux d’hazard. C’est-là où il se
              produit auec toute sa malignité : Comme il y va plus gros &amp; qu’il y court plus
              viste, on y montre bien plus de chaleur, &amp; parce qu’il est vray que qui perd son
              bien perd la raison, ceux qui y ont du desauantage, en deuiennent furieux &amp; de
              petits demons.</p>
            <p>Quand il n’y auroit rien à craindre en cette sorte de ieux <pb n="480" xml:id="p480"
              />que la passion violente qui y attache les hommes, elle suffiroit pour nous faire
              iuger qu’il y a vn lien secret &amp; diabolique qui les y attire, &amp; dont ils ne se
              peuuent dépestrer, quand ils y sont pris : Ils ne peuuent ignorer qu’ils y perdent
              leur temps qui-leur seroit tres-precieux, s’ils le sçauoient priser, comme il merite,
              qu’ils abandonnent leurs affaires domestiques, qui fondent deuant leurs yeux, comme la
              cire deuant le feu, qu’ils quittent le soin de leurs femmes &amp; de leurs enfans, qui
              sont les obligations les plus pressantes de la nature : ils voyent tout cela, &amp;
              comme s’ils estoient enchantés, &amp; qu’ils eussent perdu tout sentiment, ils ne s’en
              touchent point : Toute la maison va en des-ordre : les enfans sont tout nuds, &amp;
              quelquefois n’ont pas du pain ; la femme s’arrache les cheueux de desespoir : les
              creanciers enleuent tout ; s’il y a cinq sols de reste, il les faut porter aux Ieux :
              Et ce qui est de plus déplorable en cette maladie, on n’en guerit point. Vn homme
              charmé ne l’est que pour vn temps, vn ioüeur l’est pour tousiours.</p>
            <p>Platon<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Laertius
                l. 3.</hi></p></note> le fit autrefois bien entendre à vn ieune homme qui auoit
              passé vne heure de temps à ioüer aux Dez : Après l’en auoir repris tres-aigrement ;
              comme l’autre luy voulut faire excuse sur ce qu’il ne l’auoit iamais fait que cette
              fois là. Platon repliqua vertement ; Ne deués vous pas sçauoir qu’il n’y a point de
              petite faute, où il y a danger d’vne mauuaise habitude ? L’ardeur qu’on prend pour le
              Ieu est vne peau qui ne se quitte point que dans le cercueïl.</p>
            <p>Comment se retireroit on du Ieu ? Si on gagne, on se figure qu’on est en chance,
              &amp; qu’elle ne changera point : Si on perd, on espere de reparer sa perte ; on se
              flatte que la bonne fortune qui du commencement nous tourne le dos, nous montrera son
              visage sur la fin, &amp; qu’il ne faut qu’vn coup pour se remettre : Si on a esté
              mal-heureux vn iour, on croid qu’il n’en sera pas de mesme le lendemain : Ainsi les
              iours s’enfilent l’vn dans l’autre, tantost on gagne, tantost on perd, &amp; on se
              trouue aussi-tôt au dernier moment de la vie qu’au bout du Ieu. Grand Dieu, quelle
              vie ? Est ce là-dessus qu’vn homme sortant de ce monde peut fonder les esperances du
              Paradis ? ils n’y songent gueres : comme ils n’ont point connû de plaisir plus
              charmant que le Ieu, ils ne veulent point de Paradis si on n’y iouë.</p>
            <p><pb n="481" xml:id="p481"/>Celuy-la<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i"
                    >Gilberins Cogn. lib. 1. narrationum.</hi></p></note> le montra bien, qui vint
              iusqu’à ce haut point de phrenesie, que faisant son testament &amp; la déclaration de
              ses dernieres volontez, obligea ses suiets de luy faire tirer les os du corps aprés sa
              mort pour en faire des Dez, &amp; de luy leuer la peau pour en couurir la table du
              Ieu ; comme si estant dans les Enfers, il deuoit quitter la douleur &amp; la pensée de
              ses peines, en se souuenant que les Dez rouloient encore sur son dos !</p>
            <p>Il n’est point de bonne Ville en France qui ne puisse produire quelqu’vn des
              meilleures familles, qui est l’opprobre de son nom &amp; de sa parenté pour auoir tout
              consommé dans le Ieu : Ce sont de ces gueux volontaires, à qui personne ne porte de
              compassion, qui ne viuent que de mendicité, &amp; qui pourtant sont tellement attachés
              à la source de leur mal-heur, que si sous couleur de leur nudité ou de quelqu’autre
              besoin, ils peuuent attraper de leurs freres ou de leurs sœurs quelque pistole, ils la
              vont aussi-tost porter à leur Idole, &amp; ne pourroient reposer la nuit, s’ils ne
              l’auoient ioüée : A toute heure ils maudissent le Ieu, &amp; à toute heure ils le
              recherchent. Quelle manie est-ce-là ?</p>
            <p>Où cela mene-t’il ? Quel est le port où ces gens-la ont coustume d’aborder ? Ils
              passent par la ruë des filoux pour se rendre au gibet.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">4. Ethic. c. 1.</hi></p></note> Aristote qui parle
              des choses assez sainement, &amp; ne se plaist point à l’hyperbole, condamne les
              ioüeurs de l’arcin, il dit que leur gain est iniuste, &amp; qu’il faut vne grande
              bassesse de cœur pour se vouloir faire riche d’vn si honteux mestier : Dans sa pensée
              il n’y a pas grande difference entre vn ioüeur &amp; vn larron : Pour continuer dans
              le Ieu, il faut dequoy ; si on ne le trouue point chez soy, on est en danger de le
              chercher ailleurs : Si l’appetit du ieu cessoit aussi-tost que la bource est vuide, il
              ne seroit pas si dangereux ; mais il arriue tout le contraire ; plus on perd, &amp;
              plus on a d’ardeur pour le ieu. Quand l’argent manque, on a recours au credit, au
              carrosse aux cheuaux, aux pierreries ; il s’en est trouué, qui n’ayant rien plus à y
              mettre, y ont mis leur teste.<note resp="author" place="margin"><p>Hunni arma,
                  seruitutem, mortem in alea ponunt. <hi rend="i">D. Ambros. de Tobia
                  c. 11.</hi></p></note></p>
            <p>Aussi les Iapponnois, qui ont vne horreur extrême du larcin, lequel n’est iamais
              moins puny parmy eux que de la corde, n’ont point voulu approuuer les ieux
                d’hazard :<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Orlandinus lib. 9.
                    histor. Soc. Iesu.</hi></p></note> Ils croyent que d’vn ioüeur, il se fait
              aisément vn larron : Tous desirent l’argent, <pb n="482" xml:id="p482"/>&amp;
              n’attendent que l’occasion : Cette auidité ne s’arreste pas dans les personnes du
              commun, elle passe quelquefois iusqu’aux Princes &amp; aux Empereurs ; le ieu les rend
              auares, &amp; bien qu’ils possedent tout, ils n’en ont pas assez ; S’ils gagnent, ils
              voudroient qu’on les payast deux fois ; s’ils perdent, il semble qu’on leur
                arrache.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Suetonius in
                    Caligula.</hi></p></note> Caligula qui estoit le premier homme du monde en biens
              &amp; en pouuoir, n’en auoit pas assez pour contenter son ieu. Il arriua vn iour
              qu’aprés auoir ioüé quelques heures sans faire coup qui vaille, il quitta la chambre
              de dépit, &amp; pour donner air à sa mélancholie, descendit deuant la porte de son
              Palais : D’abord qu’il y fut, voila deux des plus riches Cheualiers Romains qui
              passent par la ruë. Son auarice ne manqua pas de luy suggerer, que c’estoit vn beau
              moyen de reparer sa perte : Aussi-tost il prit feu, les fit saisir au collet, &amp;
              sur vn crime imaginaire confisqua tous leurs biens : Là-dessus il remonte auec vn
              nouueau visage, &amp; se vante de son iniustice comme d’vn coup de la bonne fortune :
              Il y a long-temps que ie iouë, dit-il, mais le hazard ne m’en a pas encore si bien
              dit.</p>
            <p>Si les Citadelles &amp; les places d’armes pouuoient parler, comme les Soldats, elles
              accuseroient auec eux ce desir insatiable, qui tourmente les Officiers de Guerre, à
              qui le ieu dérobe tout : elles se presenteroient toutes nuës, &amp; montreroient au
              doigt leurs Commandans, comme les voleurs qui les ont dépouïllées ; elles sont
              dégarnies d’hommes, d’armes, de munitions pour fournir au ieu de ceux qui les doiuent
              garder, &amp; n’en font rien, puis qu’ils sont contraints de les rendre au bout de
              quelques iours de Siege à cause que tout y manque : La réponce d’vn fantassin fut fort
              iolie : Son Lieutenant luy demandoit vn iour qu’elle heure il estoit : Monsieur, luy
              dit-il, ie n’en sçay rien, vous aués ma montre.</p>
            <p>Tous ne le portent pas d’vn si bel air, il en est qui s’en piquent si aigrement,
              qu’ils n’attendent que l’occasion de perdre ceux qui les ont volés : s’ils trouuent
              leurs Chefs à leur auantage, ils ne leur pardonnent point. Philibert d’Orange en fit
              l’épreuue en sa personne ; mais elle luy cousta bon : Il commandoit l’Armée de
              Clément VII. au Siege de Florence ; il auoit receu l’argent pour la payer :<note
                resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Ionius l. 19. histor.</hi></p></note>
              Le Ieu l’emporta, &amp; la ioüa <pb n="483" xml:id="p483"/>si mal-heureusement qu’il
              perdit tout. Les Soldats à qui la chose ne se pût dissimuler, ietterent bas les armes,
              &amp; le contraignirent à faire vne composition honteuse &amp; de se retirer : Qu’on
              appelle cela comme on voudra ; mais il ne vaut pas mieux que de prendre la bource de
              son voisin.</p>
            <p>Entrons dans le Ieu, voyons ce qui s’y passe ; la dissimulation &amp; le mensonge ne
              le quittent point : chacun s’y déguise pour surprendre son compagnon ; aprés y auoir
              fait vn vol, on se réioüit de la mesme façon que s’il estoit arriué vne bonne
              succession. De restitution il ne s’en parle point : le bien d’autruy demeure entre les
              mains du trompeur, &amp; n’en sort point, quoy qu’il y aille du salut :<note
                resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Sayrus l. 11. c. 12. &amp; 13. De
                    restitutione eorum quæ in ludo per dolum, &amp; violentiam
                acquiruntur.</hi></p></note> Vn glisse de faux Dez ; l’autre suppose des Cartes :
              Deux s’entendent pour ruïner vn troisiéme, &amp; se reuestir de ses dépoüilles :
              celuy-cy complotte auec vn second, à dessein de le fourber &amp; de profiter de sa
              perte : En toutes ces supercheries on se couure du prouerbe, qui dit que le Ieu n’est
              point fait pour les aueugles, &amp; sous cette maxime mal entenduë, on y fait couler
              toutes les finesses &amp; la mauuaise foy.</p>
            <p>Quelques-vns<note resp="author" place="margin"><p>Alea periurij, furti, sacrilegij
                  mater est. <hi rend="i">Petrus Blesensis epist. 75.</hi></p></note> s’emportent
              bien plus auant ; du mensonge, ils vont au pariure : si on laisse la chose à leur
              serment, ils ont toûiours gagné, &amp; bien que quelquefois ils puissent estre
              conuaincus de faux ; la mauuaise habitude ne laissera pas de leur faire prendre Dieu à
              témoin de ce qu’ils assurent contre leur conscience, comme si Dieu &amp; les Saints se
              deuoient rendre coupables pour authoriser leur larcin.</p>
            <p>Mais l’extremité de tous les des-ordres, ce sont les blasphémes : le Ieu en a plus
              inuentés luy-seul, que le vin &amp; la cholere ensemble. Il en forge tous les iours de
              nouueaux, plus ils sont execrables, plus ils sont à son goust : car il ne veut que des
              impietez estudiées, &amp; qui disent des mots que le commun n’oseroit dire. C’est
              dequoy il fait gloire, &amp; vn homme ioüeur se persuade qu’il est bien vengé de sa
              perte, quand il a fait la nicque à Dieu : Certainement il n’est point d’occasion où il
              soit attaqué de tant d’iniures : comme on est dans la croyance qu’il preside aux
              éuenemens : ceux qui ne les ont point à leur gré, s’en prennent à luy, &amp; au lieu
              d’accuser leur brutalité, qui les fait meugler comme des Taureaux furieux, ils lancent
              contre <pb n="484" xml:id="p484"/>luy tous les traits de leur colere. Il leur semble
              que Dieu doit estre-là pour ne rien souffrir, qui choque leurs interests &amp; pour
              destourner tous les coups qui sont portez contre eux : N’est-ce pas traitter Dieu de
              valet, &amp; le reduire à la condition des esclaues ? Si Dieu ne le fait il sera renié
              &amp; vilipendé ; on luy donnera vn corps pour luy en déchirer toutes les parties ; on
              luy arrachera la barbe, on luy pochera les yeux, on le menacera de luy coupper le nés.
              Anges du Ciel en quel estat estes-vous, quand vous voyez qu’on traitte ainsi vostre
              Maistre ? Comment est-ce que l’amour que vous auez pour luy ne vous fait point ietter
              la foudre sur la teste de ces pariures ?</p>
            <p>Que ces brutaux ne considerent-ils qu’ils font vne condition à Dieu, qu’ils ne
              feroient pas à leurs valets, à moins que d’auoir perdu le sens ? Qui est l’impertinent
              qui ait obligé son seruiteur à deux commandemens contraires pour estre executez en
              mesme temps, de monter &amp; de descendre tout à la fois ? &amp; neantmoins c’est ce
              qu’on exige de Dieu, sous peine d’estre foulé aux pieds. Proposez-vous deux ioüeurs
              qui noüent vne partie : Il est de la nature du Ieu que l’vn gagne &amp; que l’autre
              perd. Tous deux pourtant veulent gagner, &amp; le veulent si absolument, que si Dieu
              ne le fait, il faudra qu’il essuye tout ce que la rage d’vn insensé pourra vomir
              contre luy.</p>
            <p>Quand il ne seroit iamais arriué qu’vn blaspheme à l’occasion du Ieu de hazard, le
              respect que nous deuons à Dieu, nous deuroit estre si precieux &amp; si cher, que nous
              aymassions mieux nous en priuer pour toute nostre vie, que de nous mettre dans le
              peril d’y tomber vne seconde fois. Que les hommes ne ioüent point : dequoy y va-t’il ?
              mais que Dieu soit mal-traitté par vn homme, c’est vne chose que chaque homme en
              particulier deuroit éuiter plus soigneusement que la mort. Si Dieu n’auoit vne bonté
              &amp; vne patience infinie, la parole ne seroit pas plustost sortie de la bouche du
              blasphemateur, que la terre ouuriroit son sein pour l’engloutir.</p>
            <p>Il<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Thom. Cantiprat. l. 2. c. 49.
                    p. 11.</hi></p></note> montra bien vn iour cette patiente misericorde enuers vn
              ioüeur : Cet auorton d’Enfer qui fut depuis changé en Ange du Paradis, ayant ioüé
              &amp; perdu ce qu’il auoit, prit <pb n="485" xml:id="p485"/>son arc &amp; en décocha
              vers le Ciel, comme s’il eut voulu appeller Dieu au combat, &amp; l’obliger à luy
              faire raison de sa mauuaise fortune ; elle retomba deuant ses yeux toute teinte de
              sang, qui n’estoit que pour luy dire de la part de Dieu : Cesse de m’outrager ; tu as
              ce que tu peux pretendre, tu as voulu auoir de mon sang, tu en as : Mets bas les
              armes, retournons en grace &amp; soyons bons amis ; la chose se terminera à l’amiable.
              Cet homme fut si touché de l’horreur de son attentat &amp; de la douceur de Dieu,
              qu’il passa le reste de ses iours à pleurer son peché.</p>
            <p>Que les impies ne pensent point se preualoir d’vne si amoureuse condescendance ; car
              Dieu ne fait pas tous les iours des coups de grace. Il en fait par fois pour ne point
              nous desesperer : mais il frappe d’autres fois si rudement, qu’il fait assez
              connoistre aux insolens que toutes leurs rodomontades ne luy font point de peur.</p>
            <p>On ne peut se souuenir sans frayeur de la punition d’vn ioüeur Italien, lequel se
              voyant dépouïllé de tout par sa mauuaise chance, entra dans la premiere Eglise pour
              insulter Dieu en sa propre maison. Sa premiere saillie fut contre S. Albert à qui il
              reprocha qu’il n’estoit point du nombre des Bien heureux. Sa seconde fut contre la
              sainte Vierge ; on nous fait accroire, luy dit il, que tu es la Mere de la grace,
              &amp; tu ne m’en as iamais fait.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i"
                    >Surius tom. 4. in vita S. Alberti. c. 24.</hi></p></note> Tes rigueurs enuers
              moy montrent bien que tu es sans pitié : Ie t’ay tant prié &amp; si inutilement, que
              tu n’auras plus vn mot de moy, &amp; là dessus prend son poignard &amp; en frappe les
              deux Images de Nostre-Dame &amp; de saint Albert. Le sang en reiaillit aussi-tost : Vn
              enfant le vid &amp; cria au sacrilege ; l’autre se met en fuite, mais au premier pas
              qu’il fit hors de l’Eglise, il fut reduit en cendres par vn coup de tonnerre. La
              memoire en est encore toute recente au Bourg de Drepan lieu de la naissance de saint
              Albert.</p>
            <p>Mais ceux qui ne peuuent donner leur creance qu’à ce qui a paru deuant leurs yeux,
              peuuent encore auiourd’huy satisfaire à leur incredulité. La personne dont ie veux
              parler n’est pas morte : C’est vn Lieutenant de Caualerie qui perdit la veuë pour ses
              blasphemes au dernier siege de Clermont ; son dépit l’emporta iusqu’à menacer le fils
              de Dieu de luy oster les <pb n="486" xml:id="p486"/>yeux de la teste : Pas vn ne
              l’entendit qui n’en témoigna de l’horreur : C’estoit sur le soir où les ioüeurs sont
              plus auancez dans la perte ou dans le gain. Dieu iugea que pour lors il n’estoit point
              en estat de profiter de la correction que meritoit son crime ; il l’a differa au
              lendemain matin : Vn de ses camarades luy venant à la rencontre luy presenta le
              pistolet par maniere de caresse &amp; sans aucune pensée de luy faire mal ; il le
              lascha sans faire aucune reflexion qu’il estoit chargé ; de trois postes qui estoient
              dedans, deux se vinrent rendre dans les deux yeux de nostre Caualier, la troisiéme fut
              iettée à costé sans aucun mauuais effet. Personne ne douta que ce ne fut la punition
              de ses blasphemes du iour precedent : Luy mesme reconnut sa faute, &amp; se soûmit au
              chastiment que Dieu en vouloit prendre ; il assuroit du depuis que dans plusieurs
              années de seruice il auoit receu grand nombre de coups, mais qu’il n’en auoit point
              receu de plus fauorable que ce dernier, lequel en blessant le corps auoit guery son
              ame. Certainement il ne vid iamais plus clair aux choses de son salut, que depuis
              qu’il est aueugle : Toutes ses pensées vont à reconnoistre la misericorde de Dieu en
              son endroit, &amp; à destourner ses amis du mauuais pas, d’où il est échappé.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">Des Masques &amp; des Momons. §. 11.</hi></head>
            <p>Il ne faut pas estre grand Clerc en matiere de Palais, quand de trois criminels les
              deux moins coupables sont condamnés à la rouë, &amp; que le procez du troisiéme est
              sur le bureau, pour iuger que s’il n’est pas plus mal-traitté que les autres, du moins
              il n’aura pas meilleure composition. Le ieu, le bal, &amp; le déguisement font les
              trois ennemis iurez de l’innocence qui se doit trouuer dans les diuertissemens ; le
              deguisement est le plus malin de tous, car outre qu’il a toute la mollesse du bal,
              &amp; l’insolence du ieu qu’il ioint souuent ensemble, &amp; de qui il se fait seruir,
              quand il luy plaist, il a encore vne malice qui luy est particuliere, qu’on peut
              nommer dissimulation. L’affaire du bal &amp; du ieu estant desia expediée, &amp; l’vn
              &amp; l’autre estant desia banny de la conuersation Chrestienne, il est aisé de
              conclure <pb n="487" xml:id="p487"/>que le deguisement en doit estre retranché tout à
              fait ; il en est de plusieurs sortes ; mais il n’en est point de bons : Les vns
              deguisent leur sexe, les autres leur visage, quelques vns leur parole, &amp; tous leur
              habit &amp; leur condition.</p>
            <p>Aussi à bien parler tout n’en vaut rien ; on ne cherche point d’estre méconnu pour
              faire de bonnes actions, où il n’y a rien à craindre, il n’y a rien à cacher ; si-tost
              qu’on prend vn voile quel qu’il soit, on témoigne ou qu’on se veut donner vne licence
              qui ne doit point auoir d’approbation, ou qu’on se veut deffendre d’vne honte qu’on a
              meritée.</p>
            <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>Non inductur mulier veste virili : nec vir
                  vtetur veste fœmineâ. Abominabilis enim apud Deum est, qui facit hæc. <hi rend="i"
                    >Deuteron. 22. 5. Diod. siculus. lib. 2.</hi></p></note> premier deguisement que
              l’Escriture appelle abominable, est celuy du sexe, il va directement contre les loix
              de la nature qui a mis de la difference entre l’homme &amp; la femme ; on remarque que
              depuis le commencement du monde toutes les nations, mesme les plus barbares ont esté
              fort exactes à leur donner des habits differens. Entre tous les Legislateurs qui ont
              voulu former des reglemens, il n’y eut iamais qu’vn Zenon qui dans le projet de sa
              republique, ordonna qu’il n’y auroit qu’vne mesme espece de vestement pour tous : Ce
              qui rebutta tellement les esprits de ceux qui auoient quelque estime de sa Politique,
              qu’il n’y eut ny Bourg, ny Village qui la voulut receuoir.</p>
            <p>Quelques-vns<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Aristot. 2.
                    polit.</hi></p></note> crûrent du depuis que dans la guerre où ils menoient
              leurs femmes, il y pouuoit auoir vn habit commun pour oster aux ennemis la
              connoissance des personnes qu’ils auoient à combattre, &amp; pour inspirer ie ne sçay
              qu’elle vigueur aux femmes, quand elles se verroient armées comme leurs maris. Les
              Lacedemoniens furent quelque temps dans cet erreur, disans que les femmes ayans les
              mesmes interests à la conseruation de tous les biens, elles deuoient estre de moitié
              par tout : Mais apres l’essay de quelques combats, ils reconnurent que les femmes
              n’estoient bonnes à la guerre que pour y faire plus de bruit, qu’elles amolissoient le
              cœur de leurs maris dans les rencontres, &amp; qu’estans fort suiettes à tourner le
              dos, elles obligeoient les autres à en faire de mesme. C’est pourquoy il fut resolu
              dans leur Conseil, que les femmes dores-en-auant garderoient la maison, &amp; que le
              mestier de la guerre ne seroit plus que pour les hommes.</p>
            <p><pb n="488" xml:id="p488"/>De tres-bons Interprettes croyent que la Loy du
              Deuteronome, qui deffend comme vne abomination, que l’homme ne s’habille point en
              femme, ny la femme en homme, buttoit particulierement à esloigner les femmes de la
              guerre : A quoy ces sçauans hommes n’ont pas esté portés sans raison : car le mot grec
              σκέυη est aussi bon pour signifier des armes qu’vn habit : Les autres qui sont en plus
              grand nombre, &amp; dont l’opinion est receuë plus vniuersellement, prennent la
              deffence de Dieu, qui est faite par la bouche de Moyse, pour empescher que les hommes
              ne se trauestissent en femmes, ny les femmes en hommes, comme il ne se fait que trop
              souuent dans les masquarades ; &amp; adioustent qu’vne telle action est abominable
              deuant Dieu,<note resp="author" place="margin"><p>r. <hi rend="i">2. q. 102. a. 6.
                    ad. 6.</hi></p></note> pour les deux raisons qu’en apporte S. Thomas, tirées de
              deux solemnitez honteuses, qui se pratiquoient parmy les Payens, &amp; qui meritoient
              d’estre en abomination.</p>
            <p>En l’vne les femmes s’habilloient en hommes, c’estoit en la Feste de Mars le Dieu des
              Batailles. En l’autre les hommes s’habilloient en femmes, c’estoit en la celebrité de
              la Déesse Venus : Toutes deux estoient suiettes à de si estranges des-ordres &amp; à
              vne si horrible confusion, qu’encore que toute sorte d’Idolâtrie soit vne abomination
              deuant Dieu : ces deux neantmoins estoient remarquées, comme les deux plus
              criminelles.</p>
            <p>Mais<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Guillelm. Parisiensis de
                    legibus c. 13.</hi></p></note> quand ces infames ceremonies n’auroient point
              donné occasion à Dieu, de deffendre aux hommes de prendre des robbes de femmes, ou aux
              femmes de prendre des habits d’hommes, il y auoit assez d’autres motifs qui portoient
              Dieu à le faire. Il estoit des soins de ce grand &amp; vniuersel Legislateur de
              retrancher aux hommes tous les pretextes de vouloir viure en femmes, &amp; d’esloigner
              d’eux toute la tendresse que les femmes ont pour elles-mesmes : Et plus encore de ne
              point permettre aux femmes de faire les hommes aux dépens de la modestie, qui est le
              plus riche ornement de leur sexe : puis que leurs emplois sont differens, &amp; que le
              mary ne doit point s’abbaisser iusqu’aux menus ouurages de la femme, ny la femme
              entreprendre sur les actions du mary, leurs habits ne deuoient point estre les
              mesmes.</p>
            <p>Certainement s’il estoit en la liberté d’vn chacun de se vestir <pb n="489"
                xml:id="p489"/>à sa volonté &amp; sans aucun discernement, il seroit impossible de
              parer aux attaques de l’impureté : Tandis qu’vn homme est en son habit, &amp; vne
              femme dans le sien, l’vn est en garde de l’autre ; chacun sçait ce qu’il doit
              craindre ; mais s’il n’y auoit qu’vne forme d’habits, personne ne seroit en défiance,
              &amp; neantmoins c’est la mere de seureté. Les surprises sont tres-difficiles à
              éuiter, où rien n’est suspect. Clodius se trauestit en femme pour auoir l’entrée dans
              la Chappelle de la bonne Déesse, &amp; y contenter sa brutale passion. Ses intentions
              estoient tres-lâches, il crût pourtant que le mesme habit qui les pouuoit couurir, luy
              donneroit encore la facilité de les pratiquer : C’estoit vne assemblée où il n’y
              deuoit auoir que des femmes, mais rien n’est assuré quand le loup prend la peau de la
              brebis.</p>
            <p>L’Empereur<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Herodian. l. 1. Dio
                    Cassius.</hi></p></note> Commodus courut risque de sa vie en vne pareille feste.
              Menedemus qui en vouloit à son Diadéme, auoit aposté des gladiateurs déguisés en
              femmes pour faire le coup ; &amp; le mauuais dessein eut réüssi, comme on l’auoit
              projetté, n’eut esté que la trahison fut découuerte. Menedemus y perdit la teste,
              comme il auoit merité.</p>
            <p>Pas<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Iustin. l. 1.</hi></p></note>
              vn peuple n’a pû aggréer vn si détestable déguisement. Sardanapale, quoy qu’il fut
              Roy, est encore l’opprobre des Assyriens pour auoir vescu sous vne robbe de femme,
              &amp; d’auoir trauaillé de l’éguille &amp; du fuseau en vne compagnie de filles :
              C’est la marque d’vn courage effeminé, &amp; d’vn cœur qui n’aime que l’ordure : Pour
              peu qu’on porte l’habit d’vn autre sexe, on se sent changé. Le vestement d’vn homme ne
              peut estre appliqué sur le corps d’vne femme, ny celuy d’vne femme sur le corps d’vn
              homme sans y allumer quelque mauuais feu ;<note resp="author" place="margin"><p>Quòd
                  mulier induatur veste virili, aut è conuerso, incentiuum est concupiscentiæ. <hi
                    rend="i">D. Thom. 1. 2. q. 102. a. 6. ad. 6.</hi></p></note> tost ou tard on en
              brûle, si ce n’est que la raison qui le fait faire, est d’vne si haute necessité, ou
              d’vne si haute vertu, qu’au lieu de seruir d’amorce au peché, elle en esteigne le
              desir.</p>
            <p>Plusieurs l’ont pratiqué innocemment ; mais c’estoit bien pour d’autres motifs que ne
              font les masques, dont le meilleur ne vaut gueres.<note resp="author" place="margin"
                    ><p><hi rend="i">Lipsius monita polit.</hi></p></note> Sanctia prit l’habit de
              son mary, mais ce fut pour le couurir du sien, &amp; le tirer de la prison, d’où il ne
              fut point sorty que pour aller porter sa teste sur vn eschaffaut.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Pallad. in Lausiac. c. 149.</hi></p></note><pb
                n="490" xml:id="p490"/>Theodora &amp; vne autre Vierge d’Antioche sont encore loüées
              auiourd’huy dans nos histoires pour s’estre sauuées du bordel où elles auoient esté
              condamnées par le Tyran, &amp; de s’estre seruies d’habit d’hommes pour le faire plus
              seurement. Vne infinité d’autres filles ont dissimulé leur sexe pour conseruer leur
                pureté ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Raderus in Viridario.
                    Tirinus in c. 22. Deutero.</hi></p></note> il s’en est trouué vn assez bon
              nombre, lesquelles se sentant obligées de quitter le monde pour ne point demeurer dans
              le danger de se perdre, &amp; ne rencontrant point de Monasteres de Religieuses où se
              retirer, sont entrées dans des Cloistres d’hommes, &amp; y ont vescu inconnuës
              iusqu’aprés leur mort : Hors d’vne semblable occasion, tous les déguisemens sont
              blâmables ; La pudeur d’vne fille n’est point assurée sous vn habit d’homme, &amp; la
              fermeté que doit auoir vn homme n’est iamais bien sous la robbe d’vne fille ;<note
                resp="author" place="margin"><p>Quem præstare potest mulier galeata pudorem ; Quæ
                  fugit à sexu ? <hi rend="i">Iuuenal. in satyris.</hi></p></note> Quelle seureté y
              aura-t’il parmy les masques, où il n’y a que la seule insolence qui gouuerne ? Le
              saint Esprit, nous assure que c’est vne abomination, quelqu’vn l’osera-t’il
              contredire ?</p>
            <p>Quoy que les autres déguisemens de visage, de parole, de condition, soient vn peu
              plus tolerables que celuy du sexe, ils ne laissent pas pourtant d’estre
              reprehensibles ; &amp; si les loix estoient dans leur vigueur, il n’y auroit pas
              seulement la conscience &amp; la crainte du peché pour nous en retenir. Les punitions
              publiques qui s’en feroient, nous seruiroient encore d’vne barriere ; on se persuade
              aisément qu’vne chose n’est pas mauuaise, quand elle passe-sans correction. La France
              seroit le Paradis Terrestre si ses Ordonnances estoient bien gardées ? Combien y en
              a-t’il contre les masques ? En est-il vne seule qui ne soit foulée aux pieds par la
              mauuaise coustume ? Tous les iours il s’en void des accidens funestes ; on se contente
              d’en murmurer, mais d’autre remede bien puissant il ne s’en trouue point.<note
                resp="author" place="margin"><p>1539.</p></note> François premier ordonna des peines
              tres-rigoureuses contre les masques, qui alloient de Ville en Ville, il n’y alloit de
              rien moins que de la confiscation de tous les biens du delinquant, dont la plus belle
              moitié deuoit tourner au profit du délateur, l’autre deuoit estre adiugée aux coffres
              du Roy.<note resp="author" place="margin"><p>1551.</p></note> Douze ans apres cette
              Ordonnance, le Parlement de Paris voulant arrester <pb n="491" xml:id="p491"/>les
              des-ordres qu’on en voyoit naistre, fit des inhibitions tres-expresses à tous les
              Marchands d’exposer en vente aucun masque ; Il n’est point d’année que le Parlement de
              Tholose ne renouuelle ses Arrests sur ce suiet, &amp; neantmoins le Carnaual reuient
              tous les ans teste leuée, sans qu’on luy dise mot. S’il n’y a rien à craindre,
              pourquoy tant de deffences réiterées si solemnellement ? S’il est pernicieux, pourquoy
              ne le punit-on point ? S’il est ennemy des bonnes mœurs, que n’en fait-on iustice ?
              S’il ne l’est point, pourquoy le condamne-t’on.</p>
            <p>C’est montrer qu’on connoist le mal ; mais qu’on manque de-courage pour le corriger :
              Le pis est que ceux-la-mesmes qui font les loix les rompent, &amp; n’ont garde d’en
              venir iusqu’à la punition, parce qu’ils sont les premiers coupables : Mon cher Lecteur
              à qui c’est assez de connoistre le mal pour l’éuiter ; iugés-en comme les Sages, &amp;
              ne faites point comme les fols : il ne se fait point de loix que dans vn esprit
              rassis, &amp; lors que la raison est la plus pure : C’est pour lors que les hommes
              sont capables de iuger du bien &amp; du mal, mais l’insolence agit dans la passion,
              &amp; pour montrer que toute sotte qu’elle est, elle connoist son peché, elle choisit
              la nuit &amp; les tenebres pour n’en point tant rougir.</p>
            <p>Au défaut du chastiment des hommes, Dieu prend quelquefois les verges, &amp; en
              frappe si rudement, que ceux qui ont d’assez bons yeux pour remarquer la conduite de
              sa Sagesse iugent bien qu’il connoist vne malignité dans les masques &amp; dans les
              momons, que les hommes ne sçauent pas craindre. L’Allemagne vid vne fois brûler trois
              Comtes dans vne momerie sans que personne leur pût prester la main pour les guarentir
              de la mort ?<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Æmilius l. 9. Nicole
                    Gilles in Carolo 6. anno 1392.</hi></p></note> Que s’en fallut-il que la France
              ne vid son Roy Charles VI. mourir de la mesme façon ? Ce Prince qui auoit esté
              trauaillé d’vne assez longue infirmité d’esprit, ayant quelque commencement de santé
              en voulut donner la ioye au public de l’aduis de ses meilleurs amis, y pouuoit-il
              auoir vne intention plus legitime ? La momerie fut vne chaisne de Sauuages. Le Roy en
              voulut estre : Leur habit estoit velu, de couleur de cheueux, bien gomé &amp; bien
              poissé ; aprés auoir dansé iusqu’à <pb n="492" xml:id="p492"/>se lasser, comme tout
              alloit à la fin, vn de leurs vestemens prit feu. Cet Element se trouuant attaché à vne
              matiere combustible, car tout estoit de laine &amp; d’estouppe, mit aussi-tost tout en
              flammes : Tout ce qu’on pust faire fut de sauuer le Roy ; deux des Momons y laisserent
              la vie, &amp; si vne Dame qui portoit vn grand manteau, ne se fut aduisée d’en couurir
              le Roy pour estouffer le feu qui commençoit à se ietter sur luy, il estoit pour y
              demeurer auec les deux autres.</p>
            <p>On ne sçait pas encore au vray comme cela se fit. Quelques-vns disent que le Duc
              d’Orleans frere du Roy voulant connoistre qui ils estoient, approcha vn peu trop son
              flambeau : D’autres ont crû qu’il y auoit du dessein caché, il ne s’en découurit rien
              pourtant quelques enquestes qu’on en fit. Comme on ne sçauoit à qui s’en prendre, on
              chargea la maison où cela s’estoit passé de toute la faute ; on la déclara criminelle,
              &amp; par vn iugement solemnel elle fut condamnée à estre abattuë, &amp; rasée sans
              que la consideration de la Reyne Blanche qui l’auoit fait bastir, luy pust obtenir
              aucune grace.</p>
            <p>Dieu pouuoit-il donner vn aduis plus pressant aux François pour leur faire entendre
              que la momerie ne luy plaist point, que de faire venir leur Roy, qui s’en estoit voulu
              mesler, sur le bord du precipice ? N’estoit-ce pas dire sans parler, France prends
              garde où tes desbauches te peuuent mener ? Contente-toy de la peur, pour empescher
              qu’il ne t’arriue pis.</p>
            <p>Ie ne veux point examiner icy s’il y auoit du dessein de la part des hommes. Croyons
              que ce fut vn cas fortuit à leur égard : Mais à l’égard de Dieu il n’y a rien de
              casuel, &amp; ce qui nous semble vn coup d’auanture, est vn trait de prouidence,
              n’a-t’on pas reconnu que plusieurs personnes impudiques ont pris pretexte des
              masquarades pour iouïr de leurs infames plaisirs ? Ne sçait-on pas qu’vne infinité de
              filles, &amp; de femmes y ont esté violées ? que les larrons en ont fait vne occasion
              de leurs brigandages ? que les vindicatifs y ont trouué lieu de se deffaire de leurs
              ennemis ?</p>
            <p><pb n="493" xml:id="p493"/>La vengeance est bien hardie pour faire vn crime, quand
              elle espere de n’estre point découuerte : Que peut-on penser de cette momerie qui
              laissa le fils de la maison mort au milieu de la salle, comme si c’eust esté vne
              partie du balet, pour donner temps aux masques qui auoient fait le coup de pouuoir
              échapper. L’Histoire, dont ie parle, deuroit faire trembler tous les peres &amp;
              toutes les meres autant de fois que leurs enfans sont en des compagnies, où le mesme
              leur peut arriuer.</p>
            <p>Les<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Polydor. Virgil. l. 5. de
                    inuent. rerum.</hi></p></note> François sont les plus indulgens de tous à
              souffrir ces déguisemens. La Loy d’Angleterre les punit de mort : D’autres peuples les
              condamnent à vne bonne amende, mais sçait-on bien en France d’où est venu le nom de
              masque &amp; ce qu’il signifie ? ie crois que si on le sçauoit, on ne seroit pas si
              chaud à se masquer.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Petrus Gregor.
                    sintagm. lib. 39. c. 2.</hi></p></note> Masque est vn vieil mot de Lombardie qui
              se donne aux ames qui nous viennent troubler la nuict : aux bestes qui deuorent les
              petits enfans ; aux Diables follets à fort épaule, au Moine bourru, &amp; à tous ces
              spectres nocturnes, dont on nous fait peur. Quel auantage y peut-il auoir à vn homme
              de se déguiser en Demon ? Est-ce pour luy témoigner qu’il nous tarde que nous soyons
              de sa bande ? que nous voulons auoir part à ses artifices, &amp; que nous faisons
              gloire dés cette vie de porter ses couleurs ? Pourquoy affecter vne laydeur qui ne
              nous est point naturelle. N’est-ce pas en quelque façon renoncer à Dieu de nous voiler
              la face où reluit son image pour prendre la figure d’vn Lutin ?<note resp="author"
                place="margin"><p>Nonne isti amiserunt imaginem Dei ? similitudinem perdiderunt
                  Christi ? <hi rend="i">D. Chrysol. serm. 155.</hi></p></note> Vous direz que c’est
              pour peu de temps, &amp; que ce n’est que gaillardise : Mais est-il vn seul moment de
              nostre vie qu’on puisse donner au Diable ? Peut-on appeller recreation, où on quitte
              les liurées de Dieu pour prendre celles de son ennemy ?</p>
            <p>Momon<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Lucianus in
                  Hermotimo.</hi></p></note> ne vaut pas mieux que Masque : Ce fut le nom d’vn faux
              Dieu qui n’auoit point d’autre employ, que de piquer ses freres &amp; censurer leurs
              actions ; il auoit tousiours le reproche en bouche &amp; l’amertume dans le cœur. Peu
              échappoient sa correction ; car il auroit plustost fait vne calomnie, que de donner vn
              mot de loüange. Les premiers Momons ne paroissoient que sous vne figure de Satyre <pb
                n="494" xml:id="p494"/>pour auoir plus de liberté de mordre, &amp; de planter la
              dent sur la reputation de qui que ce fut. C’estoit pour satisfaire cette passion
              enragée qui n’est iamais bien, que quand elle a mis les autres mal.</p>
            <p>D’autres disent que Momon a esté tiré de κῶμον auec vn tres-petit changement.
              C’estoit vne espece de débauche ou de dissolution, soit à boire, soit à manger, soit à
              rire : Ainsi Momon ne voudroit dire autre chose, que faire l’yvrogne ou faire le fol ;
              ce qui est plus aisé à croire, quand on considere que toutes ces feintes &amp; ces
              déguisemens ne vont qu’au libertinage. Ceux qui en vsent montrent qu’ils sont amis du
              vice, mais qu’ils en craignent le des-honneur.</p>
            <p>Antigonus<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Laërt.
                lib. 2.</hi></p></note> fut vn iour sollicité a estre d’vne Momerie, il ne s’y
              voulut point engager qu’il n’en eut pris aduis de Menedemus, dont il prisoit beaucoup
              le iugement ; on me presse, luy dit-il, de porter ce soir vn Momon, qu’en dites-vous ?
              Pensez-vous que ie le doiue faire ? Monsieur, répondit le Philosophe ; ie vous prie
              seulement de vous souuenir que vous estes fils de Roy. Ce fut assez dire à vn bon
              entendeur : Si les Chrestiens auoient encore vn peu de sentiment de l’honneur, que <hi
                rend="sc">Iesvs-Christ</hi> leur a fait en leur donnant son nom &amp; en les
              appellant ses freres, ie ne voudrois qu’vn mot pour les écarter de toutes ces
              dissolutions : souuenez-vous leur dirois-ie de la marque que vous portez sur le front.
              Prenez garde que vos actions doiuent rendre témoignage de celles du fils de Dieu,
              &amp; que vous ne pouuez vous trouuer dans la débauche sans faire croire, ou qu’il
              approuue vos sottises, ou que vous ne vous souciez point de luy.</p>
          </div>
          <div type="section">
            <head><hi rend="i">De la Chasse. §. 12.</hi></head>
            <p>Autant qu’il y a de diuersitez notables entre les animaux, autant y a-t’il de Chasses
              differentes. Les oyseaux ne se prennent pas comme les poissons, &amp; les bestes foues
              donnent bien vn autre exercice aux hommes, que ny les poissons, ny les oyseaux ; elles
              vendent bien plus cherement leur vie. Ceux-cy ne se deffendent qu’à la fuite,
              celles-là se presentent <pb n="495" xml:id="p495"/>quelquefois au combat, &amp; comme
              des suiets rebelles veulent disputer la victoire auec leur Prince, mais parce qu’elles
              ne sçauent pas tousiours bien vser de leurs armes, à cause que la raison leur manque,
              elles sont souuent contraintes bon gré mal gré qu’elles en ayent de se rendre entre
              les mains du vainqueur. Toutes les petites industries qui leur ont esté suggerées de
              la nature, non seulement sont trop foibles pour éuiter la seruitude ; mais elles ne
              leur sont pas tant données pour se deffendre, que pour attirer l’ardeur des hommes à
              les poursuiure ; si les poissons venoient à bord si-tost qu’ils sont appellez, si les
              oyseaux fondoient dans les filets à vn petit coup de sifflet, si les biches &amp; les
              sangliers estoient dressez à venir au premier son du cor, la Chasse ne seroit pas
              agreable de la moitié qu’elle est ; son plaisir consiste à l’emporter au dessus de la
              beste par force d’esprit. Nous n’aymons tendrement que les choses qui nous coustent :
              Il faut pour les rendre bonnes, que l’addresse dispute auec l’addresse, que la fuite
              échauffe la poursuite, &amp; que nostre ennemy succombe plustost par nostre valeur,
              que par sa foiblesse.</p>
            <p>Ie mets donc icy la Chasse pour le dernier des diuertissemens, si ie ne parle point
              de tous les autres en particulier, ie pense en auoir assez dit en general pour donner
              la méthode de n’en point mal-vser.</p>
            <p>Estant sur le suiet de la Chasse, ie me suis trouué bien estonné en lisant dans les
              premiers Docteurs de l’Eglise, qu’en toute l’estenduë de la Sainte-Escriture il ne se
              nomme pas vn seul Chasseur, dont le salut soit assuré.<note resp="author"
                place="margin"><p>Nullum inuenimus, in serie diuinarum scripturarum, de venatoribus
                  iustum. <hi rend="i">D. Ambros. in Ps. 118.</hi></p></note> Il ne se pouuoit rien
              presenter à mon esprit de plus defauorable ; car si la sainteté estoit incompatible
              auec la Chasse, ie trahirois la cause de la Famille Sainte, si ie luy donnois mon
              approbation. La famille ne peut estre sainte, si elle ne forme des saints, si la
              Chasse est vn empeschement de la sainteté, au lieu de l’approuuer pour elle, il la
              faut deffendre.</p>
            <p>Auant que de rien prononcer là-dessus, il faut discuter, si la Chasse est licite ou
              non ; elle ne doit point estre permise, si elle est contraire à la vertu :<note
                resp="author" place="margin"><p>Affer mihi de venatione tua. <hi rend="i"
                    >Genes. 27.</hi></p></note> Mais comment le seroit-elle, puis que les saints
              l’ont conseillée, comme Isaac à son fils ? puis que Moyse qui en parle ne l’a point
              blasmée ? puis que les <pb n="496" xml:id="p496"/>Theologiens, à qui Dieu a donné la
              lumiere pour discerner le bien &amp; le mal, ne l’ont encore point marquée du sceau de
              la reprobation.</p>
            <p>Si nous voulons monter iusqu’au principe qui la doit iustifier dans tous les esprits
              qui ont quelque teinture de la raison : Nous trouuerons que Dieu créant l’homme pour
              estre le Roy du monde, luy en donna tous les droits ; il l’establit souuerain sur
              toutes les bestes auec vn plein pouuoir d’en disposer, comme il voudroit : Il est vray
              que son peché leur a donné occasion de se reuolter ; mais leur rebellion ne luy a rien
              osté de ce que la nature luy donne : Quelque vsage qu’il en fasse, pourueu que ce soit
              pour vne bonne fin, &amp; dans les termes de la prudence, il ne peut faillir : C’est
              ainsi que l’Ordre y est mis : Ce qui vaut moins, doit estre suiet à meilleur que
                soy.<note resp="author" place="margin"><p>Omnia vestra sunt, vos autem Christi,
                  Christus autem Dei. <hi rend="i">1. Cor. 3.</hi></p></note> La terre est pour les
              plantes ; celles-cy sont pour les animaux, &amp; les animaux pour les hommes : La
              terre ne se peut plaindre si les plantes tirent leur subsistence, &amp; leur
              nourriture de son sein : Les plantes ne peuuent refuser de seruir d’aliment aux
              animaux ; elles ne naissent que pour cela, &amp; si elles estoient capables de
              tristesse &amp; de plaisir, elles feroient leur ioye de se voir brouter : car rien
              n’est satisfait, que dans la possession de sa fin.</p>
            <p>Or est-il que toutes les bestes sont faites pour l’homme, il ne leur est donc fait
              aucun tort, quand il en vse auec moderation, &amp; la reconnoissance qu’il doit à son
              bien-faicteur : Que ce soit pour sa nourriture, que ce soit pour son plaisir ; c’est
              vne mesme chose.</p>
            <p>Et nous voyons que l’Eglise, qui ne permet rien à ses Ministres de ce qui peut
              choquer la sainteté de leur estat, ne leur a pas tant deffendu la Chasse, que quelques
              circonstances particulieres, qui ne sont point de bien-séance aux personnes de leur
                profession ;<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Petr Gregor. syntagm.
                    lib. 39. c. 20. n. 14.</hi></p></note> elle ne demande d’eux, sinon que pour
              l’honneur qu’ils doiuent à leur caractere, ils s’abstiennent de toute Chasse, qui fait
              bruit, &amp; pour leur en retrancher le desir, elle leur à fait de tres-expresses
              deffences d’auoir ny chiens ny oyseaux ; Qu’ils aillent à la pipée, qu’ils tendent des
              lacets, qu’ils se diuertissent à la pesche, elle ne leur en fera point de procés ;
              mais s’ils y vont à cheual, s’ils y portent des <pb n="497" xml:id="p497"/>armes,
              s’ils y menent des chiens, il n’y a point de dignité qui les puisse exempter de sa
              correction.</p>
            <p>Si l’Eglise qui ne peut pecher dans la morale en ce qu’elle ordonne, non plus que
              dans la Foy, n’a pas voulu faire vn crime de toute sorte de chasse, mesme à ses
              domestiques qui doiuent seruir à l’Autel ? Pourquoy la voudroit-on interdire aux
              personnes qui ne sont point de condition à viure dans vne si grande retenuë, &amp; qui
              souuent en peuuent auoir assez grand besoin ?</p>
            <p>I’aduoüe<note resp="author" place="margin"><p>Esaü Venator erat quia peccator erat,
                  &amp; penitus non inuenimus in Scripturis sanctis Sanctum aliquem Venatorem.
                  Piscatores inuenimus Sanctos. <hi rend="i">D. Hienou. in Ps. 90.</hi></p></note>
              que qui se voudroit arester à la premiere veuë des passages de saint Hierosme &amp; de
              saint Ambroise, elle le surprendra, &amp; qu’il aura peine d’approuuer ce que deux
              hommes si sçauans &amp; si équitables semblent auoir condamné ; mais s’il se donne le
              loisir de peser toutes leurs paroles pour mieux iuger de leur pensée, il trouuera
              qu’ils n’ont rien pretendu, que de nous déclarer ce qu’ils auoient remarqué dans les
              saintes Lettres, qui ne font mention que de deux Chasseurs Esaü &amp; Nembroth, dont
              ny l’vn ny l’autre n’a rien valu : &amp; qu’il n’a iamais esté de leur dessein de
              toucher à la question de droit, ny de décider si la Chasse estoit mauuaise ou non. Le
              respect qu’ils auoient pour les Apostres, qui estoient du mestier de Pescheurs, leur a
              fait prendre quelque plus grande estime de la Pesche que de la Chasse ; mais pour
              preferer l’vne, ils n’ont pas condamné l’autre.</p>
            <p>De leur temps la Chasse n’auoit point esté pratiquée par aucune personne qui fut
              illustre en probité &amp; en vertu ; du moins l’Escriture n’en dit rien : ainsi ils
              n’ont fait que rapporter ce qu’ils auoient lû sans vouloir taxer la Chasse, ny la
              rendre coupable d’aucun des-ordre ; mais la suite des siecles nous a fait voir qu’il
              n’y a point de condition dans le Christianisme qui n’ait ses Saints. La grace de <hi
                rend="sc">Iesvs-Christ</hi> se répand en tout lieu, elle laisse par tout des marques
              de ses faueurs, &amp; pour donner plus de facilité à tous les hommes de bien faire en
              quelque estat qu’ils soient, il n’en est maintenant pas vn à qui elle n’ait accordé
              des Protecteurs &amp; des modelles de Sainteté.</p>
            <p>Elle a montré en saint Hubert &amp; en saint Eustache, qu’on rencontre aussi bien <hi
                rend="sc">Iesvs-Christ</hi> dans l’épaisseur <pb n="498" xml:id="p498"/>des bois,
              que dans les Oratoires, &amp; que le Crucifix est aussi aimable entre les cornes d’vn
              Cerf, que sur vn Autel.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i"
                    >Cuspinianus.</hi></p></note> Charlemagne que l’Eglise reuere, non seulement
              comme le grand Propagateur de la Foy, &amp; le deffenseur de l’Euangile ; mais encore
              comme vn puissant Intercesseur auprés de Dieu, a continüé l’exercice de la Chasse
              iusqu’à ses derniers iours. Henry premier Empereur, à qui la vertu a merité le nom de
              Saint, n’auoit point de plus ordinaire diuertissement : Certainement si la Chasse
              estoit reprehensible ; ces grands amis de Dieu l’auroient quitté, ou le saint Esprit
              qui les gouuernoit les auroit quittés : Leur Canonisation nous assuré que la grace les
              a accompagnés iusqu’à la mort : Concluons donc que la Chasse n’est point vn employ qui
              déplaise à Dieu.</p>
            <p>Pourquoy luy déplairoit-elle ? C’est vn des exercices qui nous approche de luy en
              nous retirant de la conuersation des hommes ? Elle nous donne en partie ce que les
              Anachoretes sont allés chercher dans les deserts : elle nous fait maistres de
              nous-mesmes ; elle nous arrache de cette hantise contagieuse, où le peché est presque
              inéuitable ; elle nous fait renoncer à l’intrigue, à la vie douce, à la caiollerie,
              qui sont les grandes sources d’iniquité &amp; de la corruption des mœurs : elle nous
              dégage de l’oysiueté, qui est la mere des vices &amp; la ruïne de la noblesse, tant
              pour le corps que pour l’esprit : car n’ayant pas dequoy s’occuper ny dans le trafic,
              qui est au dessous de sa condition, ny dans la guerre, qui ne dure pas tousiours, elle
              se consomme en vne vie languissante, &amp; pour ne pouuoir pas faire ce que font les
              autres hommes, elle fait quelquefois ce qui feroit rougir les bestes.</p>
            <p>Aussi<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Xenophon in rep.
                    Laconic.</hi></p></note> a-t-ce esté tousiours le sentiment des Souuerains dans
              leurs Ordonnances, que le plaisir de la Chasse estoit pour les Gentils-hommes &amp;
              pour les Soldats :<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">François I.
                    constitut. des Chasses an. 1533. 6. Aoust.</hi></p></note> Ils ont consideré
              qu’aprés auoir seruy le public pendant la campagne, ils meritoient bien quelque
              diuertissement pendant le quartier d’hyuer ; &amp; que si cela leur manquoit, il y
              auoit danger qu’vne humeur violente &amp; oysiue, comme est celle des hommes, qui
              manient les armes, ne se portast à quelque extremité vicieuse : Si dans le cours de
              l’année, elle est permise par tolerance aux Roturiers, elle doit estre accordée de
              droit <pb n="499" xml:id="p499"/>aux Gentils-hommes tandis qu’ils sont de repos.</p>
            <p>Quand i’ay dit que la Chasse tire la Noblesse de l’oysiueté, i’ay voulu dire qu’elle
              luy ostoit les plus pressantes occasions du peché, des ieux, des blasphémes, de
              l’yurognerie, &amp; sur tout de l’impureté, qui est le poison fatal d’vn esprit, qui
              n’a rien à faire.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Cromerus l. 2
                    hist. Polon.</hi></p></note> Boleslas Roy de Pologne, lequel a esté honnoré de
              l’auguste nom de Pudique, qui vaut mieux que tous les titres des Conquerans, se
              seruoit de la Chasse comme d’vn champ de bataille, où il renuersoit autant d’ennemis
              que la chair a coustume d’en susciter à ceux qu’elle veut perdre.<note resp="author"
                place="margin"><p><hi rend="i">Hedio in Chronico Germaniæ.</hi></p></note> Saint
              Henry I. Empereur, dont i’ay desia dit vn mot, garda sa Virginité dans le Mariage à la
              faueur de la Chasse, qu’il fut inspiré de pratiquer pour ne point amollir son cœur
              dans les délicatesses de la Cour.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i"
                    >Protoselanus in conuiu. quæst.</hi></p></note> L’Empereur Albert auoit coustume
              de dire que comme la danse estoit pour les femmes, de mesme la Chasse estoit pour les
              hommes. Il vouloit faire entendre qu’il est des hommes de toutes façons, &amp; que
              ceux qui tenoient moins de la femme le faisoient voir dans leurs actions.<note
                resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Panormitan. l. 4. de rebus.
                    Alphonsi.</hi></p></note> Le grand Alphonse Roy de Naples &amp; de Sicile, qui a
              eû autant de sagesse qu’il en peut tenir dans la teste d’vn Prince, formoit la plus
              noble ieunesse de ses Estats aux exercices de la Chasse, &amp; disoit qu’il n’auoit
              point de meilleurs Soldats, que ceux qui auoient esté bons Chasseurs.</p>
            <p>Pour moy ie ne doute point que la chasse estant bien prise n’ait de grands auantages
              pour la vertu, vn peu de solitude est bien douce à vn esprit qui veut s’éleuer à Dieu
              par la consideration de ses creatures.<note resp="author" place="margin"><p><hi
                    rend="i">lib. 1. vitæ, cap. 5.</hi></p></note> Le B. François de Borgia estant
              encore Duc de Gandie, voulant se dérober à l’importunité des compagnies ; &amp; se
              deffendre du ieu &amp; de l’entretien des Dames, qui sont les deux grandes occupations
              de ceux qui ne se peuuent occuper, ne trouuoit point de plus specieux pretexte que la
              Chasse : Il ne se peut dire combien Dieu, qui commençoit à se communiquer à son cœur,
              luy fit connoistre de belles veritez à cette occasion : Tout ce qu’il y voyoit estoit
              vne tres-vtile instruction pour luy : Tantost il consideroit l’esprit que Dieu a donné
              à l’homme pour appriuoiser &amp; dresser vn oyseau, tantost il pensoit, comme quoy vn
              Epreuier, qui est d’vn naturel farouche, &amp; qui a si peu de teste, pouuoit <pb
                n="500" xml:id="p500"/>profiter des leçons qu’on luy fait ; on l’enuoye parmy l’air
              comme vn soldat armé pour liurer combat à d’autres oyseaux qui sont plus grands que
              luy. Il y va sans que le danger l’étonne, &amp; comme s’il ne trauailloit que pour le
              contentement de son maistre, ayant arresté la proye, il la luy vient mettre entre les
              mains, &amp; luy deferer tout l’honneur de sa victoire : Le succez de la bataille
              qu’il a remportée, ne le fait point oublier de sa seruitude ; il retourne de son plein
              gré aux liens &amp; aux chapperons. Qui empesche les hommes (disoit cet illustre
              Chasseur) d’auoir autant de reconnoissance pour Dieu, que ces bestes en ont pour les
              hommes ? Sera-t’il dit qu’vn homme aura moins de reconnoissance qu’vn oyseau ? moins
              d’amitié pour son bien-faicteur ? moins de dépendence pour son Maistre ?</p>
            <p>Tantost il tournoit sa pensée d’vn autre costé se représentant comme ces oyseaux de
              chasse employent toutes leurs forces, &amp; toutes leurs finesses pour faire succomber
              la proye qu’ils poursuiuent, il se figuroit tous les artifices du Demon à surprendre
              vne ame, comme il l’endort, comme il la caresse, comme il l’inuestit de peur qu’elle
              ne luy échappe.</p>
            <p>D’autres fois il éprouuoit l’obeyssance de ces oyseaux à qui il auoit donné le vol ;
              car les voyant sur leur proye &amp; qu’ils tenoient des-ja le Gibier par la teste, il
              les reclamoit &amp; leur faisoit quitter prise : Et puis r’entrant dans soy-mesme il
              déploroit la des-obeyssance &amp; la rebellion des hommes, lesquels s’attachans à
              quelque bien créé, s’y arrestent opiniastrement &amp; ne le quittent point, quoy que
              Dieu les r’appelle. C’est ainsi que les saints &amp; les hommes interieurs
              s’instruisent de tout ce qu’ils voyent, &amp; ne laissent rien passer deuant leurs
              yeux qui ne leur profite. Pleust à Dieu que tous les Chasseurs en voulussent vser de
              la sorte, ie n’estimerois pas seulement la Chasse pour le diuertissement, ie
              l’aymerois encore pour la vertu.</p>
            <p>Comme ie ne pense auoir rien oublié de ce qui peut faire à son auantage, aussi ne
              dois-ie rien dissimuler de ce que les gens de bien y reprennent. Tous les Historiens
              se plaignent que la Chasse a esté fatale à vn grand nombre de Princes souuerains qui y
              ont laissé la vie, &amp; dont les Estats ont pleuré la <pb n="501" xml:id="p501"
                />perte.<note resp="author" place="margin"><p>1.<hi rend="i">Basilius Imperator.
                    Guillelmus Rufus Anglorum Rex. Fulco Rex Ierosolymorum. Maria Caroli Burgundiæ
                    Ducis jilia.</hi></p></note> Quelques-vns y sont morts par la furie des bestes,
              lesquelles pour se sauuer de leurs mains, les ont atterez sous leurs pieds, les ont
              percez de leurs cornes ou les ont déchirez de leurs dents.<note resp="author"
                place="margin"><p>2.<hi rend="i">Carolomannus Rex Galliæ. Calo-Ioannes. Commenus
                    Alexij Imperatoris filius.</hi></p></note> D’autres y ont esté tuez par accidens
              &amp; faute d’estre reconnus.<note resp="author" place="margin"><p>3.<hi rend="i"
                    >Childericus II. Franc. Rex. Godefridus Rex Daniæ. Attilus II. Succorum
                    Rex.</hi></p></note> Plusieurs mauuais suiets ont pris occasion de la Chasse
              pour faire des parricides, &amp; sous pretexte de porter le coup sur vn cerf ou sur vn
              sanglier, ont trempé leurs mains sacrileges dans le sang des Monarques. Si ce crime
              estoit causé par la Chasse, comme il est si horrible, aussi il suffiroit luy seul pour
              la faire condamner ; mais il n’est rien de si legitime, dont les meschans ne puissent
              abuser, il s’en est trouuez d’assez scelerats pour détremper le poison dans le sang de
                <hi rend="sc">Iesvs-Christ</hi> au sacré Calice, personne neantmoins n’a iugé que la
              Messe fut mauuaise à cause qu’vn detestable s’est voulu seruir de ce Calice qui porte
              la vie, pour donner la mort.</p>
            <p>On adiouste que la Chasse des grosses bestes inspire vne humeur sauuage ; comme elle
              ne se pratique point qu’auec le fer &amp; le feu, ceux qui en sont s’accoustument à
              voir le sang, &amp; comme tout le sang est de mesme couleur, on arriue quelquefois à
              ce point d’inhumanité, qu’on ne se touche gueres plus de la blessure d’vn homme, que
              de la playe d’vne beste. Aussi la sçauante Politique n’a iamais bien approuué, que les
              ieunes Princes qui doiuent monter sur le trône fussent grands Chasseurs ; de peur
              qu’ils n’y perdissent la tendresse qu’ils doiuent auoir pour leurs suiets, &amp; n’y
              prissent trop d’amour pour la guerre, dont la Chasse est l’apprentissage.<note
                resp="author" place="margin"><p>Dat belli rudimenta. <hi rend="i">Plato lib. 7. de
                    legibus.</hi></p></note> Ces personnes qui sont habituées dés leur enfance, à
              estre tousiours à cheual, ne sçauent pas assez estimer le bien de la paix &amp; du
              repos.</p>
            <p>Quelques-vns ont asseuré de plus, que les Chasseurs sont rarement deuots. Certes tous
              ne sont pas des Saints Huberts ou des Saints Eustaches : Cette passion en emporte
              plusieurs à faire des Dimanches, des iours de plaisir ; à traisner apres eux vne foule
              de Paysans &amp; de Valets, pour ne laisser point échapper vn Gibier, qu’ils auront
              reconnu la veille ou quelques iours auparauant.<note resp="author" place="margin"
                  ><p>Seruulos secum pertrahit fortasse magis ad Ecclesiam festinantes, &amp;
                  voluptatibus suis peccata accumulat aliena, nesciens reum se futurum tam de suo
                  delicto, quàm de perditione seruorum. <hi rend="i">D. Ambros. serm. in Domin. 3.
                    Quadrages.</hi></p></note> De Messe ou de Vespres il ne s’en parle point :
              Monsieur le veut, il faut suiure, si on ne <pb n="502" xml:id="p502"/>veut estre
              mal-traitté, &amp; Monsieur ne deuroit pas vouloir ce que Dieu deffend.</p>
            <p>C’est ce qui fit dire vn iour à saint Ambroise, que les Chasseurs qui ne se
              contentoient point de leurs propres pechez, deuoient considerer que pour vn compte que
              les autres auroient à rendre au iugement de Dieu, ils en auroient deux, &amp; qu’ils
              seroient tenus de répondre pour eux &amp; pour tous ceux qu’ils auroient employez
              contre les loix de l’Eglise.</p>
            <p>S’ils ne craignent point de fouler aux pieds les iours que Dieu s’est reseruez comme
              sacrez ; ils craignent encore moins de tripper aux pieds de leurs cheuaux les bleds de
              toute vne campagne, &amp; de faire tort de dix escus pour auoir vne proye qui n’en
              vaut pas vn. Le pauure en souffre &amp; ne trouue personne qui pense à le
              dédommager.</p>
            <p>Vn autre gros peché qui ne se rencontre pas en tous les Chasseurs, mais qui n’est que
              trop commun, c’est de charger les Villageois de nourrir leur meûte. Il arriuera que
              dans la plus grande cherté de viures, vne femme vefue qui n’a pas du pain pour soy,
              sera contrainte d’éleuer vn chien au Seigneur du lieu, de luy faire du potage &amp; de
              le coucher plus mollement qu’elle ne feroit ses propres enfans : Vn autre en a deux,
              quelques-vns en ont trois.</p>
            <p>Barnabé<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Paulus Ionius in
                    Vicecomitibus Mediolan. in Barnaba.</hi></p></note> Vicomte de Milan se rendit
              tres-odieux à tout son Estat pour vne vexation de cette mesme nature : Il auoit des
              chiens à milliers qu’il distribuoit par les Villages, où la Chasse luy sembloit
              meilleure, dont ses pauures suiets estoient extrêmement greuez. Chaque famille auoit
              sa part à cette charge qui estoit si onereuse, que la moindre partie du dommage estoit
              de nourrir les chiens ; car les Officiers de la Venerie estoient encore plus affamez.
              Ceux-cy sous couleur de visiter leurs meûtes exerçoient vne cruelle tyrannie : A les
              ouïr parler, iamais les chiens n’estoient assez bien ; tantost ils estoient trop
              maigres, tantost trop gras ; ils estoient mal-peignez, crasseux, galeux, ils
              baissoient la teste, ils feignoient du pied ; &amp; en quelque disposition qu’ils
              fussent il y auoit tousiours matiere pour intenter vn procez, dont les pauures gens ne
              sortoient point qu’apres auoit payé vne bonne amende. Le Comte S. Elzear auoit bien
              d’autres chiens, aussi auoit-il vne autre <pb n="503" xml:id="p503"/>Chasse à faire ;
              c’estoient les pauures qu’il entretenoit à ses frais, en tres-grand nombre, auec
              lesquels, comme il disoit, il chassoit au Paradis.</p>
            <p>Enfin on accuse la Chasse d’estre vn mestier trop charmant, &amp; que ceux qui s’y
              attachent negligent tout le reste, ou du moins le font seruir à cette passion.<note
                resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Gregoras. lib. 11.</hi></p></note>
              Quelque requeste qu’on eut à presenter à l’Empereur Andronicus le ieune, on estoit
              assuré qu’elle seroit decretée en toute la forme qu’on vouloit, pourueu qu’on ioignit
              à la demande vn chien de Chasse ou vn oyseau.<note resp="author" place="margin"><p><hi
                    rend="i">Paulus Venstus lib. 2. c. 18. &amp; 19.</hi></p></note> Les deux grands
              Veneurs du champ de Tartatie, ont chacun sous soy dix mille hommes qui ne sont que
              pour la Chasse : Quand leur maistre en veut prendre le plaisir, il faut que ces vingt
              mille hommes marchent auec cinq mille chiens qui sont entrenus à cet effet ; on y est
              vn peu plus reserué pour la Chasse de l’oyseau, il n’y a que dix mille hommes qui y
              sont destinez. N’est-ce point pour cela qu’on tire cette consequence que les Chasseurs
              ne sont point deuots ; car cet exercice les occupe si fort, que tout leur cœur y va
              &amp; qu’il n’en reste rien pour Dieu ?</p>
            <p>Hors de ces inconueniens qui ne sont pas petits : mais qui sont tres aisez à éuiter,
              la Chasse a de tres-grandes vtilitez.<note resp="author" place="margin"><p><hi
                    rend="i">Galenus. l. 2. de Ludo parua pilæ.</hi></p></note> Les Medecins la
              donnent pour vn remede souuerain aux gros hommes qui ont besoin de décharge, elle
              fortifie la chaleur naturelle, elle ne trauaille point le corps, elle est agreable à
              l’esprit, elle cause vn doux sommeil, elle purifie le sens de l’ouye, elle aiguise la
              veuë, elle empesche de vieillir, elle adoucit les soins, elle chasse la melancolie,
              &amp; rend les Chasseurs inaccessibles aux maladies populaires. Razes Medecin Arabe
              tres-fameux en a fait la remarque apres Galien, qui assure qu’en vne contagion
              generale qui depeupla tout vn païs, il n’y eut pas vn Chasseur qui en fut attaqué.</p>
            <p>De plus c’est vn spectacle tres-innocent : La nature y fait paroistre comme sur vn
              théatre tout ce qu’elle a renfermé d’esprit dans les bestes ; car il ne se montre
              iamais mieux que quand il y va de deffendre sa vie : Toute stupidité est ingenieuse à
              éuiter la mort. Est-il rien de plus diuertissant que certaines Chasses particulieres ?
              On y void tousiours quelque bonté d’esprit, &amp; vn commencement de raison ; mais
              cela <pb n="504" xml:id="p504"/>ne se soustient point, &amp; aprés quelques petits
              brillans tout s’éclypse : aussi faut-il que les bestes obeissent à l’homme, &amp; le
              reconnoissent pour leur maistre. I’en toucheray briefuement deux petits exemples.</p>
            <p>Ceux qui vont à la Chasse des singes ne font gueres moins qu’vne singerie : comme ils
              sçauent que cet animal contrefait tout ce qu’il void, aussi le prennent-ils par la
              plus forte de ses inclinations. Le Chasseur porte des mulles de couleur d’écarlatte ;
              pour luy donner dans les yeux, &amp; le rendre plus attentif, se les met aux pieds,
              &amp; les lie de longues courroyes, les porte vn tour ou deux de pourmenade, &amp;
              s’en va ; il en laisse d’autres de pareille couleur sur le chemin. Le singe qui estoit
              en sentinelle pour épier tout ce qui passoit, ne manque pas de venir sur les traces de
              son ennemy, rencontrant les mulles, aussi-tost il y fourre le pied, &amp; se les
              attache le plus serrément qu’il peut sans se prendre garde que les mulles qui luy ont
              esté laissées ont vne semelle de plomb ; d’où vient que quand il pense marcher, il ne
              peut leuer le pied, &amp; demeure tout court à la mercy de son vainqueur, qui en fait
              ce qu’il veut.<note resp="author" place="margin"><p><hi rend="i">Athenæus lib. 9.
                    c. 14.</hi></p></note> Otys est vne espece d’oyseau, qui est quasi de mesme
              humeur que le singe : Tout ce que les hommes font luy semble beau, &amp; c’est sa
              perte : Comme on a reconnû que son naturel le porte à imiter, on luy prepare vn vase
              plein d’vne liqueur glüante &amp; fort tenace ; le Chasseur fait mine de s’en lauer
              les yeux : cet oyseau qui obserue tout, vient aprés pour en faire autant, &amp; se
              colle si estroittement les paupieres qu’il y perd la veuë, ne sçachant plus où mettre
              le pied, il donne de la teste à tout ce qu’il rencontre, &amp; se laisse prendre à qui
              le veut. L’vne &amp; l’autre chasse est bien plus belle à la campagne que sur le
              papier ; mais en quelque lieu qu’elle soit, elle est tres-capable de nous faire
              souuenir, que le Diable est encore plus rusé pour surprendre les hommes, que les
              hommes n’ont d’esprit pour affiner les bestes.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
