<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Second livre. Seconde epistre. Cecile Cyprian à Donat [extrait]</title>
                <author key="Cyprien de Carthage (02??-258 ; saint)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11886041/cyprien/">Cyprien de Carthage</author>
                <author key="Tigeou, Jacques (15..-16..). Traducteur" ref="https://data.bnf.fr/fr/14550886/jacques_tigeou/">Jacques Tigeou.
                    Traducteur</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>contributeur</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/cyprien-de-carthage_epitre-a-donat_1574</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Cyprien de Carthage, « Second livre.
                            Seconde epistre. Cecile Cyprian à Donat [extrait] », in <hi rend="i">Les Œuvres
                        de sainct Cecile Cyprian, iadis evesque de Carthage, tres-victorievx martyr
                        de Iesus Christ : avec quelques Annotations sur aucuns lieux obscurs et
                        difficiles. Faictes Françoises, par M. Iaqves Tigeov Angevin, Docteur en
                        Theologie, Chancelier et Chanoine en l’Eglise Cathedrale de Metz</hi>,
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Nicolas Chesneau</publisher>,
                        <date>1574</date>, p. 40-41. PDF : <ref
                        target="http://books.google.fr/books?id=4-wMsnHKrnEC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1574"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="letter">
                <pb n="40" xml:id="p40"/>
                <p><note n="11" place="margin">Il passe outre à declarer la vanité des ieux des
                        Gladiateurs, lesquelz s’entretuoient, pour donner du passetemps au
                        peuple.</note>Outre plus si tu veux detourner ta veuë pour contempler les
                    villes &amp; citez, tu les trouuerras bien peuplees, mais c’est chose plus
                    triste, que si elles estoient desertes. On y dresse vn ieu de Gladiateurs &amp;
                    escrimeurs, pour donner recreation &amp; du passetemps au peuple, en respandant
                    le sang humain. On nourrit le corps du Gladiateur de fortes viandes, on
                    engraisse de saing doux ses bras &amp; membres charnuz, ses gros moignons de
                    chair &amp; ses muscles, afin qu’estant ainsi bien engraissé &amp; refaict, il
                    perisse &amp; meure plus cherement. Pour donner du passetemps à l’homme, l’homme
                    est mis à mort : &amp; pouuoir occire vne personne, c’est science, c’est
                    art, c’est vsage &amp; experience. On ne se contente pas de comettre telle
                    meschanceté, si on ne l’enseigne quant &amp; quant. Sçauroit on parler de chose
                    plus inhumaine, ou plus cruelle que celle la ? Pouuoir tuer vn homme, c’est
                    vn art &amp; science, l’auoir tué &amp; massacré c’est gloire &amp; honneur. Et
                    ie te prie, que diras tu, de ce que plusieurs s’exposent aux bestes sauuages,
                    sans qu’ils y ayent esté condamnez ? Voire gens qui sont en la fleur de
                    leur aage, d’assez honneste &amp; excellente beauté, vestuz somptueusement, se
                    parẽt pour tomber en vne mort volontaire ? Et les miserables qu’ils sont,
                    encores se glorifient ils en leurs maux. Ils bataillent auec les bestes, non pas
                    pour crimes qu’ils ayent commis, mais par fureur qui les stimule. Les peres
                    contemplent leur fils, le frere est au fond &amp; au bas du Theatre, la sœur
                    semblablement est presente : &amp; est loysible d’enrichir &amp; amplifier
                    le Theatre de dons &amp; presens, afin que la mere soit presente, pour receuoir
                    la tristesse &amp; angoisse de la mort de son filz. O mon Dieu ! la
                        mere <note n="12" place="margin">Il y a en latin <hi rend="i">redimit</hi>.
                        Il se peult aussi entendre ainsi, la mere se couronne &amp; attiffe de
                        certaine maniere de ornement de teste, en signe de ioye. <hi rend="i">à
                            verbo Redimio</hi>.</note>rachete cela en ces spectacles tãt impies
                    &amp; cruelz : &amp; neantmoins telles meres ne s’estiment estre
                    parricides, &amp; cause de la mort de leurs enfans, en les contemplant ainsi
                    mourir. Detourne ta veüe maintenant, pour considerer les diuers spectacles, non
                    moins detestables, que ce que nous venons de dire : tu voiras és Theatres,
                    ce qui te causera grande douleur, &amp; te fera rougir de honte. Il y a vne
                    sorte de Tragedie, par laquelle on a de coustume de racompter par carmes les
                    offenses, qu’on a commises. C’est horreur d’y voir representer les parricides
                    &amp; les incestueux, exprimez &amp; depeints au vif par personnages : de
                    peur que ce qui a esté vne fois cõmis &amp; perpetré, ne se puisse oublier. Et
                    par ainsi on monstre à toute personne en oyant ces choses, que ce qui s’est fait
                    vne fois, peult estre fait derechef. Iamais les vices ne meurent par vieillesse,
                    iamais le crime ne s’efface par le temps, iamais vne meschanceté ne s’oublie. On
                    propose pour exemples, ce qui a ia cessé d’estre meschãceté. Voilà cõme on prend
                    passetemps d’entendre par les deshonnestes &amp; vilains gestes des basteleurs,
                    ou d’entendre ce qui se fait au logis, ou d’ouir ce qui s’y peult faire. On
                    apprend à paillarder, en le voyant, &amp; est on pour le iourd’huy tant
                    accoustumé à ses plaisirs &amp; desirs, que paraduenture telle dame estoit allee
                    aux ieux publics &amp; spectacles chaste, &amp; pu dique, laquelle en retourne
                    impudique. Outre aussi quelle corruption de mœurs est-ce, quels embrassemens de
                    meschancetez, quelles nourritures de vices, de se souiller des gestes &amp;
                    contenances des ioueurs de farces ? de voir contre toute alliance &amp;
                    droit de naistre, vne personne qui endure qu’elle soit despucelee ? Les
                    masles sont effeminez : tout l’honneur &amp; vigueur du sexe masculin est
                    corrompu par vn tel desguisement : &amp; qui peut mieux eneruer &amp;
                    effeminer vn hõme, il est le plus vaillãt, &amp; le mieux venu. Il est louangé
                    pour ce crime la, &amp; d’autant qu’il est plus vilain &amp; plus deshonneste,
                    d’autant est il plus sçauant en son art : on le regarde, mon Dieu !
                    voire volontiers. Y a il chose qu’vn tel ne puisse persuader ? Il esmeut
                    les sens, il addoulcit les affections, &amp; chasse vne forte &amp; ferme
                    cõscience d’vn bon cœur &amp; entendement. Et si vn tel galand n’a pas faulte
                    d’authorité de quelque crime attrayant &amp; allichant, pour plus facilement
                    apporter aux hommes quelque dommage. Ils representent Venus impudique, Mars
                    adultere, &amp; leur Iupiter, non moins prince de vices, que du royaume, qui
                    brusle d’amour des humains, auec ses fouldres : maintenant blanc comme vn
                    cygne, maintenant descendant du ciel en forme de pluye d’or : maintenant
                    par le ministere des oyseaux se lançant pour s’amouracher de <pb n="41" xml:id="p41"/>ieunes
                    enfans &amp; les rauir. Demande maintenant, si celuy qui regarde tous ces beaux
                    spectacles, peult estre entier, ou pudique. Ils inuitent leurs dieux, lesquels
                    ils adorent : &amp; encores leur attribuent ils telz delitz, comme choses
                    pieuses, les miserables qu’ils sont. O si tu estois sur ceste haulte sentinelle,
                    &amp; que tu peusses penettrer les secrets, &amp; ouurir les serures fermees des
                    cabinets &amp; chambrettes, &amp; paruenir iusqu’à la conscience, &amp; à la
                    plus secrette &amp; occulte pensee des humains ! Tu voirois que les
                    impudiques font des cas, que nulle personne pudique ne pourroit regarder. Tu
                    voirois que c’est mesine malfait de les contempler : tu uoirois qu’il y a
                    de si meschans &amp; si endurcis en leurs forfaits, qu’ils nierõt auoir commis,
                    ce qu’ils se hastent de cõmettre de rechef. Et tout est tant desbordé, que les
                    masles s’amourachent des masles. On commet des crimes, qui desplaisent mesmes à
                    ceux qui les font. Le veuil estre reputé menteur, si celuy qui est tel, ne
                    blasme &amp; ne reprent les autres. Vn putier diffame les autres, putiers, &amp;
                    quoy qu’il sçache bien, qu’il est coulpable aussi bien que les autres, si est-ce
                    qu’il s’estime net &amp; pur, comme si sa conscience ne suffisoit pas pour
                    l’accuser luy mesme. En public ils accusent les autres, &amp; en leurs
                    consciences ils sont coulpables : ils sont contre eux mesmes &amp;
                    censeurs, &amp; forfaiteurs. Ils condãnent dehors ce qu’ils commettent dedans.
                    Ils font volontiers des choses, lesquelles quand ils ont faites, ils les
                    blasment. On offense tout plainement &amp; tout hardimẽt : &amp; auec ce
                    impudẽce &amp; lubricité ne mãque point aux impudiques. Ie ne veuil pas q̃ tu
                    t’esmerueilles de ce qu’ils disent de leur bouche impudique. C’est le moindre
                    forfait ce qui sort de leur bouche.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
