<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Histoire de la Comedie et de l'Opera, Où l'on prouve qu'on ne peut y aller
                    sans pecher</title>
                <author key="Lalouette, Ambroise (1656-1724)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/10503919/ambroise_lalouette/">Ambroise
                    Lalouette</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>XML-TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/haine-theatre/lalouette_histoire-de-la-comedie_1697</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Ambroise Lalouette, <hi rend="i">Histoire de la Comedie et de l'Opera, Où l'on
                        prouve qu'on ne peut y aller sans pecher</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>Louis Josse</publisher>, <date>1697</date>, n-12, VIII-114 p. et
                    la table PDF : <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8713590n"
                        >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1697"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="preface">
                <pb n="n.p."/>
                <head>PREFACE CONTENANT L'HISTOIRE DU DIXSEPTIEME SIECLE, SUR LA COMEDIE.</head>
                <p><hi rend="big">P</hi><hi rend="i">ARCE QUE ce Siècle a été le plus second en
                        Ouvrages pour &amp; contre la Comedie, &amp; parce que c'est celuy où nous
                        vivons, je me contenteray d'en rapporter l'Histoire, sans remonter aux
                        Siécles précedens.</hi></p>
                <p><hi rend="i">Hédelin est le premier Auteur François de ce Siécle, qui a ozé
                        entreprendre de justifier la Comedie proscrite de tout temps. Il fit deux
                        Ouvrages en</hi> 1657. <hi rend="i">Le premier intitulé</hi>, Pratique du
                    Théatre. <hi rend="i">Le deuxième</hi>, Projet pour le rétablissement <pb
                        n="n.p."/>du Théatre François, contenant les causes de sa décadence, &amp;
                    les remedes qu'on y pourroit apporter. <hi rend="i">Dans le premier, l'Auteur
                        donne des preuves de son érudition dans les Poësies anciennes. Le second
                        Ouvrages est demeuré imparfait, parce qu'il n'a pas pû executer son dessein.
                        Cet Auteur insinuë deux raisons, qui font voir les difficultez qu'on a de
                        justifier la Comedie. La premiere est la créance commune des peuples, que
                        c'est pecher contre les regles du Christianisme que d'y assister. La
                        seconde, l'infamie dont les Loix ont noté les Comediens.</hi></p>
                <p rend="i">Ces deux Ouvrages d'Hedelin ne furent pas sans Réponse&#xA0;; car on
                    donna en 1659. Un Traité contre la Comedie, qui se trouve dans le troisième
                    Volume des Essais de Morale, &amp; on peut regarder ce Traité comme une
                    Réponse&#xA0;; car quoy que l'Auteur n'y nomme ni Hedelin ni ses Ouvrages, il se
                    plaint pourtant de la corruption de son siecle, en ce qu'on y avoit voulu
                    justifier la Comedie. Or il n'y avoit alors que les Ouvrages d'Hedelin pour la
                    Comedie qui avoient paru en 1657.</p>
                <p rend="i">En la même année 1657. M. le Curé de Saint Germain de l'Auxerrois à
                    Paris, consulta les Docteurs de Sorbonne sur les <pb n="n.p."/>Comedies&#xA0;;
                    il fut décidé qu'il y avoit peché mortel, &amp; pour les Comediens &amp; pour
                    ceux qui y contribuent&#xA0;: L'on verra cette décision dans la Section 6. du
                    Chap.&#xA0;4. De cet Ouvrage.</p>
                <p rend="i">Monsieur le Prince de Conti, qui avoit frequenté les Théatres avant sa
                    conversion, &amp; qui sçavoit les maux qu'ils causent, se crût obligé d'écrire
                    contre la Comedie&#xA0;; ce qu'il fit d'une maniere savante, élevée &amp; très
                    pressante. On trouve dans l'Ouvrage de ce pieux Prince autant de preuves de son
                    Zele que de la beauté de son esprit. Il donna ordre, peu de mois avant son
                    décés, à M. de Voisin, de faire imprimer ce Traité&#xA0;; ce que ce Docteur
                    executa en 1666.</p>
                <p><hi rend="i">Le public fut surpris de voir paroître dans la même année une
                        Apologie de la Comedie, par un Livre intitulé,</hi> Dissertation sur la
                    condamnation des Théatres, <hi rend="i">dont on a crû qu'Hedelin étoit encore
                        l'Auteur. M. de Voisin se crût obligé de défendre le Traité de Monsieur le
                        Prince de Conti contre la Comedie, qu'il venoit de donner au public. C'est
                        pourquoy il composa un Livre in 4°. plein de preuves &amp; de faits les plus
                        solides que l'on puisse désirer. Cet Ouvrage a pour titre,</hi> Défense <pb
                        n="n.p."/>du Traité de M. le Prince de Conti, touchant la Comedie, <hi
                        rend="i">Ou</hi> Réfutation de la Dissertation sur la condamnation des
                    Théatres. <hi rend="i">Ce Livre a esté imprimé en</hi> 1671.</p>
                <p><hi rend="i">Il parut en</hi> 1672. <hi rend="i">une autre piece contre la
                        Comedie, qui se trouve dans l'</hi>Education Chrétienne des Enfans, selon
                    les maximes de l'Ecriture &amp; les Instructions des saints Peres de l'Eglise,
                        <hi rend="i">avec un petit Traité contre les Chansons. Monsieur l'Abbé
                        Fleury a aussi dit quelque chose de la Comedie, dans son Livre des</hi>
                    Moeurs des Chrétiens, <hi rend="i">imprimé en</hi> 1682.</p>
                <p rend="i">On n'avoit point vû de Réponse à tous ces savans &amp; solides Ecrits
                    contre la Comedie, &amp; on ne croyoit pas que personne ozât mettre la main à la
                    plume pour la défendre. Cependant après plus de vingt années de silence, un
                    Particulier a entrepris de justifier la Comedie par une Lettre qu'on a voulu
                    faire passer pour une Réponse faite au sieur Boursault, Auteur d'un Volume de
                    Piéces de Théatre, qui feint d'avoir consulté un Théologien illustre par sa
                    qualité &amp; par son merite, pour sçavoir si la Comedie peut être permise, ou
                    si elle doit être absolument défenduë. Ce Théologien prétendu, (je l'appelle <pb
                        n="n.p."/>ainsi, parce que le Pere Caffaro Théatin, qu'on disoit être Auteur
                    de cette Lettre, la désavoüée) veut justifier la Comedie par des passages de
                    saint Thomas Il fait aussi ses efforts pour établir que les saints Peres n'ont
                    condamné les Spectacles des Payens, qu'à cause de la seule idolâtrie. Le feray
                    voir le contraire dans cet Ouvrage.</p>
                <p rend="i">La Lettre de ce prétendu Théologien ayant paru à Paris durant le Carême,
                    plusieurs Prédicateurs zelez pour le salut des ames, persuadez qu'ils devoient
                    s'opposer à tout ce qui pouvoit leur nuire, déclamerent contre cette
                    Lettre&#xA0;; les uns faisans voir que la Comedie avoit toûjours esté condamnée,
                    d'autres que l'Auteur de cette Lettre est un faux Théologien&#xA0;: Il y en eût
                    même un, qui dit que cette Lettre meritoit le feu, &amp; que l'Auteur en de voit
                    faire une penitence publique.</p>
                <p rend="i">On a fait aussi au Seminaire de saint Magloire des Peres de l'Oratoire,
                    plusieurs Conferences publiques contre la Lettre de ce Théologien. Les Auteurs
                    ne sont pas demeurez dans le silence&#xA0;; car on a vû plusieurs Ouvrages
                    contre cette Lettre.</p>
                <p rend="i">Il y a eu deux autres Traitez faits en ce siecle contre la Comedie,
                    sçavoir celuy <pb n="n.p."/>de François Marie del Monacho Sicilien, &amp; un du
                    Pere Ottonelli Jesuite Italien. Je vais donner l'Abregé &amp; le caractere de
                    chacun de ces Ouvrages, avec toute l'exactitude que l'on peut souhaiter, afin de
                    les conserver plus facilement à la posterité.</p>
            </div1>
            <div1 type="book">
                <pb n="1"/>
                <head>HISTOIRE ET ABREGE DES OUVRAGES LATINS, ITALIENS ET FRANCOIS, POUR ET CONTRE
                    LA COMEDIE ET L'OPERA.</head>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">CHAPITRE. I.</head>
                    <head type="main">Abregé de la Doctrine de l'Ecriture Sainte des Conciles &amp;
                        des Peres de l'Eglise, touchant la Comedie.</head>
                    <p><hi rend="big">J</hi>E commence cét Abregé par celuy des passages de
                        l'Ecriture Sainte, des canons des Conciles, &amp; des Ouvrages des Saints
                        Peres contre les Spectacles, parce que c'est le fondement de tout ce qui a
                        été écrit sur cette matiere.</p>
                    <p>Je feray cette Tradition courte, &amp; en même temps raisonnée, pour ne pas
                            <pb n="2"/>copier ceux qui en ont fait avant moy, &amp; pour ne pas
                        fatiguer les Lecteurs que les longs ouvrages rebutent.</p>
                    <p>Si je faisois une longue Dissertation, j'aurois ramassé toutes les maximes de
                        l'Ancien &amp; du Nouveau Testament, par lesquelles le Saint Esprit nous a
                        donné des armes pour combattre la Comedie. Je me contenteray d'en rapporter
                        les plus importantes.</p>
                    <p>Nous lisons dans le chapitre quatriéme des Proverbes v.&#xA0;23. <hi rend="i"
                            >Appliquez-vous avec tout le soin possible à la garde de vôtre cœur,
                            parce qu'il est la source de la vie.</hi> Dans l'Ecclesiastique,
                        chap.&#xA0;3. v.&#xA0;27. <hi rend="i">Celuy qui aime le peril, y
                            perira.</hi> Et dans le chap. 9. v.&#xA0;8. <hi rend="i">Détournez vos
                            yeux d'une femme parée, &amp; ne regardez pas curieusement une beauté
                            étrangere.</hi> v.&#xA0;9. <hi rend="i">Plusieurs se sont perdus par la
                            beauté de la femme, &amp; la passion s'allume comme un feu en la
                            regardant.</hi></p>
                    <p>En Saint Mathieu, chap. 5. v.&#xA0;28. <hi rend="i">Quiconque regardera une
                            femme avec un mauvais désir, a déjà commis l'adultere dans son
                            cœur.</hi> Chap. 18. v.&#xA0;6. <hi rend="i">Si quelqu'un est un sujet
                            de chute &amp; de scandale à un de ces petits, qui croyent en moy&#xA0;;
                            il vaudroit mieux pour luy qu'on luy pendît au col une <pb n="3"/>de ces
                            meules qu'un âne tourne, &amp; qu'on le jettât au fond de la mer.</hi>
                        Dans l'Epitre aux Ephesiens, chap. 5. v.&#xA0;3. <hi rend="i">Qu'on
                            n'entende pas seulement parler parmy vous de fornication ny de quelque
                            impureté que ce soit, ny d'avarice.</hi> v.&#xA0;4. <hi rend="i">Qu'on
                            n'y entende point de paroles deshonnestes, ny de folles, ny de
                            bouffonnes, ce qui ne convient pas à vôtre vocation&#xA0;; mais plûtôt
                            des paroles d'actions de graces.</hi></p>
                    <p>Or il faut convenir, qu'on ne peut aller à la Comedie sans exposer son cœur
                        au peril de la tentation, au lieu de le conserver avec soin&#xA0;; on y
                        regarde avec une entiere liberté, des femmes qui font tous leurs efforts
                        pour plaire&#xA0;; &amp; presque toutes reüssissent, car on sçait leur
                        conduite. Un Chrétien peut-il estre attentif à la suite d'une intrigue
                        d'amour, qu'on insinuë par des expressions d'autant plus dangereuses,
                        qu'elles sont plus spirituelles &amp; plus agréables, sans que ce mal
                        s'imprime dans son esprit &amp; dans son cœur&#xA0;? N'y a-t-il pas souvent
                        des équivoques, des paroles bouffonnes&#xA0;? Par consequent ces passages
                        que j'ay rapportez, suffisent pour faire voir qu'on trouve des armes dans
                        l'Ecriture Sainte pour combattre les Comedies, <pb n="4"/>quoy qu'elles ne
                        contiennent ni idolatrie, ni impureté grossiere.</p>
                    <p>Je passe aux Conciles de l'Eglise. Le Canon 62. du Concile d'Elvire, tenu
                        l'an 305. porte&#xA0;: Si les Comediens veulent embrasser la Foy Chrétienne,
                        nous ordonnons qu'ils renoncent auparavant à cét exercice, &amp; qu'ensuite
                        ils y soient admis, de sorte qu'ils n'exercent plus leur premier
                        métier&#xA0;: que s'ils contreviennent à ce Decret, qu'ils soient chassez
                        &amp; retranchez de l'Eglise. Le Canon 67. du même Concile ajoûte&#xA0;: Il
                        faut défendre aux femmes &amp; aux filles Fidelles ou Catechumenes,
                        d'épouser des Comediens&#xA0;: que s'il y en a qui en épousent, qu'elles
                        soient excommuniées. Le Canon 5 du I. Concile d'Arles, tenu l'an 314
                        s'explique en ces termes&#xA0;: Quant aux Comediens, nous ordonnons qu'ils
                        soient excommuniez tant qu'ils feront ce métier. Le 2. Concile d'Arles, tenu
                        en 452. a renouvellé le Canon precedent.</p>
                    <p>Le 6. Concile general, tenu à Constantinople en 680. condamne les Comedies
                        &amp; les Danses qui se sont sur le theatre, &amp; prononce contre les
                        contrevenans, si c'est un Ecclesiastique, qu'il <pb n="5"/>soit
                        deposé&#xA0;; &amp; si c'est un Laïque, qu'il soit excommunié. On voit que
                        ce Concile ordonne les mesmes peines que les precedens&#xA0;; cependant il
                        est certain que l'Idolatrie ne paroissoit plus sur les théatres, dans
                        l'intervalle du temps qui s'est passé jusques à ce Concile.</p>
                    <p>Le Concile de Bourges, tenu l'an 1584. Canon 4. commande expressement aux
                        Chrétiens de fuir les danses, les Comedies &amp; les mascarades.</p>
                    <p>Dieu a inspiré aux Princes d'entretenir cette défense par leurs Loix, puis
                        que Philippes Auguste dans le 12 Siecle, chassa de sa Cour les Comediens, au
                        rapport de Dupleix Historien. Nous lisons dans l'Office de S. Loüis, du
                        Bréviaire de Paris&#xA0;; que ce Saint Prince chassa de son Royaume les
                        Bateleurs &amp; les Joüeurs de farce. Il n'y avoit point encore sous son
                        Regne de Comediens en France.</p>
                    <p>Depuis qu'on n'a plus tenu de Conciles, les Evêques ont conservé cette
                        discipline contre la Comedie, par leurs Synodes &amp; par leurs Rituels.</p>
                    <p>Saint Charles Boromée a fait composer un Livre particulier contre la Comedie,
                        où l'Auteur dit que les <pb n="6"/>Comedies sont mauvaises, au moins à cause
                        des circonstances qui les accompagnent, &amp; de leurs effets&#xA0;; c'est
                        pour cela qu'elles sont défenduës. Ce Livre a esté traduit en François,
                        &amp; Imprimé à Thoulouze en 1662.</p>
                    <p>Le Rituel de Châlons en Champagne de 1649. défend de recevoir pour parreins
                        au Baptême, les Comediens. M. Jean de Gondy Archevêque de Paris, declara
                        dans son Synodicon en 1624. qu'il faloit priver les Comediens de l'usage des
                        Sacremens, &amp; de la sepulture Ecclesiastique. M. de Harlay Archevêque de
                        Paris l'a fait imprimer en 1674. Le Rituel de Paris, imprimé en 1654. porte
                        la même défense.</p>
                    <p>Je ne rapporteray point les termes dont se servent les Rituels de Sens,
                        d'Alet, de Langres, de Coutances, de Bayeux, de Rheims&#xA0;; mais tous ces
                        Rituels ordonnent les mêmes peines contre les Comediens. Il y a des Rituels
                        particuliers, qui excommunient ceux qui assistent aux Spectacles les jours
                        de Fêtes &amp; de Dimanches, pendant le Service divin&#xA0;; c'est ce qu'on
                        publie au Prône de tous les Dimanches, dans toutes les Paroisses de Paris,
                        pour <pb n="7"/>faire souvenir les peuples, que c'est encore un plus grand
                        peché d'assister aux Spectacles les jours de Fêtes, pendant le Service
                        divin.</p>
                    <p>Aussi pour empêcher les fideles de Paris, de se laisser entraîner par les
                        compagnies aux Spectacles, on chante des Vespres du saint Sacrement, pendant
                        le temps que l'on represente ces Spectacles&#xA0;; &amp; c'est pour cette
                        raison, qu'on appelle ces Vespres, des Saluts.</p>
                    <p>Cét Abregé des Conciles, des Synodes &amp; des Rituels, doit convaincre que
                        l'Eglise a toûjours condamné &amp; condamne encore à present les Comedies de
                        ce siecle, comme celles des siecles passez&#xA0;; qu'elle les regarde comme
                        de tres-grands desordres, puis qu'elle employe contre les Comediens, les
                        peines les plus rigoureuses, sçavoir, l'excommunication, la privation de
                        l'usage des Sacremens, même à la mort, &amp; ensuite de la sepulture
                        Ecclesiastique&#xA0;: en quoy elle renouvelle la plus grande severité des
                        premiers siecles, puis qu'elle met les Comediens au rang des blasphemateurs,
                        des concubinaires &amp; des usuriers publics.</p>
                    <p>On peut conclure de tout cela, que ceux qui disent qu'il est permis d'aller à
                            <pb n="8"/>la Comedie, se mocquent &amp; méprisent les censures de
                        l'Eglise, puis qu'ils entretiennent par leur presence &amp; par leur argent,
                        les Comediens dans la désobeïssance à l'Eglise, &amp; contribuent autant
                        qu'il est en eux à leur damnation.</p>
                    <p>Quant à la Tradition des Peres de l'Eglise, je m'arresteray seulement à ceux
                        des premiers siecles, particulierement à Tertulien, S. Cyprien, S. Jean
                        Chrysostome, S. Basile, S. Ambroise, &amp; S. Augustin, parce qu'on veut
                        abuser de quelques expressions de ces Peres, pour en conclure qu'ils n'ont
                        condamné les Spectacles qu'à cause de l'Idolatrie, ou des representations
                        honteuses &amp; impudiques</p>
                    <p>Je conviens que ces Saints Peres ont condamné les Spectacles par ces deux
                        motifs&#xA0;; mais je pretens qu'ils les ont de plus condamnés pour d'autres
                        désordres, qui se trouvent dans les Opera &amp; les Comedies de nôtre
                        siecle.</p>
                    <p>Je commenceray par Tertulien, dans son Livre des Spectacles, chapitre 4. où
                        il s'exprime en ces termes&#xA0;: «&#xA0;Peut-on dire que les Spectacles ne
                        sont pas défendus dans la sainte Ecriture, puis qu'elle condamne toute sorte
                        de concupiscence&#xA0;? Car comme la Concupiscence comprend <pb n="9"
                        />l'avarice, l'ambition, la gourmandise, la luxure&#xA0;; elle comprend
                        aussi la volupté&#xA0;: Or les spectacles sont une espece de
                        volupté.&#xA0;»</p>
                    <p>Par là l'on voit que cet ancien Pere condamne les Spectacles, à cause de la
                        volupté, qui est un motif different de l'Idolatrie. Il se sert encore d'un
                        autre motif, pour détourner les Fidelles des Spectacles&#xA0;; c'est dans le
                        chap.&#xA0;25 du même Livre, où il parle de la maniere suivante&#xA0;:
                        «&#xA0;Un homme pensera t'il à Dieu dans ces lieux où il n'y a rien de
                        Dieu&#xA0;? Apprendra t'il a être chaste, lors qu'il se trouve tout
                        transporté, &amp; comme enyvré du plaisir qu'il prend à la Comedie&#xA0;? Il
                        n'y a rien de plus scandaleux dans tous les Spectacles, que de voir avec
                        quel soin &amp; quel agrément, les hommes &amp; les femmes y sont
                        parez&#xA0;: l'expression de leurs sentimens conformes ou differens pour
                        approuver, ou pour desapprouver les choses dont ils s'entretiennent, ne
                        servent qu'à exciter dans leurs cœurs des passions déreglées. Enfin nul ne
                        va à la Comedie qu'à dessein d'y voir &amp; d'y estre vû.&#xA0;» Le même
                        Tertulien presse les Chrétiens de fuir les Théatres, par les perils ausquels
                        ils s'exposent, sur <pb n="10"/>la fin du chap.&#xA0;27 où il suppose que
                        tout ce qui se passe à la Comedie, soit genereux, honneste, harmonieux,
                        charmant &amp; subtil&#xA0;: «&#xA0;Regardez tout cela, dit-il, comme un
                        breuvage de miel dans une coupe empoisonnée, &amp; considerez qu'il y a plus
                        de péril à se laisser emporter à la volupté, qu'il n'y a de plaisir à s'en
                        rassasier.&#xA0;»</p>
                    <p>Saint Cyprien, dans le Traité des Spectacles qu'on luy attribuë, a suivy les
                        maximes de Tertulien. Voicy ses paroles&#xA0;: «&#xA0;Que diray-je des
                        vaines, &amp; inutiles occupations de la Comedie, &amp; des grandes folies
                        de la Tragedie&#xA0;? Quand même ces choses ne seroient pas consacrées aux
                        idoles, il ne seroit pas néanmoins permis aux fidelles Chrétiens, d'en estre
                        les acteurs, ni les spectateurs&#xA0;; &amp; quelques innocentes qu'elles
                        fussent, ce ne seroit toûjours qu'un déreglement de vanité, qui ne convient
                        point à ceux qui font profession du Christianisme. Nous devons garder
                        soigneusement nos yeux &amp; nos oreilles. On s'accoutume facilement aux
                        crimes dont on entend souvent parler. L'esprit de l'home ayant une pente au
                        mal, que ne fera-t-il pas, s'il est encore porté par les exemples des <pb
                            n="11"/>vices de la chair, ausquels la nature se laisse aller si
                        aisement&#xA0;?&#xA0;» Ce passage fait assez voir les sentimens de saint
                        Cyprien sur les Spectacles.</p>
                    <p>Saint Basile dans son Hom. 4. <hi rend="i">in Hexameron,</hi> condamne de
                        mesme les Chansons de l'Opera&#xA0;: «&#xA0;Ils vont, dit-il, avec ardeur,
                        écouter certaines chansons qui ne respirent que la mollesse, &amp; qui ne
                        tendent qu'à corrompre les mœurs, &amp; qui font naître dans l'esprit des
                        auditeurs déja assez dereglez d'eux mêmes, toute forte d'impuretez, d'une
                        maniere qu'ils ne peuvent jamais se rassasier de ces chansons.&#xA0;»</p>
                    <p>Je m'étendray d'avantage sur les passages de saint Jean Chrisostome, parce
                        qu'il expose &amp; ses sentimens, &amp; la discipline de l'Eglise sur la
                        Comedie.</p>
                    <p>Ce saint Docteur examine d'abord, dans l'Homelie 15. au peuple d'Antioche
                        cette question, si c'est un peché d'aller à la Comedie, par ces
                        paroles&#xA0;: «&#xA0;Plusieurs s'imaginent qu'il n'est pas certain que ce
                        soit un peché de monter sur le Théatre, &amp; d'aller à la Comedie&#xA0;:
                        mais quoy qu'ils en pensent, il est certain que tout cela cause une infinité
                        de maux&#xA0;; car le plaisir que l'on prend <pb n="12"/>aux spectacles des
                        Comedies, produit l'impudence, &amp; toutes sortes d'incontinences.
                        D'ailleurs nous ne sommes pas seulement obligez d'éviter le peché&#xA0;;
                        mais nous devons encore éviter les choses mêmes qui nous paroissent
                        indifferentes, &amp; qui portent insensiblement au peché&#xA0;: car comme
                        celuy qui marchant sur le bord d'un precipice, quoy qu'il n'y tombe pas, ne
                        laisse pas d'être dans la crainte, &amp; qu'il arrive souvent que la crainte
                        le trouble &amp; le fait tomber dans ce precipice&#xA0;: de même celuy qui
                        ne s'éloigne pas du peché, mais qui en est proche, doit vivre dans
                        l'apprehension&#xA0;; car il arrive souvent qu'il y tombe.&#xA0;»</p>
                    <p>Ne peut-on pas dire la même chose de nos Comedies&#xA0;? Y a-t-il moins de
                        danger&#xA0;? N'y a-t-il pas de funestes exemples de plusieurs personnes,
                        dont la reputation étoit hors d'atteinte, &amp; qui ont levé le masque à
                        force d'aller au Théatre&#xA0;?</p>
                    <p>Dans l'Homelie 3. de David &amp; de Saül, ce Saint nous donne un échantillon
                        de l'exactitude de la discipline, &amp; de la penitence de son siecle&#xA0;:
                        ecoutons le avec attention&#xA0;: «&#xA0;Je croy que plusieurs de ceux qui
                        nous abandonnerent hier, pour aller aux Spectacles, sont <pb n="13"
                        />aujourd'huy presens&#xA0;; je voudrois les reconnoître publiquement, afin
                        de leur interdire l'entrée de ces Lieux sacrez, non pas pour les laisser
                        toûjours dehors&#xA0;; mais pour les rappeller aprés leur amandement. Comme
                        les peres chassent de leurs maisons &amp; de leurs tables leurs enfans qui
                        se laissent emporter à la débauche, non pour les en bannir
                        éternellement&#xA0;; mais pour les faire devenir meilleurs par cette
                        correction&#xA0;; les Pasteurs en usent de même, lors qu'ils separent les
                        brebis galeuses d'avec les autres, afin qu'étans gueries de leurs maladies,
                        elles retournent avec celles qui sont saines sans aucun peril&#xA0;: car
                        autrement, s'ils les laissoient parmy les autres, elles infecteroient tout
                        le troupeau. C'est pour ce sujet que je voudrois pouvoir reconnoître ces
                        personnes&#xA0;; mais encore qu'elles nous soient inconnuës, elles ne
                        peuvent néanmoins se dérober aux yeux du Verbe éternel&#xA0;: j'espere qu'il
                        touchera leur consciences, &amp; qu'il leur persuadera de sortir
                        volontairement, leur faisant connoître qu'il n'y a que ceux qui se portent à
                        faire penitence, qui soient veritablement dans l'Eglise. Au contraire, ceux
                        qui vivans dans le déreglement <pb n="14"/>demeurent dans nostre communion,
                        quoy qu'ils soient icy presens de corps, ils en sont néanmoins separez plus
                        veritablement que ceux qu'on a mis dehors, de forte qu'il ne leur est pas
                        encore permis de participer à la sainte Table. Car ceux qui selon les Loix
                        divines ont esté chassez de l'Eglise &amp; demeurent dehors, donnent par
                        leur conduite quelque bonne esperance, qu'aprés s'estre corrigez des pechez
                        pour lesquels ils ont esté chassez de l'Eglise, ils y rentreront avec une
                        conscience pure. Mais ceux qui se soüillent eux-mêmes, &amp; qui étans
                        avertis de se purifier des tâches qu'ils ont contractées avant que d'entrer
                        dans l'Eglise, se conduisent avec impudence, ils aigrissent l'ulcere de leur
                        ame, &amp; rendent leur mal plus grand&#xA0;; car il y a bien moins de mal à
                        pecher, que d'ajoûter l'impudence au crime qu'on a commis, &amp; de ne
                        vouloir pas obeïr aux ordres des Prêtres. On me dira, Le peché que ces
                        personnes ont commis, est il si grand, qu'il merite qu'on leur interdise
                        l'entrée des lieux sacrez&#xA0;? Je ne vous declareray pas leur crime par
                        mes discours&#xA0;; mais par les propres paroles de celuy qui doit juger
                        toutes les actions <pb n="15"/>des hommes&#xA0;: Celuy, dit-il, qui verra
                        une femme avec un mauvais désir, a déja commis l'adultere dans son cœur. Si
                        une femme négligemment parée, qui passe par hazard dans la place publique,
                        blesse souvent par la seule vûë de son visage celuy qui la regarde avec trop
                        de curiosité&#xA0;; ceux qui vont aux Spectacles non par hazard, mais de
                        propos deliberé, &amp; avec tant d'ardeur, qu'ils abandonnent l'Eglise par
                        un mépris insuportable pour y aller&#xA0;; ceux qui regardent ces femmes
                        infames, auront-il l'impudence de dire qu'ils ne les voyent pas pour les
                        desirer, lors que les paroles, les voix, les chants impudiques &amp; tendres
                        les portent à la volupté&#xA0;? Car si en ce lieu où l'on chante les
                        Pseaumes, où l'on explique la parole de Dieu, où l'on craint &amp; respecte
                        sa divine Majesté, la concupiscence ne laisse pas de s'y glisser secretement
                        dans les cœurs comme un subtil larron&#xA0;: ceux qui sont toûjours à la
                        Comedie, où ils ne voyent &amp; n'entendent rien de bon, comment
                        pourront-ils surmonter la concupiscence&#xA0;? C'est pourquoy je prie &amp;
                        conjure ces personnes de se purifier par la Confession, par la Penitence
                        &amp; par tous les autres remedes <pb n="16"/>salutaires, des pechez qu'ils
                        ont contractez à la Comedie, afin qu'ils puissent estre admis à entendre la
                        parole de Dieu. Car ces pechez ne sont pas médiocres, puis qu'on y voit des
                        femmes qui ont perdu toute honte, qui paroissent hardiment sur un Théatre
                        devant le peuple, qui ont fait une étude de l'impudence, qui par leurs
                        regards &amp; par leurs paroles repandent le poison de l'impudicité dans les
                        yeux &amp; dans les oreilles de tous ceux qui les regardent &amp; qui les
                        écoutent&#xA0;: enfin tout ce qui se fait dans toutes ces representations
                        malheureuses ne porte qu'au mal&#xA0;; les paroles, les habits, le marcher,
                        la voix, les chants, les regards des yeux, les mouvemens du corps, le son
                        des instrumens, les sujets même &amp; les intrigues des Comedies, tout y est
                        plein de poison, tout y respire l'impureté. Toutes ces choses devroient donc
                        porter ceux qui les voyent, non pas à rire, mais à pleurer. Mais je vous
                        montreray, me direz-vous, des personnes à qui ces Jeux n'ont point fait de
                        mal. N'est-ce pas un assez grand mal que d'employer si inutilement le temps,
                        &amp; d'être aux autres un sujet de scandale&#xA0;? Quand vous ne seriez pas
                        blessé de ces <pb n="17"/>representations, n'est-ce rien que vous y ayez
                        attiré les autres par vôtre exemple&#xA0;? Comment donc êtes vous innocent,
                        puis que vous êtes coupable du crime des autres&#xA0;? Tous les désordres
                        que causent parmy le peuple ces hommes corrompus &amp; ces femmes
                        prostituées, retombent sur vous&#xA0;: car s'il n'y avoit point de
                        Spectateurs de Comedies, il n'y auroit ni Comediens ni Acteurs&#xA0;; ainsi
                        ceux qui les representent &amp; ceux qui les voyent, s'exposent au feu
                        éternel. C'est pourquoy quand vous seriez assez chaste pour n'estre point
                        blessé par la contagion de ces Jeux, <hi rend="i">ce que je croy
                            impossible,</hi> vous ne laisseriez pas d'estre severement puni de Dieu,
                        comme étant coupable de la perte de ceux qui vont voir ces folies, &amp; de
                        ceux qui les representent sur le Théatre&#xA0;». Je laisse faire de bonne
                        foy l'application de tout ce discours de saint Jean Chrysostome&#xA0;:
                        n'est-ce pas une peinture de nos Comedies, &amp; une reponse à toutes les
                        excuses de nôtre siecle&#xA0;? Je ne rapporteray rien icy de saint Ambroise
                        &amp; de saint Augustin, parce que j'en parleray dans la suite.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="18"/>
                    <head type="sur">CHAPITRE II.</head>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section premiere</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">In Actores &amp; Spectatores Comœdiarum
                                Parœnesis.</hi> Autore Francisco Maria del Monacho Siculo &amp; c.
                                <hi rend="i">Patavii</hi> 1630.</head>
                        <p><hi rend="big">O</hi>N trouve dans la Biblioteque du Roy cét Ouvrage
                            Latin, dont le titre signifie en François, <hi rend="i">Avertissement
                                aux Acteurs &amp; aux Spectateurs des Comedies,</hi> composé par
                            François Marie del Monaco Sicilien de la Ville de Drapano, Docteur en
                            Theologie, de la Congregation des Clercs Reguliers, imprimé à Padoüe en
                            1630. Il est divisé en trois parties, dont la premiere contient sept
                            Classes.</p>
                        <p>La premiere Classe, est un petit Abregé des autoritez de l'Ecriture
                            Sainte, sans reflections. Il cite entr'autres les paroles de
                            l'Ecclesiastique chapitre 9. v.&#xA0;4. <hi rend="i">Ne vous trouvez pas
                                souvent avec une femme qui danse, &amp; ne l'écoutez pas, de peur
                                que vous ne perissiez par la force de ses charmes.</hi> Et les
                            passages de saint Mathieu chapitre 14. &amp; de saint Marc
                                chap.&#xA0;<pb n="19"/>6. où il est marqué que le martyre de Saint
                            Jean-Baptiste a esté la recompense de la Danse.</p>
                        <p>La seconde Classe, est un Recueïl des Conciles contre les
                            Spectacles&#xA0;: mais comme il est court, nous en donnerons un plus
                            étendu dans le chapitre suivant.</p>
                        <p>La troisiéme Classe, est une longue Tradition des saints Peres. Il la
                            finit par le B. Laurent Justinien Patriarche de Venise, qui dit dans son
                            Livre de la chaste alliance du Verbe &amp; de l'ame, Chapitre 4. que
                            ceux qui vont aux Spectacles, seront tourmentez par le feu de
                            l'enfer.</p>
                        <p>La quatriéme Classe, est un Abregé des Théologiens qui ont écrit contre
                            les Spectacles. Il commence par Saint Thomas, dont il cite trois
                            passages qu'il soutient estre autant de condamnations des
                            Théatres&#xA0;; je les rapporteray dans le Chapitre 4 Sect.&#xA0;7.
                            parce qu'ils y seront fort éclaircis. Il cite ensuite le Cardinal
                            Cajetan, Saint Antonin Archevêque de Florence, Paludanus, Durandus,
                            Silvester, qui ont tous censuré les Comedies.</p>
                        <p>Des Auteurs Thomistes, il passe aux Jesuites, &amp; il cite Sanchez Livre
                            9. <pb n="20"/>disp. 46. n. 42. Mendoza quest. 9. Scholas. 6. 11.
                            Reginald Livre 22 chap.&#xA0;1. sect.&#xA0;4. Tous ces Jesuites
                            soutiennent que les Comedies de ce siecle sont dangereuses pour la
                            pureté. Les Franciscains ne sont pas oubliez&#xA0;: Gabriel Biel savant
                            Cordelier, in. 4. dist. 15. q. 13. art. 3. dubio 3. s'explique en ces
                            termes. <hi rend="i">Quisquis delectatur in peccato mortali, peccat
                                mortaliter prœsertim in illis quœ sunt mala, non quia prohibita, sed
                                quia essentialiter includunt turpitudinem, quales sunt omnino
                                Comediœ nostri temporis&#xA0;; ex Apost. ad Rom. 1. Non solum
                                facientes sed &amp; facientibus consentientes dignisunt morte.</hi>
                            Quiconque se réjoüit d'une action qui est peché mortel, peche
                            mortellement&#xA0;; particulierement dans les choses qui sont mauvaises
                            par elles-mèmes, &amp; non pas parce qu'elles sont défenduës&#xA0;;
                            telles sont les Comedies de nôtre siecle, car selon l'Apôtre Rom. 1. <hi
                                rend="i">Non seulement ceux qui font le mal sont dignes de mort,
                                mais ceux qui approuvent ceux qui le font.</hi> Or c'est approuver
                            la Comedie que d'y assister, &amp; d'en faireson plaisir. Alexandre de
                            Halés 2. p. q. 149 memb. 3. &amp; Angelus de Clavasio in summa V. Ludus.
                            n.&#xA0;3. ces deux savans Cordeliers <pb n="21"/>decident aussi qu'il y
                            a peché mortel pour ceux qui vont à la Comedie.</p>
                        <p>Marcël Mégal Clerc Regulier Theatin, dans l'Abregé de son Institution. n.
                            16 p. 166 de l'édition de Modene. <hi rend="i">Mortaliter peccat, qui in
                                Comœdiis aut alibi verba dixerit ad lasciviam &amp; fornicationem
                                incitantia, licet ludicrè &amp; tantùm ob animè relaxationem.
                                Mortalis etiam criminis rei sunt, qui voluntarie ea audiunt, quamvis
                                ea audiant absque sensuali delectatione &amp; taniùm animi
                                gratia.</hi> On voit par ces paroles, que Marcël Megal un des
                            Religieux Théatins les plus éclairez, décide que c'est un peché mortel,
                            de dire dans les Comedies ou ailleurs, des paroles qui portent à
                            l'impureté &amp; à la fornication, quoy qu'on les dise pour rire &amp;
                            pour relacher l'esprit&#xA0;; &amp; que ceux qui les écoutent pechent
                            mortellement, quoy qu'ils les entendent sans sentir un plaisir sensuel
                            &amp; seulement par recreation.</p>
                        <p>La cinquiéme Classe, est une Exposition des sentimens des Jurisconsultes,
                            qui comparent les Comediens à des chasseurs dangereux par leurs pieges,
                            puis qu'ils tüent les ames par leurs discours gendres, comme les
                            chasseurs tüent les <pb n="22"/>bêtes à la chasse&#xA0;; ils sont aussi
                            de l'avis que la Comedie est défenduë, &amp; que d'y assister c'est un
                            peché mortel.</p>
                        <p>La sixiéme Classe, contient les sentimens des savans Payens, sçavoir, de
                            Platon, d'Aristote, de Senecque, de Valere Maxime, de Suetone, de
                            Corneille Tacite, qui ont tous declamé contre les Spectacles, &amp; ont
                            fait voir qu'ils étoient contraires à l'honnêteté des mœurs.</p>
                        <p>La septiéme Classe, est un Recit des punitions tragiques que Dieu a fait
                            sentir à ceux qui assistoient aux Spectacles. Elles sont tirées de
                            Tertulien, des Dialogues de saint Gregoire le grand, &amp; de plusieurs
                            autres Auteurs. Nous en dirons quelque chose dans le Chapitre 3. Sect.
                            4.</p>
                        <p>La seconde partie de cét Avertissement de François del Monacho, est
                            employée a examiner trois propositions. Dans la premiere, l'Auteur
                            examine si les Comedies de ce siecle peuvent passer pour honnestes. Il
                            commence par la définition des Comedies deshonnestes&#xA0;: Ce sont
                            celles, dit-il, où les hommes &amp; les femmes s'entretiennent des
                            intrigues d'amour, dansent au son des chansons les <pb n="23"/>plus
                            tendres, &amp; donnent publiquement des leçons d'un crime qu'on n'ose
                            commettre qu'en secret, tant ce crime est honteux&#xA0;: les entretiens
                            n'en peuvent donc pas passer pour honnestes&#xA0;; &amp; quoy que la
                            corruption du siecle les tolere, ils n'en sont pas moins criminels.
                            C'est pour cela que les Saints Peres ont tant déclamé contre les
                            Spectacles, comme on voit dans leurs passages, rapportez dans le
                            Chapitre precedent.</p>
                        <p>La seconde proposition regarde les Comediens, s'ils pechent mortellement
                            en joüant la Comedie. Del Monacho assure que tous les Auteurs qu'il a lû
                            sur ce sujet, sont du sentiment qu'il y a peché mortel pour les
                            Comediens, parce qu'ils disent des paroles équivoques, &amp; se servent
                            d'expressions tendres&#xA0;; parce que les femmes joüent avec les homes
                            sur le Théatre&#xA0;; parce qu'on y traite des intrigues d'amour&#xA0;;
                            parce que quoi qu'on les dise reformées on les rend agreables, &amp;
                            ainsi opposées à la pureté du cœur, commandée aux Chrétiens. Peut-on
                            accorder la pureté avec ces idées sales&#xA0;? Est-ce là se faire
                            violence pour ravir le Ciel&#xA0;?</p>
                        <p>Il authorise cette proposition par Richard de Saint Victor, qui prouve
                            qu'il <pb n="24"/>y a peché mortel dans une action, lors que Dieu est
                            offensé griévement, lors qu'on fait tort au prochain &amp; à
                            soy-même&#xA0;: Or les Comediens font ces trois maux, ils choisissent
                            les plus belles Comediennes qu'ils peuvent trouver, ils les parent
                            magnifiquement avec le fard &amp; l'artifice&#xA0;; leurs paroles, leurs
                            postures, leurs danses &amp; leurs chansons portent à l'impureté. Là les
                            jeunes gens se corrompent, les filles se familiarisent avec l'amour
                            prophane, dont ils entendent si agréablement parler. Enfin les Conciles
                            les ont excommuniez&#xA0;: or on n'excommunie pas pour un peché veniel,
                            mais seulement pour un peché mortel considerable &amp; scandaleux.</p>
                        <p>La troisiéme proposition que cet Auteur s'applique à bien examiner, est
                            conçûë en ces termes&#xA0;: Si ceux qui assistent aux Spectacles pechent
                            mortellement. Il prouve l'affirmative à cause du scandale, à cause du
                            danger du peché, à cause de leur participation aux paroles des Comediens
                            qu'ils écoutent avec plaisir, qu'ils approuvent, qu'ils admirent, qu'ils
                            soutiennent par leur autorité, par leur argent, par leur presence&#xA0;;
                            car les Comediens pechans mortellement en joüant <pb n="25"/>la Comedie,
                            on ne peut estre témoin, approbateur, protecteur de cette action
                            criminelle sans estre complice. L'Auteur se sert de la raison des
                            excommunications fulminées par les Papes contre les duellistes &amp;
                            leurs témoins, parce qu'ils sont approbateurs du duel, qui est un peché
                            mortel &amp; scandaleux. La justice des hommes punit les témoins d'un
                            vol, &amp; d'un assassinat, qui ont loüé &amp; qui n'ont pas dénoncé le
                            criminel.</p>
                        <p>Del Monacho repond ensuite à l'excuse ridicule de ceux qui disent&#xA0;:
                            Quand je n'irois pas à la Comedie, on ne laisseroit pas de la joüer. Un
                            voleur seroit-il absous par la même excuse&#xA0;? N'est-ce pas y
                            contribuer autant qu'il est en soy, que d'assister aux Comedies&#xA0;?
                            Car donner son argent aux Comediens, c'est pratiquer ce que le Saint
                            Esprit condamne par ces paroles du Ps. 49. <hi rend="i">Vous mettiez
                                vôtre bien avec les adulteres.</hi> Donner aux Comediens c'est un
                            grand crime, selon saint Augustin&#xA0;; c'est une espece d'idolatrie
                            selon saint Jerôme. Aussi l'Auteur rapporte un endroit de Lampridius,
                            qui loüe l'Empereur Severe de n'avoir rien donné aux Comediens de son
                            temps. Il ajoûte que si l'argent <pb n="26"/>que les spectateurs donnent
                            aux Comediens les rend coupables, le scandale que leur mauvais exemple
                            cause, sert à rendre leur assistance plus criminelle&#xA0;; c'est ce
                            qu'il prouve par un passage de saint Jean Chrysostome, cité dans le
                            Chapitre precedent.</p>
                        <p>Del Monacho n'oublie pas le danger où s'expose le spectateur des
                            Comedies&#xA0;: il pretend que la Comedie est une occasion prochaine du
                            peché mortel&#xA0;; son raisonnement est solide, le voicy. Toute action
                            qui fait tomber souvent dans le peché mortel le plus grand nombre des
                            personnes qui la pratiquent, est une occasion prochaine de peché mortel.
                            Or il est certain que la Comedie excite des désirs, &amp; fait tenir des
                            discours criminels à presque tous les jeunes gens spectateurs des
                            Comedies, &amp; qui en font le plus grand nombre. Donc c'est une
                            occasion prochaine de peché mortel&#xA0;; or saint Charles veut qu'on
                            refuse l'absolution à ceux qui ne veulent pas quitter l'occasion
                            prochaine, &amp; qu'on la differe à ceux qui ne peuvent pas la
                            quitter.</p>
                        <p>Il appuye toute cette Doctrine sur ces paroles de David&#xA0;: <hi
                                rend="i">Heureux est celuy qui <pb n="27"/>ne se laisse point aller
                                au conseil des impies, qui ne marche point dans la voie des
                                pecheurs, &amp; qui ne s'assied point dans la chaire des
                                moqueurs.</hi> Tertullien se sert de ce verset du premier Psaume
                            pour verifier que l'Ecriture sainte défend d'aller aux Spectacles, comme
                            elle défend l'homicide, l'adultere &amp; le vol. Mariana Jesuite, au
                            livre 3 <hi rend="i">De Rege &amp; Regis institutione, Cap. de
                                Spectaculis,</hi> dit qu'on approuve les choses qui nous
                            réjoüissent, &amp; que nous nous laissons entraîner par le poids de
                            nôtre misere, à faire pis que nous n'avons vû. Ce Jesuite conclut&#xA0;:
                                <hi rend="i">Censeo ergo licentiam Theatriafferre certissimam peste
                                moribus Christianis.</hi> J'estime donc que la liberté qu'on se
                            donne d'assister aux Spectacles du Théatre, est assurement une peste
                            pour les mœurs des Chrétiens. Comitolus aussi Jesuite, lib. 5. Resp.
                            Moral. q.&#xA0;11. raisonne ainsi&#xA0;: «&#xA0;C'est commettre un peché
                            mortel, que de prendre plaisir à une action qui est peché mortel, ou qui
                            ne se peut faire sans peché mortel&#xA0;; or les Comedies ne peuvent se
                            representer sans peché mortel.&#xA0;»</p>
                        <p>La troisiéme partie de l'Ouvrage de del Monacho, propose les raisons
                            apparentes des mondains pour défendre la <pb n="28"/>Comedie, &amp; dont
                            il fait voir le fort &amp; le foible. La premiere est, que les
                            Spectacles ne sont pas défendus dans le Decalogue. Il repond. 1°. Par
                            l'explication de Tertullien sur le 1. Ps. cité cy devant. 2°. Par les
                            vœux du Baptême, par lesquels nous avons renoncé au demon, au monde,
                            &amp; à ses pompes que les Théatres étalent. 3°. Par saint Jean
                            Chrysostome, qui soutient que le commandement du Decalogue, <hi rend="i"
                                >Non concupisces,</hi> renferme la défense des Spectacles qui
                            reveillent &amp; qui excitent la Concupiscence.</p>
                        <p>La seconde raison tirée de l'infamie des Spectacles anciens, qui avoit
                            porté les saints Peres à les condamner, est refutée par les saints Peres
                            mêmes qui les ont condamnez pour des raisons qui subsistent encore,
                            comme on la fait voir.</p>
                        <p>La troisiéme est, qu'il n'y a pas plus de mal à voir representer les
                            Comedies qu'à les lire. 1°. Il est dangereux de les lire, &amp; l'on
                            doit s'en abstenir. 2°. Il y a bien de la difference selon Ciceron &amp;
                            Quintilien, entre l'impression que fait la lecture d'un discours, &amp;
                            celle de la prononciation du même discours accompagné du son de la voix
                            &amp; des gestes. <pb n="29"/>La Comedie representée est encore
                            accompagnée de la pompe du Théatre, de la vûë des Comediens, de la
                            magnificence des habits, des danses, des instrumens de musique&#xA0;; ce
                            qui la rend aussi dissemblable de la lecture, qu'un corps vivant est
                            different d'un corps mort qui a des yeux sans feu, des pieds sans
                            mouvement, des membres sans action. Telle est la Comedie sur le
                            papier&#xA0;: on y voit le corps des passions sans ame&#xA0;; mais il y
                            a beaucoup de personnes d'un temperament si tendre, que la lecture des
                            Comedies &amp; des Romans les enflame facilement&#xA0;: c'est pourquoy
                            ces lectures sont défenduës.</p>
                        <p>La 4<hi rend="sup"><hi rend="i">me</hi></hi> raison est une idée de
                            correction des mœurs que les Comediens ont voulu donner, pour justifier
                            les Comedies. Mais il repond qu'on n'à jamais vû de conversion par la
                            Comedie&#xA0;; Jesus-Christ ne nous a pas donné de tels maîtres de la
                            vertu. 2°. Ces Comedies divertissent les personnes dont elles critiquent
                            les passions. L'on verra encore une autre reponse bien judicieuse dans
                            la Section 8. du 4<hi rend="sup"><hi rend="i">me</hi></hi>. Chapitre
                            suivant.</p>
                        <p>La cinquiéme, est une ignorance pretenduë de la condamnation de la <pb
                                n="30"/>Comedie. Mais il répond. 1°. avec Sanchez, qu'il n'y a que
                            l'ignorance invincible qui pourroit excuser&#xA0;: or il n'y a personne
                            qui n'ait oüi parler qu'il y a des gens qui condamnent la Comedie. 2°.
                            Il suffit d'avoir lû l'Evangile, pour estre convaincu que la Comedie ne
                            peut pas s'accorder avec les maximes de ce Livre divin. 3°. Si on a
                            trouvé des Docteurs favorables à la Comedie, c'est un malheur dont le
                            Sauveur a menacé, en disant&#xA0;: <hi rend="i">Si un aveugle en conduit
                                un autre, ils tomberont tous deux dans la fosse,</hi> Matth. 15.
                            v.&#xA0;14. Del Monacho fait icy une belle morale aux Chrétiens qui
                            aiment &amp; qui cherchent des Confesseurs faciles &amp;
                            complaisans&#xA0;; c'est la source des désordres du siecle. Il conclut
                            avec saint Ambroise, qu'il faut que les Predicateurs prêchent, que les
                            Confesseurs disent, &amp; que les Auteurs écrivent contre les passions,
                            quoy qu'ils connoissent l'opiniatreté des hommes.</p>
                        <p>La quatriéme &amp; derniere partie de l'Ouvrage de del Monacho, se reduit
                            à trois remedes qu'il propose contre les maux causez par la Comedie. Le
                            premier seroit de purger les Piéces du <pb n="31"/>Théatre&#xA0;; ce qui
                            sera impossible, dit-il, tant que les hommes &amp; les femmes y
                            parleront d'amour.</p>
                        <p>Le second remede &amp; le plus sûr, seroit de chasser les
                            Comediens&#xA0;; il appuye cét avis par celuy de Menochius, qui porte
                            que les Princes &amp; les Magistrats sont obligez de faire leurs
                            diligences pour les chasser des Villes&#xA0;; &amp; par celuy de saint
                            Charles Boromée, qui dit la même chose en son 1. Concile de Milan,
                            partie 2.</p>
                        <p>Le troisiéme remede, est de Mariana Jesuite, au livre 3 <hi rend="i">de
                                Rege &amp; Regis institutione, Cap. de Spectaculis,</hi> qui croit
                            qu'on doit publier la Doctrine contre la Comedie, parce qu'il y aura
                            toûjours quelqu'un qui en pourra profiter, &amp; qui preferera son salut
                            à un plaisir si dangereux.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section seconde.</head>
                        <head type="main">Ouvrages Italiens du Pere Ottonelli Iesuite.</head>
                        <p><hi rend="big">I</hi>l y a aussi dans la Biblioteque du Roy trois Volumes
                            in 4°. contre la Comedie, écrits en Italien par le R. P. Jean Dominique
                            Ottonelli Jesuite de la Ville de Tagnane en Italie.</p>
                        <p><pb n="32"/>Le premier volume, est un Ouvrage separé des deux autres,
                            intitulé, <hi rend="i">De la moderation Chrétienne du Théatre,</hi>
                            imprimé à Florence en 1645. Le Pere Ottonelli y répond à l'Ouvrage d'un
                            fameux Comedien Italien, appellé Nicolo Barbieri surnommé Beltrame,
                            &amp; à deux autres écrits de deux Comediens Italiens, nommez Cecchino
                            &amp; Andreino, surnommé Lelio. L'Ouvrage de ce Jesuite est divisé en
                            deux parties. La premiere Partie contient quatre Chapitres, &amp; chaque
                            Chapitre plusieurs questions. Dans le 1. Chapitre il expose les raisons
                            justificatives de la Comedie, rapportées par Beltrame, &amp; il les
                            combat par les Saints Peres, par les Théologiens, par les Casuistes,
                            &amp; par de forts raisonnemens. Je ne les rapporteray pas, parce que ce
                            sont les mêmes principes &amp; preuves que celles de del Monacho,
                            ausquelles il a donné un tout tres délicat &amp; tres-agréable. Dans le
                            2. il propose les preuves du Comedien, pour autoriser l'usage de faire
                            monter les femmes sur le Théatre, &amp; les y faire parler
                            d'amour&#xA0;; il met en poudre ces preuves, &amp; établit solidement
                            que cét usage est tres-criminel &amp; tres-dangereux&#xA0;; ce qu'il <pb
                                n="33"/>contiuë de faire dans le Chapitre 3. où il estime ce point
                            décisif contre la Comedie. C'est pourquoy dans le Chap. 4. il fait voir
                            que cét usage est opposé à la pudeur du sexe, tres-dangereux pour les
                            jeunes gens qui y assistent, &amp; la source de beaucoup de
                            désordres.</p>
                        <p>Dans la seconde Parie, il parle des Comedies peu modestes, &amp; il les
                            condamne. Il prouve que celles de ce siecle sont de ce caractere, parce
                            que les femmes s'y entretiennent d'amour avec les hommes, ce que les
                            Saints Peres sont fait voir estre tres-mauvais &amp;
                            tres-dangereux&#xA0;; &amp; que plusieurs endroits des saints Peres sont
                            autant les censures des Comedies de nôtre siecle, que de celles de leur
                            temps.</p>
                        <p>Le second Ouvrage du Pere Ottonelli Jesuite, qu'il a aussi intitulé, <hi
                                rend="i">De la moderation Chrétienne du Théatre,</hi> est aussi
                            imprimé à Florence en 1652. &amp; il la partagé en deux Volumes.</p>
                        <p>Le premier Volume contient trois Traitez. Le premier regarde les
                            Comediens mercenaires, qui gagnent leur vie à joüer sur le Théatre des
                            pieces d'amour avec des femmes, d'une maniere peu modeste&#xA0;; ce
                            qu'il accuse estre une <pb n="34"/>profanation du Christianisme, &amp;
                            une métier injuste pour gagner de l'argent. Il faut remarquer que les
                            Italiens ont deux fortes de Comediens, sçavoir des mercenaires dont je
                            viens de parler&#xA0;; &amp; des domestiques, dont les Acteurs font des
                            personnes de famille qui ne gagnent pas d'argent à joüer. Ce Jesuite
                            soutient que s'ils joüent avec des femmes des Piéces d'amour, ils ne
                            peuvent pas estre excusez, puis que c'est le principe de la condamnation
                            des Comediens mercenaires.</p>
                        <p>Dans le second Traité, il étend les reponses qu'il avoit déja fait à
                            Beltrame. Dans le troisiéme, il donne des avis aux Charlatans, qui sont
                            de ne pas tromper en vendant leurs Drogues. Il rapporte en détail leurs
                            artifices, il leur défend de dire des paroles bouffonnes &amp; mal
                            honnestes pour attirer le peuple, &amp; corrompre les jeunes gens qui
                            les entendent.</p>
                        <p>Le second Volume est divisé en quatre Chapitres. Dans le premier il
                            examine les motifs qui doivent porter les Prédicateurs &amp; les
                            Confesseurs, à faire des instances pour obtenir la modération du
                            Théatre&#xA0;; ces motifs sont le zele <pb n="35"/>pour le salut des
                            ames, &amp; les désordres que les Théatres causent. Dans le second
                            Chapitre, il continuë la necessité de ces instance auprés des
                            Superieurs. Dans le troisiéme Chapitre, il nomme les Superieurs ausquels
                            il faut s’adresser, sçavoir les Papes, les Prélats &amp; les
                            Princes&#xA0;; il conclut qu’il seroit &amp; plus sûr, &amp; plus utile
                            de défendre absolument les Spectacles, que d’entreprendre de les
                            moderer&#xA0;: car pour moderer &amp; purifier les Spectacles, il faut
                            bannit les expressions tendres, &amp; les sujets qui regardent l’amour
                            des femmes.</p>
                        <p>La coûtume du pais où il écrit, luy fait sentir la difficulté de faire
                            recevoir la verité de ces maximes&#xA0;; il montre ces veritez
                            Chrétiennes qu’il a découvert dans les bonnes sources, par l’organe des
                            Auteurs &amp; des passages pleins d’érudition.</p>
                        <p>Il fait parler en sa place le Pere Adam Contzen en ces termes&#xA0;: <hi
                                rend="i">Affectum amantis numquam verbis aut gestibus exprimant, ne
                                eo quidem fine, ut calamito fus exims impudicitiœ oftendatur, quia
                                moribus libidinosis contagionis minima aura transfunditur&#xA0;:
                                alienas libidines improvidœ mentes fecura non audiuns&#xA0;: nulla
                                scenam mulier <pb n="36"/>ingrediatur, absit à Theatro etiam babitus
                                illius sexus.</hi> Le Comedien ne doit jamais exprimer la tendresse
                            d’un amant, ni par paroles ni par gestes, non pas même pour faire voir
                            le fort infortuné de l’impureté&#xA0;; la moindre haleine se communique,
                            les esprits dissipez n’entendent pas en sureté l’histoire des passions
                            d’autruy&#xA0;: qu’aucune femme ne monte sur le Théatre, que son habit
                            même n’y paroisse pas. Beltrame dit, en vain qu’on parle d’amour dans
                            les Comedies, afin d’en découvrir les effets&#xA0;: car il est certain,
                            dit le Pere Ottonelli, qu’on y parle long temp &amp; avec plaisir de
                            cette passion, &amp; qu’on y parle tres-peu du remede, &amp; toujours
                            inutilement. Puis il cite en cét endroit les paroles de Tertullien, si
                            dignes d’un Chrétien des premiers siecles, &amp; dont nous ne sentons
                            plus la verité, parce qu’en nous éloignant de ces tems heureux, nous
                            avons toûjours dégeneré de la vertu de nos Peres.</p>
                        <p>Voicy les paroles de Tertullien au Chap.&#xA0;25. De son Traité des
                            Spectacles&#xA0;: <hi rend="i">In omni Spectaculo nullum magis scandalum
                                occurrit, quàm ille ipse multerum &amp; vivorum accuration
                                cultus&#xA0;; ipsa consensio <pb n="37"/>ipsa in favoribus aut
                                conspiratio aut dissensio inter se de commercio scimillas libidinum
                                constabellant. Nemo denique in Spectaculo ineundo prius cogitat nifi
                                videri &amp; videre.</hi> Il ny a rien de plus scandaleux dans tous
                            les Spectacles, que de voir avec soin &amp; quel agrément les hommes
                            &amp; les femmes y sont parées&#xA0;: les expressions même de leurs
                            sentimens conformes ou differens pour approuver ou désaprouver les
                            choses dont ils s’entretiennent, ne servent qu’à exciter dans leurs
                            cœurs des passions déreglées. Enfin nul ne va à la Comedie qu’à dessein
                            d’y voir, ou d’y estre vû.</p>
                        <p>Il confirme son sentiment en plusieurs endroits par celuy de del
                            Monacho&#xA0;: il loüe l’Ouvrage de ce savant Sicilien, &amp; la
                            solidité de ses sentimens qui sont d’autant plus à suivre, qu'il avoit
                            écrit depuis peu contre la Comedie du siecle, en connoissant les mauvais
                            effets dans la plupart de ceux qui y vont.</p>
                        <p>Le Pere Ottonelli cite ces paroles de la page 30. De l’Avertissement de
                            del Monacho&#xA0;: <hi rend="i">Honesti ludi sunt in quibus nulla omnino
                                mulier, nulla lascivies, amor nullus.</hi> Ces jeux là seulement
                            peuvent passer pour honnestes, dans lesquels on <pb n="38"/>ne voit pas
                            paroître de femmes, où il n’y a rien qui puisse donner de mauvaises
                            pensées, ni réveiller ou exciter un amour déreglé. D’où il conclut que
                            les Comedies de ce siecle ne se joüans jamais sans femmes, sans
                            expressions tendres, capables de donner de mauvaises pensées, &amp; qui
                            excitent souvent un amour déreglé&#xA0;; il faut dire que les Comedies
                            ne sont pas des jeux honnestes, mais tres-criminels &amp;
                            tres-dangereux.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section troisieme</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Traité de la Comedie&#xA0;; du troisiéme
                                Volume des Essais de Morale.</hi> A Paris, <hi rend="i">en</hi>
                            1659.</head>
                        <p><hi rend="big">L’</hi>Auteur des Essais de Morale se plaint d’abord de la
                            corruption de son siecle, qui est venuë jusqu'à l’excés de vouloir
                            allier la pieté Chrétienne avec l’esprit du monde, par l’entreprise de
                            vouloir justifier la Comedie. Peut-être qu’il veut parler d’Hedelin qui
                            avoit écrit en 1657. Pour la Comedie, comme je l’ay dit dans la Preface.
                            Pour combatre une entreprise si témeraire, il examine la vie des <pb
                                n="39"/>Comediens, la matiere &amp; le but des Comedies, les effets
                            qu’elles produisent d’ordinaire dans l’esprit de ceux qui les
                            representent, ou qui les voyent representer&#xA0;; &amp; il compare
                            ensuite tout cela avec la vie, les sentimens &amp; les devoirs d’un
                            veritable Chrétien.</p>
                        <p>Il attaque d’abord les Pieces des Poëtes qui introduisent les Saints
                            &amp; les Saintes sur le Théatre, &amp; qui pour les rendre agréables,
                            ont representé la dévotion de ces Saints de Théatre toûjours un peu
                            galante. On remarque que la disposition au martyre n’empêche pas la
                            Theodore de Mr. Corneille de parler en ces termes&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Si mon ame a mes sens étoit abandonnée,</l>
                            <l rend="i">Et se laissoit conduire à ces impressions</l>
                            <l rend="i">Que forment en naissant les belles passions.</l>
                        </lg>
                        <p>Et l’humilité de Théatre souffre aussi qu’elle reponde de cette forte en
                            un autre endroit&#xA0;:</p>

                        <lg>
                            <l rend="i">Cette haute puissance à ses vertusrenduë,</l>
                            <l rend="i">L’égale presque aux Rois, dont je suis descenduë,</l>
                            <l rend="i">Et si Rome &amp; le tems m’en ont ôté le rang,</l>
                            <l rend="i">Il m’en demeure encore le courage &amp; le sang.</l>
                            <l rend="i">Dans mon sort ravalé je sçay vivre en Princesse, <pb n="40"
                                />le fuis l’ambition, mais je hay la foiblesse.</l>
                        </lg>
                        <p>Il fait voir ensuite que les passions qui ne pourroient causer que de
                            l’horreur, si elles étoient representées telles qu’elles sont,
                            deviennent aimables par la maniere dont elles sont exprimées. Il
                            rapporte pour exemple les vers suivans, où la rage de la cœur d’Horace
                            est representée.</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Oui je luy feray voir par d’infaillibles marques,</l>
                            <l rend="i">Qu’un veritable amour brave la main des Parques,</l>
                            <l rend="i">Et ne prend point de loy de ces cruels tyrans,</l>
                            <l rend="i">Qu'un sort injurieux nous donne pour parens.</l>
                            <l rend="i">Tu blâme ma douleur, tu l’ozes nommer lache,</l>
                            <l rend="i">Le l’aime d’autant plus, que plus elle te fache.</l>
                        </lg>
                        <p>Enfin l’Auteur dit qu’on trouve dans presque toutes les Comedies &amp;
                            dans tous les Romans, les passions vicieuses ainsi embellies &amp;
                            colorées d’un certain fard, qui les rend agréables&#xA0;: d’où il
                            conclut que s’il n’est pas permis d'aimer les vices, on ne peut pas
                            prendre plaisir aux choses qui ont pour but de les rendre <pb n="41"
                            />aimables. Je n’en diray pas davantage, parce que ce Livre est entre
                            les mains de tout le monde.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head type="sur">CHAPITRE III.</head>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section premiere</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Traité de la Comedie &amp; des
                                Spectacles.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez Pierre Promé ruë de la
                                vieille Bouclerie, à la Charité.</hi> 1666.</head>
                        <p><hi rend="big">O</hi>n trouve une Estampe de M. le Prince de Conti, avec
                            ces quatre vers au dessous&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">L’or des Lys immortels qui brille en ta Couronne</l>
                            <l rend="i">N’est pas ce que ton sort a de plus éclatant,</l>
                            <l rend="i">C’est que la Grace en ta personne</l>
                            <l rend="i">Fit d’un Prince pecheur un Prince penirent.</l>
                        </lg>
                        <p>J’ay seulement retranché les premieres pages de ce Traité, mais j’ay
                            copié mot à mot tout le reste.</p>
                        <p>Si l’on veut regarder la Comedie dans son progrés &amp; dans sa
                            perfection, dit ce pieux Prince, soit pour sa matiere &amp;<pb n="42"/>
                            pour ses circonstances, soit pour ses effets&#xA0;; n’est-il pas vray
                            qu’elle a traité presque toûjours des sujets peu honnêtes, ou
                            accompagnez d’intrigues scandaleuses&#xA0;? Les expressions même n’en
                            sont elles pas sales, ou du moins immodestes&#xA0;? Peut-on nier ces
                            veritez des plus belles Comedies d’Aristophane, &amp; de celles de
                            Plaute &amp; de Terence&#xA0;? Les Italiens qui sont les premiers
                            Comediens du monde, n’en remplissent-ils pas leurs Pieces&#xA0;? Les
                            Farces Françoises sont-elles pleines d'autres choses&#xA0;? Et même de
                            nos jours ne voyons nous pas ces mêmes défauts dans quelques unes des
                            Comedies les plus nouvelles&#xA0;?</p>
                        <p>Quels effets peuvent produire ces expressions accompagnées d’une
                            representation réelle&#xA0;; que de corrompre l’imagination, de remplir
                            la memoire, &amp; se repandre après dans l’entendement, dans la volonté,
                            &amp; ensuite dans les mœurs&#xA0;? Il y a beaucoup de personnes qui
                            assurent qu’ils n’ont jamais reçû aucune impression mauvaise par la
                            Comedie&#xA0;; mais je soutiens, ou qu’ils sont en petit nombre, ou
                            qu’ils ne sont pas de bonne foy, ou que la seule raison par laquelle la
                            Comedie n’a pas esté cause de la <pb n="43"/>corruption de leurs mœurs,
                            c’est parce qu’elle les a trouvez corrompus, &amp; qu’ils ne luy ont
                            rien laissé à faire sur cette matiere.</p>
                        <p>Il est certain que c’est à tort qu’on pretend justifier les Comedies de
                            ce temps par l’exemple des anciennes rien n’étant si dissemblable
                            qu’elles le sont. L’amour est presentement la passion qu’il y faut
                            traiter le plus à fonds&#xA0;; &amp; quelque belle que soit une piece de
                            Théatre, si l’amour n’y est conduit d’une maniere délicate, tendre &amp;
                            passionnée, elle n’aura d’autre succés que celuy de dégoûter les
                            Spectateurs, &amp; de ruiner les Comediens. Les differentes beautez des
                            Pieces consistent aujourd’huy aux diverses manieres de traiter l’amour,
                            soit qu’on le fasse servir à quelque autre passion, ou bien qu’on le
                            represente comme la passion qui domine dans le cœur. Il est vray que
                            l’Herodes de Mr. Hensius est un Poëme achevé, &amp; qu’il n'y a point
                            d’amour&#xA0;: mais il est certain aussi que la representation en seroit
                            fort ennuieuse. Car il faut avoüer que la corruption de l’homme est
                            telle depuis le peché, que les choses qui l’instruisent de la vertu, ne
                            trouvent rien en luy qui favorise leur <pb n="44"/>entrée dans son cœur.
                            Il les trouve seiches &amp; insipides, au lieu qu’il court, pour ainsi
                            dire, au devant de celles qui flattent ses passions &amp; qui favorisent
                            ses désirs. Ce n’est donc plus que dans les Livres de Poëtique que
                            l’instruction est la fin du Poëme dramatique&#xA0;; cela n’est plus
                            veritable, ni dans l’intention du Poëte, ni dans celle du Spectateur. Le
                            désir de plaire est ce qui conduit le premier, &amp; le second est
                            conduit par le plaisir d’y voir peintes des passions semblables aux
                            siennes&#xA0;: car nôtre amour propre est si délicat, que nous aimons à
                            voir les portraits de nos passions aussi bien que ceux de nos personnes.
                            Il est même si incomprehensible, qu’il fait par un étrange renversement,
                            que ces portraits deviennent souvent nos modeles, &amp; que la Comedie
                            en peignant les passions d’autruy, émeut nôtre ame d’une telle maniere,
                            qu’elle fait naitre les nôtres, qu'elle les nourrit quand elles sont
                            nées, qu’elle les polit, qu’elle les échauffe, qu’elle les reveille
                            quand elles sont assoupies, &amp; qu’elle les rallume même quand elles
                            sont éteintes. Il est vray qu’elle ne fait pas ces effets dans toutes
                            sortes de personnes&#xA0;: mais il est vray <pb n="45"/>aussi qu'elle
                            les fait dans un grand nombre, qu'elle les peut faire dans toutes, &amp;
                            qu'elle les doit faire même plus ordinairement, si on considere de bonne
                            foy quel est l'empire naturel d'une representation vive, jointe à une
                            expression passionnée, sur le temperament des hommes. Il est tous les
                            jours émû par l'éloquence des Orateurs, il le doit être à plus forte
                            raison par la representation des Comedies&#xA0;: ils y ajoûtent même
                            tout ce qui les peut aider à ce dessein&#xA0;; leur déclamation, leur
                            port, leurs gestes &amp; leurs ajustemens. Les femmes ne negligent rien
                            pour y paroître belles&#xA0;; elles y reüssissent quelque fois, &amp; si
                            il y en a quelqu'une qui ne le soit pas, il ne faut pas s'en prendre à
                            la Comedie, rien n'est plus contre son intention, puis qu'elle luy fait
                            tenir la place d'une personne qui a esté l'objet d'une passion violente,
                            qu'une Comedienne sans beauté ne represente pas fidellement. Mais ce qui
                            est plus déplorable, c'est que les Poëtes sont maîtres des passions
                            qu'ils traitent&#xA0;; mais ils ne le sont pas de celles qu'ils ont
                            ainsi émûës&#xA0;: ils sont assurez de faire finir celles de leur Héros,
                            &amp; de leur Héroïne avec le cinquiéme Acte, <pb n="46"/>&amp; que les
                            Comediens ne diront que ce qui est dans leur rôlle, parce qu'il n'y a
                            que leur memoire qui s'en mêle. Mais le cœur émû par cette
                            representation n'a pas les mêmes bornes, il n'agit pas par
                            mesures&#xA0;; dés qu'il se trouve attiré par son objet, il s'y
                            abandonne selon toute l'etenduë de son inclination, &amp; souvent aprés
                            avoir resolu de ne pousser pas les passions plus avant que les Héros de
                            la Comedie, il s'est trouvé bien loin de son compte&#xA0;; l'ésprit
                            accoutumé à se nourrir de toutes les manieres de traiter la galanterie,
                            n'étant plein que d'avantures agréables &amp; surprenantes, de vers
                            tendres, délicats &amp; passionnez, fait que le cœur dévoüé à tous ces
                            sentimens n'est plus capable de retenuë. Et quand même ces effets, que
                            je n'ose faire entrevoir, ne s'ensuivroient pas, n'est ce pas un
                            terrible mal que cette idolatrie que commet le cœur humain dans une
                            violente passion&#xA0;? N'est-ce pas en quelque sens le plus grand peché
                            qu'on puisse commettre&#xA0;? La creature y chasse Dieu du cœur de
                            l'homme, pour y dominer à sa place, y recevoir des sacrifices &amp; des
                            adorations, y regler ses mouvemens, ses conduites &amp; ses interests,
                            &amp; y faire <pb n="47"/>toutes les fonctions de Souverain, qui
                            n'apartiennent qu'à Dieu, qui veut y regner par la charité qui est la
                            fin &amp; l'accomplissement de toute la loy Chrétienne.</p>
                        <p>Ne voyez vous pas l'amour traité de cette maniere si impie dans les plus
                            belles Tragedies &amp; Tragicomedies de nôtre temps&#xA0;? N'est ce pas
                            par ce sentiment qu'Alcionée mourant par sa propre main, dit à
                            Lidie.</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Vous m'avez commandé de vaincre, &amp; j'ay vaincu,</l>
                            <l rend="i">Vous m'avez commandé de vivre &amp; j'ay vécu,</l>
                            <l rend="i">Aujourd'huy vos rigueurs vous demandent ma vie,</l>
                            <l rend="i">Mon bras aveuglément l'accorde à vôtre envie,</l>
                            <l rend="i">Heureux &amp; satisfait dans mes adversitez,</l>
                            <l rend="i">D'avoir jusqu'au tombeau suivi vos volontez.</l>
                        </lg>
                        <p>Rodrigue ne parle t'il pas de même à Chimene, lors qu'il va combatre dom
                            Sanche.</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Maintenant qu'il s'agit de mon seul interest,</l>
                            <l rend="i">Vous demandez ma mort, j'en accepte l'arrest,</l>
                            <l rend="i"><pb n="48"/>Vôtre ressentiment choisit la main d'un
                                autre,</l>
                            <l rend="i">Ie ne meritois pas de mourir de la vôtre,</l>
                            <l rend="i">On ne me verra point en repousser les coups,</l>
                            <l rend="i">Je dois trop de respect à qui combat pour vous,</l>
                            <l rend="i">Et ravi de penser que c'est de vous qu'ils viennent,</l>
                            <l rend="i">Puisque c'est vostre honneur que ses armes soutiennent,</l>
                            <l rend="i">Je vais luy presenter mon estomac ouvert,</l>
                            <l rend="i">Adorant en sa main la vtôre qu ime perd.</l>
                        </lg>
                        <p>En verité peut-on pousser la profanation plus avant, &amp; le faire en
                            même temps d'une maniere qui plaise davantage, &amp; qui soit plus
                            dangereuse&#xA0;? Quoy qu'on veüille dire que le Theatre ne souffre plus
                            rien que de chaste, &amp; que les passions y sont traittées de la
                            maniere du monde la plus honneste, je soûtiens qu'il n'en est pas moins
                            contraire à la Religion Chrétienne. Et j'ose même dire que cette
                            apparence d'honnêteté, &amp; le retranchement des choses immodestes le
                            rend beaucoup plus à craindre. Il n'y auroit que les libertins qui
                            pussent voir les Pieces deshonnestes&#xA0;; les femmes de qualité &amp;
                            de vertu en auroient de l'horreur, <pb n="49"/>au lieu que l'état
                            present de la Comédie ne faisant aucune peine à la pudeur attachée à
                            leur sexe, elles ne se défendent pas d'un poison aussi dangereux &amp;
                            plus caché que l'autre, qu'elles avallent sans le connoître, &amp;
                            qu'elles aiment lors même qu'il les tuë. Mais pour pousser encore
                            davantage cette matiere, sans sortir pour cela des bornes de la
                            verité&#xA0;: peut-on appeller tout à fait honnêtes des ouvrages, dans
                            lesquels on voit les filles les plus severes écouter les déclarations de
                            leurs amans, être bien aises d'en être aimées, recevoir leurs lettres
                            &amp; leurs visites, &amp; leur donner même des rendez-vous&#xA0;?
                            J'avoüe que nonobstant tout cela elles sont tout à fait honnestes, puis
                            qu'il a plû ainsi au Poëte&#xA0;: mais en verité y a t'il personne de
                            tous ceux qui sont les plus zelez défenseurs d'une si mauvaise cause,
                            qui voulût que sa femme ou sa fille fut honnête comme Chimene, &amp;
                            comme toutes les plus vertueuses Princesses du Théatre&#xA0;? Je pense
                            qu'il souffriroit assez impatiemment dans les unes, ce qu'il respecte
                            tant dans les autres, &amp; que dés qu'il verroit cette severité tant
                            vantée dans un sujet auquel il prendroit <pb n="50"/>quelque interest,
                            il reconnoîtroit bien-tôt les fausses vertus pour ce qu'elles
                            sont&#xA0;; c'est à dire, pour des vices veritables.</p>
                        <p>Mais avant que de faire voir plus à fond qu'elle est l'opposition qui est
                            entre la Comédie &amp; les plus solides fondemens de la Morale
                            Chrétienne, je dois répondre à deux objections que les défenseurs de la
                            Comedie font pour l'ordinaire. J'y satisfais avec exactitude &amp; avec
                            ordre tout ensemble. Ils disent qu'il est vray que la Comedie est une
                            representation des vertus &amp; des vices, parce qu'il est de la
                            fidelité des portraits de representer leurs modeles tels qu'ils
                            sont&#xA0;; &amp; que les actions des hommes étant mêlées de bien &amp;
                            de mal, il est par consequent du devoir du Poëme Dramatique de les
                            representer en cette maniere&#xA0;: mais que bien loin qu'il fasse de
                            mauvais effets, il en a de tous contraires, puis que le vice y est
                            repris, &amp; que la vertu y est loüée, &amp; souvent même recompensée.
                            Je ne puis mieux faire voir la foiblesse de cette objection, qu'en
                            repondant avec un savant Prélat de nôtre siecle&#xA0;: <hi rend="i">Le
                                remède y plaît moins que ne fait le poison.</hi> Telle est la
                            corruption du cœur de l'homme&#xA0;; mais telle <pb n="51"/>est aussi
                            celle du Poëte, qui après avoir repandu son venin dans tout un Ouvrage
                            d'une maniere agréable, délicate &amp; conforme à la nature &amp; au
                            temperament, croit en être quitte pour faire faire quelque discours
                            moral par un vieux Roy representé pour l'ordinaire par un méchant
                            Comedien, dont le rôlle est desagréable, dont les vers sont secs &amp;
                            languissans, quelque-fois même mauvais, mais tout du moins
                            négligez&#xA0;; par ce que c'est dans ces endroits qu'il se délasse des
                            efforts d'esprit qu'il vient de faire en traitant les passions. Y a t'il
                            personne qui ne songe plûtôt à se recréer en voyant joüer Cinna, sur
                            toutes les choses tendres &amp; passionnées qu'il dit à Emilie, &amp;
                            sur toutes celles qu'elle luy répond&#xA0;; que sur la clemence
                            d'Auguste à laquelle on pense peu, &amp; dont aucun des spectateurs n'a
                            jamais songé à faire l'Eloge en sortant de la Comédie&#xA0;?</p>
                        <p>La seconde chose qu'ils objectent, est qu'il y a des Comedies saintes,
                            qui ne laissent pas d'être belles, &amp; sur cela on ne manque jamais de
                            citer Polieucte&#xA0;; car il seroit difficile d'en citer beaucoup
                            d'autres. Mais en verité, y a t'il rien de plus sec &amp; de moins
                            agréable <pb n="52"/>que ce qui est de saint dans cét Ouvrage&#xA0;? Y a
                            t'il rien de plus délicat &amp; de plus passionné que ce qu'il y a de
                            prophane&#xA0;? Y a t'il personne qui ne soit mille fois plus touchée de
                            l'affliction de Severe, lors qu'il trouve Paulien mariée, que du martyre
                            de Polieucte&#xA0;? Il ne faut qu'un peu de bonne foy, pour tomber
                            d'accord de ce que je dis. Aussi Dieu n'a pas choisi le Théatre pour y
                            faire éclater la gloire de ses Martyrs&#xA0;; il ne la pas chosi pour y
                            faire instruire ceux qu'il appelle à la participation de son heritage.
                            Mais, comme dit le grand Evèque que je viens de citer&#xA0;: Pour
                            changer les mœurs &amp; régler leur raison, les Chrétiens ont l'Eglise
                            &amp; non pas le Théatre&#xA0;: l'amour n'est pas le seul défaut de la
                            Comedie&#xA0;; la vengeance &amp; l'ambition n'y sont pas traittées
                            d'une maniere moins dangereuse. Comme ces deux passions ne passent dans
                            l'esprit de ceux qui ne se conduisent pas par les regles de l'Evangile,
                            que pour de nobles maladies de l'ame, sur tout quand on ne se sert pour
                            les contenter que des moyens que le monde trouve honnêtes&#xA0;: les
                            Poëtes se rendant d'abord les esclaves de ces maximes pernicieuses, <pb
                                n="53"/>en composent tout le merite de leurs Heros. Rodrigue
                            n'obtiendroit pas le rang qu'il a dans la Comedie, s'il ne l'eût mérité
                            par deux duels, en tuant le Comte, &amp; en désarmant Dom Sanche&#xA0;:
                            &amp; si l'Histoire le considere davantage par le nom de Cid, &amp; par
                            ses exploits contre les Maures&#xA0;; la Comedie l'estime beaucoup plus
                            par sa passion pour Chimene&#xA0;; &amp; par ses deux combats
                            particuliers. Le recit même de la défaite des Maures y est fort
                            enneuyeux, &amp; peu necessaire à l'Ouvrage&#xA0;; étant certain qu'il
                            n'y avoit nulle rigueur en ce temps-là contre les duels, &amp; n'y ayant
                            pas d'aparence que la severité du Roy de Castille fut si grande en cette
                            matiere contre la coûtume de son siecle, qu'il n'en pût bien pardonner
                            deux par jour, même sans le prétexte d'un victoire aussi importante que
                            celle là. La vengeance n'est-elle pas encore representée dans Cornelie,
                            comme un effet de la piété &amp; de la fidelité conjugale, jointe à la
                            force &amp; à la fermeté Romaine, au trisiéme Acte de la mort de Pompée,
                            Scene quatriéme, lorsqu'elle dit à Cæsar&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">C'est-là que tu verras sur la terre &amp; sur l'onde,</l>
                            <pb n="54"/>
                            <l rend="i">Le débris de Pharsale armer un autre monde&#xA0;:</l>
                            <l rend="i">Et c'est-là que j'iray pour hâter tes malheurs,</l>
                            <l rend="i">Porter de rang en rang ses cendres &amp; mes
                                pleurs&#xA0;;</l>
                            <l rend="i">Je veux que de ma haine ils reçoivent des regles,</l>
                            <l rend="i">Qu'ils suivent au combat des urnes au lieu d'Aigles,</l>
                            <l rend="i">Et que ce triste objet porte à leur souvenir,</l>
                            <l rend="i">Les soins de me venger, &amp; ceux de te punir.</l>
                        </lg>
                        <p>On ne peut pas dire qu'en cét endroit le Poëte ait voulu donner de
                            l'horreur de la vengeance, comme il a voulu en donner de celle de
                            Cleopatre dans Rodogune&#xA0;; au contraire c'est par cette vengeance
                            qu'il prétend rendre Cornelie recõmandable, &amp; la relever au dessus
                            des autres femmes, en lui faisant un devoir, &amp; une espece même de
                            pieté, de sa haine pour Cæsar, qui attire le respect &amp; qui la fasse
                            passer pour une personne heroïque. Mais in ne croit pas que sa vertu
                            soit dans un dégré assez haut, s'il ne fait monter sa pieté vers Pompée,
                            jusques à l'impieté &amp; au blâphême envers les Dieux de <pb n="55"
                            />l'antiquité&#xA0;; car il la fait parler dans la premiere Scene du
                            cinquiéme Acte aux cendre de son mary en, cette maniere&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Moy je jure des Dieux la puissance supreme,</l>
                            <l rend="i">Et pour dire encor plus, je jure par vous même&#xA0;;</l>
                            <l rend="i">Car vous pouvez bien plus sur ce cœur affligé,</l>
                            <l rend="i">Que le respect des Dieux qui l'ont mal protegé.</l>
                        </lg>
                        <p>Et sur la fin de la Scene quatriéme du même Acte&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">J'iray, n'en doute point, au partir de ces lieux,</l>
                            <l rend="i">Soulever contre toy les hommes &amp; les Dieux&#xA0;:</l>
                            <l rend="i">Ces Dieux qui t'ont flaté, ces Dieux qui m'ont trompée,</l>
                            <l rend="i">Ces Dieux qui dans Pharsale ont mal servi Pompée,</l>
                            <l rend="i">Qui la foudre à la main l'ont pû voir égorger&#xA0;:</l>
                            <l rend="i">Ils connoîtront leur crime &amp; le voudront
                                venger&#xA0;;</l>
                            <l rend="i">Mon zele à leur refus, aidé de sa mémoire,</l>
                            <l rend="i">Te scaura bien sans eux arracher la Victoire.</l>
                        </lg>
                        <p><pb n="56"/>Ce seroit une fort méchante excuse à cette horrible impieté,
                            de dire que Cornelie étoit Payenne&#xA0;; car cela prouve seulement
                            qu'elle se trompoit, en attribuant la divinité à des choses qui ne la
                            possedoient pas&#xA0;: mais cela n'empêche pas que supposé qu'elle leur
                            attribuât la divinité, elle n'eût pas des sentimens effroyablement
                            impies. Cette estime pour Cornelie que le Poëte a voulu donner en cét
                            endroit aux Spectateurs, après l'avoir conçûë luy-même, vient du fond de
                            cette même corruption qui fait regarder dans le monde comme des enfans
                            mal nez &amp; sans merite, ceux qui ne vengent pas la mort de leur
                            peres, ou de leurs parens&#xA0;: ensorte que le public attache souvent
                            leur honneur à l'engagement de se battre contre les meurtriers de leurs
                            proches&#xA0;; qu'on les éleve dans de si horribles dispositions &amp;
                            qu'on mesure leur merite à la correspondance qu'on trouve en eux, au
                            sentiment qu'on prétend leur donner, que ces sortes de representations
                            favorisent encore d'une maniere pathetique, &amp; qui s'insinuë plus
                            facilement que tout ce qu'on pourroit dire d'ailleurs.</p>
                        <p>Pour l'ambition qui est proprement la <pb n="57"/>fille de l'orgüeil,
                            elle est trop honorée dans le monde pour ne l'être pas dans la Comedie.
                            Il faudroit un Volume pour toutes les exemples qu'on en pourroit donner
                            presque dans toutes les Piéces, comme il en faudroit un autre pour
                            combattre cette passion autant qu'elle merite de l'être.</p>
                        <p>Il donc vray que le but de la Comedie, est d'émouvoir les passions, comme
                            ceux qui ont écrit de la Poëtique en demeurent d'accord&#xA0;: &amp; au
                            contraire tout le but de la Religion Chrétienne est de les calmer, de
                            les abbattre &amp; de les detruire autant qu'on le peur en cette vie.
                            C'est pour cela que l'Ecriture nous apprend que la vie de l'homme sur la
                            terre est un combat continuel, parce qu'il n'a pas plûtôt terrassé un
                            ennemy, que cette défaite en fait naître un autre dans luy-même, &amp;
                            qu'ainsi sa victoire n'est pas moins à craindre pour luy que ses
                            pertes&#xA0;: c'est avec ces armes que la chair fait cette cruelle
                            guerre à l'esprit, qui ne peut vivre qu'en mortifiant les passions de la
                            chair&#xA0;: elles appartiennent à cette loy de mort qui s'oppose
                            continuellement à la loy de l'esprit. De là vient qu'on ne peut être
                            parfait <pb n="58"/>Chrétien que ce corps de peché ne soit détruit, que
                            l'homme celeste ne regne, &amp; que le vieil homme ne soit crucifié.
                            Voila la Religion Chrétienne&#xA0;: voila qu'elle doit être
                            l'application de ceux qui la professent&#xA0;; voila la doctrine de
                            l'Apôtre saint Paul, ou plûtôt celle du saint Esprit. Et comme les
                            exemples ont un grand pouvoir sur les hommes, dans le même tems que la
                            Comedie nous propose ses Heros livrez à leurs passions, la Religion nous
                            propose Jesus-Christ souffrant pour nous délivrer de nos passions. Ceux
                            qui courent après les premiers, regardent Jesus-Christ crucifié comme
                            une folie, &amp; comme une occasion de scandale&#xA0;; mais ceux qu'il
                            appelle à la participation de sa gloire par le renoncement à leurs
                            désirs &amp; à leur cupidité, le regardent comme la force &amp; la
                            sagesse de Dieu.</p>
                        <p>Si donc la Comedie en l'état qu'elle est presentement, est si opposée aux
                            maximes du Christianisme&#xA0;: n'est-ce pas encore ajoûter crime sur
                            crime, que de choisir le saint jour du Dimanche pour la joüer&#xA0;?
                            C'est le jour du Seigneur, il luy appartient tout entier, &amp; si la
                            foiblesse de l'homme ne luy permet pas de <pb n="59"/>le luy donner
                            absolument par une application actuelle, au moins ne doit-on prendre que
                            les divertissemens necessaires&#xA0;; encore faut-il qu'il ne soient
                            contraires ni à la sainteté du jour, ni à celle à laqu'elle les
                            Chrétiens sont obligez. Mais les Comediens sont ceder toutes ces
                            considerations à leur avarice, &amp; les mauvais Chrétiens à leur
                            plaisir. Saint Augustin assure que celuy qui danse le Dimanche fait un
                            plus grand peché que celuy qui laboure la terre. Je ne pense pas que
                            selon cette regle on puisse justifier celuy qui va à la Comedie ni celuy
                            qui la joüe. Il deplore comme un grand égarement, de ce qu'il pleuroit
                            la mort de Didon, &amp; qu'il ne pleuroit pas celle de son ame&#xA0;;
                            &amp; les Chrétiens dont la vie est si courte, au lieu d'employer les
                            jours saints à racheter leurs pechez par des dignes fruits de penitence,
                            les donnent à des divertissemens défendus. Y a-t-il rien de pareil à cét
                            aveuglement&#xA0;? Si ce discours peut ouvrir les yeux à quelqu'un, je
                            seray parvenu à la fin que je me suis proposée. Pour ceux qui sont
                            remplis des maximes de la chair &amp; du monde, &amp; que Dieu par un
                            juste, mais terrible jugement, à abandonnez aux <pb n="60"/>desirs de
                            leur cœur&#xA0;; je ne m'étonne pas qu'ils trouvent de la foiblesse dans
                            mes raisonnemens&#xA0;; ils en trouvent dans l'Evangile&#xA0;: ils n'ont
                            pas accoûtumé d'éxaminer les choses par les regles que j'ay suivies.
                            «&#xA0;Car comme dit l'Apôtre, l'homme qui est tout charnel n'est point
                            capable des choses qu'enseigne l'esprit de Dieu&#xA0;: Elles luy passent
                            pour folie &amp; il ne les peut comprendre, par ce que c'est par une
                            lumiere spirituelle qu'on en doit juger.&#xA0;»</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section seconde.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Dissertation sur la condemnation des
                                Théatres.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez N. Pepingué, au bout du
                                Pont S. Michel. 1666.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">C</hi>ET Ouvrage parut la même année que le Traité de
                            Monsieur le Prince de Conti&#xA0;; c'est un petit Livre in 12. Hedelin
                            qu'on en croit l'Auteur, s'aplique à faire voir que les Spectacles des
                            anciens ont fait une partie de la Religion Payenne, &amp; que la
                            representation des Comedies &amp; des <pb n="61"/>Tragedies étoit un
                            Acte de Religion. Il veut prouver ensuite que la representation des
                            Poëmes dramatiques ne peut estre défenduë par les raisons des anciens
                            Peres de l'Eglise, &amp; il apporte pour autoriser sa proposition, les
                            jeux du Cirque que le grand Constantin &amp; le grand Theodose firent
                            faire pour le divertissement du peuple&#xA0;: mais on verra dans la
                            Section suivante la réponse de saint Ambroise. Dans le onzième Chapitre
                            de cette Dissertation, on cite des passages de Tertullien, de saint
                            Cyprien &amp; de S. Augustin&#xA0;; mais on n'a rapporté de ces saints
                            Peres que ce qui accommodoit, &amp; on a supprimé ce qui
                            condamnoit&#xA0;: néanmoins on ne peut conclure rien autre chose de ces
                            passages des saints Peres, sinon que les Poëmes dramatiques sont moins
                            honteux que les Idolatries des Spectacles des Payens. Enfin cét Auteur
                            s'est rettanché à dire dans le 12<hi rend="sup">me</hi>. &amp; dernier
                            Chapitre, que la representation des Comedies &amp; dernier Chapitre, que
                            la representation des Comedies &amp; des Tragedies ne doit pas estre
                            condamnée tant qu'elle sera modeste &amp; honneste&#xA0;; pourquoy il
                            cite saint Thomas. Mais il se plaint à la fin de cet Ouvrage par ces
                            paroles&#xA0;: «&#xA0;Il est certain, que depuis quelques années nôtre
                                <pb n="62"/>Theatre se laisse retomber dans sa vieille corruption,
                            &amp; que les Farces impudentes, &amp; les Comedies libertines, où l'on
                            mêle bien des choses contraires aux sentimens de la pieté &amp; aux
                            bonnes mœurs, ranimeront bien-tôt la Justice de nos Rois.&#xA0;»</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section troisieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Défense du Traité de Mr. le Prince de Conti,
                                touchant la Comedie, &amp; les Spectacles&#xA0;: Ou La Refutation
                                d'un Livre intitulé, Dissertation sur la condamnation des Théatres,
                                par le sieur de Voisin Prêtre, Docteur en Théologie, Conseiller du
                                Roy.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez Jean-Baptiste Coignard, ruë S.
                                Jacques à la Bible d'Or. 1671.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">I</hi>L y a d'abord une Epitre dédicatoire, à Monsieur le
                            Prince de Conti fils. Le sieur de Voisin à mis ensuite un Abregé trés
                            édifiant de la vie de Monsieur le Prince de Conti, où les principales
                            actions de ce pieux Prince sont décrites, principalement celles que la
                            pieté luy a fait pratiquer, &amp; les sentimens <pb n="63"/>chrétiens
                            qu'elle luy avoit inspiré. Dans la Préface, l'Auteur déclare qu'il se
                            trouve engagé de défendre le Traité contre la Comedie, fait par Mr. le
                            Prince de Conti, parce qu'il l'avoit donné au public par l'ordre de ce
                            Prince quelques mois avant sa mort.</p>
                        <p>Il rapporte les paroles de la Dissertation, quoy qu'elle eût esté
                            méprisée par les Scavans&#xA0;: il les refute pied à pied, pour empêcher
                            que les foibles &amp; les ignorans ne fussent surpris par ce mauvais
                            Ouvrage&#xA0;; &amp; il s'aplique à faire voir que les Comedies de ce
                            siecle corrompent le cœur, en rapportant plusieurs morceaux des Comedies
                            les plus frequentées. Cette Refutation est un Ouvrage in 4° de 500.
                            pages&#xA0;: il y a beaucoup d'érudition sur les Jeux &amp; les
                            Spectacles des Payens, on y trouve une longue Tradition des Conciles
                            &amp; des saints Peres contre la Comedie. Cette Tradition est poussée
                            jusqu'au dixseptiéme siecle, par la citation de plusieurs saints &amp;
                            scavans Hommes de chaque siecle, qui ont condamné la Comedie &amp; les
                            Spectacles. L'Auteur répond aux passages de saint Thomas &amp; de saint
                            François de Sales, qui paroissent favorables <pb n="64"/>à la Comedie.
                            Mais comme l'Auteur de la Dissertation avoit voulu justifier les Jeux du
                            Cirque par Constantin &amp; Théodose&#xA0;; le sieur de Voisin luy
                            oppose l'autorité de saint Ambroise qui les a condamnez dans deux
                            endroits de ses Ouvrages, premierement dans son Traité de la Fuite du
                            siecle Chapitre 1. où il dit que le Cirque est une vanité qui ne sert de
                            rien, la vitesse des chevaux n'est que vanité, le Théatre est vanité. Ce
                            saint Docteur dit la même chose en expliquant le verset 37. du Pseaume
                            118. <hi rend="i">Averte oculos meos, ne videant vanitatem.</hi>
                            J'aurois fait un plus long extrait de cét Ouvrage, qui renferme tout ce
                            que les Auteurs posterieurs ont écrit depuis, mais il auroit falu user
                            de redites.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <pb n="65"/>
                        <head type="sur">Section quatrieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Extrait du Traité de la Comedie, qui se
                                trouve dans L'Education Chrétienne des Enfans selon les maximes de
                                l'Ecriture sainte, &amp; les Instructions des saints Peres de
                                l'Eglise. Chez Jean-Baptiste Coignard ruë S. Jacques, à la Bible
                                d'or.</hi> 1672.</head>
                        <p><hi rend="big">L'</hi>Auteur cite l'endroit de Tertullien au Chapitre 28.
                            du Livre des Spectacles, d'une femme Chrétienne, laquelle étant allée au
                            Théatre &amp; à la Comedie, en revint possedée du diable, &amp; que les
                            Exorcistes demandans au demon comment il avoit osé attaquer une
                            Chrétienne, il répondit qu'il l'avoit fait sans crainte, parce qu'il
                            l'avoit trouvée dans un lieu qui luy appartenoit, <hi rend="i">Inveni
                                ine meo.</hi> Il continuë par saint Augustin, qui remarque dans le
                            troisiéme Livre de ses Confessions, Chapitre 2. qu'encore qu'il n'y ait
                            rien que de feint dans les Representations, l'on ne laisse pas de
                            prendre part à la joye de ces Amans de Théatre, lors que par leurs
                            artifices ils font réüssir leurs impudiques désirs&#xA0;; qu'on ne prend
                            pas de plaisir dans les <pb n="66"/>Comedies si l'on n'y est touché de
                            ces avantures Poëtiques qui y sont representées, &amp; dont cependant on
                            est d'autant plus touché, que l'on est moins gueri de ces passions.
                            L'Auteur conclut de ces principes, que plus les Enfans témoignent
                            d'empressement pour les Comedies, moins on leur doit permettre d'y
                            aller&#xA0;; parce que l'empressement est une marque de l'inclination
                            qu'ils ont au luxe, à la pompe, à la sensualité, à la délicatesse, à
                            l'oisiveté, à la molesse, aux artifices, &amp; aux déguisemens. Ce sont
                            les passions qui se fortisient par les Representations des Théatres,
                            &amp; que les parens doivent s'efforcer de bannir du cœur de leurs
                            enfans.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section cinquieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Idée que Mr. l'Abbé Fleury a donnée de la
                                Comedie dans Les Mœurs des Chrétiens, imprimez en</hi> 1682.</head>
                        <p><hi rend="big">C</hi>Et Abbé remarque qu'il y avoit peu de divertissemens
                            qui fussent à l'usage des Chrétiens, &amp; qu'ils fuioient tous les
                            Spectacles publics, soit du <pb n="67"/>Théatre, ou de l'Amphithéatre,
                            ou du Cirque. Il dit qu'on joüoit au Théatre les Tragedies &amp; les
                            Comedies, qu'à l'Amphithéatre se faisoient les combats des Gladiateurs
                            ou des bêtes, &amp; qu'au Cirque on voyoit les courses des chariots.</p>
                        <p>Il cite saint Cyprien dans la seconde Epitre, qui nous apprend que les
                            Chrétiens regardoient ces Spectacles comme une grande source de
                            corruption pour les mœurs&#xA0;: le Théatre étoit une école
                            d'impudicité, l'Amphithéatre de cruauté, &amp; saint Augustin ajoûte
                            dans le sixième Livre de ses Confessions Chapitre 7. que le Cirque qui
                            paroissoit le plus innocent causoit des factions, &amp; produisoit tous
                            les jours des querelles &amp; des animositez furieuses. Enfin il conclut
                            que les Chrétiens blamoient la grande dépense de ces Spectacles,
                            l'oisiveté qu'ils fomentoient, la rencontre des hommes &amp; des femmes
                            qui s'y trouvoient mêlez &amp; disposez à se regarder avec trop de
                            liberté &amp; de curiosité. Tout cela ne se rencontre-il pas pas dans
                            nos Comedies&#xA0;?</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <pb n="68"/>
                        <head type="main">Contre les Chansons mondaines.</head>
                        <p><hi rend="big">A</hi>Yez un foin tout particulier d'empêcher vos Enfans
                            d'aprendre des Chansons mondaines. Je ne puis vous trop recommander cét
                            avis, ni vous exprimer comme il faut, les maux que causent les Chansons
                            malheureuses qui font tout le divertissement &amp; toute la joye de ceux
                            qui suivent les maximes du siecle.</p>
                        <p>Dieu nous a donné des yeux, une bouche &amp; des oreïlles, afin, dit S.
                            Jean Chrysostome, que nous les consacrions à son service, que nous ne
                            parlions que de luy, que nous n'agissions que pour luy que nous ne
                            chantions que ses loüanges, que nous luy rendions de continuelles
                            actions de graces, &amp; que par ces saints exercices nous purifirions
                            le fond de nos cœurs. Cependant au lieu d'en faire cét usage, nous les
                            profanons en des paroles &amp; des actions toutes vaines &amp;
                            superfluës, &amp; même mauvaises &amp; dangereuses.</p>
                        <p>Qui est celuy de vous tous qui m'écoutez maintenant, ajoute ce Pere, qui
                            me pourroit dire par cœur aucun Pseaume, ou quelqu'autre partie de
                            l'Ecriture, si <pb n="69"/>je luy demandois&#xA0;? Il ne s'en trouveroit
                            pas un seul, &amp; ce qui est encore plus à déplorer, c'est que dans
                            cette indiference pour les choses saintes, vous avez en même temps une
                            ardeur qui passe celle du feu même, pour des choses détestables qui ne
                            sont dignes que des demons. Car si quelqu'un vous prioit au contraire de
                            luy dire quelqu'un de ces Chansons infames, &amp; de ces Odes honteuses
                            &amp; diaboliques, il s'en trouveroit plusieurs qui les auroient
                            apprises avec soin, &amp; qui les reciteroient avec plaisir.</p>
                        <p>Ne pensez pas que ces paroles soient trop fortes, pour être appliquées
                            aux Chansons qui sont communes parmy le monde, &amp; qu'on apprend aux
                            enfans dés qu'ils commencent à parler. Celles qui passent pour les plus
                            honnêtes, renferment bien souvent le poison le plus subtil, &amp; si
                            vous examinez toutes celles que vous avez jamais oüies, vous remarquerez
                            qu'il n'y en a point qui ne blessent ou la verité, ou la charité, soit
                            en donnant de fausses loüanges aux choses, &amp; aux personnes qui n'en
                            méritent point, soit en déchirant l'honneur &amp; la reputation du
                            prochain. Vous remarquerez qu'il n'y en a presque point qui ne soient
                                <pb n="70"/>pleines des médisances &amp; des calomnies les plus
                            atroces, &amp; qui ne soient des satyres sanglantes, où l'on n'épargne
                            ni la Personne sacrée des Souverains, ni celle des Magistrats, ni celle
                            des personnes les plus innocentes &amp; les plus pieuses. Vous
                            remarquerez qu'il n'y en a presque point qui ne flatent avec ce fard qui
                            en déguise l'horreur, &amp; en fait aimer l'injustice &amp; l'infamie,
                            qui ne soient employées à faire éclater des flammes criminelles, qui ne
                            soient remplies d'équivoques deshonnêtes, &amp; qui ne portent dans
                            l'imagination des idées si sales &amp; si honteuses, qu'il est
                            impossible qu'elles ne blessent entierement la pureté.</p>
                        <p>Cependant combien y a-t-il de peres &amp; de meres qui souffrent sans
                            scrupule que leurs enfans se remplissent l'esprit &amp; la mémoire de
                            ces Chansons, qu'ils les chantent en leur presence &amp; avec
                            plaisir&#xA0;; de sorte qu'en les répetant librement, ils s'accoutument
                            insensiblement à perdre la honte &amp; la pudeur, qui les feroit rougir
                            dans un âge plus avancé de les entendre, si on ne les avoit accoûtumez
                            de bonne heure à ce langage corrompu.</p>
                        <p><pb n="71"/>Lactance dans l'Abregé qu'il a fait de ses Institutions, dit
                            qu'un des effets funestes de ces Chansons, est de laisser dans le cœur
                            une tres-grande disposition au crime &amp; au libertinage&#xA0;; en
                            sorte que ceux qui les aiment &amp; qui en font leur divertissement, se
                            laissent facilement engager dans le désordre &amp; dans l'impieté. Il
                            ajoûte qu'elles donnent du dégoût pour toutes les choses saintes, &amp;
                            sur tout pour les saintes Ecritures, parce que la nature corrompuë n'y
                            trouvant rien qui la flatte, elle s'en dégoûte, &amp; prefere
                            injustement ces Vers &amp; ces Chansons miserables, qui touchent &amp;
                            entretiennent ses passions, aux veritez que ces Livres saints luy
                            découvrent &amp; qui condamnent ses déreglemens.</p>
                        <p>Quel soin les peres &amp; les meres ne doivent-ils donc pas avoir, de
                            preserver leurs enfans de cette peste qui corrompt presque tout le
                            monde&#xA0;? Quelle faute ne commettent-ils point, non seulement lors
                            qu'ils se plaisent à entendre chanter ces Chansons mondaines par leurs
                            enfans&#xA0;; mais même à les leur apprendre eux-mêmes&#xA0;? Saint
                            Cyprien en parlant des peres &amp; des meres qui faisoient manger à
                            leurs enfans des viandes offertes <pb n="72"/>aux Idoles, fait dire aux
                            enfans ces paroles étonnantes&#xA0;: Nos propres peres ont esté nos
                            parricides&#xA0;; Et saint Augustin expliquant ce Passage, dit qu'encore
                            que les enfans n'ayans point de part à cette action criminelle par leur
                            volonté, ne mourussent pas réellement dans l'ame, néanmoins leurs peres
                            ne laissoient pas d'être leurs homicides, parce que entant qu'il
                            dépendoit d'eux, ils faisoient mourir spirituellement leurs ames.</p>
                        <p>Combien les meres qui apprennent à leurs enfans des Chansons de médisance
                            ou d'impudicité, sont elles plus coupables que celles dont parle saint
                            Cyprien&#xA0;? Car enfin les viandes offertes aux Idoles sont des
                            creatures de Dieu&#xA0;; mais ces Chansons ne sont que des productions
                            du diable qui les compose par ses ministres. Ces viandes ne corrompoient
                            réellement ni l'ame ni le corps des enfans, elles ne faisoient que
                            passer en eux comme les autres viandes, sans y faire aucune impression
                            maligne&#xA0;; au lieu que ces Chansons sacrileges corrompent l'esprit
                            de ceux qui les chantent, &amp; que demeurant dans la mémoire elles leur
                            sont une tentation pour toute leur vie</p>
                        <p><pb n="73"/>En effet, comme remarque excellement Lactance, quelque
                            douceur qu'il y ait dans les sons harmonieux qui flattent nos oreilles,
                            on les peut aisément mépriser, parce qu'ils ne laissent point
                            d'impression dans le cœur, &amp; qu'ils ne s'attachent point pour ainsi
                            dire à la substance de l'ame. Mais les vers qui sont animez du chant, la
                            charment par leur douceur, ils s'emparent de l'esprit de l'homme, &amp;
                            le poussent avec impetuosité où il leur plaît, ils luy persuadent tout
                            ce qu'ils luy font trouver agréable&#xA0;; &amp; peu s'en faut qu'ils ne
                            surprennent &amp; qu'ils ne s'emparent entiérement de toute la volonté,
                            pendant qu'ils flattent les sens. Vous ne devez donc, conclut cét
                            Auteur, trouver rien de doux à vos oreilles, que ce qui nourrit vôtre
                            ame &amp; la rend meilleure&#xA0;; &amp; il faut particuliérement vous
                            appliquer à détourner du vice cét organe qui nous a été donné de Dieu
                            pour entendre sa Verité, &amp; recevoir sa Doctrine. Si vous vous
                            plaisez au Chant &amp; à la Poësie, plaisez vous à chanter les loüanges
                            de Dieu&#xA0;; il n'y a de plaisir veritable que celuy qui est
                            accompagné de la Vertu.</p>
                        <p>Voilà Peres &amp; Meres ce que vous devez <pb n="74"/>inspirer de bonne
                            heure à vos Enfans. Ne souffrez jamais qu'on fasse ou qu'on dise en leur
                            presence la moindre chose indigne de la modestie, de la prudence &amp;
                            de la charité qu'on doit au prochain, dont vous faites profession en
                            qualité de Chrétiens. Ne leur permettez point d'oüir des Chansons
                            effeminées &amp; lascives, de peur que ce ne soit un malheureux charme
                            qui amolisse leurs ames, &amp; qui leur fasse perdre toute vigueur.
                            N'endurez point que des bouches qui doivent estre un jour sanctifiées
                            par la nourriture celeste du Corps de Jesus-Christ, soient profanées par
                            des Chansons infames, &amp; que des langues qui doivent être teintes
                            dans le Sang du Sauveur, se servent d'un langage tout corrompu.</p>
                        <p>Ayez toûjours presentes à vôtre esprit ces excellentes paroles de S. Paul
                            dans l'Epitre aux Ephesiens, Chapitre 5 vers.&#xA0;3. 4. 17. &amp; 19.
                            qui renferment les regles de la conversation des Fidelles&#xA0;:
                            «&#xA0;Qu'on n'entende pas seulement parler parmy vous de fornication,
                            ny de quelque autre impureté que ce soit, ny d'avarice, comme on n'en
                            doit point oüir parler parmy des Saints. Qu'on n'y entende point de
                            paroles deshonnêtes, <pb n="75"/>folles &amp; boufonnes, ce qui ne
                            convient pas à vôtre vocation&#xA0;; mais plûtôt des paroles d'actions
                            de graces. Ne soyez pas indiscrets, mais scachez discerner quelle est la
                            volonté du Seigneur, vous entretenant de Pseaumes, d'Hymnes &amp; de
                            Cantiques spirituels, chantant &amp; psalmodiant du fond de vos cœurs à
                            la gloire du Seigneur. Que toutes les paroles deshonnêtes soient bannies
                            de vôtre bouche. Que la parole de Jesus-Christ habite en vous avec
                            plenitude, &amp; vous comble de sagesse. Instruisez-vous &amp;
                            exhortez-vous les uns les autres par des Pseaumes, des Hymnes &amp; des
                            Cantiques spirituels.&#xA0;»</p>
                        <p>Vous voyez par ces paroles de l'Apotre, qu'il n'est pas permis aux
                            Chrétiens de dire la moindre parole non seulement deshonnête, mais même
                            peu serieuse, ou qui tienne pour peu que ce soit de la boufonnerie, bien
                            loin d'en faire toute leur joye &amp; tout leur divertissement. Et s'ils
                            chantent, il faut, dit saint Augustin, que ce soit des Pseaumes, des
                            Hymnes &amp; des Cantiques spirituels, afin que par le plaisir qui
                            touche l'oreille, l'esprit encore foible s'éleve dans les sentimens de
                            pieté, &amp; qu'étant <pb n="76"/>plus ardemment touché de devotion par
                            les chants animez de la parole divine, il reçoive avec plus de respect
                            &amp; de douceur les veritez qu'elle renferme &amp; s'en occupe plus
                            utilement.</p>
                        <p>Les peres &amp; les meres qui ne se seront pas efforcez de suivre ces
                            regles de l'Apôtre dans l'Education de leurs Enfans, &amp; qui ne leur
                            auront pas absolument défendu ces Chansons corrompuës, seront d'autant
                            plus coupables devant Dieu, qu'il leur est plus facile dans ce siecle de
                            les en détourner. Car il y a plusieurs personnes de pieté qui ont
                            travaillé avec beaucoup de succés, à mettre en vers les Pseaumes, les
                            Hymnes &amp; les Cantiques de l'Eglise. Il y en a beaucoup qui ont fait
                            des Chansons spirituelles fort agréables&#xA0;: &amp; l'on a mis ces
                            Pseaumes, ces Hymnes &amp; ces Chansons spirituelles, sur des chants
                            &amp; des airs fort harmonieux, &amp; qui divertissent agréablement
                            l'esprit, le portent à Dieu, &amp; nourrissent la pieté dans les
                            ames.</p>
                    </div3>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <pb n="77"/>
                    <head type="sur">CHAPITRE&#xA0;IV.</head>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section premiere.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Lettre d'un Théologien illustre par sa
                                qualité &amp; par son merite.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez Jean
                                Guignard.</hi> 1694.</head>
                        <p><hi rend="big">C</hi>ETTE Lettre a été mise au commencement du Volume des
                            Piéces de Théatre du Sieur Boursault. L'Auteur y feint avoir esté
                            consulté, si la Comedie pouvoit être permise, ou si elle étoit défenduë
                            absolument. Il tâche de faire l'Apologie des Comedies de ce siecle,
                            qu'il veut autoriser par deux passages de saint Thomas, &amp; par un de
                            saint Antonin. Il prévient l'objection qu'on pouvoit tirer des Saints
                            Peres, pour combattre son Sisteme. Afin de reüssir dans ce dessein, il a
                            choisi tous les passages des anciens Peres, particuliérement de
                            Tertullien, de saint Cyprien &amp; de saint Jean Chrysostome, qui
                            condamnent les Spectacles à cause de l'Idolâtrie que l'on y
                            representoit. Je suis <pb n="78"/>convenu dans le premier Chapitre de
                            cet Ouvrage, que c'étoit là un des motifs de la condamnation des
                            Spectacles&#xA0;; mais qu'il étoit de la bonne foy de dire que ce
                            n'étoit pas le seul motif, comme on la pû voir par les passages des
                            Saints Peres que j'ay rapportez.</p>
                        <p>Cét Auteur a presque copié la Dissertation de la condamnation des
                            Théâtres, &amp; ce qu'il y a ajoûté, peut faire plus de tort à son
                            dessein, que luy être avantageux&#xA0;: nous en verrons des preuves dans
                            les Extraits suivans. Je ne veux citer icy qu'une faute grossiere contre
                            le bon sens, qui est aprés qu'il a dit dans la page 38. «&#xA0;Tous les
                            jours à la Cour, les Evêques, les Cardinaux, &amp; les Nonces du Pape ne
                            font pas difficulté d'assister à la Comedie&#xA0;; &amp; il ny auroit
                            pas moins d'imprudence que de folie, de conclure que tous ces grands
                            Prélats sont des impies &amp; des libertins, parce qu'ils autorisent le
                            crime par leur presence&#xA0;: c'est bien plûtôt une marque que la
                            Comedie est si pure &amp; si reguliere, qu'il ne peut y avoir de honte
                            ny de scrupule à s'y trouver&#xA0;». Car aprés que ce prétendu
                            Théologien a voulu justifier la Comedie par cét exemple, il se contredit
                            dans la page 58. <pb n="79"/>où il décide le contraire par ces
                            paroles&#xA0;: A l'égard de ceux qui vont à la Comedie, «&#xA0;il y en a
                            qu'il seroit indecent &amp; scandaleux d'y voir assister, comme sont les
                            Religieux, &amp; sur tout les plus reformez&#xA0;; &amp; je vous avoüe
                            que j'aurois de la peine à les sauver du peché mortel, aussi bien que
                            les Evêques, les Abbez &amp; tous les gens constituez en dignité
                            Ecclesiastique&#xA0;».</p>
                        <p>Il faut croire que c'est un remords de conscience qui la fait
                            retracter&#xA0;; mais je croy que s'il avoit écouté attentivement tous
                            les remords de ce témoin interieur, il auroit retracté à la fin de sa
                            Lettre, tout ce qu'il y avoit avancé, &amp; il auroit épargné les
                            travaux de beaucoup d'Ecrivains. Mais ces travaux ont eu leur utilité,
                            car ils ont fait ouvrir les yeux à plusieurs personnes de bon sens &amp;
                            de bonne foy qui alloient à la Comedie, sans faire attention à toutes
                            les choses que ces Auteurs ont remarquées.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <pb n="80"/>
                        <head type="sur">Section seconde.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Réponse à la Lettre du Théologien défenseur
                                de la Comedie.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez Girard, au
                                Palais.</hi> 1694.</head>
                        <p><hi rend="big">C</hi>Ette Réponse est le premier Ouvrage qui a paru
                            contre cette Lettre. L'Auteur y parle en Philosophe moral, qui
                            s'applique particuliérement à examiner les effets dangereux que la
                            Comedie peut causer dans l'esprit &amp; dans le cœur.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section troisieme.</head>
                        <head type="main">Lettre Françoise &amp; Latine du Reverend Pere François
                            Caffaro, A Monseigneur l'Archevêque de Paris. A Paris, <hi rend="i">Chez
                                F.&#xA0;Muguet.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">L</hi>E Reverend Pere Caffaro assure dans cette Lettre,
                            qu'il a esté sensiblement affligé du scandale qu'a causé la Lettre du
                            Théologien&#xA0;; il la desavoüe absolument, il reconnoît Monseigneur de
                            Paris pour son Juge né, &amp; d'institution divine en matiére de
                            Doctrine. Il <pb n="81"/>avoüe ensuite qu'il avoit fait une Dissertation
                            Latine sur la Comedie, depuis dix ou douze ans, &amp; qu'il y avoit pris
                            le parti de la justifier sans avoir mûrement examiné la matiére, &amp;
                            par une legereté de jeunesse&#xA0;; il déclare qu'on a ajoûté à son
                            Ecrit ce qu'il n'y avoit pas énoncé, sçavoir l'Approbation tacite de
                            Monseigneur de Paris, &amp; l'air méprisant avec lequel on a traité les
                            Rituels dans la Lettre du Théologien&#xA0;; il reçoit avec soumission la
                            discipline des Rituels, &amp; la doctrine qui en fait le fondement.
                            Enfin il s'offre de faire tout ce que Monseigneur l'Archevêque luy
                            ordonnera pour édifier l'Eglise. Cette Lettre est dattée de Paris le
                                <num>ii</num>.&#xA0;May&#xA0;1694.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section quatrieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Lettre d'un Docteur de Sorbonne, à une
                                Personne de qualité, sur le sujet de la Comedie. Chez Mazuel</hi>
                            1694.</head>
                        <p><hi rend="big">C</hi>E Docteur s'est appliqué particuliérement à répondre
                            à l'Ordonnance de saint Charles Boromée, citée dans la Lettre du
                            Théologien. Il <pb n="82"/>soûtient qu'elle est supposée, qu'il a
                            cherché par tout sans l'avoir pû trouver&#xA0;; qu'il n'est pas probable
                            qu'un saint Evêque, tel qu'étoit saint Charles, ait fait une Ordonnance
                            pour permettre la Comedie, lors qu'on trouve le contraire dans le
                            premier Concile Provincial de Milan, où ce saint Archevêque parle avec
                            ses Suffragans en ces termes&#xA0;: «&#xA0;Nous avons, dit-il, trouvé à
                            propos d'exhorter les Princes &amp; les Magistrats, de chasser de leurs
                            Provinces les Comediens, les Farceurs, les Bâteleurs, &amp; autres gens
                            semblables de mauvaise vie, &amp; de défendre aux Hôtelliers &amp; à
                            tous autres sous de griéves peines, de les recevoir chez eux&#xA0;».
                            Dans le troisiéme Synode de Milan, il ordonne aussi aux Prédicateurs de
                            reprendre avec force ceux qui suivent les Spectacles, &amp; de ne pas
                            cesser de representer aux peuples, combien ils doivent les avoir en
                            exécration, &amp; d'employer les preuves tirées de Tertullien, de S.
                            Cyprien, &amp; de S. Jean Chrysostome contre la Comedie, &amp; de
                            montrer combien elle est contraire à la Discipline de l'Eglise, &amp;
                            les maux qu'elle attire sur le peuple Chrétien. Nous avons déja dit que
                            saint Charles Boromée avoir <pb n="83"/>fait composer un Livre contre la
                            Comedie.</p>
                        <p>L'Auteur répond aussi à la tolerance des Magistrats, qui souffrent les
                            Comediens, &amp; dit qu'il n'y a qu'à consulter les Registres du
                            Parlement de Paris, où l'on verra comme les Comediens y sont
                            traitez&#xA0;; qu'on y trouvera plusieurs Arrests qui leur défendent de
                            joüer, à peine d'amende arbitraire &amp; de punition corporelle,
                            quelques permissions qu'ils eussent impétrées. Ce sont les termes des
                            Arrests de 1584. &amp; 1588.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section cinquieme.</head>
                        <head type="main">Refutation d'un Ecrit favorisant la Comedie.</head>
                        <p>Donare res suas Histrionibus, vitium est immane.</p>
                        <p><hi rend="i">Donner son bien aux Comediens, c'est un vice énorme.</hi>
                            S.&#xA0;August. Traité. 100. <hi rend="i">sur S.&#xA0;Jean.</hi> A
                            Paris, <hi rend="i">Chez Jean Couterot, ruë S.&#xA0;Jacques</hi>
                            1694.</p>
                        <p><hi rend="big">L</hi>E Reverend Pere de la Grange Docteur en Théologie,
                            Chanoine Regulier de Saint Victor, est l'Auteur de <pb n="84"/>cette
                            Refutation. Il congratule le Reverend Pere Caffaro d'avoir désavoüé la
                            Lettre du Théologien, d'où il conclut que le Théologien, sous le mérite
                            duquel on a voulu mettre à couvert la Lettre favorisante la Comedie,
                            n'est qu'un fantôme que les Comediens ont fait paroître. Le plus beau
                            morceau de cét Ouvrage, c'est la réponse à la preuve tirée de S.
                            François de Sales&#xA0;; car l'Auteur rapporte le chapitre 33. entier de
                            la troisiéme Partie de l'Introduction à la Vie dévote, où sont toutes
                            les dispositions que saint François de Sales demande. Il remarque que si
                            l'on observoit tout ce que ce saint Evêque ordonne à ceux qui veulent
                            aller à la Comedie, les Théatres seroient bien-tost fermez, &amp; il
                            trouve son discours aussi propre à en détourner que ceux des saints
                            Peres, par les dangers qu'il y fait voir&#xA0;; de même qu'un homme sage
                            ne voudroit pas manger d'une viande, si celuy qui la luy presenteroit,
                            l'avertissoit qu'elle est capable de luy faire un mal considerable. Il
                            continuë ses Reflections sur saint François de Sales, &amp; veut qu'on
                            lise les autres Ouvrages de ce Saint pour se convaincre qu'il en est peu
                            entre ceux des anciens <pb n="85"/>Peres qui inspirent un mepris du
                            monde plus entier, &amp; une aversion plus héroïque de ses maximes &amp;
                            de ses plaisirs, en tâchant d'attirer les ames par une sagesse, &amp;
                            une charité cachée sous une indulgence apparente. A regarder les
                            plaisirs du monde sous une idée métaphysique, qui les separe des plus
                            grands désordres, il semble les permettre&#xA0;: cependant il exige des
                            dispositions dans leur usage, qu'on ne sçauroit tenter de garder avec
                            fidelité sans renoncer à tous ces plaisirs. C'étoit la fin qu'il s'étoit
                            proposée, soit par la comparaison de la Comedie avec les champignons si
                            decriez par les Medecins, soit par le dénombrement des vices qui en sont
                            les suites funestes &amp; ordinaires, comme les querelles, les envies,
                            les mocqueries, les folles amours.</p>
                        <p>Les considerations que ce saint Evêque de Genéve desire que l'on fasse
                            dans l'usage de ces plaisirs, sont aussi difficiles que les
                            dispositions. Monsieur de la Grange les rapporte ainsi&#xA0;: La
                            premiere est de penser que plusieurs ames brûlent dans l'Enfer pour des
                            pechez commis au Bal &amp; à la Comedie. La deuxiéme, que plusieurs
                            Religieux &amp; personnes de pieté sont à la même heure occupez à <pb
                                n="86"/>chanter les loüanges de Dieu. La troisiéme, que tandis qu'on
                            goûte ces plaisirs, mille milliers d'hommes &amp; de femmes souffrent de
                            grands maux dans leurs lits, dans les Hopitaux, dans les ruës, la goute,
                            la gravelle, la fievre ardente&#xA0;; &amp; qu'il viendra un tems où
                            l'on se trouvera dans le même état. La quatriéme, que Jesus-Christ, la
                            sainte Vierge, &amp; les Saints voyent ceux qui sont dans ces
                            assemblées. La cinquiéme, le tems qu'on y perd, &amp; la mort qui
                            s'aproche.</p>
                        <p>On voit dans cét Ouvrage des peintures du Théatre Italien, où l'on débite
                            tant de mauvaises &amp; dangereuses plaisanteries.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Seciton Sixieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Décision faite en Sorbonne, touchant la
                                Comedie.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez Jean-Baptiste Coignard, ruë
                                S. Iacques.</hi> 1694.</head>
                        <p><hi rend="big">U</hi>N Confesseur d'une Paroisse de Paris, ayant trouvé
                            un Penitent qui cooperoit directement à la Comedie, quoy qu'il ne fut ni
                            Acteur, ni Poëte, ni Spectateur, il luy voulut faire <pb n="87"
                            />promettre de renoncer à cette cooperation directe. Sur le refus d'y
                            renoncer, le Confesseur se crût obligé de luy refuser l'Absolution. Il
                            consulta le cas en Sorbonne&#xA0;; &amp; les Docteurs consultez crùrent
                            devoir examiner la question de la Comedie à fond.</p>
                        <p>Pour y réüssir ils forment quatre demandes sur la Comedie. La premiere,
                            si la Comedie est mauvaise&#xA0;; &amp; ils font voir par l'Antiquité
                            qu'elle est mauvaise.</p>
                        <p>La deuxiéme regarde les Auteurs, &amp; generalement tous ceux qui y
                            cooperent&#xA0;; ils répondent à cette demande, que tous ceux qui
                            cooperent à la Comedie d'une maniere prochaine &amp; déterminée pechent,
                            &amp; particulierement ceux qui composent pour le Théatre les Piéces que
                            l'on y represente ordinairement, parce que leur action tend d'une
                            maniere déterminée à une chose mauvaise.</p>
                        <p>La troisiéme, si on doit dire la même chose de l'Opera. On répond que
                            l'Opera est d'autant plus dangereux, qu'à la faveur de la Musique dont
                            les tons sont recherchez, &amp; disposez exprés pour toucher, l'ame est
                            bien plus susceptible des passions qu'on y veut éxciter, &amp;
                            particulierement de l'amour qui est le sujet <pb n="88"/>le plus
                            ordinaire de cette forte de Comedie. On cite saint Basile, qui dit que
                            la Musique dont on se sert en ces rencontres, doit estre évitée comme
                            une chose tres honteuse.</p>
                        <p>Enfin la quatriéme demande, est de sçavoir si quelqu'un peut aller à la
                            Comedie, on y répond que la Comedie étant mauvaise, dans la pratique on
                            ny doit pas aller, même par complaisance pour ses parens. On rapporte
                            l'exemple de la mere de sainte Macrine sœur de saint Gregoire de Nysse,
                            qui avoit un si grand soin de sa fille, qu'elle ne luy permettoit pas de
                            lire des Fables ni des Comedies, regardant comme une chose honteuse de
                            gâter un esprit encore tendre, par toutes ces Histoires tragiques de
                            femmes, dont les fables des Poëtes sont remplies, ou par les idées
                            mauvaises des Comedies. Ces Docteurs concluënt que les Comediens par
                            leur profession comme elle s'exerce, sont en état de peché mortel&#xA0;;
                            c'est pourquoy on ne doit pas les absoudre, s'ils ne promettent de
                            quitter leur profession. Pour ceux qui cooperent à la Comedie d'une
                            maniére prochaine &amp; déterminée, ou qui y assistent de leur plein
                            gré, quoy qu'ils <pb n="89"/>ne soient pas si coupables que les
                            Comediens&#xA0;: néanmoins les mêmes Docteurs ont décidé qu'on doit leur
                            refuser l'Absou tion, si les uns &amp; les autres ne veulent point se
                            corriger &amp; changer de conduite, aprés avoir été suffisamment
                            avertis. Cette décision faite en Sorbonne, est dattée du
                            20.&#xA0;May&#xA0;1694. &amp; signée par six Docteurs, dont voicy les
                            noms&#xA0;: G. Fromageau, Ch. Durieux, de Blanger, S.&#xA0;Lhuillier,
                            Ph. de la Coste, Bonnet.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section Septieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Réfutation des Sentimens relachez d'un
                                nouveau Théologien, sur la Comedie.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez
                                Coignard, ruë S.&#xA0;Jacques, à la Bible d'or.</hi> 1694.</head>
                        <p><hi rend="big">C</hi>Et Ecrit se trouve dans le même Livre que la
                            Décision faite en Sorbonne, dont on vient de faire l'extrait. L'objet
                            principal &amp; le plus étendu dans cét Ecrit, est la Réponse aux
                            passages de saint Thomas&#xA0;: l'Auteur dit que saint Thomas n'entend
                            par <hi rend="i">Histriones,</hi> que les Farceurs ou Báteleurs, selon
                            même <pb n="90"/>tous les Calepins&#xA0;; or les Comediens ne voudroient
                            pas être confondus avec ces gens là. Mais afin de ne pas faire une
                            question de nom, il suppose que saint Thomas ait entendu les Comediens
                            par <hi rend="i">Histriones</hi>&#xA0;; cependant il soûtient que ce
                            Docteur de l'Ecole n'a pas justifié la Comedie telle qu'elle est dans
                            l'usage ordinaire de ce siécle sur le Théatre François. Voicy ses
                            preuves en abregé.</p>
                        <p>L'Auteur remarque d'abord que saint Thomas parle seulement par occasion
                            de la Comedie dans l'article 2. &amp; 3. de la 2. 2. q.&#xA0;168.
                            Ensuite il rapporte les six conditions que ce Saint demande pour rendre
                            le Jeu permis, &amp; sous ce nom la Comedie&#xA0;; car il confond
                            souvent le Jeu &amp; la Comedie. J'en ay choisi trois principales.</p>
                        <p>La premiere est qu'on ne se procure pas de plaisir dans le Jeu ni dans la
                            Comedie, par des paroles ou des actions défenduës, <hi rend="i">Non
                                utendo aliquibus illicitis verbis vel factis.</hi> Art.&#xA0;3.
                            ad.&#xA0;3.</p>
                        <p>La deuxiéme, qu'on n'y dise rien de préjudiciable au prochain, <hi
                                rend="i">Qua vergant in nocumentum proximi.</hi> Art.&#xA0;3. in.
                            corp.</p>
                        <p>La troisiéme, qu'en prenant ce divertissement on ne fasse rien contre les
                                <pb n="91"/>Commandemens de Dieu &amp; de l'Eglise, <hi rend="i">Ita
                                quod contra preceptum Dei vel Ecclesia talibus ludis nibil
                            fiat</hi>. Art.&#xA0;3. in. corp.</p>
                        <p>L'application de ces conditions est aisée à faire à la Comedie, où l'on
                            dit des paroles équivoques, où l'on raille le prochain, enfin qu'on
                            représente malgré la défense &amp; les censures de l'Eglise. L'Auteur
                            s'étend fort au long sur tout cela, &amp; il prouve par un autre endroit
                            de saint Thomas, que bien loin d'approuver la Comedie, il a dit dans la
                            2. 2. q.&#xA0;167. art.&#xA0;2. ad.&#xA0;2. Que l'assistance aux
                            Spectacles devient mauvaise, en ce qu'elle porte l'homme aux vices
                            d'impureté &amp; de cruauté, par les choses qui y sont représentées. <hi
                                rend="i">Inspectio Spectaculorum vitiosa redditur, in quantùm bomo
                                fit pronus ad vitia vel lasciviœ vel crudelitatis, per ea quœ ibi
                                reprœsentantur.</hi> On trouve dans cette Réfutation une découverte
                            un peu facheuse dans la Lettre du nouveau Théologien. C'est en la page
                            38. de la premiere Edition de cette Lettre, où Saint Antonin Archevêque
                            de Florence se trouve cité comme approbateur de la Comedie. Il en tire
                            la preuve de la 3<hi rend="sup"><hi rend="i">me.</hi></hi> Partie de sa
                            Somme Tit.&#xA0;8. Chap.&#xA0;4. Sect.&#xA0;12. &amp; il cite <pb n="92"
                            />seulement ces deux mots, <hi rend="i">Ludus scenicus.</hi> Mais l'on
                            reproche au Théologien de n'avoir pas bien lû une abréviation d'une
                            lettre Gothique&#xA0;; car au lieu de <hi rend="i">Ludus scenicus,</hi>
                            on trouve <hi rend="i">Ludus secundus.</hi></p>
                        <p>Saint Antonin distingue trois sortes de Jeux en cét endroit qui est mal
                            cité&#xA0;; car c'est dans la 2. p. tit. chap.&#xA0;23. §.&#xA0;1. Le
                            premier est de devotion, comme les Chants de l'Eglise, qu'on doit aimer.
                            Le second de paroles ou d'actions agréables dans les recréations, qu'on
                            peut tolerer. Le troisiéme Jeu est celuy des representations des
                            Comedies, qu'on doit avoir en horreur. Est-ce là approuver la
                            Comedie&#xA0;? Est-il de la bonne foy de faire passer saint Antonin
                            comme défenseur de la Comedie, quoy qu'il l'ait condamnée si
                            fortement&#xA0;? Enfin l'Auteur de la Réfutation s'applique à prouver
                            que les Comedies &amp; les Opera excitent ou entretiennent l'Amour impur
                            dans les cœurs. Il cite des vers de la Satyre des Femmes, où l'on dit
                            qu'elles apprennent des Renauds &amp; des Rollands,</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Qu'à l'Amour comme au seul Dieu suprême,</l>
                            <l rend="i">On doit immoler tout, jusqu'à la vertu même&#xA0;:</l>
                            <l rend="i"><pb n="93"/>Qu'on ne sçauroit trop tôt se laisser
                                enflamer,</l>
                            <l rend="i">Qu'on n'a reçû du Ciel un cœur que pour aimer,</l>
                            <l rend="i">Et tous ces lieux communs de morale lubrique,</l>
                            <l rend="i">Que Lully réchaufa du son de sa Musique.</l>
                        </lg>
                        <p>Voilà les effets des Opera &amp; des Comedies de nos jours. S'il étoit
                            permis de nommer toutes les personnes qui y ont esté perverties, soit
                            Acteurs, soit Spectateurs, le nombre en seroit infini. Après cela on
                            trouve encore des Meres qui y ménent leurs Filles, &amp; des Maris leurs
                            Femmes, &amp; qui osent se plaindre ensuite de leurs intrigues. Qu'ils
                            se plaignent plûtôt d'eux mêmes&#xA0;; c'est la juste peine de les avoir
                            menées dans ces Ecoles infames, où l'on va admirer toutes ces intrigues,
                            &amp; les apprendre en même tems.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <pb n="94"/>
                        <head type="sur">Section Huitieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Discours sur la Comedie, où l'on voit la
                                Réponse au Théologien qui la défend, avec l'Histoire du Théatre,
                                &amp; les Sentimens des Docteurs de l'Eglise, depuis le premier
                                siecle jusqu'à present. A Paris, Chez Guérin &amp; Boudot, ruë
                                S.&#xA0;Jacques.</hi> 1694.</head>
                        <p><hi rend="big">I</hi>L y a une Lettre en tête, dans laquelle l'Auteur de
                            ces Discours se défend de les faire imprimer, en disant qu'il se
                            contente d'avoir traité la matiére des Comedies dans ses Conferences,
                            avec l'agrément de Mr.&#xA0;l'Archevêque de Paris&#xA0;: ce qui fait
                            voir que ces Discours sont les Conferences de saint Magloire, Seminaire
                            de Mr. de Paris. La Lettre finit par une Eloge du Pere Caffaro, qui a
                            édifié tout le monde par les sentimens humbles &amp; Chrétiens, dont sa
                            Retractation est remplie.</p>
                        <p>On nous apprend qu'on expliquoit à saint Magloire le Nomo-canon de
                            Photius du 9<hi rend="sup"><hi rend="i">me.</hi></hi>&#xA0;siecle, qui
                            prouve la conformité de la discipline de l'Eglise d'Orient avec celle de
                            l'Occident. On y <pb n="95"/>trouve aussi deux Titres, dont l'un déclare
                            infames les Comediens qui sont métier de monter sur le Théatre, <hi
                                rend="i">Tit. 3. Chap.. 21.</hi> Et l'autre défend aux Clercs
                            d'assister aux Jeux du Théatre, sous peine d'être interdits de toute
                            fonction Ecclesiastique, <hi rend="i">Tit. 9. chap. 27.</hi> Ces deux
                            Titres, &amp; le bruit de la Lettre du Théologien partisan de la
                            Comedie, ont déterminé l'Auteur à combattre la Comedie. Il remarque
                            l'époque du Nomocanon de Photius fait au neuviéme siecle, parce que
                            l'Idolatrie étant abolie depuis trois cens ans, la Comedie n'y peut pas
                            être condamnée à cause de l'Idolatrie.</p>
                        <p>Le premier Discours commence la Réfutation de la Lettre du Théologien,
                            par une contradiction qui y est&#xA0;: nous l'avons remarquée dans la
                            Section premiere de ce Chapitre. Il applique au Théologien les anathêmes
                            d'Isaie cap. 5. v.&#xA0;20 <hi rend="i">V &amp; qui dicitis bonum,
                                malum.</hi> Il introduit Mr. Pradon loüant Mr. Racine d'avoir
                            renoncé à la Poësie du Théatre&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Que ne suit-on les pas du modeste R…</l>
                            <l rend="i">Que le Ciel aujourd'huy favorise, illumine,</l>
                            <l rend="i">Qui détestant ses Vers trop remplis de tendresse,</l>
                            <pb n="96"/>
                            <l rend="i">Les prend pour des pechez commis en sa jeunesse.</l>
                        </lg>
                        <p>Il répond à la prétenduë correction des mœurs par les Piéces de Moliére,
                            en citant le jugement qu'en a fait l'Auteur de la Republique des Lettres
                            dans son Recueil d'Avril 1684. où il parle de Moliere en ces
                            termes&#xA0;: «&#xA0;Il n'a corrigé que certaines qualitez, qui ne sont
                            pas tant un crime qu'un faux goût, qu'un sot entêtement, comme vous
                            diriez l'humeur des prudes, des précieuses, de ceux qui outrent les
                            modes, qui s'érigent en Marquis, qui parlent incessamment de leur
                            noblesse. Car pour la galanterie criminelle, l'envie, la fourberie,
                            l'avarice, la vanité &amp; choses semblables, on ne peut croire que le
                            Comique leur ait fait beaucoup de mal. On peut même assûrer qu'il n'y a
                            rien de plus propre à inspirer la coquéterie que ses Piéces, parce qu'on
                            y tourne perpétuellement en ridicule les soins que les Peres &amp; Meres
                            prennent de s'opposer aux engagemens amoureux de leurs Enfans.&#xA0;»
                            Pour les Affiches des Comedies, il rapporte les paroles de Saint
                            Augustin, <hi rend="i">Ecclesia multa tolerat quœ non probat.</hi></p>
                        <p>Le deuxiéme Discours est divisé en <pb n="97"/>trois Parties. La premiere
                            est un Abregé des Poëtes &amp; des Historiens, sur les Spectacles des
                            Payens, qui n'étoient pas tous consacrez aux Idoles selon Tacite même,
                            ny si infames qu'on veut les dire à l'exception des Jeux annuels de
                            Flore, plaisir de la canaille, non des honnêtes Payens. Saint
                            Chrysostome obtint de l'Empereur Arcadius l'abolition de pareils Jeux.
                            Les Piéces de Seneque y sont préferées à cause de leur modestie, aux
                            Tragedies de ce siecle. Si celles de Plaute sont peu honnêtes, celles de
                            Terence sont plus tolerables pour ces siecles là, que celles de Moliére
                            pour le nôtre.</p>
                        <p>Je ne diray rien de la seconde partie, qui contient des passages des
                            Peres&#xA0;; j'en ay assez dit dans la Tradition&#xA0;: ni de la
                            troisiéme qui regarde les Scholastiques&#xA0;; on les a déja vûs. Les
                            Poëtes Provençaux paroissent depuis le treziéme jusqu'au quinziéme
                            siecle, dans lequel les Italiens qui avoient passé d'Avignon en France,
                            les surpasserent. Les Italiens choisirent d'abord des sujets de piété
                            que Mr. Despreaux a dépeint dans le troisiéme Chant de l'Art
                            Poëtique&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Chez nos devots Ayeuls le Théatre abboré,</l>
                            <pb n="98"/>
                            <l rend="i">Fut long-temps dans la France un plaisir ignoré&#xA0;:</l>
                            <l rend="i">Des Pelerins, dit-on, une troupe grossiere,</l>
                            <l rend="i">En public à Paris y monta la premiere,</l>
                            <l rend="i">Et sottement zelée en sa simplicité,</l>
                            <l rend="i">Joüa les Saints, la Vierge, &amp; Dieu par pitié.</l>
                        </lg>
                        <p>Le Cardinal Le Moine acheta l'Hôtel de Bourgogne à Paris pour ses devots
                            Comediens, à condition qu'ils ne representeroient que des Piéces
                            pieuses. On se lassa bien-tôt de ces Piéces pieuses&#xA0;; ce qui y fit
                            ajoûter des Farces que le Parlement de Paris défendit en 1541. sous
                            François&#xA0;I. comme contraires aux Saints Canons. On voit encore sur
                            une des portes de cet Hôtel les instrumens de la Passion de Nôtre
                            Seigneur. On n'oublie pas de répondre à l'argument tiré des Tragedies
                            des Colleges, par les regles de l'Université, qui défendent d'y rien
                            représenter que d'édifiant, &amp; d'en exclure les personnages &amp; les
                            habits de Femmes&#xA0;; par les Statuts des Jesuites qui portent que les
                            Comedies &amp; les Tragedies seront Latines, qu'on n'en sera que tres
                            rarement, qu'on prendra toûjours des sujets de pieté, &amp; qu'il n'y
                            paroîtra point de personnages de femme, ni de <pb n="99"/>fille&#xA0;;
                            enfin par la quatriéme Assemblée generale de l'Oratoire, qui renouvelle
                            le reglément contre les personnages de Femmes &amp; de Filles sur le
                            Théatre de leurs Colleges.</p>
                        <p>On voit ensuite les Réponses à plusieurs questions&#xA0;: entr'autres on
                            répond que le Cardinal Tolet &amp; Navarre condamnent les Academies de
                            Jeu aussi bien que les Comedies, comme des sources funestes de plusieurs
                            crimes. On finit par des décisions des Peres Guzman &amp; Mariana
                            Jesuites, qui soûtiennent que les Comedies sont mauvaises &amp;
                            nuisibles, &amp; qu'il ne faut pas déferer au sentiment des personnes de
                            quelque merite &amp; condition qu'ils fussent, s'ils osoient justifier
                            les Comedies.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section Neuvieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Maximes &amp; Reflexions sur la Comedie, par
                                M. Jacques Benigne Bossuet Evêque de Meaux.</hi> A Paris,<hi
                                rend="i">Chez Anisson. 1694.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">M</hi>Onsieur de Meaux commence par un Extrait de la
                            Lettre du Théologien, qui avoit avancé que la <pb n="100"/>Comedie,
                            telle qu'elle est aujourd'huy, est épurée en France, &amp; qu'il n'y a
                            rien que l'oreille la plus chaste ne puisse entendre. Mais on demande
                            s'il faut passer pour honnêtes, les impiétez &amp; les infamies, dont
                            sont pleines les Comedies de Moliére, qui remplissent encore à present
                            tous les Théatres des équivoques les plus grossiéres. Il ajoûte que les
                            Airs de Lully tant repetez dans le monde, ne servent qu'a insinuer les
                            passions décevantes, en les rendant plus agréables &amp; plus vives,
                            plus capables par le charme de la Musique de s'imprimer dans la mémoire,
                            parce qu'elle prend d'abord l'oreille &amp; le cœur.</p>
                        <p>Il cite Racine qui a renoncé à sa Berenice, la croyant dangereuse à la
                            pudeur&#xA0;; &amp; prétend que Corneille dans son Cid veut qu'on aime
                            Chimene, qu'on l'adore avec Rodrigue. Il se sert de la comparaison des
                            Peintures immodestes dont l'usage est condamné, parce qu'elles ramenent
                            naturellement à l'esprit ce qu'elles expriment&#xA0;; &amp; il dit que
                            les expressions du Théatre touchent plus, parce que tout y paroît
                            effectif&#xA0;: les vraies larmes dans les Acteurs en attirent d'aussi
                            veritables dans ceux qui les regardent. <pb n="101"/>La mort tragique de
                            Moliere sur le même Théatre où il joüoit le Malade imaginaire, n'y est
                            pas oubliée.</p>
                        <p>Le prétexte du mariage est bien développé par la remarque solide&#xA0;;
                            que le remede des refléxions ou du Mariage vient trop tard, que dêja le
                            foible du cœur est attaqué s'il n'est vaincu, &amp; que l'union
                            conjugale est trop grave &amp; trop serieuse pour passionner un
                            Spectateur qui ne cherche que le plaisir&#xA0;; que le Mariage n'est la
                            fin des Comedies que par façon &amp; pour la forme.</p>
                        <p>Sa réponse aux Loix par lesquelles on a voulu autoriser ces Comedies, est
                            que quand les Loix au lieu de flétrir comme elles ont toûjours fait, les
                            Comediens, leur seroient favorables&#xA0;; tout ce que nous sommes de
                            Prêtres, nous dévrions imiter l'exemple des Chrysostomes &amp; des
                            Augustins, qui disoient que si les Loix Romaines permettoient l'usure
                            &amp; les divorces, ces crimes n'étoient pas moins reprouvez par
                            l'Evangile, parce que les loix de la Cité sainte &amp; celles du monde
                            sont differentes.</p>
                        <p>Il y a des choses curieuses sur Platon, qui a condamné les Tragedies
                            anciennes, parce qu'elles reveilloient les <pb n="102"/>passions, quoy
                            que les Femmes ne parûssent pas sur les Théatres des Payens par pudeur.
                            Ainsi les Hommes y prenoient l'habit, &amp; faisoient les personnages de
                            Femmes, On confirme cette condamnation par les Statuts des Jesuites, qui
                            leur défendent de faire paroître des personna de Femme sur les Théatres
                            de leurs Colleges.</p>
                        <p>Je ne marrêteray pas aux Reflexions de M. de Meaux, sur saint Thomas, par
                            lesquelles il prouve solidement que ce saint Docteur n'a jamais parlé de
                            la Comedie.</p>
                        <p>Pour dire un mot du reproche qu'il fait au Théologien d'avoir falsifié
                            saint Antonin, en ajoûtant le mot de Comedie dans un endroit où il est
                            parlé des conversations agréables, &amp; de rendre cét Archevêque
                            protecteur des Comedies, luy qui ne permet pas d'entendre le chant des
                            Femmes, parce qu'il est périlleux, &amp; selon son expression, <hi
                                rend="i">Incitativum ad lasciviam.</hi> Qu'auroit-il jugé de nos
                            Opera, &amp; auroit-il crû moins dangereux de voir des Comediennes joüer
                            si passionnement le personnage d'Amantes, avec tous les malheureux
                            avantages de leur sexe&#xA0;? La profanation <pb n="103"/>des Dimanches
                            &amp; des Fêtes, &amp; du Jeûne, par l'assistance aux Spectacles, y est
                            parfaitement prouvée.</p>
                        <p>La vertu prétenduë d'Eutrapelie du Théologien y est refutée par saint
                            Paul, qui la joint avec les paroles folles, salles, ou deshonnêtes. Mr.
                            de Meaux conclut par ces paroles&#xA0;: «&#xA0;Voilà les saintes maximes
                            de la Religion Chrétienne sur la Comedie. Ceux qui avoient esperé de luy
                            trouver des approbations, ont pû voir par la clameur qui s'est élevée
                            contre la Dissertation, &amp; par la censure qu'elle a attiré à ceux qui
                            ont avoüé qu'ils en avoient suivi quelques sentimens,&#xA0;» (L'on peut
                            croire que M. de Meaux veut parler de l'interdit du Théologien, par feu
                            M. de Harlay Archevêque de Paris,) que l'Eglise est bien éloignée de les
                            supporter&#xA0;: &amp; c'est encore une preuve contre cette scandaleuse
                            Dissertation, qu'encore qu'on l'attribuë à un Théologien, on ne luy ait
                            pû donner des Théologiens, mais de seuls Poëtes Comiques pour
                            Approbateurs, ni la faire paroître autrement qu'à la tête, &amp; à la
                            faveur des Comedies. Enfin il finit en répondant à ceux qui voudroient
                            ménager à la faveur du plaisir des exemples <pb n="104"/>&amp; des
                            instructions serieuses pour les Rois, &amp; il dit&#xA0;: «&#xA0;Que les
                            Rois n'apprendront jamais rien au Théatre&#xA0;: &amp; que Dieu les
                            renvoye à sa Loy pour y apprendre leurs devoirs&#xA0;: Qu'ils la lisent
                            tous les jours de leur vie&#xA0;; qu'ils la méditent nuit &amp; jour
                            comme un David&#xA0;; qu'ils s'endorment entre ses bras, &amp;
                            s'entretiennent avec elle en s'éveillant comme un Salomon&#xA0;: que
                            pour les instructions du Théatre, la touche en est trop legere, &amp;
                            qu'il n'y a rien de moins serieux, puisque l'homme y fait à la fois un
                            jeu des vices, &amp; un amusement de la Vertu.&#xA0;»</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section Dixieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Sentimens de l'Eglise &amp; des Saints Peres,
                                pour servir de Décision sur la Comedie &amp; sur les
                                Comediens&#xA0;: opposez à ceux de la Lettre qui a paru sur ce sujet
                                depuis quelques mois.</hi> Nolite communicare operibus infructuosis
                            tenebrarum&#xA0;; magis autem redarguite. Eph. 5. 11. A Paris, <hi
                                rend="i">Chez Conterot, ruë. S Jacques.</hi></head>
                        <p><hi rend="big">L'</hi>Auteur de cét Ecrit avertit d'abord qu'il le donne
                            au public, par le <pb n="105"/>conseil de personnes assez considerables
                            dans l'Eglise, qui ont jugé qu'on ne peut opposer trop de digues à la
                            violence du torrent qui entraine tout le monde à la Comedie.</p>
                        <p>Le premier Chapitre expose quelques passages, particuliérement du Nouveau
                            Testament, avec des applications contre la Comedie. On y joint des
                            Conciles, &amp; l'on est fort diffus sur les raisons tirées de
                            l'opposition de la Comedie à l'esprit du Christianisme. On cite ces Vers
                            d'Atys&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">O douce vie,</l>
                            <l rend="i">Digne d'envie&#xA0;!</l>
                            <l rend="i">Tendres Amours, enchantez nous toûjours,</l>
                            <l rend="i">O jours heureux que l'on vous trouve courts&#xA0;!</l>
                        </lg>
                        <p>L'Auteur passe au renoncement aux plaisirs du siecle fait dans le
                            Baptême, il s'étend sur plusieurs autres raisons, &amp; principalement
                            sur la discipline des Paroisses de Paris, qui observent exactement leurs
                            Rituels qui ordonnent de refuser le Viatique aux Comediens, s'ils ne
                            promettent de renoncer au Théatre. Il cite l'exemple de Floridor fameux
                            Comedien, qui sur fidelle à garder la parole qu'il avoit donnée à M.
                            Marlin <pb n="106"/> Curé de saint Eustache, après que Dieu luy eût
                            rendu la santé. Il auroit pû citer Arlequin à qui on n'a donné le
                            Viatique qu'à la même condition.</p>
                        <p>Il nomme encore Rosimond Comedien connu dans la Paroisse de Saint
                            Sulpice, qui étant mort subitement, sur enterré sans Clergé, sans
                            Luminaire &amp; sans Prieres, dans l'endroit du Cimetiere où l'on met
                            les enfans morts sans Baptême. On a même changé la marche de la
                            Procession de S. Sulpice à la Fête du Saint Sacrement, pour ne pas
                            passer devant le Théatre des Comediens François&#xA0;; pour apprendre
                            aux Fideles combien l'Eglise à en horreur ces Théatres.</p>
                        <p>Cét Auteur fait encore le recit du bruit qu'il y eût à Paris, dans la
                            Paroisse de S. Germain de l'Auxerrois en 1657 au sujet des Comediens
                            Italiens, que M. le Curé vouloit faire sortir de la Paroisse. Il
                            consulta la Sorbonne, dont voicy la décision&#xA0;: «&#xA0;Les Docteurs
                            de la sacrée Faculté de Théologie de Paris, sousignez, qui ont esté
                            consultez pour sçavoir si les Comediens Italiens à Paris, peuvent estre
                            permises, ayans vû une partie des Af<pb n="107"/>fiches qui leur ont
                            esté communiquées, sçavoir celles du 12. 15. 16. &amp; 21. d'Aoust,
                            celles du 18. Octobre, celles du 18. Octobre, celles du 16. &amp; 18.
                            Novembre, sont d'avis que telles Comediens ne peuvent être sans peché
                            mortel en ceux qui les representent, &amp; en ceux qui y contribuent.
                            Déliberé à Paris ce 25.&#xA0;Novembre&#xA0;1657. &amp; signé, Pereyret,
                            N. Cornet, Hallier, R. Duval, M. Grandin, Coqueret.&#xA0;» Il faut
                            remarquer que ces Messieurs étoient la pluspart Professeurs en
                            Théologie, &amp; non suspects de morale outrée. L'Auteur fait voir dans
                            les Piéces du Théatre les plus approuvées dans ce siecle, le vice loüé
                            &amp; estimé. Dans le Cid on parle d'un parricide commis, en ces
                            termes&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Enfin n'attendez pas de mon affection,</l>
                            <l rend="i">Vn lache repentir d'une belle action,</l>
                            <l rend="i">le la ferois encore, si j'avois à la faire.</l>
                        </lg>
                        <p>Et la Fille du Pere assassiné, loüe l'assassin,</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Tu n'as fait le devoir que d'un homme de bien.</l>
                        </lg>
                        <p>On y trouve des Leçons de vengeance d'un Pere à son Fils&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Va contre un arrogant éprouver ton courage,</l>
                            <l rend="i"><pb n="108"/>Ce n'est que dans le rang qu'on lave un tel
                                outrage,</l>
                            <l rend="i">Meurs, on tuë.</l>
                        </lg>
                        <p>Dans Polyeucte cette Piéce prétenduë sainte, on voit une Fille qui parle
                            d'un Amant que ses parents ne vouloient pas qu'elle épousât&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Il possedoit mon cœur, mes désirs, ma pensée,</l>
                            <l rend="i">je ne luy cachois point combien j'étois blessée,</l>
                            <l rend="i">Nous soupirions ensemble &amp; pleurions nos malheurs,</l>
                            <l rend="i">Mais au lieu d'esperance il n'avoit que des pleurs.</l>
                        </lg>
                        <p>On dit qu'on a combattu le faux devot dans le Tartufe&#xA0;; cependant
                            après qu'on a détrompé Orgon, on le fait ainsi parler contre tous les
                            gens de bien&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">C'en est fait, je renonce a tous ces gens de bien, l'en
                                auray désormais un horreur effroyable,</l>
                            <l rend="i">Et m'en vais devenir pour eux pire qu'un diable.</l>
                        </lg>
                        <p>Dans le Festin de Pierre, on expose les maximes les plus impies&#xA0;;
                            &amp; le Tonnerre qui écrase l'Impie, fait moins d'impression sur les
                            méchans qui assistent à <pb n="109"/>cette màlheureuse Représentation,
                            que les maximes détestables qu'on luy entend débiter, n'en font sur
                            leurs esprits. Dans l'Opera d'Atys, l'amour profane triomphe de la
                            Vertu&#xA0;:</p>
                        <lg>
                            <l rend="i">Laisse mon cœur en paix, impuissante Vertu&#xA0;:</l>
                            <l rend="i">N'ay-je pas assez combattu&#xA0;?</l>
                            <l rend="i">Quand l'Amour malgré toy me contrains de me rendre,</l>
                            <l rend="i">Que me demandes tu&#xA0;?</l>
                        </lg>
                        <p>Voilà assez d'exemples pour faire voir combien les leçons du Théatre sont
                            funestes aux jeunes gens.</p>
                        <p>L'Auteur répond aux autoritez &amp; aux raisons du prétendu
                            Théologien&#xA0;: nous les avons vûës dans les Ouvrages précedens.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section Onzieme.</head>
                        <head type="main"><hi rend="i">Réponse à la Préface de la Tragedie de
                                ludith.</hi> A Paris, <hi rend="i">Chez Jean-Baptiste Coignard, à la
                                Bible d'or.</hi> 1695.</head>
                        <p><hi rend="big">I</hi>E n'ay pû lire sans surprise dans la Préface de la
                            Tragedie de Judith, qu'un Chrétien y ose dire que la Comedie par cette
                            Piéce se fait honneur à <pb n="110"/>elle-même, en faisant honneur à la
                            Religion, &amp; que les Comediens ont par là un moyen sûr &amp;
                            glorieux, pour confondre ceux qui s'obstinent sans cesse à décrier leur
                            profession. Il faut que cét Auteur ait une mémoire bien ingrate, puis
                            qu'il ne se souvient pas de tant de bons Ouvrages qui ont esté donnez au
                            public l'année derniere, contre la Comedie, où l'on a solidement prouvé
                            que les Comediens sont excommuniez par l'Eglise&#xA0;: je viens de
                            rapporter l'Abregé de tous ces Ouvrages.</p>
                        <p>L'Excommunication des Comediens a-t-elle esté levée par la représentation
                            de la Tragedie de Judith&#xA0;? Au contraire les Comediens sont plus
                            coupables, parce qu'ils ont osé prophaner une Histoire sacrée. L'Auteur
                            de cette Piéce ne pourra effacer que par les larmes d'une veritable
                            Penitence le sacrilege qu'il a commis, en donnant un Amant à une Veuve
                            qui n'en a jamais eu, puis que l'Ecriture n'en dit pas un mot&#xA0;;
                            &amp; il s'est condamné luy-même, en avançant au commencement de sa
                            Préface, qu'on ne peut alterer les sujets de l'Ecriture sans une espece
                            de sacrilege.</p>
                        <p>L'approbation des Sectateurs du <pb n="111"/>Théatre, bien loin de
                            justifier son sacrilege, fait connoître leur corruption, puis qu'ils ont
                            approuvé dans cette Piéce ce qui y étoit faux, &amp; ce qui étoit le
                            plus capable de corrompre le cœur. Sans l'addition de l'intrigue de
                            Misaël à l'Histoire de Judith, cette Piéce auroit été désagréable&#xA0;;
                            c'est pourquoy Misaël paroît dans la pluspart des Scenes, &amp; quoy que
                            Judith ne consente pas à la proposition de mariage qu'il luy fait, cette
                            Veuve seroit coupable même selon le monde reglé, de l'écouter &amp; de
                            luy répondre après l'avoir remercié.</p>
                    </div3>
                    <div3 type="section">
                        <head type="sur">Section Douzieme.</head>
                        <head type="main">Requête des Comediens de France, présentée au Pape
                            Innocent X11. &amp; sa Réponse.</head>
                        <p><hi rend="big">O</hi>n a écrit de Rome, que les Comediens de Paris qui se
                            présenterent à la Confession au Jubilé de l'année derniere 1696. croians
                            que c'étoit un tems de grace pour eux, comme pour les <pb n="112"
                            />autres pecheurs, parce que les Confesseurs avoient le pouvoir
                            d'absoudre des cas reservez&#xA0;; surpris néanmoins que les Confesseurs
                            leur eussent refusé l'absolution, s'ils ne promettoient par écrit de ne
                            plus monter sur le Théatre, avoient presenté une Requête au Pape, dans
                            laquelle ils remontrent qu'ils ne représentent à Paris que des Piéces
                            honnêtes, purgées de toutes saletez, plus propres à porter les Fideles
                            au bien qu'au mal, &amp; inspirant de l'horreur pour le vice &amp; de
                            l'amour pour la vertu&#xA0;; &amp; ils prient le Pape de répondre si les
                            Evêques ont droit de les excommunier.</p>
                        <p>Cette Requête a esté lûé &amp; examinée dans la Congrégation du Concile,
                            parce que cette affaire regarde la discipline &amp; les décisions des
                            Conciles&#xA0;: &amp; les Comediens ont été renvoyez à M. l'Archevêque
                            de Paris, afin qu'il les traite suivant le droit &amp; les canons des
                            Conciles, <hi rend="i">Vt provideat eis de jure.</hi> Ainsi voilà comme
                            une nouvelle confirmation de l'excommunication des Comediens. Je ne dis
                            rien de la fausseté de l'exposé de leur Requête, parce que cet Ouvrage
                            la prouve assez.</p>
                    </div3>
                </div2>
            <div2 type="chapter">
                <pb n="113"/>
                <head>CONCLUSION.</head>
                <p><hi rend="big">L</hi>E Sauveur ayant prononcé en saint Mathieu Chap. 18.
                    v.&#xA0;7. cet anathême&#xA0;: <hi rend="i">Malheur au monde à cause des
                        scandales&#xA0;; il est necessaire qu'il arrive des scandales&#xA0;; mais
                        malheur à l'Homme par qui le scandale arrive.</hi> Nous devons prier Dieu
                    pour l'Auteur de la Lettre du prétendu Théologien, qui a causé un si grand
                    scandale&#xA0;: Mais nous devons aussi adorer la providence de Dieu, qui s'est
                    servi de ce scandale pour reveiller ceux qui n'étoient pas convaicus qu'il fut
                    défendu d'assister aux Spectacles. Qui oseroit en douter, aprés ce que les
                    Evêques ont fait &amp; écrit sur ce sujet, &amp; la retractation solemnelle du
                    Pere Caffaro&#xA0;?</p>
                <p>Il faut conclure necessairement de tous les principes si solidement prouvez dans
                    tous les Ouvrages dont j'ay fait l'Abregé dans celuy-cy, que les Comedies seront
                    toûjours défenduës tant que les hommes &amp; les femmes s'entretiendront d'amour
                    &amp; des autres passions sur le Théatre, &amp; que les Chrétiens n'y pourront
                        <pb n="114"/>aller sans peché, à cause du danger qu'il y a d'exciter ou de
                    reveiller leurs passions, à cause du mauvais exemple, à cause qu'ils contribuent
                    à l'excommunication des Comediens qui exposent leur salut pour divertir leurs
                    Spectateurs. L'Eglise les juge si criminels, qu'elle ordonne à ses Ministres de
                    leur refuser les Sacremens, même à l'article de la mort, s'ils ne promettent de
                    renoncer à ce damnable métier. Un Chrétien se peut-il divertir sans pecher, de
                    ce qui expose si manifestement le salut des Comediens&#xA0;? Une telle
                    disposition peut-elle s'accorder avec l'amour de Jesus-Christ, qui a donné sa
                    vie pour le salut de tous les hommes&#xA0;? Si on veut faire de serieuses
                    reflexions sur ce qui est renfermé dans cer Ouvrage, on verra qu'on ne peut
                    conscience assister sans pecher à l'Opera &amp; à la Comedie.</p>
            </div2>
            </div1>
            <div1 type="privilege">
                <pb n="n.p."/>
                <head>Approbation des Docteurs.</head>
                <p><hi rend="big">L</hi>E but que s'est proposé l'Auteur du Livre qui porte pour
                    titre, <hi rend="i">Histoire &amp; Abregé des Ouvrages Latins, Italiens &amp;
                        François, qui ont paru dans ce Siécle, pour &amp; contre la Comedie &amp;
                        l'Oprea,</hi> est de détruire les raisons de ceux qui croyent ces Spectacles
                    permis, &amp; d'appuyer celles de ceux qui les condamnent&#xA0;: ce qu'il fait
                    par des réflexions solides tirées de l'Ecriture des Peres, &amp; de la conduite
                    de l'Eglise dans tous les temps. Ainsi nous estimons que la lecture en sera
                    utile aux Fideles, qu'elle leur inspirera de l'horreur pour ces Assemblées
                    dangereuses, si contraires à la pieté, &amp; dont l'effet ordinaire est
                    d'amolir, &amp; souvent même de corrompre tout à fait le cœur. C'est le jugement
                    que Nous Docteurs en Théologie de la Faculté de Paris, &amp; Chanoines de
                    l'Eglise d'Orleans portons de cet Ouvrage, dans lequel nous n'avons rien trouvé
                    qui ne soit conforme à la Foy &amp; aux bonnes mœurs. Fait à Orleans ce 23. Mars
                    1697.</p>
                <p>MAUDUISON. ALEAUME.</p>
                <p><pb n="n.p."/><hi rend="big">V</hi>EU la Requête &amp; l'Approbation des Sieurs
                    Mauduison &amp; Aleaume Docteurs de Sorbonne en la Faculté de Paris, &amp;
                    Chanoines de l'Eglise d'Orleans, oüi le Procureur du Roy, &amp; ce consentant,
                    Nous avons permis à la veuve Paris &amp; à Jacob son gendre, d'imprimer, vendre
                    &amp; débiter le Livre mentionné en ladite Requête. Fait à Orléans le 23. Mars
                    1697.</p>
                <p>FONTAINE DE MANTHELON. DE SAINT MESMIN.</p>
            </div1>
            <div1 type="appendix">
                <pb n="1"/>
                <head>PENSEES SUR LES SPECTACLES.</head>
                <p><hi rend="i">Par Monsieur</hi>****.</p>
                <p>1. <hi rend="big">L</hi>E grand écuëil de tous les hommes, &amp; sur tout des
                    jeunes personnes, est de vouloir éprouver si ce qu'on leur represente comme
                    dangereux, l'est autant qu'on le dit. Ils croyent qu'ils jugeront mieux de tout
                    par leur propre essay que par la lumiere d'autruy, ou par la simple défense de
                    la Loy. Ils esperent qu'il y aura une exception pour eux, &amp; qu'ils auront
                    assez de discernement &amp; de force pour découvrir le piége où tombent les
                    autres, &amp; pour l'éviter.</p>
                <p>II. Ils ignorent que c'est ainsi que le peché est entré dans le monde, &amp; que
                    les hommes ne meurent que parce que la premiere femme aima mieux éprouver si
                    elle mourroit en desobeïssant, que d'obeïr &amp; de vivre. Ils ne sçavent pas
                    que cette forte de curiosité est déja un grand mal, &amp; que c'est être tombé
                    aux yeux de Dieu, que <pb n="2"/>de se laisser affoiblir par la tentation de
                    juger de ses Commandemens par sa propre expérience. Enfin, ils ont oublié que
                    l'épreuve du bien &amp; du mal n'apprend à connoître l'un que parce qu'on l'a
                    perdu, &amp; l'autre parce qu'on y est condamné.</p>
                <p>III. Comme la Loy de Dieu est juste &amp; sainte, on ne doute de sa justice, que
                    parce qu'on est dans les tenebres&#xA0;; &amp; l'on ne s'expose jamais à la
                    violer pour en faire l'épreuve, qu'en meritant de tomber dans des tenebres
                    infiniment plus grandes.</p>
                <p>IV. Aussi de tels essais ne sont jamais impunis. Car ou ils affoiblissent, ce qui
                    est leur effet ordinaire&#xA0;; ou ils rendent présomptueux, ce qui est un mal
                    sans comparaison plus grand.</p>
                <p>Souvent même ils sont l'un &amp; l'autre à l'égard d'une même personne, qui
                    revient des Spectacles avec moins de force &amp; plus d'orguëil, &amp; qui n'est
                    présomptueuse que parce qu'elle a merité de ne pas connoître ce qu'elle vient de
                    perdre. Car c'est une maxime certaine, que l'orguëil est toujours dans la même
                    proportion que la misere, &amp; que rien ne marque plus <pb n="3"/>une extrême
                    foiblesse, qu'une grande présomption.</p>
                <p>V. Il y a plus d'esperance pour les personnes, qui sont touchées des Spectacles,
                    mais dont l'esprit n'est pas séduit&#xA0;; qui sont foibles, mais qui l'avoüent.
                    Les autres sont plus à plaindre, parce qu'elles ont autant de foiblesse sans
                    avoir autant de lumiere, &amp; qu'elles justifient ce que les autres voyent bien
                    qu'il faut condamner.</p>
                <p>VI. Car il ne s'agit pas de dire qu'on est revenu du Spectacle comme on y étoit
                    allé. Les pertes qu'on y fait, sont d'un ordre bien différent de celles qui
                    touchent les sens. Il faut n'avoir pas tout perdu &amp; jusqu'à la lumiere, pour
                    pouvoir marquer ce qu'on a perdu. Le mal seroit moins grand s'il avertissoit. Il
                    a tout son effet sans estre aperçû&#xA0;; &amp; comme on n'est point instruit de
                    ce qui est essentiel à la droiture &amp; à l'innocence du cœur, on ne sçait
                    point aussi jusqu'où il s'affoiblit &amp; se corrompt.</p>
                <p>VII. Entre les jeunes personnes qui vont aux Spectacles, y en a-t-il qui
                    connoissent toute la pureté de l'Evangile, &amp; toutes les obligations du <pb
                        n="4"/> Batême&#xA0;; qui sçachent dans quel abîme de corruption l'homme est
                    tombé, &amp; par quels remedes <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> veut le
                    guérir&#xA0;? Quelle croyance méritent donc ces personnes, quand elles assûrent
                    que les Spectacles ne sont aucun tort à leur vertu&#xA0;? Quand elles auront
                    appris un jour de l'Ecriture &amp; de l'Esprit de Dieu, en quoy consiste la
                    vraye vertu, elles tiendront bien un autre langage.</p>
                <p>VIII. En effet, ou le Spectacle attache &amp; fait plaisir, ou l'on en est
                    mécontent. Dans le dernier cas on montre par son chagrin ce qu'on désiroit,
                    &amp; ce qu'on étoit allé chercher. On se plaint de ce que par la faute de la
                    Piéce ou des Acteurs l'esprit ou le cœur ont été laissez immobiles&#xA0;; on a
                    regret à l'innocence &amp; à la tranquillité qu'on remporte. On s'étoit livré à
                    tout ce qui pouvoit agiter l'ame, &amp; luy faire sentir du plaisir par cette
                    agitation&#xA0;; &amp; rien ne découvre mieux cette volonté secrette, que
                    l'indignation contre les personnes qui n'ont pas sçû troubler nôtre repos.</p>
                <p><pb n="5"/>IX. On veut donc que l'impression de tout ce qui est representé, passe
                    dans le cœur&#xA0;; l'ambition, la fierté, le desir de la vengeance, l'amour,
                    &amp; tous les autres mouvemens. Tout cela ne plaît qu'autant qu'il est senti,
                    &amp; l'on est content à proportion de ce que le sentiment à esté plus vif &amp;
                    plus profond. Voilà ce qu'on loüe. C'est à quoy le cœur se prepare, triste s'il
                    n'est blessé, &amp; satisfait si ses playes descendent bien avant.</p>
                <p>X. Tout ce qui est Spectacle est passion. Les sentimens ordinaires &amp; moderez
                    ne fraperoient pas. Ainsi les sens n'y sont pas seulement seduits par
                    l'exterieur, mais l'ame y est attaquée par tous les endroits où sa corruption
                    est sensible.</p>
                <p>XI. Car elle n'aime ces choses au dehors, que parce qu'elles sont les images de
                    ses maladies. Elle est flattée par tout ce qui flate ses passions. Elle veut
                    sentir ce qu'elle aime, &amp; elle aime ce qu'elle veut sentir. Voilà ce qui
                    mene aux Spectacles. Mais c'est le comble de la misere de ne pouvoir trouver de
                        plai<pb n="6"/>sir que dans ses propres maux&#xA0;; de recompenser ceux qui
                    les sçavent entretenir &amp; les rendre incurables, au lieu de penser à les
                    guerir&#xA0;; &amp; il est incomprehensible, que les Chrétiens qui doivent avoir
                    appris qu'ils n'ont à combattre que leurs passions, croyent qu'il leur soit
                    permis de les nourrir, de les exciter, &amp; d'appeller à leur secours des
                    maîtres encore plus entendus à les faire naître &amp; à les inspirer.</p>
                <p>XII. L'ame étoit déja si languissante &amp; si foible lors même que les objets
                    étoient éloignez, &amp; elle étoit si touchée de leur seule idée lors qu'ils
                    n'étoient present qu'à sa mémoire&#xA0;: que sera-ce donc quand sa foiblesse
                    sera livrée aux passions des autres, &amp; qu'elle sera assez imprudente pour
                    admettre dans son cœur tant de mouvemens étrangers, &amp; assez aveugle pour
                    sçavoir gré à tous ceux qui les lui ont inspirez&#xA0;?</p>
                <p>XIII. Si l'on haïssoit sa propre injustice, on auroit horreur de tout ce qui la
                    represente, &amp; l'on regarderoit comme ses ennemis tous ceux qui
                    s'efforceroient de nous la faire <pb n="7"/> paroître aimable&#xA0;; mais on ne
                    veut point guérir, &amp; l'on veut néanmoins sentir de la joye. Il faut donc que
                    ce soit en devenant phrenetique, &amp; en riant de ses propres maux.</p>
                <p>XIV. Les Spectacles sont cette phrenesie reduite en art&#xA0;; &amp; il n'y a pas
                    de moyen plus court pour convertir en plaisirs nos maladies, en nous reversant
                    la raison&#xA0;: car tout ce qu'on y voit &amp; qu'on y entend ne s'adresse
                    qu'aux sens &amp; à la cupidité. Les maximes qui y sont établies avec plus de
                    soin, sont les plus conformes aux passions, &amp; par consequent les plus
                    fausses&#xA0;; si le vice y est quelquefois condamné, c'est pour en justifier
                    quelqu'autre plus éclatant, mais plus dangereux.</p>
                <p>XV. On perd ainsi par degrés le discernement du juste &amp; de l'injuste. On
                    accoûtume son cœur à tout&#xA0;; on luy apprend en secret à ne rougir de
                    rien&#xA0;; on le dispose à ne pas condamner à son égard des sentimens qu'il a
                    excusez, &amp; peut-être bien loüez dans les autres. Enfin on ne voit plus rien
                    de honteux, dans les passions dont on craignoit autrefois jusqu'au<pb n="8"/>
                    nom, parce qu’elles ont toûjours été déguisées sur le Théatre, embellies par
                    l’art, justifiées par l’esprit du Poëte, &amp; qu’elles ont esté unies à dessein
                    avec les vertus &amp; le merite dans des personnes que la Scene nous represente
                    comme des Heros.</p>
                <p>XVI. Il n’y a donc rien de plus dangereux, quand il s'agit, des mœurs, que de
                    vouloir ce qu'on ne veut pas être&#xA0;: car on devient aisement ce qu'on
                    regarde avec plaisir, puisque c'est le plaisir qui tourne le cœur&#xA0;; &amp;
                    qu'il est impossible qu'il n'aprouve pas ce qu'il goûte avec joye, &amp; qu'il
                    soit autrement disposé que ce qu'il aime.</p>
                <p>XVII. Il est vray que peu de personnes connoissent tout le danger des passions,
                    dont on n'est émû que parce qu'on en est le Spectateur&#xA0;; mais elles ne
                    causent gueres moins de désordre que les autres, &amp; elles sont encore en cela
                    plus dangereuses, que le plaisir qu'elles causent, n'est point mêlé de ces
                    peines &amp; de ces chagrins qui suivent les autres passions, &amp; qui servent
                    quelquefois à en corriger&#xA0;: car ce qu'on voir dans autrui touche assez pour
                    faire plaisir, &amp; ne le fait pas assez <pb n="9"/>pour tourmenter. C'est en
                    cela qu'est l'artifice du Théatre, &amp; c'est aussi en cela que consiste
                    l'illusion &amp; le danger&#xA0;: car on ne se défie point de l'amour ni de
                    l'ambition, quand on en fait que sentir les mouvemens, sans en éprouver les
                    inquiétudes&#xA0;; &amp; cela arrive toûjours quand on n'en voit que
                    l'image&#xA0;; mais l'image ne peut plaire sans remuer le cœur, &amp; ce
                    mouvement qui l'amollit &amp; le corrompt, a d'autant plus d'effet qu'il est
                    plus doux, &amp; qu'il avertit moins.</p>
                <p>XVIII. C'est un effet du premier peché, &amp; la source de tous les autres, de
                    n'avoir point de goût pour les biens spirituels, &amp; de n'en avoir que de
                    foibles idées. La Religion &amp; la Foy tachent de remedier à ce désordre&#xA0;;
                    &amp; c'est en effet tout l'exercice du Chrétien. Mais les Spectacles rendent le
                    dégoût des vrais biens encore plus grand, &amp; en affoiblissent encore plus les
                    idées. On y apprend à juger de toute chose par les sens, à ne regarder comme
                    bien que ce qui les satisfait, &amp; a ne considerer comme subsistant &amp; réel
                    que ce qui les frappe. Au lieu de travailler à guérir les playes <pb n="10"
                    />qu'ils ont faites à l'ame, &amp; à la délivrer de la dépendance où elle est à
                    leur égard, on fortifie les liens qui l'asservissent, on les multiplie, &amp; on
                    la contraint en quelque sorte à être toute dans les yeux &amp; dans les
                    oreilles.</p>
                <p>XIX. On la tire du de dans au dehors où elle avoit déja tant d'inclination à se
                    produire &amp; à se répandre, &amp; on la fait sortir de son cœur, où elle avoit
                    déja tant de peine à rentrer. On luy cache son veritable bonheur, on l'amuse par
                    des choses frivoles, &amp; au lieu de satisfaire sa faim par une nourriture
                    solide, on la trompe en ne lui donnant que des viandes peintes, ou en
                    l'empoisonnant par l'erreur &amp; le mensonge.</p>
                <p>XX. On apprend ainsi deux choses également sunestes&#xA0;; l'une de s'ennuyer de
                    tout ce qui est sérieux, &amp; par consequent de tous ses devoirs&#xA0;: l'autre
                    de trouver cet ennui insupportable, &amp; d'en chercher le remede dans la
                    dissipation. Le premier de ces desordres est un obstacle à toutes les
                    vertus&#xA0;; &amp; le second est une entrée à tous les vices&#xA0;: mais l'un
                    &amp; l'autre <pb n="11"/>sont certainement la suite des Spectacles, &amp;
                    toûjours dans la même proportion qu'on les aime &amp; qu'on y est assidu.</p>
                <p>XXI. Il est vray qu'on s'y ennuye aussi quelque fois&#xA0;; mais on n'en est pas
                    moins coupable, &amp; rien ne fait mieux voir au contraire combien on est
                    injuste de chercher sa satisfaction dans des choses que le cœur trouve insipides
                    malgré sa corruption, &amp; de n'être pas averti par son dégoût qu'il est
                    destiné à un plus grand objet. Ceux même qui sont les plus passionnez pour les
                    Spectacles, en sentent bien le vuide &amp; le faux, s'ils ont de l'esprit&#xA0;;
                    comme ceux qui aiment le monde, en connoissent bien l'injustice &amp; la
                    malignité, s'ils profitent de l'experience&#xA0;: mais le cœur des uns &amp; des
                    autres n'en est que plus corrompu, d'aimer ce qu'ils sentent bien qui n'est pas
                    aimable.</p>
                <p>XXII. Il est vray aussi que toutes les personnes qui vont aux Spectacles, n'en
                    sont pas également blessez&#xA0;; mais c'est la loüange de la Grace de <hi
                        rend="sc">Jesus-Christ</hi>, &amp; non la justification des Spectacles. La
                        miseri<pb n="12"/>corde de Dieu est encore plus infinie que la temerité
                    &amp; l'aveuglement des hommes. Il arrête la cupidité de quelques-uns, lors même
                    qu'ils s'y abandonnent&#xA0;; &amp; dans ceux qu'il punit selon la rigueur de la
                    justice, la passion qui occupe plus souvent le Théatre, je veux dire l'amour,
                    n'est pas toûjours le châtiment qui leur est preparé. Il y a un certain ordre
                    dans la dispensation même des tenebres, inconnu aux pecheurs&#xA0;; &amp; c'est
                    ce qui doit faire trembler ceux qui croyent que tout le danger de la Comedie
                    n'est que d'un certain côté, &amp; qu'ils ont tout évité, si à cet égard ils ne
                    se sentent pas affoiblis. Il y a plus d'une passion, &amp; par consequent plus
                    d'un châtiment.</p>
                <p>En voila assez, Monsieur, pour éclaircir ce que j'eus l'honneur de vous dire dans
                    un entretien. Il ne s'agit pas de traiter icy à fond des Spectacles, &amp; vous
                    n'attendez pas de moy ce que des personnes très-habiles ont déja fait, que je
                    n'ay point promis.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
