<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dictionnaire des cas de conscience</title>
                <author key="Lamet, Adrien-Augustin de Bussy de (1621-1691)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/14330634/adrien-augustin_de_bussy_de_lamet/"
                    >Adrien-Augustin de Bussy de Lamet</author>
                <author key="Fromageau, Germain (1640?-1705)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/14326946/germain_fromageau/">Germain
                    Fromageau</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>Édition XML</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/lamet-fromageau_dictionnaire-cas-conscience_1733/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Adrien-Augustin de Bussy de Lamet, Germain Fromageau, <hi rend="i"
                        >Dictionnaire des cas de conscience</hi>, <biblScope>p. 765-812</biblScope>,
                    1733</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1733"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Dictionnaire des cas de conscience</head>
                <label><pb n="765-766" xml:id="p765-766"/>COMEDIE.</label>
                <div type="introduction">
                    <p>Dans l’usage ordinaire, on prend le nom de Comedie pour toute sorte de poëme
                        dramatique ; c’est-à-dire, pour tous les ouvrages qu’on destine au Théatre,
                        soit Comedie, Tragedie, Tragicomedie ou Pastorale. Mais proprement la <hi
                            rend="i">Tragedie</hi> est une representation grave &amp; sérieuse d’une
                        action funeste qui s’est passée entre des personnes que leur grand mérite
                        releve au-dessus du commun des hommes ; &amp; le plus souvent c’est entre
                        des Princes &amp; des Rois. La <hi rend="i">Tragicomedie</hi> nous met
                        devant les yeux de nobles aventures entre des personnes menacées de quelque
                        grande infortune, qui se trouve suivie d’un heureux évenement. La <hi
                            rend="i">Comedie</hi> est une representation naïve &amp; enjoüée d’un
                        évenement agréable entre des personnes communes, à quoi l’on ajoûte souvent
                        une douce satyre pour la correction des mœurs. La <hi rend="i"
                            >Pastorale</hi> n’a pour objet qu’une aventure amoureuse de Bergers
                        &amp; de Bergeres, &amp; tire son origine de l’Eglogue. C’est une sorte de
                        poëme dramatique qui a été inconnu aux Anciens, &amp; qu’on croit avoir été
                        inventé par le Tasse l’an 1573.</p>
                    <p>Quant à l’origine de la Comedie, quelques-uns croyent qu’elle est un effet de
                        la sagesse des Grecs, qui dans la politique aussi-bien que dans les
                        sciences, ont été les maîtres des Romains &amp; des Gaulois, &amp; qui ont
                        porté les belles lettres à Rome &amp; à Marseille. Leurs Législateurs qui
                        travailloient sérieusement à instruire les hommes, &amp; à leur enseigner la
                        politesse &amp; la vertu par toutes sortes de moyens, s’aviserent de donner
                        au peuple des spectacles publics, entre lesquels la Comedie étoit des
                        premiers ; tant pour ôter à ceux qui vivoient dans l’oisiveté, la pensée
                        &amp; le tems de former des cabales contre l’Etat, que pour instruire le
                        peuple &amp; le porter par des exemples qu’on lui donnoit, à la haine du
                        vice &amp; à l’amour de la vertu. C’est d’où procede l’artifice de ces
                        peres, qui pour donner de l’horreur de l’yvrognerie à leurs enfans,
                        faisoient boire par excès leurs domestiques, &amp; les produisoient devant
                        eux en cet état où ils faisoient des postures ridicules. Sur quoi l’on a
                        fait cette observation, que les Rois qui sont les peres des peuples, ont
                        trouvé de même à propos qu’il y eût des gens dévoüez au service public, pour
                        nous representer naïvement un avare, un ambitieux, un vindicatif, &amp; nous
                        donner de l’aversion pour les défauts. Les Romains ne jugerent pas la
                        Comedie moins utile que les Grecs : ce que Ciceron témoigne dans la cause du
                        Comedien Roscius qu’il défendit avec ardeur. Mais quoiqu’elle soit
                        introduite <pb n="767-768" xml:id="p767-768"/>à present dans toute l’Europe,
                        &amp; que les Espagnols &amp; les Italiens en fassent un des ornemens de la
                        solemnité des plus grands jours, néanmoins les Docteurs les plus habiles en
                        blâment generalement l’usage ; il y a plusieurs traitez excellens qui ont
                        été publiez sur ce sujet, &amp; c’est cette question qui fait la matiere des
                        Cas suivans proposez à Messieurs de Sorbonne.</p>
                    <p>Comme il est parlé dans le Cas qui suit d’un Arrêt du Parlement de Paris du
                        9. Décembre 1541. qui défendit aux Maîtres de la Confrairie de la Passion
                        établie à l’Hôtel de Bourgogne, de joüer leurs Piéces, quoique saintes,
                        jusqu’à ce que le Roi en eût autrement ordonné : Il est à propos de
                        rapporter ici quel fut l’origine de la Comedie en France. Elle vient d’une
                        Confrairie de la Passion qui fut fondée avant l’année 1402. en l’Eglise de
                        la Trinité à Paris, ruë Saint Denis. Les Confreres representoient en
                        certains jours dans des lieux particuliers les Mysteres de la Passion &amp;
                        de la Résurrection de Notre-Seigneur, &amp; les martyres de quelques Saints
                        ou Saintes. Ils en avoient fait quelques representations devant le Roi
                        Charles VI. qui leur permit de les continuer publiquement, en y appellant
                        quelques-uns de ses Officiers. Et parce que c’étoient les Confreres qui en
                        ce tems là joüoient eux-mêmes, il leur fut encore permis par des Lettres
                        Patentes de 1402. d’aller &amp; de venir par la Ville, habillez suivant le
                        sujet &amp; la qualité des Mysteres qu’ils devoient representer. Après cette
                        permission ils eurent une salle à la Trinité, qui fut appellée la salle de
                        la Passion, où ils firent les representations de leurs Piéces jusqu’en 1541.
                        que le Parlement leur défendit de joüer, jusqu’à ce que le Roi en eût
                        autrement ordonné, parce que suivant le Plaidoyer de Mr. le Maître,
                        pour-lors Avocat Général, l’on mêloit dans ces Comedies de pieté des farces
                        &amp; des discours lascifs au commencement &amp; à la fin pour attirer ou
                        divertir le peuple.</p>
                    <p>En 1545. la salle de la Passion fut ôtée aux Confreres ; &amp; il fut ordonné
                        par un Arrêt du Parlement qu’elle serviroit à loger des pauvres. Alors ces
                        Confreres de la Passion choisirent un autre lieu ; &amp; en 1548. ils
                        acheterent la place &amp; les masures de l’Hôtel de Bourgogne, où ils firent
                        bâtir les édifices qu’on y voit encore à present. Le Parlement leur permit
                        d’y continuer leurs representations, à la réserve du Mystere de la Passion,
                        &amp; des autres Mysteres sacrez, (ce sont les termes de l’Arrêt de 1548.)
                        avec défenses à tous autres de joüer ou representer aucune histoire, sinon
                        sous le nom &amp; au profit de cette Confrairie. Ainsi l’on ne vit plus ces
                        representations devotes qu’une pieuse simplicité de ce tems là avoit
                        introduites &amp; tolerées. Comme la direction des spectacles &amp; du
                        théatre ne s’accordoit pas avec cet Institut des Confreres de la Passion, il
                        est à croire que cette permission &amp; ce privilege ne leur fut donné que
                        dans la vûë d’abolir peu à peu cet exercice. En effet ils loüerent cet Hôtel
                        aux Comediens Italiens &amp; François, qui furent obligez de se servir de ce
                        lieu, sans pouvoir joüer ailleurs ; &amp; se contenterent d’y réserver une
                        loge pour eux en 1676. Le revenu de cette Confrairie fut uni à
                        l’Hôpital.</p>
                    <p>Vers la fin du mois de Décembre de l’année 1693. quelques difficultez s’étant
                        formées dans une Paroisse de Paris touchant la Comedie, on jugea à propos de
                        consulter en Sorbonne quelques Docteurs, pour les prier d’en dire leur
                        Sentiment. Ces Messieurs crurent qu’on ne pouvoit les résoudre sans en venir
                        au fond, &amp; sans examiner la question principale, qui est celle de la
                        Comedie même ; ce qu’ils firent dans le cas suivant, <pb n="769-770"
                            xml:id="p769-770"/>en appuyant leur résolution par les raisons les plus
                        solides. Ce qui y donna occasion fut la lettre d’un Théologien, qui fut
                        imprimée à la tête des Oeuvres de Mr. Boursault, pour justifier la Comedie.
                        Ce Théologien sur le bruit que fit cette lettre dans le public, la désavoüa
                        dans une autre lettre qu’il écrivit à Mr. de Harlay pour lors Archevêque de
                        Paris : &amp; c’est ce qui produisit tous ces Ouvrages qui parurent alors
                        sur cette matiere.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head><hi rend="i">Questions concernant la Comedie.</hi><lb/>CAS I.<note
                            place="margin"><p>Ce cas a été imprimé separément à Paris chez J.B.
                                Coignard en 1694.</p></note></head>
                    <quote>
                        <p>I. <hi rend="i">La Comedie comme une chose de soi indifferente, qui n’est
                                ni bonne ni mauvaise, doit être condamnée dans son usage &amp; avec
                                ses circonstances.</hi></p>
                        <p>II. <hi rend="i">Si la Comedie est mauvaise, tous ceux qui y cooperent
                                d’une maniere prochaine &amp; déterminée, pechent grievement, &amp;
                                particulierement ceux qui composent pour le Théatre.</hi></p>
                        <p>III. <hi rend="i">L’Opera est d’autant plus dangereux, que l’ame y est
                                plus susceptible des passions qu’on y veut exciter à la faveur de la
                                musique.</hi></p>
                        <p>IV. <hi rend="i">On n’y doit pas aller par une simple complaisance pour
                                ses parens.</hi></p>
                    </quote>
                    <div type="section">
                        <pb n="769" xml:id="p769"/>
                        <head><hi rend="sc">Demande.</hi></head>
                        <p>Messieurs les Docteurs de Sorbonne sont priez de donner leurs avis sur
                            les quatre demandes qui suivent. 1°. Ce que l’on doit dire des
                            Comediens, &amp; de ceux qui assistent à la Comedie ?</p>
                        <p>2°. Des Auteurs qui composent les Piéces pour le Théatre, &amp;
                            generalement de tous ceux qui cooperent à la Comedie ?</p>
                        <p>3°. Si l’on doit dire la même chose de l’Opera ?</p>
                        <p>4°. Si une personne peut aller à la Comedie par une simple complaisance
                            pour ses parens ?</p>
                        <p>Les raisons de douter, sont que les spectateurs de la Comedie sont comme
                            en possession de joüir d’un divertissement qu’ils trouvent déja établi.
                            Leur possession est certaine ; il faut donc des raisons certaines pour
                            les en déposséder : or il ne se trouve rien de certain &amp;
                            d’incontestable jusqu’à present, qui puisse les faire décheoir de ce
                            droit.</p>
                        <p>Car premierement c’est avec beaucoup de fondement que dans cette question
                            l’on récuse l’autorité des Peres des cinq premiers siécles.</p>
                        <p>Lactance,<note place="margin"><p><hi rend="i">Lactant. lib.</hi> 6. <hi
                                        rend="i">Institut. Divin. cap.</hi> 20.</p></note> Saint
                                Chrysostome,<note place="margin"><p><hi rend="i">Cuncta enim
                                        simpliciter quæ ibi fiunt sunt turpissima, omnia ibi turpi
                                        lasciviâ sunt plena. S. Chrysostom. Homil.</hi> 38. <hi
                                        rend="i">in cap.</hi> 11. <hi rend="i">Matt.</hi></p></note>
                            &amp; Salvien,<note place="margin"><p><hi rend="i">Salvian. lib.</hi> 6.
                                        <hi rend="i">de Provid.</hi></p></note> qui semblent
                            condamner davantage la Comedie, même d’à present, y supposent toûjours
                            de l’idolâtrie, beaucoup d’impureté &amp; de dissolutions. Ces choses
                            étant ôtées de la Comedie, les premiers Peres de l’Eglise ne la
                            regardent plus que comme une vaine curiosité ; &amp; s’ils condamnent
                            cette vaine curiosité avec force, c’est dans des Sermons, où l’on porte
                            ordinairement <pb n="770" xml:id="p770"/>l’Auditeur à la perfection,
                            &amp; où l’exageration peut être permise : mais dans la rigueur
                            scholastique on ne compte point absolument pour peché une chose qui
                            n’est point de la perfection.</p>
                        <p>En second lieu, l’Eglise des derniers siécles a toûjours gardé une grande
                            moderation à ne condamner la Comedie que pour les jours de Fêtes, comme
                            il paroît par les Conciles<note place="margin"><p><hi rend="i">Concil.
                                        Mediol. III. tit.</hi> 1.</p></note> de Milan sous Saint
                            Charles, &amp; par d’autres Conciles<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Concil. Burdigal. ann.</hi> 1584.</p></note> du dernier
                            siécle. Le Rituel de Paris ne demande rien davantage que cela dans
                            l’endroit du Prône, où il est parlé des Comediens ; &amp; comme le
                            Rituel doit s’expliquer par lui-même, ce qui y est dit dans le Titre de
                            la Communion des Malades peut souffrir interprétation.</p>
                        <p>Tous les Auteurs modernes ne s’opposent pas beaucoup à la fréquentation
                            de la Comedie d’à present. Saint François de Sales semble y donner les
                            mains, en parlant des bals &amp; de ceux qui y vont : Saint Thomas<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">S. Thom.</hi> 2. 2. <hi rend="i"
                                        >quast.</hi> 168. <hi rend="i">art.</hi> 3. <hi rend="i"
                                        >ad</hi> 3.</p></note> en parlant de la Comedie, a dit que
                            ce n’étoit point une chose mauvaise. Plusieurs Comedies,
                            particulierement celles des Italiens, ne contiennent que des choses que
                                Sylvestre<note place="margin"><p><hi rend="i">Sylvest. v.</hi>
                                    Iudus. §. 8.</p></note> célébre Casuiste appelle vaines &amp;
                            divertissantes ; plusieurs Piéces des Comediens François sont de même :
                            ainsi tout au plus on pourroit s’abstenir d’aller à celles qui
                            representent beaucoup de passions, &amp; des choses fort impures, <hi
                                rend="i">multùm turpia</hi>, comme disent Saint Antonin<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">S. Anton.</hi> 2. <hi rend="i">p.
                                        tit.</hi> 3. <hi rend="i">cap.</hi> 7. §. 11.</p></note>
                            &amp; Sylvestre.</p>
                        <p>En troisiéme lieu, l’on peut regarder la representation d’une Comedie
                            comme celle d’un tableau ; plus il est animé, plus on le regarde avec
                            plaisir ; on admire l’art du peintre, sans se laisser toucher des choses
                                <pb n="771" xml:id="p771"/>qu’il represente. Voilà justement ce qui
                            se passe dans la Comedie pour l’ordinaire : la vûë &amp; l’imagination
                            se satisfont de cette representation vive &amp; naturelle que fait le
                            Comedien, sans y intéresser le cœur ; on loüe l’Acteur &amp; son action,
                            sans approuver la chose qu’il represente.</p>
                        <p>Si l’on apprehende que ces passions dont nous parlons ne fassent
                            impression sur les foibles, il faut leur défendre d’aller à la Comedie,
                            &amp; non point aux autres ; ou bien l’on peut inserer dans la Comedie
                            quelques traits forts &amp; vifs qui donnent le dessus à la vertu en
                            condamnant le vice, à l’imitation de Virgile, qui ayant dépeint Neptune
                            dans l’impétuosité de sa colere, lui fait prendre ensuite le parti de la
                            douceur : cela se pratique dans beaucoup de Comedies d’à present ; ou si
                            l’Auteur de la Comedie ne le fait point, le spectateur le peut faire
                            lui-même. Jamais personne n’a pris pour regle de conduite ce qu’il a vû
                            representer sur un Théatre &amp; dans une Comedie. On regarde cela comme
                            une histoire ou une aventure representée au naturel, dont la
                            representation &amp; l’idée disparoît entierement dans le même moment
                            que le rideau est tiré. Enfin si l’on condamne la Comedie, on doit
                            condamner pareillement les Tragedies de College.</p>
                        <p>A l’égard des Ouvriers qui travaillent pour la Comedie, on ne peut point
                            les condamner. Ils ne prétendent cooperer qu’à une chose bonne en
                            elle-même, &amp; qui ne devient mauvaise que par la malice de ceux qui
                            l’exercent : Ils voyent cette Comedie publiquement exercée &amp;
                            tolerée. Etant Ouvriers, ils ne songent qu’à gagner leur vie en exerçant
                            un métier &amp; une fonction que d’autres feroient : ainsi on pourroit
                            dire à ces Ouvriers de se tenir en repos, &amp; de rejetter la faute sur
                            ceux qui abuseroient de leur Profession. La source de la damnation, dit
                            Tertullien en parlant des Comediens, est le mauvais usage de sa
                            condition ; &amp; au pis aller on pourroit ce semble les réduire à en
                            juger de même que d’un valet dont le maître prête quelquefois à usure,
                            ou d’un Marchand qui vend des cartes à des personnes qu’on soupçonne
                            tromper quelquefois au jeu.</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head><hi rend="sc">Réponse.</hi></head>
                        <p>Le Conseil de Conscience soussigné estime, que les demandes de l’exposé
                            dépendent d’une principale, qui est de sçavoir si la Comedie est une
                            chose permise ou non ?</p>
                        <p>Si l’on regarde la Comedie en elle-même &amp; en général, c’est a dire,
                            comme une representation qui de soi est capable <pb n="772"
                                xml:id="p772"/>de divertir &amp; de réjoüir l’esprit, il n’y paroît
                            rien de mauvais. L’homme a besoin de divertissement pour ne pas
                            succomber dans les occupations sérieuses ausquelles il est engagé par
                            son état, &amp; pour être dans la disposition de les reprendre dans la
                            suite. Le plaisir est le vrai relâchement de l’esprit humain, comme le
                            repos, dit Saint Thomas<note place="margin"><p><hi rend="i">D.
                                        Thom.</hi> 2. 2. <hi rend="i">q.</hi> 168. <hi rend="i"
                                        >art.</hi> 2. <hi rend="i">sicut autem fatigatio corporalis
                                        solvitur per corporis quietem, ita etiam oportet quòd
                                        fatigatio animalis solvatur per anima quietem ; quies autem
                                        anima est delectatio.</hi></p></note> dans sa Somme, l’est à
                            l’égard du corps fatigué ; de sorte que selon ces principes, la Comedie
                            qui est entre ces divertissemens un des plus grands en soi, séparée de
                            toutes ces circonstances, n’est point une chose mauvaise, selon ce Saint
                            Docteur au même endroit cité à la marge art. 3. La Profession de
                            Comedien, dit-il,<note place="margin"><p><hi rend="i">Officium
                                        histrionum quod ordinatur ad solatium hominibus exhibendum,
                                        non est secundùm se illicitum. Ibid. art.</hi> 3. <hi
                                        rend="i">ad</hi> 3.</p></note> qui a pour but le
                            divertissement des hommes, n’est point de soi illicite &amp; mauvaise.
                            Cette idée de la Comedie séparée de toutes circonstances, dont Saint
                            Thomas a parlé, est une idée generale &amp; spéculative de la Comedie,
                            que l’on peut regarder comme une chose de soi indifferente, qui n’est ni
                            bonne ni mauvaise. Mais elle n’a pas cette indifference dans son usage,
                            &amp; lorsqu’on la considere avec les circonstances qui l’accompagnent
                            ordinairement. En effet, on ne trouvera pas que Saint Thomas ait
                            approuvé la Comedie dans la pratique, &amp; comme elle se representoit
                            de son tems ; il paroît au contraire qu’il en ait voulu blâmer l’usage :
                            car en répondant à l’objection qu’il se fait, que la curiosité n’est
                            point un peché, parce que l’inspection des spectacles n’est point une
                            chose mauvaise, il nie cette proposition, &amp; il dit<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">S. Thom.</hi> 2. 2. <hi rend="i"
                                        >q.</hi> 167. <hi rend="i">art.</hi> 2. <hi rend="i">ad</hi>
                                    2. <hi rend="i">inspectio spectaculorum vitiosa redditur, in
                                        quantum homo sit pronus ad vitia vel lasciviæ vel
                                        crudelitatis per ea quæ ibi repræsentantur : Vnde
                                        Chrysostomus dicit quòd adulteros &amp; inverecundos
                                        constituunt tales inspectiones.</hi></p></note> que
                            l’assistance aux spectacles est quelque chose de mauvais, en tant
                            qu’elle incline l’homme aux vices ou de l’impureté ou de la cruauté, par
                            le moyen des choses qui y sont representées : &amp; pour faire voir que
                            cette particule, en tant, <hi rend="i">In quantum</hi>, marque la raison
                            pourquoi c’est une chose mauvaise d’assister aux spectacles, c’est
                            qu’immédiatement après les paroles <hi rend="i">cy-devant</hi>, il
                            ajoûte : <hi rend="i">D’où vient que Saint Chrysostome dit que la vûë de
                                ces spectacles rend les personnes impudiques &amp; effrontées.</hi>
                            L’on voit tant par la fin que se propose Saint Thomas, que par les
                            paroles qu’il rapporte de Saint Chrysostome, qu’il parle de la Comedie
                            dans la pratique, &amp; comme elle se representoit de son tems. L’on
                            montrera encore ceci davantage, lorsque dans la suite on parlera de
                            Saint Loüis, qui chassa les Comediens de son Royaume, &amp; sous le
                            regne duquel vivoit Saint Thomas.</p>
                        <p>Il est vrai que ce Saint Docteur dans le lieu cité de la question 168.
                            marque de certaines conditions qui pourroient rendre l’usage de la
                            Comedie licite, si elles étoient observees ; mais d’ordinaire elles ne
                            le sont <pb n="773" xml:id="p773"/>pas. On ne peut donc rien conclure de
                            la doctrine de Saint Thomas en faveur de la Comedie, sinon qu’elle n’est
                            point de soi mauvaise ; mais dans son usage, elle a toûjours été
                            condamnée par les Saints Peres &amp; par les Canons de l’Eglise.</p>
                        <p>On ne peut pas dire de la Comedie ce que l’on dit de certaines choses
                            indifferentes, comme par exemple, de l’or, de l’argent, du fer, &amp;c.
                            Quand on s’en sert mal, cela vient de la mauvaise disposition de ceux
                            qui s’en servent, souvent on fait un bon usage de ces choses, souvent on
                            en fait aussi un mauvais : c’est pourquoi quand Tertullien &amp; les
                            autres Peres ont comparé le desir déréglé de l’or &amp; de l’argent avec
                            le plaisir de la Comedie, &amp; qu’ils ont condamné l’un &amp; l’autre,
                            ils n’ont pas supposé pour cela, que comme on peut faire un bon usage de
                            l’or, de l’argent, on peut faire de même de la Comedie dans la
                            pratique.</p>
                        <p>Il n’est pas nécessaire que les choses que l’on compare conviennent en
                            tout, il suffit qu’elles conviennent en quelque point : ces choses
                            conviennent en ce que, comme le desir déréglé de l’or &amp; de l’argent
                            est mauvais, de même le plaisir que l’on prend à la Comedie est mauvais.
                            Jamais les Peres &amp; les Conciles ne sont demeurez d’accord que les
                            Comedies fussent permises, ou que l’usage en fût quelquefois licite. On
                            trouve des Canons<note place="margin"><p><hi rend="i">Can.</hi> Turbat,
                                        <hi rend="i">&amp; Can.</hi> Sacerdos. <hi rend="i"
                                        >dist.</hi> 37. <hi rend="i">Nam quoad eruditionem non sunt
                                        prohibendi, sed quoad delectationem. Archidiaconus in
                                        cap.</hi> Sacerdotes.</p></note> qui permettent à quelques
                            personnes, dans la vûë de quelque utilité, &amp; non de quelque plaisir,
                            de lire les Comedies &amp; les Fables des Anciens ; mais on n’a jamais
                            permis d’assister aux Comedies, &amp; d’en être spectateurs.</p>
                        <p>Les Peres ont condamné les Comedies, soit à cause de l’idolâtrie ou de
                            l’impureté dont elles étoient remplies, soit par la rai son generale
                            qu’elles portent ordinairement à la corruption des bonnes mœurs, comme à
                            exciter &amp; à enflammer notablement les passions, quelque soin que
                            l’on ait apporté de tems en tems pour en réformer les abus. Ce qui
                            marque la vérité de la proposition avancée, que la Comedie moralement
                            parlant &amp; dans son usage ordinaire, est mauvaise ; ce qui fait que
                            jusqu’à present on l’a toûjours défenduë aux fidéles. Que l’idolâtrie
                            ait été une des raisons pour laquelle on a condamné la Comedie dans les
                            premiers siécles, c’est une proposition dont on demeure d’accord ; mais
                            les Saints Peres l’ont encore condamnée par les autres raisons
                            rapportées plus haut, &amp; encore par celle-cy qui est generale,
                            qu’ordinairement la Comedie corrompt les bonnes mœurs, soit par rapport
                            aux sujets qui y sont representez, soit par rapport aux circonstances
                            mauvaises qui en sont inséparables <pb n="774" xml:id="p774"/>dans la
                            pratique. Il n’est donc pas vrai, comme on va le prouver, que les Peres
                            des premiers siécles en condamnant les spectacles, n’ont eu en vûë que
                            l’idolâtrie dont leurs siécles étoient soüillez ; ou qu’ils ont supposé
                            qu’elle ne méritoit d’être condamnée, que parce qu’il y avoit toûjours
                            beaucoup d’impuretez &amp; de dissolutions.</p>
                        <p>Tertullien dans son Livre des Spectacles la condamne en plusieurs
                            endroits par des raisons si précises, qu’on peut s’en servir tant pour
                            condamner les Comedies du tems present, que pour répondre aux raisons de
                            ceux qui en entreprendroient la défense.</p>
                        <p>Il faut supposer que Tertullien ne parle pas toûjours des spectacles par
                            rapport à l’idolâtrie, comme il paroît par ces paroles du chap. 14.<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Tertull. lib. de Spectac.
                                    cap.</hi> 14. <hi rend="i">interposito nomine idololatria, quod
                                        solum subjectum sufficere debet ad abdicationem
                                        spectaculorum, aliâ jam ratione tractemus ex
                                    abundanti.</hi></p></note> « Laissons-là, dit-il, tout ce qui
                            s’appelle idolâtrie, quoique néanmoins cela devroit suffire pour abolir
                            entierement les spectacles, examinons-en la question par d’autres
                            raisons, comme de surcroît. » Et sur ce que quelques-uns prétendoient
                            que l’Ecriture ne parloit point de spectacles, &amp; par conséquent
                            qu’ils ne devoient point être défendus. Tertullien montre que l’Ecriture
                            les défend, lorsqu’elle condamne la concupiscence du siécle :
                                « Comme<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Quasi parum etiam
                                        de spectaculis pronuntietur cùm concupiscentiæ sæculi
                                        damnantur.</hi></p></note> si, dit-il, les spectacles n’y
                            étoient pas assez condamnez dans la condamnation qui se trouve dans
                            l’Ecriture sainte des concupiscences du siécle. » Tertullien prouve par
                            d’autres raisons dans les chapitres suivans, que les spectacles sont
                            défendus.</p>
                        <p>Premierement, Il montre en général qu’ils sont opposez aux dons du S.
                            Esprit, en ce qu’ils excitent le trouble des passions de l’ame<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Nam si quis modestè &amp; probè
                                        spectaculis fruitur, non-tamen immobilis animi est sine
                                        tacita spiritûs passione, nemo ad voluptatem venit sine
                                        affectu, nemo affectum sine suis casibus
                                patitur.</hi></p></note> : « Car, dit-il, l’esprit de l’homme n’est
                            pas assez insensible pour n’être point agité de quelque passion
                            secrette, même dans l’usage le meilleur &amp; le plus moderé des
                            spectacles. Personne, continue-t’il, ne veut joüir du plaisir qui s’y
                            trouve sans quelque passion, &amp; cette passion ne se fait point
                            ressentir sans quelques chûtes. » Enfin il conclut, en disant que ceux
                            qui en sont spectateurs, &amp; qui y prennent plaisir, se rendent
                            coupables des crimes qui y sont representez. « Pour ce qui est<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Cap.</hi> 15. <hi rend="i"
                                        >Nobis satis non est si ipsi nihil tale faciamus ; nisi de
                                        talia facientibus non consentiamus.</hi></p></note>, dit-il,
                            de nous autres Chrétiens, il ne nous suffit point de nous exempter de
                            faire de telles choses, si en même tems nous ne prenons garde à ne point
                            consentir à ceux qui les font. »</p>
                        <p>II. Il prouve que les spectacles doivent être condamnez, par le jugement
                            que portent les hommes de ceux qui les representent, qui passent dans le
                            sentiment commun pour des gens infames<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Ibid. Cap.</hi> 21. <hi rend="i">Quanta est
                                        Confessio malærei, cujus Auctores cùm acceptissimi sint,
                                        sine nota non sunt.</hi></p></note> : « Peut-on, dit-il, un
                            aveu plus fort de la méchanceté de ces spectacles, que la note d’infamie
                                <pb n="775" xml:id="p775"/>qui est attachée à ceux qui les font,
                            quelques plaisans &amp; agréables qu’ils soient d’ailleurs : D’où il
                                infere<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Cap.</hi> 23. <hi
                                        rend="i">Cùm igitur humana recordatio, etiam obstrepente
                                        gratiâ voluptatis, eos censeat ademptis bonis dignitatum,
                                        quanto magis divina justitia in ejusmodi artifices
                                        animadvertit</hi> !</p></note> que si les hommes les
                            traitent de cette maniere, Dieu punira ces Acteurs bien autrement. »</p>
                        <p>III. Il dit<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Cap.</hi> 23. <hi
                                        rend="i">Hoc est pompa diaboli adversùs quam in signaculo
                                        fidei ejeramus.</hi></p></note> que les spectacles méritent
                            d’être condamnez, parce qu’ils sont la pompe du diable, à laquelle nous
                            avons renoncé par le Baptême.</p>
                        <p>IV. Il ajoûte qu’on doit juger des spectacles par le jugement que les
                            Payens en faisoient ; ils croyoient qu’un homme étoit devenu Chrétien,
                            lorsqu’il s’en absentoit. « Le refus<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Ibid. Cap.</hi> 16. <hi rend="i">Atque hinc maximè
                                        intelligunt factum christianum de repudio
                                        spectaculorum.</hi></p></note>, dit-il, qu’un homme fait
                            d’aller aux spectacles, est la marque par laquelle les Payens
                            reconnoissent qu’il est devenu Chrétien, pour nous marquer que
                            l’instinct de la Religion Chrétienne doit éloigner du Théatre ceux qui
                            en font profession. » En effet, comme remarque ce même Auteur, un
                            Chrétien doit toûjours en avoir les sentimens dans le cœur, ce qu’il ne
                            peut pas lorsqu’il assiste à ces sortes de divertissemens<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Cap.</hi> 25. <hi rend="i">An
                                        ille recogitabit de Deo eo tempore positus ubi nihil est de
                                        Deo.</hi></p></note> ; pourra t’on penser à Dieu dans un
                            tems &amp; dans un lieu où il n’y a rien qui ait rapport à lui ?</p>
                        <p>V. Supposé, dit encore Tertullien, qu’il y ait dans les spectacles
                            quelque chose d’honnête, de genereux, &amp;c. les Chrétiens ne les
                            doivent regarder que comme un miel envenimé dont ils ne peuvent goûter,
                            sans courir le péril de se donner la mort. « Je<note place="margin"
                                        ><p><hi rend="i">Ibid. Cap.</hi> 27. <hi rend="i">Omnia
                                        illic honesta, seu fortia, &amp;c. proinde habet ac
                                        stillicidia mellis de libamento venenato ; nec tanti gulam
                                        facias, voluptatis, quanti periculum per
                                    suavitatem.</hi></p></note> veux, dit-il, que dans ces
                            spectacles tout y soit honnête &amp; genereux ; néanmoins ne laissez pas
                            de considerer ce qui s’y passe comme des rayons de miel tirez d’un vase
                            envenimé, &amp; que l’amour du plaisir n’ait pas tant de pouvoir sur
                            vous, que la crainte qu’il y a dans sa douceur. »</p>
                        <p>VI. Les spectacles ne s’accordent point avec l’état d’un Chrétien en
                            cette vie, dont l’esprit consiste à fuir non seulement toute sorte de
                            plaisirs, mais à mettre encore sa joie dans les larmes de la
                                pénitence<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Cap.</hi> 28.
                                        <hi rend="i">Vicibas disposita res est, nunc illi lætantur,
                                        nos conflictamur. Sœculum, inquit, gaudebit, vos tristes
                                        erites : Lugeamus ergo dum Ethnici gaudent, ut cùm lugere
                                        cœperint, gaudeamus ; ne pariter nunc gaudentes, tunc
                                        pariter lugeamus.</hi></p></note>. « Chaque chose, dit-il, a
                            ses differens états ; maintenant les Payens se réjoüissent, tandis que
                            nous autres Chrétiens nous sommes dans le combat. Les gens du siécle,
                            dit l’Ecriture, se réjoüiront, &amp; vous vous serez tristes : Demeurons
                            donc dans la tristesse, pendant que les Payens se réjoüissent, afin que
                            lorsqu’ils commenceront à pleurer, nous commencions à nous réjoüir,
                            &amp; de crainte qu’en nous réjoüissant avec eux, nous ne pleurions un
                            jour avec eux-mêmes. » L’esprit du Christianisme consiste encore à
                            obtenir le pardon de ses pechez, il consiste dans la connoissance de la
                            vérité, &amp; dans le mépris même des plaisirs. « Y a-t’il rien, <pb
                                n="776" xml:id="p776"/>dit encore le même Tertullien, de plus
                            agréable que d’être reconcilié avec Dieu, d’avoir une parfaite
                            connoissance de la vérité, que de reconnoître ses erreurs, &amp; d’avoir
                            la remission de ses pechez passez. » Quel plus grand plaisir peut-on
                            avoir, que celui que l’on trouve dans le dégoût du plaisir même ? C’est
                            dans le 29. chapitre du même traité des spectacles.</p>
                        <p>Saint Cyprien dans un Traité qu’il a aussi composé sur les Spectacles, ne
                            les condamne pas seulement par rapport à l’idolâtrie ; il suppose que
                            quand il n’y auroit même rien de mauvais, il seroit toûjours très-mal
                            séant à un homme qui fait profession du Christianisme d’y assister<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">S. Cypr. lib. de Spectacul. Hæc
                                        etiamsi non essent simulacris dicata, obeunda tamen &amp;
                                        spectanda non essent Christianis fidelibus, quæ et si non
                                        haberent crimen habent in se, &amp; maximam &amp; parum
                                        congruentem fidelibus vanitatem.</hi></p></note>. « Quand
                            ces spectacles, dit ce Pere, ne seroient point dédiez aux idoles, les
                            Chrétiens ne devroient point pour cela les fréquenter &amp; y assister :
                            car quoiqu’ils n’eussent rien de criminel, ils contiennent toûjours une
                            vanité très-grande &amp; peu convenable à des Chrétiens. » L’on ne peut
                            pas dire que ce Pere suppose en cet endroit que les Comedies soient sans
                            peché, ou qu’elles ne soient opposées qu’à la perfection chrétienne ;
                            car il montre ensuite, que l’homme fidéle doit fuir tous les spectacles,
                            à cause du penchant qu’il a au mal ; il les regarde comme une occasion
                            prochaine de tomber<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. Avocandus
                                        est animus ab istis. Habet Christianus spectacula meliora si
                                        velit.</hi></p></note> : « Car, dit-il, l’esprit de l’homme
                            ayant une pente naturelle vers le mal, que deviendra-t’il s’il a devant
                            les yeux des exemples d’une nature fragile ? que fera en lui cette
                            nature qui d’elle-même n’est capable que de tomber, si elle vient à être
                            poussée ? on doit retirer son esprit de ces sortes de choses ; le
                            Chrétien peut, s’il le veut, trouver des spectacles plus solides &amp;
                            meilleurs. »</p>
                        <p>Saint Cyprien avoit dit auparavant dans l’Epître à Donat, en faisant
                            abstraction de l’idolâtrie, que ce qu’on voyoit sur les Théatres n’étoit
                            capable que de causer de la douleur ou de blesser la pudeur.
                                « Jettez<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Cypr. Ep. ad Donat.
                                        n.</hi> 28. <hi rend="i">Converte hîc vultus ad diversa
                                        spectaculi non minus pœnitenda contagia : in theatris quoque
                                        conspicias quod tibi dolori sit &amp;
                                pudori.</hi></p></note>, dit-il, les yeux sur les differens endroits
                            contagieux des spectacles, voyez si vous pourrez rien trouver sur le
                            Théatre qui ne puisse en même tems exciter en vous la douleur &amp;
                            blesser la pudeur. »</p>
                        <p>Saint Clement d’Alexandrie &amp; Saint Basile condamnent les spectacles,
                            par la raison qu’ils corrompent les bonnes mœurs. Saint Clement
                            represente en détail quelques maux ausquels les spectacles donnent
                                lieu<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Clem. Alexand.
                                    lib.</hi> 3. <hi rend="i">Pedag. cap.</hi> Magnâ itaque
                                    confusione &amp; iniquitate hi cætus pleni sunt, &amp; occasio
                                    conventûs causa est turpitudinis cùm viri &amp; fœminæ mixtim
                                    conveniant alter ad alterius spectaculum, hîc perperàm agitur
                                    concilium ; dum enim lasciviunt oculi, calescunt appetitiones,
                                    &amp; oculi proximos impudentiùs aspicere assuefacti, per quod
                                    concessum sibi vident otium, intendunt cupiditates… Prohibeantur
                                    ergo spectacula &amp; acromata, quæ nequitiâ verbisque obscænis,
                                    &amp; vanis temerè profusis plena sunt. Quid enim turpe factum
                                    non ostenditur in theatro, quod autem verbum impudens non
                                    proferunt, qui risum movent, scurræ &amp;
                                histriones ?</p></note>. « C’est dans ces assemblées, dit-il, où les
                            personnes de different sexe se trouvent, &amp; où les hommes &amp; les
                            femmes s’accoûtumant à se regarder trop librement, donnent lieu à des
                            mouvemens &amp; à des desirs qui ne servent qu’à irriter davantage la
                            concupiscence : le loisir qu’ils <pb n="777" xml:id="p777"/>prennent
                            pour se donner un divertissement qui leur doit servir de relâche, est
                            une occasion qui augmente en eux le feu des passions. » Il conclut que
                            ces spectacles doivent être défendus, dans lesquels on ne voit que des
                            choses malhonnêtes, où l’on n’entend que des paroles bouffonnes &amp;
                            vaines, où les representations sont contre la pudeur, où les Comediens
                            &amp; les Farceurs disent des paroles très-libres pour faire rire.</p>
                        <p>Saint Basile au commencement de son Homelie 4. sur l’Hexameron, parle des
                            chants de musique dont on se servoit dans les spectacles, qu’il dit être
                            fort dangereux<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Basil.
                                    homil.</hi> 4. <hi rend="i">in Exam. initio.</hi> Tantâ
                                    aviditate inhiant ex audiendis cantiunculis in mollitiem
                                    diffractis, ad morum quoque corruptelam quàm maximè
                                    proficientibus, &amp; quæ nullum non genus effrænis lastiviæ
                                    animis ingenerent auditorum, ut nullo unquam neque fine, neque
                                    modo illis exsatientur.</p></note>. « Ils vont, dit il, avec
                            tant d’ardeur, écouter certaines chansons qui ne respirent que la
                            molesse, qui ne tendent qu’à corrompre les mœurs, &amp; qui font naître
                            dans l’esprit des Auditeurs, déja assez effrenez d’eux mêmes, toutes
                            sortes d’impudicitez, de telle maniere qu’il ne peuvent jamais se
                            rassasier de ces chansons. » Il ajoûte ensuite, que ces spectacles sont
                            des écoles publiques d’impureté<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Ibid.</hi> Ipse equidem arbitror hos nescire orchestram
                                    ejusmodi lascivis spectaculis redundantem, communem esse &amp;
                                    publicam discendæ incontinentiæ officinam iis qui eò provolant
                                    concessuri.</p></note>. « Je croi, dit-il, qu’ils ne sçavent pas
                            que l’orchestre où tous les spectateurs se voyent fréquemment, est comme
                            une école publique d’incontinence pour tous ceux qui y vont avec tant
                            d’empressement. » Et dans l’Homelie 24. touchant la lecture des livres
                            des Payens vers la fin, il dit : que pour conserver la pureté de son
                            ame, il faut éviter le plaisir des sens, qu’il faut fuir à cette fin les
                            spectacles &amp; la musique que l’on y chante, qui n’est propre qu’à
                            corrompre l’ame, &amp; à irriter les passions<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Basil. hom.</hi> 24. <hi rend="i">de leg. lib.
                                        Gentilium versùs finem.</hi> Hanc animæ purgationem, ut
                                    semel &amp; quod vobis satis sit dicam, voluptates per sensus
                                    eripiunt. Oportet enim nec oculos spectaculis, nec vanis
                                    præstigiatorum ostentationibus tradere, nec per aures animarum
                                    corruptricem melodiam haurire, hoc enim musicæ genus servitutis
                                    &amp; ignobilitatis fructus parere, prætereà libidinum stimulos
                                    acuere solet…. Alia nobis musica longè melior existit, &amp; ad
                                    meliora nos excitans sequenda.</p></note>. « Il ne faut point,
                            dit-il, être curieux de voir ces spectacles, &amp; les vaines
                            representations de ces Charlatans ; il ne faut point non plus prêter
                            l’oreille à ces airs qui ne tendent qu’à corrompre l’ame : car cette
                            espéce de musique ne porte point ordinairement d’autre fruit que
                            l’esclavage &amp; la dégration de l’ame, outre cela elle irrite les
                            passions. Et il conclut en disant : Nous avons une autre musique bien
                            meilleure que celle-là, &amp; qui nous porte à nous attacher à des
                            choses bien plus excellentes. »</p>
                        <p>Saint Chrysostome parle des spectacles dans plusieurs endroits de ses
                            ouvrages ; mais il les condamne particulierement dans son Homelie 42.
                            sur les Actes des Apôtres<note place="margin"><p><hi rend="i">S.
                                        Chrisost. homil.</hi> 42. <hi rend="i">in Act. Apostol.</hi>
                                    In theatro, risus, turpitudo, pompa diabolica, effusio,
                                    insumptio temporis, concupiscentiæ absurdæ præparatio, adulterii
                                    meditatio, scortationis gymnasium, intemperantiæ scola… Magna
                                    mala theatra efficiunt civitatibus, magna, &amp; neque hoc
                                    scimus quod magna.</p></note>. <pb n="778" xml:id="p778"/>« Dans
                            les Théatres, dit-il, il n’y a que des ris dissolus, des choses
                            honteuses, qu’une pompe diabolique, qu’une dissipation d’esprit, qu’une
                            perte de tems, que des projets d’adultere : ce n’est qu’une Academie
                            d’impureté, &amp; une école d’intemperance. C’est pourquoi, dit ce Pere,
                            les Théatres causent dans les Villes de grands maux, que l’on ne
                            comprend pas. » Dans l’Homelie 3. de Saül &amp; David, le même Saint
                                Docteur<note place="margin"><p><hi rend="i">Idem hom.</hi> 3. <hi
                                        rend="i">de Saüle &amp; Davide, in hæc verba Matth.</hi> 5.
                                    Qui viderit mulierem ad concupiscendum eam, jam mæchatus est in
                                    corde suo. Quod si mulier spontè ac fortè in foro obvia &amp;
                                    neglectiùs culta, tæpe numerò curiosiùs intuentem cœpit ipso
                                    vultûs aspectu ; isti qui non simpliciter neque fortuitò, sed
                                    studio, &amp; tanto studio ut Ecclesiam quoque contemnant, &amp;
                                    hac gratiâ perguntilluc, ac totum ibi desidentes diem, in facies
                                    abjectarum mulierum illarum defixos habent oculos ; quâ fronte
                                    poterunt dicere quòd eas non viderint ad concupiscendum ? Ubi
                                    verba quoque accedunt fracta lascivaque, ubi cantiones
                                    meretriciæ, ubi voces vehementer ad voluptatem
                                incitant.</p></note> expliquant ces paroles du chap. 5. de Saint
                            Matthieu, Celui qui voyant une femme concevra un mauvais desir envers
                            elle, a déja commis le peché dans son cœur ; ce Pere parle du danger
                            qu’il y a d’assister à la Comedie, par rapport aux femmes qui paroissent
                            sur le Théatre. « Si une femme négligemment parée, dit-il, qui passe par
                            hazard dans la place publique, blesse souvent par la seule vûë de son
                            visage celui qui la regarde avec trop de curiosité ; ceux qui vont aux
                            spectacles, &amp; non par hazard, mais de propos déliberé &amp; avec
                            tant d’ardeur, qu’ils passent un tems considerable à regarder des femmes
                            infames, auront-ils l’impudence de dire qu’ils ne les voyent pas pour
                            les désirer, lorsque leurs paroles dissoluës &amp; lascives, leurs voix
                            &amp; leurs chants impudiques, les portent à la volupté ? » C’est
                            pourquoi ce même Saint dit que les spectateurs des Comedies ont tort de
                            se plaindre de ce qu’on leur a interdit l’entrée de l’Eglise, &amp; de
                            participer à la Communion de cette sainte Assemblée<note place="margin"
                                        ><p><hi rend="i">Ibid.</hi> Quomodo poterunt absque
                                    pœnitentiâ ad hæc sacra vestibula accedere, hujusque præclari
                                    Conventûs esse participes ?</p></note>. « Comment ces gens-là,
                            dit ce Pere, pourront-ils prétendre d’approcher des lieux saints, &amp;
                            participer aux biens de cette illustre Assemblée, sans avoir auparavant
                            fait pénitence ? Il conclut en disant<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Ibid.</hi> Quapropter equidem hortor, rogoque ut
                                    prius Confessione ac pœnitentiâ, aliisque remediis omnibus sese
                                    à peccato ex theatricis spectaculis contracto perpurgent, atque
                                    ita divinos audiant sermones : neque enim hoc à nobis
                                    mediocriter delinquitur.</p></note> : J’exhorte, je prie ceux
                            qui vont aux spectacles, de se purifier par la Confession &amp; par la
                            pénitence, &amp; par tous les autres remedes salutaires, des pechez
                            qu’ils y ont contractez, afin qu’ils puissent être admis à entendre la
                            parole de Dieu ; car ces pechez ne sont pas médiocres. » Dans l’Homelie
                            38. sur le même chap. 5. de Saint Matthieu vers la fin, il dit que les
                            Acteurs des Comedies ont été déclarez infames par les loix des
                            Anciens.</p>
                        <p>Saint Augustin au livre 3. de ses Confessions, chap. 2. suppose que les
                            Comedies excitent les passions, conformément aux choses qui y sont
                            representées, autrement <pb n="779" xml:id="p779"/>on n’y prendroit
                            point de plaisir ; &amp; il avoüe que lui-même y assistant, il s’est
                            souvent réjoüi, quand il voyoit les mauvais desirs des amans
                                accomplis<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Aug. lib.</hi> 3.
                                        <hi rend="i">Confess. c.</hi> 2. Sed nunc in theatris
                                    congaudebam amantibus cum sese frucbantur per
                                flagitia.</p></note>. « Alors, dit-il, lorsque je fréquentois le
                            Théatre, je me réjoüissois avec les amans, lorsqu’ils accomplissoient
                            leurs mauvais desirs ; ce qu’il condamne ; &amp; il ne faut pas en être
                            surpris, parce que j’étois, dit-il<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Ibid.</hi> Quid autem mirum, cum infelix pecus aberrans à
                                    grege tuo &amp; impatiens custodiæ tuæ scabie
                                fœdaret.</p></note>, une brebis malheureuse &amp; égarée de votre
                            troupeau, parce que je ne pouvois souffrir d’être sous votre conduite,
                            Seigneur. » Dans le 2. chap. de la Cité de Dieu, chap. 9. ce même Saint
                                Docteur<note place="margin"><p><hi rend="i">Id. lib.</hi> 2. <hi
                                        rend="i">de Civit. Dei, cap.</hi> 9. Numquam Comædiæ, nisi
                                    consuetudo vitæ pateretur, probare sua theatris flagitia
                                    potuissent.</p></note>, parlant encore des Comedies en général,
                            rapporte ce qui avoit été dit autrefois par un Ancien, que jamais on ne
                            les eût approuvées, ni les crimes qu’elles representent, si les mœurs
                            des hommes qui étoient soüillées des mêmes vices ne les eussent
                            souffertes.</p>
                        <p>Un ancien Auteur parmi les ouvrages du même Saint Augustin<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Aut. Anonim. inter opera S. Aug.
                                        tom.</hi> 6. <hi rend="i">de falsa &amp; vera pœnit.
                                        cap.</hi> 15. Cohibeat se à ludis &amp; à spectaculis
                                    sæculi, qui perfectam vult consequi remissionis gratiam, Dina si
                                    se cohibuisset, &amp; si inter suos remansisset, ab extraneo
                                    raptore corrupta non fuisset.</p></note>, dit que pour obtenir
                            le pardon entier de ses pechez, on doit s’abstenir des spectacles ; car
                            si Dina ne s’étoit point exposée à voir ce qu’elle ne devoit point voir,
                            si elle eût demeuré parmi ses parens sans s’exposer au milieu du monde,
                            elle n’auroit point été corrompuë par un ravisseur.</p>
                        <p>Salvien au livre 6. de la Providence, parle amplement contre les
                            spectacles &amp; les Comedies. Il fait une comparaison des autres pechez
                            avec celui de la Comedie. « Les autres pechez, dit-il<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Sælv. lib.</hi> 1. <hi rend="i">de
                                        gubernat. Dei.</hi> Alia quippe crimina singulas sibi fermé
                                    in nobis vindicant portiones, ut cogitationes sordidæ animum, ut
                                    impudici aspectus oculos, auditus improbi aures, ita ut cùm ex
                                    his unum erraverit, reliqua possint carere peccatis. In theatris
                                    verò nihil eorum reatu vacat, quia &amp; concupiscentiis animus,
                                    &amp; auditu aures, &amp; aspectu oculi polluuntur.</p></note>,
                            ne corrompent ordinairement qu’une portion de notre ame ; mais celui que
                            l’on commet, lorsqu’on assiste aux spectacles, soüille &amp; infecte
                            toutes les puissances de l’ame, le cœur par les concupiscences, les
                            oreilles par les choses qu’on y entend, &amp; les yeux par celles qu’on
                            y voit. Il ajoûte, que dans les Théatres on represente les pompes du
                            diable ausquelles un Chrétien a renoncé dans le Baptême ; de sorte que,
                                dit-il<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi> In spectaculis
                                    quædam est apostasia fidei, &amp; à symbolis ipsius ac
                                    cœlestibus Sacramentis lethalis prævaricatio … Ergo spectacula
                                    &amp; pompæ etiam juxta nostram professionem opera sunt
                                    diaboli.</p></note>, c’est une espece d’apostasie que d’aller
                            aux spectacles, &amp; une prévarication mortelle. » Or dans la pensée
                            d’un ancien Auteur parmi les ouvrages de Saint Augustin, par les pompes
                            du diable, on doit entendre les vanitez du siécle, &amp; tout ce qui
                            peut exciter au-dedans de l’homme l’ambition &amp; les mauvais desirs de
                            la chair. Les pompes du démon<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Serm.</hi> 2. <hi rend="i">de Symb. ad Cathecum.
                                    cap.</hi> 1. <hi rend="i">tom.</hi> 6. <hi rend="i"
                                    >pag.</hi> 569. <hi rend="i">edit. ult.</hi> Pompæ diaboli sunt
                                    quæque illicita desideria carnis, desideria oculorum, ambitiones
                                    sæculi.</p></note>, dit cet Auteur, sont les desirs de la chair,
                            les desirs des yeux, &amp; les ambitions du siécle.</p>
                        <p><pb n="780" xml:id="p780"/>Si l’on examine quel a été l’esprit de
                            l’Eglise dans les Conciles, l’on verra qu’il n’a pas été different de
                            celui des Peres, &amp; qu’ils ont condamné les spectacles &amp; les
                            Comedies par les mêmes raisons tant particulieres que générales.</p>
                        <p>Le Concile d’Elvire de l’année 305. Canon 62. « Si un Comedien veut
                            embrasser la foi, il doit auparavant quitter son exercice<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Conc. Eliber. can.</hi> 62. Quod si
                                    facere contra interdictum tantaverint, ab Ecclesia
                                    projiciantur.</p></note> : Que si nonobstant cet interdit &amp;
                            cette défense il vouloit exercer sa Profession, qu’il soit chassé hors
                            de l’Eglise. » Et dans le Canon 67. « On défend aux femmes fidéles &amp;
                            catécuménes d’épouser des Comediens<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Et can.</hi> 67. Quæcumque hæc fecerit, à Communione
                                    arceatur.</p></note> : celle qui le fera, dit le Canon, qu’elle
                            soit privée de la Communion. »</p>
                        <p>Le I. Concile d’Arles en 314. Canon 5.<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Conc. Arelat. can.</hi> 5. De theatricis &amp;
                                    ipsos placuit, quandiu agunt, à Communione separari.</p></note>
                            « Pour ce qui est des Joüeurs de Théatre, Nous voulons qu’ils soient
                            privez de la Communion, tant qu’ils en feront profession. »</p>
                        <p>Dans le Code des Canons d’Afrique, l’an 129. qui est tiré du Concile de
                            Carthage de l’année 419. &amp; qui est inséré dans le Droit Canon, on
                            défend aux infames, tels que sont les Comediens, de pouvoir former des
                            accusations. « Toutes personnes, dit ce Canon<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Codice Canon. Afric. can.</hi> 129. Servi ad
                                    accusationem non admittantur … Omnes etiam infamiæ maculâ
                                    aspersi, id est, histriones ac turpitudinibus subjectæ
                                    personæ.</p></note>, qui ont quelque tache d’infamie,
                            c’est-à-dire, les Comediens, &amp; autres gens de profession honteuse,
                            ne seront point reçûs à former aucune accusation. » Il est vrai que dans
                            le Canon 61. de l’Eglise d’Afrique, on demande aux Empereurs Théodose
                            &amp; Valentinien, qu’ils défendent les spectacles aux jours de
                            Dimanches &amp; autres grandes Fêtes de la Religion Chrétienne : mais
                            cela ne prouve pas que l’Eglise ait crû qu’ils fussent permis les autres
                            jours, puisqu’il est marqué dans ce Canon que ces spectacles sont
                            contraires aux Commandemens de Dieu. « Qu’il ne soit pas permis,
                                dit<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. can.</hi> 61. Nec
                                    oportere quemquam Christianorum legi ad hæc spectacula.… quæ
                                    contra præcepta Dei sunt.</p></note> le Canon, de forcer aucun
                            Chrétien à aller à ces spectacles qui sont contre les Commandemens de
                            Dieu. » L’Eglise en usa avec cette moderation pour lors, parce que
                            l’attachement du peuple pour ces spectacles étoit trop grand pour les
                            défendre tout à fait.</p>
                        <p>Le VI. Concile tenu à Constantinople <hi rend="i">in Trullo</hi>, Canon
                            51. condamne ceux que l’on appelle Comédiens, &amp; défend leurs
                            spectacles, comme aussi les danses qui se font sur le Théatre<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Concil. in Trullo an.</hi> 680. <hi
                                        rend="i">can.</hi> 51. Omninò prohibet hæc sancta &amp;
                                    universalis Synodus, eos qui dicuntur mimi, &amp; eorum
                                    spectacula, easque quæ fiunt in scena saltationes perspici : qui
                                    secus fecerit ; si Clericus sit, deponatur ; si Laïcus,
                                    segregetur.</p></note>. « Si quelque Ecclesiastique, dit-il,
                            contrevient à ce Decret, qu’il soit déposé, dit le Concile ; &amp; s’il
                            est Laïc, qu’il soit excommunié. »</p>
                        <p>Dans le III. Concile de Tours en 813. Can. 7.<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Concil. Turon. III. can.</hi> 7. Ab omnibus
                                    quæcumque ad aurium &amp; oculorum pertinent illecebras : unde
                                    vigor animi emolliri posse credatur, quod de aliquibus generibus
                                    musicorum, aliisque nonnullis rebus sentiri potest, Dei
                                    Sacerdotes abstinere debent ; quia per aurium oculorumque
                                    illecebras vitia ad animam ingredi solent.</p></note> « Les
                            Ecclesiastiques doivent s’abstenir <pb n="781" xml:id="p781"/>de tous
                            les attraits qui flattent les oreilles &amp; les yeux, &amp; qui en les
                            flattant amollissent la vigueur de l’ame ; ce que l’on peut ressentir
                            dans de certains airs de musique, &amp; dans quelques autres choses ;
                            &amp; ils doivent s’en abstenir, parce que par les charmes des oreilles
                            &amp; des yeux, le vice entre dans l’ame. »</p>
                        <p>Et dans le Canon 9. du Concile de Châlons-sur-Saône de la même année, il
                            est ordonné<note place="margin"><p><hi rend="i">Concil. Cabill.</hi> 2.
                                        <hi rend="i">an.</hi> 813. <hi rend="i">can.</hi> 9.
                                    Histrionum sive scurronum ac turpium seu obscænorum jocorum
                                    insolentiam non solum ipsi respuant, verùm etiam à fidelibus
                                    respuenda censeant.</p></note> que les Prêtres ne doivent pas
                            seulement rejetter &amp; fuir les Comediens ; mais qu’ils doivent encore
                            representer aux fidéles l’obligation qu’ils ont de les rejetter &amp; de
                            les fuir.</p>
                        <p>Dans un Synode de la Province de Cambray, tenu l’an 1550. au mois
                                d’Octobre<note place="margin"><p><hi rend="i">Dans le Recueil des
                                        Synodes de la Province de Cambray.</hi> Nullus fidelis
                                    amovendus, nisi sit excommunicatus vel interdictus, aut alio
                                    notorio crimine notatus, videlicet meretrices publicæ, mimi
                                    &amp; histriones.</p></note>, on ne doit rejetter aucun fidéle
                            de la Communion, à moins qu’il ne soit excommunié ou interdit, ou marqué
                            de quelque crime notoire, comme les femmes publiques, les Bâteleurs, les
                            Comediens.</p>
                        <p>Dans un autre Synode de la Province de Tours en 1583. il y a eu des
                            Decrets qui ont été corrigez &amp; approuvez par le Saint Siége, comme
                            il est dit dans le Recueil<note place="margin"><p><hi rend="i">Conc.
                                        Turon.</hi> Comædias, ludos scenicos vel theatrales &amp;
                                    alia hujus generis irreligiosa spectacula sub anathematis pœna
                                    prohibet hæc sancta Synodus…</p></note> des Decrets de cette
                            Province, par lesquels on défend sous peine d’anathème de faire les
                            jours de Dimanches des festins publics, des danses &amp;c. des Comedies,
                            des jeux de théatre, &amp; autres spectacles de la sorte, qui sont
                            contraires à la Religion ; &amp; dans le même Concile tit. 11. de la
                            célébration des Fêtes, on appelle les Comedies<note place="margin"
                                    ><p>Fallaces Satanæ Blanditiæ.</p></note> des charmes trompeurs
                            de Satan.</p>
                        <p>Dans le Manuel<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi> Arceantur
                                    ab hac mensa omnes vitiorum dedecore infames, quales sunt fures,
                                    meretrices.… histriones, circulatores, aliique qui publicè
                                    pessimè audiunt, quibuscum versari nos, cibumque capere prohibet
                                    Apostolus.</p></note> des Curez pour la Province de Salzbourg,
                            de l’an 1582. au chap. 12. du titre de l’Euharistie, où l’on demande à
                            qui l’on doit accorder ou refuser d’approcher de la sainte Table. « Que
                            l’on chasse, dit ce Manuel, toutes les personnes infames, comme sont les
                            voleurs, les femmes débauchées, les Comediens, les Bâteleurs … &amp;
                            tous ceux qui ont une fort mauvaise réputation dans le public, avec qui
                            l’Apôtre nous défend de demeurer &amp; de manger. » Dans le même Manuel
                            au titre des dispositions pour recevoir les Ordres, on lit ces mots<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi> Tum advertantur ut iisdem
                                    criminibus caveant, quibus contaminatum neminem sacri Canones
                                    initiari volunt, ut si accedat histrio, scurra,
                                hæreticus.</p></note> : « Que l’on prenne garde que ceux qui se
                            presentent à l’Ordination ne soient soüillez d’aucuns de ces crimes,
                            dont doivent être exempts ceux <pb n="782" xml:id="p782"/>que les saints
                            Canons veulent que l’on ordonne ; par exemple, si un Comedien se
                            presentoit, un bouffon, un hérétique. »</p>
                        <p>L’on objecte que Saint Bernard dans un de ses ouvrages, traite les
                            spectacles de vanité seulement, &amp; dit qu’il ne fait pas de plus
                            grandes imprécations à ceux qui assistent aux spectacles, sinon qu’ils
                            courent toûjours après, puisqu’ils fuient la paix d’un agréable repos,
                            pour se repaître d’un plaisir qui n’est qu’une inquiétude curieuse. Mais
                            si l’on avoit vû l’Epître 87. de ce Saint, on verroit que ce Pere a crû
                            qu’il y avoit autre chose dans les spectacles que de la vanité : Il
                            rapporte ce que les gens du monde disent de la vie Religieuse, qui n’est
                            à leur avis qu’un jeu. « Il répond<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >S. Bernard. Epist.</hi> 87. <hi rend="i">n.</hi> 12. Non
                                    est hic ludus puerilis, non est de theatro qui fæmineis fædisque
                                    anfractibus provocet libidinem, actus sordidos
                                repræsenter.</p></note> &amp; demeure d’accord que c’est un jeu non
                            d’enfant, mais un jeu qui est une occupation sérieuse, &amp; digne
                            d’attirer les regards des esprits célestes ; que ce n’est pas un jeu qui
                            ressemble à celui des Théatres, qui n’est propre qu’à irriter les
                            passions par la representation des intrigues des femmes &amp; des choses
                            impures. » Il ne s’ensuit donc pas que Saint Bernard, pour n’avoir pas
                            souhaité plus de mal à ceux qui assistent aux Comedies, qu’une soif
                            ardente de courir toûjours après, n’y ait trouvé qu’une simple vanité,
                            comme les défenseurs de la Comedie le pretendent.</p>
                        <p>On ne peut pas douter que du tems de Saint Bernard on n’ait condamné les
                            Comedies. Jean de Salisbury Evêque de Chartres, qui vivoit dans le même
                            siécle, a réprouvé les spectacles, quand il a dit que de son tems ils
                            allumoient le feu de l’impureté, que les Comediens entretiennent
                            l’oisiveté de ceux qui ne peuvent vivre sans quelque amusement ; que
                            c’est un déréglement pernicieux, puisqu’une simple oisiveté seroit
                            encore plus avantageuse qu’une si honteuse occupation<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Jean. Salisbur. lib.</hi> 1. <hi
                                        rend="i">cap.</hi> 8. <hi rend="i">de Nugis Curialibus.</hi>
                                    Nostra ætas prolapsa est ad fabulas, &amp; quævis inania, non
                                    modò aures &amp; corprostituit vanitati, sed oculorum &amp;
                                    aurium voluptate suam demulcet desidiam, luxuriam accendit,
                                    conquirens undique fomenta vitiorum … … vitanda improba syren
                                    desidia, &amp; eam nostri prorogant histriones : Exoccupatis
                                    etenim mentibus surrepunt tædia, seseque non sustinerent, si non
                                    alicujus solatio voluptatis mulcerentur. Admissa sunt ergo
                                    spectacula &amp; infinita tyrocinia vanitatis, quibus qui omninò
                                    otiari non possunt, perniciosiùs occupantur : satiùs enim fuerat
                                    otiari, quàm turpiter occupari.</p></note>. « Dans le siécle où
                            nous vivons, dit ce sçavant Evêque, où l’on est fort adonné à tout ce
                            qui ressent la fable &amp; la bagatelle, on ne se contente pas de
                            prostituer ses oreilles &amp; son cœur à la vanité ; mais on est encore
                            ravi de charmer sa paresse par le plaisir des oreilles &amp; des yeux,
                            on est ravi d’enflammer la luxure, en cherchant à fomenter le vice. La
                            paresse est à fuir comme un écuëil dangereux ; mais les Comediens
                            entretiennent les hommes dans cette paresse : car des esprits sans
                            occupation s’ennuyeroient bien-tôt, &amp; auroient peine à se souffrir
                            eux-mêmes, s’ils n’étoient flattez dans leur oisiveté par le
                            ressentiment de quelque plaisir. C’est donc pour cela que les spectacles
                            ont été introduits, avec mille autres apprentissages de vanité, dans
                            lesquels on trouve une espéce <pb n="783" xml:id="p783"/>d’occupation
                            bien plus pernicieuse qu’une entiere oisiveté : il valoit bien mieux
                            demeurer oisif, que de s’occuper d’une maniere honteuse. »</p>
                        <p>Dupleix au chap. 1. de la vie de Philippe Auguste qui vivoit au XII.
                            siécle, le même dans lequel vivoit aussi Saint Bernard, rapporte que ce
                            Prince consacra les prémices de sa Royauté à la gloire de Dieu, en
                            chassant de sa Cour les Comediens, comme gens qui ne servent qu’à
                            effeminer les hommes &amp; à les exciter à la volupté par des mouvemens,
                            des discours &amp; des actions sales &amp; lascives.</p>
                        <p>Saint Loüis dans le siécle suivant chassa les Comediens de son Royaume,
                            comme il est rapporté dans sa vie. Il faut remarquer que Saint Thomas
                            écrivoit dez ce tems là, &amp; que ce Prince prenoit ses avis en
                            beaucoup de choses, comme il est marqué dans la vie de ce saint Docteur,
                            qui est au commencement de ses ouvrages<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">In vita S. Thoma.</hi> Ludovicus quoque
                                    sanctissimus, tum ipsum, tum ejus doctrinam maximi faciebat :
                                    &amp; quod per externa Sacracenorum bella licuit, ejus semper
                                    gravissimis consiliis usus est.</p></note>, où il est dit que
                            Saint Loüis avoit une estime toute particuliere de sa personne &amp; de
                            sa doctrine ; &amp; autant que les guerres étrangeres des Sarrasins le
                            lui pouvoient permettre, il s’est toûjours servi des conseils
                            très-solides de ce saint Docteur.</p>
                        <p>On peut dire en cet endroit, pour fortifier davantage ce qui a été
                            remarqué cy-devant de la doctrine de Saint Thomas touchant la Comedie,
                            qu’il n’y a guéres d’apparence que ce saint Docteur eût voulu parler
                            dans ses écrits de la Comedie selon l’usage commun &amp; ordinaire dont
                            on la representoit de son tems, &amp; la justifier : pendant que Saint
                            Loüis qui estimoit sa doctrine, qui prenoit autant qu’il pouvoit ses
                            avis, &amp; les suivoit toûjours, chassoit les Comediens de son Royaume,
                            Il est donc constant que quand Saint Thomas a dit que l’exercice des
                            Comediens &amp; de la Comedie étoit licite, il n’a jamais voulu parler
                            que de cet exercice, consideré en lui-même, &amp; non de la maniere dont
                            on le pratique ordinairement.</p>
                        <p>Si l’on examine même l’objection qu’on a déja citée un peu de près, l’on
                            verra que ce saint Docteur n’a jamais approuvé les Comediens dans la
                            pratique ordinaire ; car dans cette objection il se propose de montrer
                            que l’excès du divertissement peut être sans peché. Pour cela il apporte
                            l’exemple d’un Comedien ou d’un joüeur de flûte dont il est parlé dans
                            la vie de Saint Paphnuce qui devint Saint. Saint Thomas ne répond rien
                            de particulier à ce fait ; mais si l’on juge de la profession d’un
                            Comedien par rapport à ce que fit un homme dont Ruffin<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Ruffin. lib.</hi> 2. <hi rend="i"
                                        >cap.</hi> 16. <hi rend="i">&amp; lib.</hi> 8. <hi rend="i"
                                        >cap.</hi> 62.</p></note> raconte l’histoire ; comme il ne
                            devint saint qu’après avoir quitté son exercice, il s’ensuivroit qu’un
                            Comedien <pb n="784" xml:id="p784"/>devroit faire de même pour assûrer
                            son salut : car en effet, il est plus facile de le quitter, que
                            d’entreprendre d’en réformer les abus, puisque moralement parlant un
                            Comedien ne sçauroit garder la moderation que l’honnêteté &amp; la
                            raison prescrivent dans ces sortes de divertissemens qu’il donne selon
                            sa profession au public.</p>
                        <p>Saint Antonin au XV. siécle dit, que l’exercice de Comedien de soi n’est
                            pas illicite, comme le dit Saint Thomas, pourvû que l’on observe les
                            circonstances requises des lieux, des tems &amp; des personnes. « Mais
                            lorsque les Comediens<note place="margin"><p><hi rend="i">S.
                                        Antonin.</hi> 3. <hi rend="i">part. tit.</hi> 8. <hi
                                        rend="i">cap.</hi> 2. §. 12. Sed cum histriones utantur
                                    indifferenter tali exercitio ad repræsentandum etiam turpia, aut
                                    vituperandum &amp; irridendum personas spirituales .… illicita
                                    est ars, &amp; oportet eam dimittere, &amp; peccatum est talia
                                    aspicere, &amp; talibus pro illo opere dare, ut dicit
                                    Augustinus, dist. 86. cap. <hi rend="i">Donare</hi>.</p></note>,
                            dit cet Auteur, se servent de leur profession pour representer des
                            choses deshonnêtes, pour blâmer ou pour se moquer des personnes
                            consacrées à Dieu, c’est un peché ; &amp; l’on doit quitter cet exercice
                            comme étant illicite. C’est pareillement un peché de regarder ces
                            representations ; ainsi que Saint Augustin le déclare dans ses
                            Commentaires sur Saint Jean &amp; sur le Pseaume 102. d’où l’on tire le
                            Canon <hi rend="i">Donare, dist.</hi> 86. »</p>
                        <p>De sorte que quand Saint Antonin dit ailleurs, que c’est un peché mortel
                            de representer des choses fort deshonnêtes, comme c’en est un de les
                                regarder<note place="margin"><p><hi rend="i">Id. p.</hi> 2. <hi
                                        rend="i">tit.</hi> 3. <hi rend="i">c.</hi> 7. § 11. Aut non
                                    sunt expressè prohibita, &amp; tunc si repræsentantur multum
                                    turpia &amp; lascivia, ea exercentes mortaliter
                                peccant.</p></note> : on ne doit point entendre les paroles de cet
                            Auteur, comme si pour faire un peché mortel il ne suffisoit pas que les
                            choses representées fussent deshonnêtes, mais encore qu’elles fussent
                            beaucoup deshonnêtes. Cet Auteur s’en est expliqué par ce qu’il en a
                            écrit dans la troisiéme partie, &amp; par ces paroles qui suivent
                            immédiatement celle qu’on vient de citer<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Ibid.</hi> Et inspectio voluntaria talium mortalis
                                    est, quia nihil aliud est quàm delectari de turpibus, &amp; tum
                                    etiam quia periculo tentationis sponte se exponit.</p></note>.
                            « Et de regarder volontairement, dit-il, ces sortes de choses, c’est un
                            peché mortel, tant parce que c’est prendre plaisir à des choses sales,
                            que parce que le spectateur s’expose de plein gré au péril de la
                            tentation. Il n’est pas nécessaire qu’une chose soit beaucoup deshonnête
                            pour être une occasion de tentation, il suffit qu’elle soit
                            deshonnête. » Saint Antonin appelle des choses beaucoup deshonnêtes, par
                            rapport à celles qui ne le sont que légérement : autrement il
                            s’ensuivroit qu’on ne pecheroit point à representer des choses
                            deshonnêtes &amp; à les voir ; ce qui est contre le sentiment des Peres
                            &amp; celui des Théologiens : on doit expliquer ce qu’a dit Sylvestre
                            sur le mot <hi rend="i">Ludus</hi>, §. 8. dans le même sens. En effet
                            cet Auteur parlant ailleurs de la profession des Comediens, dit que si
                            les representations sont de choses deshonnêtes, c’est un peché mortel
                            pour ceux qui les font ou qui y assistent<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Sylvest.</hi> §. 7. Est &amp; peccatum mortale, ut
                                    si fiant putà cum verbis turpibus aut actibus repræsentantibus
                                    turpia aut incantationibus ; quod patet, quia talibus Corpus
                                    Christi denegatur ; ut in cap. <hi rend="i">Pro dilectione,
                                        dist.</hi> 2. <hi rend="i">de Consecr.</hi> &amp; <hi
                                        rend="i">Qui venatoribus, dist.</hi> 86. Ubi Augustinus
                                    magnum dicit esse peccatum dare aliquid talibus pro opere suo,
                                    quia in scelere suo juvantur ; &amp; illud peccatum videtur esse
                                    mortale, quia est cooperatio ad mortale.</p></note>. « C’est,
                            dit-il, un peché mortel, si ces representations se font par exemple avec
                            des paroles sales, ou avec des <pb n="785" xml:id="p785"/>actions
                            deshonnêtes, ou avec des enchantemens, parce qu’à ces sortes de gens on
                            leur refuse la participation du Corps de Jesus-Christ, comme il est
                            rapporté dans le chap. <hi rend="i">Pro dilectione, dist.</hi> 2. <hi
                                rend="i">de Consecratione</hi> ; &amp; par le chap. <hi rend="i">Qui
                                venatoribus ; dist.</hi> 86. où S. Augustin dit que c’est un grand
                            peché de donner de l’argent à ces sortes de personnes, il veut dire aux
                            Comediens, pour leur peine, parce qu’on les entretient dans leur crime :
                            &amp; c’est un peché qui paroît mortel, parce que par là on coopere à
                            une action qui est peché mortel. »</p>
                        <p>L’on pourra peut-être croire qu’en approchant plus près du siécle
                            present, les Théatres se sont purifiez &amp; ont beaucoup changé ; mais
                            on en peut juger par ce qui s’est passé du tems de S. Charles, &amp;
                            depuis lui jusqu’à notre tems.</p>
                        <p>Dans les Actes de Milan liv. 3. il est défendu aux Clercs d’assister aux
                            Comedies, comme étant des divertissemens criminels<note place="margin"
                                        ><p><hi rend="i">Act. Mediol. lib.</hi> 3. <hi rend="i">de
                                        vita &amp; honestate Cleric. n.</hi> 14. Fabulis, Comædiis,
                                    &amp; hastiludiis, aliisve profanis &amp; inanibus spectaculis
                                    non intererunt, ne aures &amp; oculi sacris officiis addicti,
                                    ludicris &amp; impuris actionibus sermonibusque distracti
                                    polluantur.</p></note>. « Ils prendront garde, dit S. Charles,
                            de ne point assister à toutes ces representations fabuleuses, aux
                            Comedies, à certains exercices d’armes, aux autres spectacles vains
                            &amp; profanes, de crainte que leurs oreilles &amp; leurs yeux qui sont
                            consacrez aux divins Offices, ne soient soüillez par ces actions &amp;
                            par ces paroles bouffonnes &amp; impures. » De la maniere dont ce Saint
                            parle de la Comedie, on ne peut pas dire qu’elle ne soit défenduë qu’aux
                            Clercs : de même quand il dit au titre de la Célébration des Fêtes,
                            nomb. 11. &amp; 12. du III. Concile de Milan, que la Comedie doit être
                            défenduë aux jours de Fêtes, du moins aux heures du Service divin ; on
                            ne peut pas conclure légitimement qu’elle soit permise aux autres
                            jours ; car Saint Charles apporte des raisons generales qui prouvent
                            qu’elle est défenduë à toutes sortes de personnes &amp; en tout tems :
                            elle doit néanmoins être plus défenduë aux Ecclésiastiques, qui sont des
                            personnes attachées à l’Eglise, qu’aux Séculiers ; &amp; elle doit être
                            plus défenduë aux heures du Service qu’en tout autre tems.</p>
                        <p>Que ce soit là le sentiment de ce saint Prélat, la preuve en est claire ;
                            car dans le même endroit où il parle en général de la Comedie, il veut
                            qu’on avertisse les Princes &amp; les Magistrats, afin qu’ils chassent
                            les Comediens de leurs terres &amp; de l’étenduë de leur
                                Jurisdiction<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid. tit. de
                                        histrionibus &amp; mimis.</hi> De his etiam Principibus
                                    &amp; Magistratibus, commonendos esse duximus, ut histriones,
                                    mimos, cæterosque circulatores, &amp; ejus generis perditos
                                    homines de suis finibus ejiciant.</p></note>. « Nous avons,
                            dit-il, jugé à propos qu’il étoit bon de remontrer aux Princes, &amp;
                            d’avertir les Magistrats qu’il falloit chasser hors de leurs terres les
                            Comediens, les <pb n="786" xml:id="p786"/>Farceurs, les Bâteleurs, &amp;
                            tous ces hommes perdus qui sont de ce genre. » Après cela on ne sçait
                            pas comment on peut avancer, comme on a fait, que S. Charles n’a jamais
                            condamné la Comedie &amp; les Comediens, que l’on la represente aux
                            jours de Fêtes &amp; aux heures du Service.</p>
                        <p>Mais afin qu’il n’y ait plus aucun lieu de douter du sentiment de ce
                            Saint, on peut voir l’instruction qu’il donne aux Prédicateurs touchant
                            les choses qu’ils doivent enseigner aux peuples. Ils leur representeront
                            continuellement, dit ce saint Cardinal<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Instruct. ad Præd. verbi Dei.</hi> Spectacula,
                                    ludos, ludicrasque resid generis, quæ ab ethnicorum moribus
                                    originem ducunt, disciplinæque Christianæ adversantur, perpetuò
                                    detestabitur, execrabitur ; demonstrabit incommoda, publicasque
                                    ærumnas inde in populum Christianum dimanare.</p></note>,
                            combien les spectacles, les jeux &amp; les divertissemens semblables qui
                            tirent leur origine du Paganisme, sont contraires à la discipline de
                            l’Eglise. Chaque Prédicateur en donnera de l’horreur, les détestera,
                            &amp; montrera combien ils attirent de maux sur le peuple Chrétien.
                            Saint Charles ordonne ensuite que chaque Prédicateur, pour persuader
                            plus efficacement le peuple de tous les maux que produit la Comedie<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi> In quam sententiam valdè
                                    populum confirmabit per ea quæ gravissimi viri Tertullianus,
                                    Cyprianus Martyr, Salvianus &amp; Chrysostomus
                                afferunt.</p></note>, il employera les preuves dont se sont servis
                            ces grands personnages ; sçavoir, Tertullien, Saint Cyprien Martyr,
                            Salvien, &amp; Saint Chrysostome. Pour comprendre la force de ce
                            passage, &amp; les conséquences que l’on en peut tirer, il faut faire
                            trois réfléxions.</p>
                        <p>La premiere est, qu’il n’est pas vrai, comme le prétendent ceux qui
                            prennent la défense de la Comedie, que les Peres des premiers siécles
                            n’ayent condamné la Comedie, que par la raison seule de l’idolâtrie ;
                            ils l’ont encore condamnée par d’autres raisons, puisque l’on ne peut
                            pas présumer que l’idolâtrie fût du tems de S. Charles dans son
                            Diocése.</p>
                        <p>La seconde est, qu’on ne peut pas dire non plus que Saint Charles ait
                            défendu les Comedies de son tems, par rapport seulement aux grandes
                            impuretez dont elles étoient remplies, puisque ceux qui entreprennent la
                            défense de la Comedie, &amp; qui veulent la justifier, prétendent que ce
                            grand Prélat ne la condamne que pour les Fêtes &amp; les heures du
                            Service divin, &amp; qu’il l’a crû permise les autres jours. Il faut
                            donc supposer que ces grandes impuretez &amp; ces grandes dissolutions
                            n’étoient pas dans ces Comedies ; car autrement ce seroit ne les avoir
                            pas crû permises les autres jours. Mais la vérité est que S. Charles,
                            suivant l’exemple &amp; l’esprit des Peres de l’Eglise, a condamné la
                            Comedie par des raisons particulieres prises du côté des choses fort
                            sales ou impies qui y étoient representées, &amp; encore par une raison
                            générale tirée des circonstances qui dans la pratique en sont
                            inséparables ; c’est à sçavoir, qu’elle porte à la corruption des
                            mœurs.</p>
                        <p><pb n="787" xml:id="p787"/>C’est à quoi l’on a pû se tromper, quand on a
                            dit dans l’exposé, que les Auteurs Ecclésiastiques des premiers siécles
                            de l’Eglise, comme Salvien &amp; Lactance, n’ont condamné les spectacles
                            que par des raisons particulieres qui ne se rencontrent pas dans ceux de
                            ce siécle : on a apporté cy-devant l’autorité de Salvien. Pour ce qui
                            est de Lactance, il condamne les spectacles par des raisons
                            particulieres qu’il explique en détail dans le livre 6. des Institutions
                            divines, chap. 20<note place="margin"><p><hi rend="i">Lactant.
                                    lib.</hi> 6. <hi rend="i">Instit. div. c.</hi> 20. In scenis
                                    nescio an sit corruptela vitiosior ; nam &amp; comicæ fabulæ de
                                    stupris virginum loquuntur, aut amoribus meretricum ; &amp; quo
                                    magis sunt eloquentes qui illa flagitia finxerunt, eò magis
                                    elegantiæ sententiarum persuadent, &amp; facilius inhærent
                                    audientium memoriæ versus numerosi &amp; ordinati : Item tragicæ
                                    historiæ subjiciunt oculis parricidia &amp; incesta, &amp;
                                    cothurnata scelera demonstrant.</p></note>. « Je ne sçai,
                            dit-il, s’il se peut trouver une plus grande corruption que celle qui se
                            rencontre dans les Comedies ; car il y est fait mention de violement de
                            vierges, &amp; d’amours de femmes débauchées ; &amp; plus l’éloquence
                            des Auteurs de ces fictions de crimes est forte, &amp; plus les
                            auditeurs en sont touchez &amp; persuadez par la beauté du stile ; leur
                            mémoire retient plus facilement ces vers d’une belle cadence ; les
                            histoires tragiques qui y sont représentées, leur mettent devant les
                            yeux des parricides, des incestes, &amp; d’autres crimes qui sont les
                            sujet des Tragedies. » Il les avoit condamnez auparavant en général,
                            quand dans le même endroit il avoit dit<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Ibid.</hi> Spectacula hæc publica, quoniam maxima
                                    sunt irritamenta vitiorum, &amp; ad corrumpendos animos
                                    potentissimè valent, tollenda sunt nobis, quia non modò ad
                                    beatam vitam non conducunt, sed etiam nocent
                                plurimum.</p></note> : « Ces spectacles publics doivent être abolis,
                            parce qu’ils irritent beaucoup les vices, &amp; qu’ils sont très-propres
                            à corrompre les esprits ; &amp; bien loin de contribuer à nous faire
                            mériter la vie bienheureuse, ils y nuisent beaucoup. » Cette raison
                            générale est donc que les Comedies par les sujets qu’elles représentent,
                            ou par les circonstances qui les accompagnent, excitent &amp; enflamment
                            les passions.</p>
                        <p>Enfin la troisiéme réfléxion est, que si Saint Charles avoit crû, comme
                            le veulent ceux qui soûtiennent la Comedie, que les Saints Peres eussent
                            quelquefois regardé la Comedie comme une simple vanité ; ou que leurs
                            raisons, pour la condamner dans leurs sermons, eussent été des
                            exagerations ; ou bien que les Comedies séparées des grands crimes
                            n’eussent été capables que d’éloigner de la perfection chrétienne ; il
                            n’auroit pas ordonné absolument &amp; sans distinction aux Prédicateurs
                            de son Diocése de se servir des argumens<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">S. Carol. Instr. ad Prædicat.</hi> Argumentis
                                    demonstrabit.</p></note> des Saints Peres : ces termes ne
                            conviennent point à des exagerations ni à des figures de Rhétorique, ils
                            signifient quelque chose de plus ; il n’auroit point ensuite marqué à
                            chaque Prédicateur, de faire voir au peuple les grands maux dont les
                            Comediens sont cause. « Le<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Ibid.</hi> Demonstrabit publica incommoda in populum
                                    dimanate.</p></note> Prédicateur, dit-il, montrera fortement les
                            maux qui en proviennent, &amp; qui se répandent sur le peuple. » Ce que
                            l’on ne peut point appliquer à ce qui n’est qu’une <pb n="788"
                                xml:id="p788"/>simple vanité, ou qui ne fait qu’éloigner de la
                            perfection chrétienne.</p>
                        <p>Si on avance vers le siécle où nous sommes, on ne trouvera pas que la
                            Comedie ou les Comediens ayent été traitez plus favorablement.
                            L’Université de Paris dans son Statut 19. rapporté par Fontanon, veut
                            que l’on chasse les Comediens hors de l’Université, &amp; qu’on les
                            renvoye au-delà des Ponts<note place="margin"><p><hi rend="i">Univers.
                                        Paris. Stat.</hi> 19. <hi rend="i">Apud Font. tom.</hi> 4.
                                        <hi rend="i">pag.</hi> 436. Ut omnis occasio tollatur
                                    scholasticos à studiis avocandi, aut ad nequitiam adducendi,
                                    omnes histriones ab Academiæ finibus migrent, &amp; ultra Pontes
                                    ablegentur.</p></note>. « Afin, dit ce Statut, d’ôter toute
                            occasion qui pourroit détourner les écoliers de l’étude, ou les porter
                            au mal, Nous voulons que tous les Comediens soient chassez hors du
                            territoire de l’Université, &amp; au-delà des Ponts. »</p>
                        <p>Lorsqu’il fallut enteriner les Lettres Patentes des Comediens qui étoient
                            venus d’Italie sous le Regne d’Henry III. dans l’année 1577. au rapport
                            de Mezeray, jamais le Parlement de Paris ne le voulut faire : « Au
                            contraire, dit cet Auteur, il rebuta lesdites Lettres, comme étant en
                            faveur de personnes que les bonnes mœurs, les saints Canons, les Peres
                            de l’Eglise, &amp; nos Rois ont toûjours réputez infames. » Ce sont les
                            paroles de cet Historien. Le Parlement leur fit défense de ne plus
                            joüer, ni d’obtenir de pareilles Lettres, sous peine d’être condamnez à
                            dix mille livres d’amende. Il est vrai que cet Historien ajoûte que les
                            Comediens ne laissérent pas de joüer au petit Bourbon, lorsque la Cour
                            fut de retour de Poitiers : ce qui ne montre que trop évidemment, dit
                            Mezeray, la dissolution où la Cour étoit plongée pour lors.</p>
                        <p>En l’année 1584. le même Parlement par un Arrêt de la Chambre des
                            Vacations donné sur la Requête de Mr. le Procureur Général, fit défense
                            aux Comediens qui étoient pour lors à l’Hôtel de Cluny proche les
                            Mathurins, de joüer leurs Comedies, &amp; de faire aucune assemblée en
                            quelque lieu &amp; fauxbourg que ce fût ; &amp; au College de les
                            recevoir, à peine de mille livres d’amende.</p>
                        <p>Dans l’année 1588. sur la remontrance faite par Mr. Antoine Seguier
                            Avocat du Roi, parlant au lieu du Procureur Général, &amp; ayant égard
                            aux conclusions par lui prises, le Parlement de Paris fit défenses à
                            tous Comediens, tant Italiens que François, de joüer aucune Comedie,
                            soit aux jours de Fêtes ou ouvrables, à peine d’amende arbitraire, &amp;
                            de punition corporelle, s’il y écheoit, quelques permissions qu’ils
                            eussent impétrées &amp; obtenuës.</p>
                        <p>En effet, si l’on considere les sujets ordinaires des Comedies, &amp; les
                            circonstances qui les accompagnent, elles méritent d’être condamnées par
                            l’une ou <pb n="789" xml:id="p789"/>par l’autre de ces raisons.</p>
                        <p>Premiérement, les choses que l’on représente dans la Comedie sont pour
                            l’ordinaire des intrigues d’amour &amp; des sujets de quelque violente
                            passion, comme d’amour, de vengeance, d’ambition, de jalousie, &amp;c.
                            Il faut que les passions qu’on y représente ayent quelque chose de fort,
                            de vif &amp; de touchant, afin qu’elles puissent exciter dans l’ame
                            l’effet que l’on prétend : afin que les sujets que l’on choisit puissent
                            plaire, ils doivent être conformes à la disposition de la plûpart des
                            spectateurs, qui sont des personnes du monde, qui en ont les maximes
                            &amp; l’esprit. Si ce sont, par exemple, des sujets de haine, d’amour,
                            de colére, d’orgueil, il faut qu’un Acteur pour exprimer ces passions le
                            plus naturellement &amp; le plus vivement qu’il lui est possible, il
                            faut, dis-je, qu’il excite en lui les mêmes mouvemens. De sorte qu’au
                            lieu que le devoir d’un Chrétien, selon l’esprit de l’Evangile, est de
                            mortifier en soi les passions &amp; de les détruire ; au contraire,
                            l’exercice ordinaire d’un Comedien est de les exciter en soi &amp; dans
                            les autres ; &amp; pour faire aimer ces mouvemens déréglez du cœur,
                            &amp; les rendre agréables, on les colore du nom de vertu, comme
                            l’ambition &amp; la vengeance de grandeur d’ame, le désespoir &amp;
                            l’opiniâtreté de constance invincible, ainsi du reste.</p>
                        <p>Les Comedies les plus honnêtes sont toûjours mêlées de quelques
                            transports de passion, de quelques artifices ou intrigues mauvaises pour
                            y réüssir ; &amp; l’on montre par-là le chemin aux personnes qui peuvent
                            être un jour possédées de pareilles passions, de se servir des mêmes
                            adresses pour obtenir l’accomplissement de leurs mauvais desirs. L’on
                            détruit souvent ce qu’il y a d’honnête dans ce qui fait la matiere de la
                            Comedie, par des discours profanes pleins de dogmes &amp; de maximes
                            payennes ; &amp; bien loin de purifier le Théatre par des sujets
                            honnêtes qu’on y représente, on profane au contraire l’honnêteté des
                            sujets par des fictions d’amour, par des paroles lascives ou trop libres
                            qu’on y mêle.</p>
                        <p>Ce fut pour cette raison que le Parlement de Paris, par son Arrêt du
                            9. Décembre 1541. défendit aux Maîtres de la Confrairie de la Passion
                            établie à l’Hôtel de Bourgogne, de joüer leurs piéces quoique saintes,
                            jusqu’à ce que Sa Majesté en eût ordonné autrement. Mr. le Maître Avocat
                            du Roy pour lors, &amp; qui fut depuis Premier Président, parlant dans
                            cette occasion pour Mr. le Procureur Général, à la Requête duquel
                            l’Arrêt fut rendu, remarque entr’autres choses que l’on mêloit <pb
                                n="790" xml:id="p790"/>dans ces Comedies de pieté des farces &amp;
                            des discours lascifs au commencement ou à la fin pour attirer &amp;
                            divertir le peuple, qui ne demande, dit-il, que ces sortes de folies
                            &amp; de voluptez.</p>
                        <p>Secondement, si l’on regarde les circonstances qui accompagnent les
                            Comedies, elles sont ordinairement mauvaises, quelqu’honnête qu’en soit
                            le sujet ; l’on n’y voit que des femmes parées qui ne s’étudient qu’à
                            plaire à ceux aux yeux desquels elles s’exposent, qui dans leurs
                            ajustemens, dans leurs gestes, dans leurs actions, dans leurs regards,
                            dans leurs paroles, n’ont rien qui ne blesse la modestie de leur sexe,
                            qui ne respire que la vanité &amp; l’esprit du monde. Si la chaussure de
                            Judith fut capable de ravir les yeux &amp; le cœur d’un homme guerrier,
                            que fera le visage, la taille, la bonne grace, la danse, le chant d’une
                            femme qui n’a point d’autre dessein que de paroître belle, &amp; de
                            plaire pour attirer plus de monde à la Comedie.</p>
                        <p>Le lieu où se joüe la Comédie, présente encore une infinité d’occasions
                            pour offenser Dieu, dans les assemblées qui s’y font, &amp; les
                            rendez-vous qu’on y donne. C’est ce que remarque Mr. le Maître dans son
                            Plaidoyé déja cité nomb. 6. le tems que l’on choisit pour la
                            représenter, qui est le soir, ne contribue pas peu à favoriser le vice ;
                            de sorte que le seul péril auquel on s’expose dans ces assemblées, est
                            un motif suffisant pour les éviter. Que l’amour du plaisir, dit
                                Tertullien<note place="margin"><p><hi rend="i">Tertul. de spectac.
                                        c.</hi> 27. Ne tanti gulam facias voluptatis, quanti
                                    periculum per suavitatem.</p></note>, n’ait pas plus de pouvoir
                            sur vous, que la crainte du péril qu’il y a dans sa douceur.</p>
                        <p>On n’est pas seulement obligé d’éviter le peché, mais encore les choses
                            qui nous y portent ordinairement, dit Saint Chrysostome<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Chrysost. Homil.</hi> 15. <hi
                                        rend="i">ad pop. Antioc.</hi> Nec tantùm itaque peccata
                                    fugiamus, sed etiam quæ videntur indifferentia, paulatim in hæc
                                    nos pertrahunt.</p></note> ; il en est en cela, comme remarque
                            ce Pere<note place="margin"><p><hi rend="i">Ibid.</hi> Ita &amp; qui non
                                    procul peccata fugit, sed secus ipsa vadit, cum timore vivit,
                                    &amp; in ipsa labitur sæpius.</p></note>, comme d’un homme qui
                            marche près du précipice ; la crainte seule qu’il doit avoir d’y tomber,
                            est capable de l’y précipiter : Ainsi, dit-il, celui qui ne s’éloigne
                            pas entierement du peché, mais qui s’en approche facilement, doit
                            s’attendre que la crainte dans laquelle il vit, le fera tomber dedans.
                            En effet, dit ce même Pere, une malheureuse expérience nous apprend que
                            les vierges qui vont à ces spectacles ont moins de pudeur, les jeunes
                            gens y deviennent impudens &amp; effrontez, les vieillards retombent
                            dans la débauche ; d’où naissent les soüillures des mariages, &amp;
                            quantité d’autres crimes. L’on voit par tout ce raisonnement, qu’on ne
                            doit point comparer, comme on a fait dans l’exposé, la Comedie dont le
                            sujet seroit malhonnête, ou bien dans laquelle on représenteroit quelque
                            passion violente, avec un tableau qui représenteroit l’une de ces
                            choses. <pb n="791" xml:id="p791"/>Il est évident que cela n’a pas
                            besoin de preuves, que la représentation de la Comedie est bien plus
                            vive, &amp; fait beaucoup plus d’impression que celle d’un tableau ;
                            &amp; quand elle est jointe avec toutes les circonstances qui
                            l’accompagnent, elle est bien plus dangereuse que ne seroit une
                            peinture.</p>
                        <p>Ce que l’on vient de dire de la Comedie, ne peut s’appliquer aux
                            Tragedies qui se joüent dans les Colleges, selon les Loix Academiques,
                            qui sont plûtôt des exercices pour ceux qui en sont les Acteurs, que des
                            divertissemens pour les personnes qui y assistent : les sujets en sont
                            bien plus purs, la modestie du Théatre est bien plus grande, les
                            passions en sont moins vives &amp; moins violentes, les circonstances
                            enfin du lieu, du tems auquel les Tragedies se joüent, &amp; encore des
                            personnes qui s’y trouvent, fournissent bien moins d’occasions
                            d’offenser Dieu ; par consequent elles sont beaucoup moins dangereuses,
                            &amp; on n’en doit faire aucune comparaison avec les Comedies dont il
                            s’agit. En tout cas, s’il y avoit quelque chose contre l’honnêteté dans
                            ces exercices publics qui se font dans les Colleges, on en devroit
                            blâmer l’usage, comme celui des Comedies.</p>
                        <p>Ceux qui prétendent excuser les personnes qui vont à la Comedie, disent
                            trois choses.</p>
                        <p>La premiere, qu’il faut faire une grande difference entre les choses
                            sales &amp; malhonnêtes qui sont représentées dans une Comedie, &amp; la
                            maniere de les représenter. A l’égard des Comedies où l’on représente
                            des choses mauvaises, il y a peché d’y assister, quand le plaisir a pour
                            objet les choses deshonnêtes : mais il n’y en a point, disent-ils, quand
                            le plaisir vient de la maniere ingénieuse &amp; spirituelle qui se
                            trouve dans l’invention &amp; dans la représentation, par exemple, par
                            rapport à l’Acteur qui représente bien son personnage ; quelques Auteurs
                            sont de ce sentiment.</p>
                        <p>La seconde, quand il y auroit quelque chose de libre dans le corps de la
                            Piéce ou dans ce qui la finit, cela ne pourroit rendre la Comedie
                            mauvaise, que par rapport à ceux à qui elle seroit une occasion
                            prochaine de peché ; &amp; non pas à l’égard de ceux qui vont à la
                            Comedie sans en recevoir aucune impression, ni sans en remporter aucune
                            mauvaise idée, &amp; qui par conséquent sont hors de danger de
                            peché.</p>
                        <p>La troisiéme, les Comedies ne sont plus aujourd’hui comme elles étoient
                            par le passé : le Théatre est bien plus pur qu’il n’étoit ; l’on n’y
                            représente rien qui soit opposé à l’honnêteté &amp; à la pureté des
                            mœurs.</p>
                        <p><pb n="792" xml:id="p792"/>L’on peut dire pour réponse générale à ces
                            trois moyens, que comme il n’y a point de divertissement plus agréable
                            aux yeux du monde que la Comedie, il leur étoit fort important de
                            chercher les moyens pour s’en assûrer une jouissance douce &amp;
                            tranquille, &amp; de faire en sorte que la conscience s’accommodant avec
                            la passion, elle ne la vint point troubler par ces remords. Mais ces
                            moyens que l’on propose, &amp; que le relâchement de la morale n’a
                            inventé que pour cacher à ceux qui vont à la Comedie le mal qu’ils font
                            en y assistant, ne les exempte point de peché devant Dieu.</p>
                        <p>On répond donc, 1°. Que la distinction que l’on fait de la chose
                            représentée d’avec la maniere de la représenter, ou de l’habileté de
                            l’Acteur qui fait bien son personnage, d’avec ce qu’il représente, est
                            l’effet d’un raisonnement spéculatif &amp; trop subtil, dont
                            l’application ne peut avoir lieu dans la pratique, en matiere
                            d’impureté. Si l’homme n’avoit point été corrompu par le peché, &amp;
                            qu’il fût demeuré parfaitement le maître des mouvemens de son cœur, on
                            pourroit croire qu’en voïant la représentation d’une chose malhonnête,
                            il laisseroit le mauvais plaisir que la chose est capable d’inspirer,
                            pour se rendre seulement sensible à la maniere de la représentation :
                            mais dans l’état de la nature corrompuë, ces deux plaisirs sont trop
                            voisins pour pouvoir, moralement parlant, prendre l’un &amp; laisser
                            l’autre. Il s’ensuit donc que le plaisir de la représentation,
                            particulierement en fait d’impureté, est une occasion prochaine de
                            consentir à l’autre.</p>
                        <p>De plus, si ce sentiment ou cette distinction avoit lieu, on auroit
                            facilement éludé la force du raisonnement des Peres de l’Eglise contre
                            les spectacles, &amp; contre ceux qui les fréquentoient ; &amp; tout
                            leur zéle seroit demeuré sans effet, parce que se servant d’une
                            subtilité pareille, ceux qu’ils condamnoient pouvoient répondre qu’ils
                            ne prenoient de plaisir que par rapport à la maniere dont on avoit
                            inventé les choses, &amp; qu’on les représentoit, &amp; non aux choses
                            mêmes. Enfin il s’ensuit qu’il n’y a point de mal d’aller à la Comedie,
                            quelque malhonnête &amp; sale qu’elle soit ; parce que séparant le
                            plaisir que la vûë de la chose représentée peut produire, d’avec celui
                            de la représentation, une personne peut répondre que ce dernier la
                            touche, &amp; non pas le premier.</p>
                        <p>L’on ne croit pas aussi que les Auteurs dont on a parlé dans l’objection,
                            demeurassent d’accord de cette conséquence. En effet, quand les
                            Théologiens ont dit qu’on pouvoit prendre du plaisir dans la maniere <pb
                                n="793" xml:id="p793"/>de représenter des choses deshonnêtes, sans
                            en prendre de la chose représentée ; ils n’ont consideré la Comedie
                            qu’en général, d’une maniere spéculative, &amp; non pas moralement ou
                            dans la pratique ; car dans la vérité ces deux plaisirs sont différens,
                            &amp; peuvent être dans la spéculation l’un sans l’autre.</p>
                        <p>2°. Il suffit que la Comedie soit mauvaise par rapport aux sujets qui y
                            sont représentez, ou que par les mauvaises circonstances qui
                            l’accompagnent ordinairement, elle produise de mauvais effets dans l’ame
                            de ceux qui y vont, afin qu’on puisse dire qu’elle est défenduë à toutes
                            sortes de personnes : car un Chrétien doit éviter tout ce qui est
                            communément une occasion de peché ; &amp; quoique selon sa pensée il
                            soit persuadé qu’il n’y tombera pas, néanmoins la connoissance qu’il a
                            de la foiblesse humaine doit le porter à se défier de soi-même, &amp; à
                            ne point s’exposer dans une occasion qui est mauvaise, &amp; dans
                            laquelle on offense Dieu ordinairement. Il doit craindre que cette
                            occasion ne l’engage au peché, &amp; ne l’y porte insensiblement ; ou
                            que peut-être ce ne soit un effet de son endurcissement &amp; de
                            l’abandon de Dieu, s’il ne sent pas les mauvaises impressions que cette
                            occasion fait dans les autres.</p>
                        <p>Quoiqu’il en soit, quand on supposeroit même qu’une personne seroit
                            assûrée de ne point offenser Dieu en allant à la Comedie ; c’est-à-dire,
                            que la Comedie ne produiroit en elle aucun des mauvais effets qu’elle
                            produit dans les autres, il ne s’ensuit pas de-là qu’elle ne soit pas
                            coupable du peché des Comediens. Il y a quelque sorte de pacte entre
                            ceux qui représentent la Comedie &amp; ceux qui y assistent, qui rend le
                            peché des uns commun aux autres ; ceux qui donnent leur argent sont
                            censez engager les Comediens à joüer ; c’est pourquoi les Comediens
                            seroient obligez par titre de justice à rendre l’argent qu’ils auroient
                            reçû, s’ils ne representoient pas la Comedie, comme il est arrivé
                            quelquefois qu’ils n’ont point joüé, quand ils n’ont pas eu assez grand
                            concours de monde, &amp; qu’ils ne pouvoient pas faire un gain assez
                            considerable pour se dédommager des dépenses qu’il falloit faire, &amp;
                            pour se recompenser de leurs peines. Saint Thomas au lieu déja cité de
                            la question 168. semble admettre cette espece de pacte, lorsque parlant
                            des Comediens qui joüeroient avec les conditions qu’il marque, ce qui
                            n’arrive pas dans la pratique, dit<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >S. Thom.</hi> 2. 2. <hi rend="i">q.</hi> 168. <hi rend="i"
                                        >art.</hi> 2. <hi rend="i">ad</hi> 3. Justè faciunt mercedem
                                    ministerii tribuendo.</p></note> qu’on leur fait justice en leur
                            donnant la recompense de leurs services. De plus, il y a une espece
                            d’union &amp; de commun accord entre ceux <pb n="794" xml:id="p794"/>qui
                            se trouvent dans le lieu de la Comedie, dès le moment qu’ils y sont tous
                            assemblez pour la faire joüer ; ce qui fait que le peché qu’il y a en
                            cette occasion devient celui de chaque Particulier.</p>
                        <p>Dans la pensée de Saint Chrysostome, ceux qui loüent les Comediens sont
                            censez les engager à faire leurs exercices ; &amp; par là ils se rendent
                            dignes du supplice que les Comediens méritent : de même ceux qui les
                            autorisent par leur présence sont complices, &amp; sont la cause<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">S. Chrysost. Homil.</hi> 6. <hi
                                        rend="i">in cap.</hi> 2. <hi rend="i">Matt.</hi> Quoniam
                                    laudant ista dicentes eis hæc exercere persuadent ; &amp;
                                    idcircò ipsi potiùs propter hæc merentur subire quod ob ista
                                    sancitum est supplicium … si nullus talium esset spectator ac
                                    fautor, nec essent quidem qui dicerent illa aut agere
                                    curarent.</p></note>, poursuit ce Pere, de ce qui se dit &amp;
                            de ce qui se fait dans ces spectacles. On doit conclure que ceux qui
                            outre cela donnent encore de l’argent pour assister à la Comedie, sont
                            plus coupables, puisqu’ils contribuent d’une maniere plus efficace à la
                            faire joüer ; de sorte que l’argent qu’on donne aux Comediens, dit S.
                                Augustin<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Aug. in
                                    Psal.</hi> 102. <hi rend="i">n.</hi> 18. Qui donat histrionibus,
                                    qui donat meretricibus, quare donat ? numquid &amp; ipsi
                                    hominibus donant ? non ibi attendunt naturam operis Dei, sed
                                    nequitiam operis humani.</p></note>, tend à les entretenir dans
                            leur iniquité, comme celui qu’on donne à une femme débauchée. C’est ce
                            qui a fait dire à Saint Antonin<note place="bottom"><p><hi rend="i">S.
                                        Anton.</hi> 3. <hi rend="i">p. tit.</hi> 8. <hi rend="i"
                                        >cap.</hi> 4. §. 12. Peccatum est talia aspicere, &amp;
                                    talibus pro illo opere dare.</p></note>, que c’est un peché
                            d’assister à la Comedie, &amp; de donner pour cela quelque chose aux
                            Comediens. Sylvestre<note place="bottom"><p><hi rend="i">Sylvest.
                                        v.</hi> Ars. §. 7. Videtur mortale, quia est cooperatio ad
                                    mortale.</p></note> a suivi ce sentiment ; &amp; il ajoûte qu’il
                            semble que c’est un peché mortel, parce qu’on les entretient dans leur
                            profession, &amp; que l’on coopere à quelque chose qui est mortel. Les
                            paroles de cet Auteur ont été rapportées plus haut. Enfin Comitolus<note
                                place="bottom"><p><hi rend="i">Comitolus lib.</hi> 5. <hi rend="i"
                                        >Respons. moral. quæst.</hi> 11. <hi rend="i">nn.</hi> 4.
                                        <hi rend="i">&amp;</hi> 8.</p></note> est pareillement dans
                            cette opinion.</p>
                        <p>Il faut remarquer que l’on ne joüe pas la Comedie pour une seule
                            personne ; c’est un spectacle que l’on expose à toute sorte d’esprits
                            dont la plûpart sont foibles &amp; corrompus, &amp; à qui par conséquent
                            il est extrêmement dangereux. Il est vrai que c’est leur faute d’y
                            assister en cet état ; mais aussi ceux qui leur donnent mauvais exemple,
                            contribuent à leur faire regarder la Comedie comme une chose
                            indifferente. Plus une personne est réglée dans ses actions, plus ils
                            sont hardis à l’imiter, son exemple est un scandale pour eux. « Car
                            quoique, dit Saint Jean Chrysostôme<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >S. Chrysost. Hom.</hi> 38. <hi rend="i">in Matt. versùs
                                        finem.</hi> Nam etsi quodam excelsi animi robore nihil inde
                                    contraxisti : attamen quoniam alios imbecilliores exemplo tui
                                    spectaculorum studiosus effecisti, quomodo ipse non commisisti
                                    qui causas committendi aliis præbuisti .… quare, quamvis animi
                                    tui modestiâ effecisti, ut nihil tibi inde abfuerit, quod ego
                                    fieri posse non arbitror, quoniam tamen alii causâ ludorum multa
                                    peccarunt, graves propter hoc pœnas lues.</p></note>, par la
                            force de votre esprit, vous vous soyez garantis de toutes sortes de
                            soüillures, néanmoins à cause que par votre exemple vous avez inspiré de
                            l’amour pour ces spectacles à d’autres plus foibles ; comment
                            pouvez-vous dire que vous n’êtes pas coupable, vous qui avez donné aux
                            autres le moyen de se rendre coupables. Ce Pere conclut de la sorte.
                            C’est pourquoi, bien que votre grande modération vous ait mis à couvert
                            de <pb n="795" xml:id="p795"/>tout ce qui vous auroit pû nuire, ce que
                            je ne croi pas possible : néanmoins parce que plusieurs personnes ont
                            beaucoup péché à l’occasion de ces divertissemens, vous en serez
                            griévement puni. Et dans l’Homelie 7. il dit<note place="bottom"><p><hi
                                        rend="i">Idem Homil.</hi> 7. Hæc aspiciendo nihil pateris
                                    culpæ, nihilominus teneris obnoxius, factus scilicet scandalum
                                    cæterorum.</p></note>, en regardant ces choses peut-être ne vous
                            rendrez-vous coupable d’aucune faute ; néanmoins vous êtes responsable
                            du scandale que vous avez causé. »</p>
                        <p>Enfin ceux qui prétendent qu’en allant à la Comedie, elle ne leur fait
                            aucune impression, ce que Saint Chrysostome ne croit pas, ils doivent
                            bien prendre garde de se tromper : « Que les curieux, dit Saint Jean
                                Chrysostome<note place="margin"><p><hi rend="i">Idem in Ps.</hi> 50.
                                        <hi rend="i">Hom.</hi> 1. Audiant curiosi qui insano
                                    spectaculi studio tenentur, qui dicunt, spectamus quidem, sed
                                    sine detrimento.</p></note>, qui ont pour les spectacles un
                            empressement qui va jusqu’à la folie ; qui disent, nous la regardons à
                            la vérité, mais nous n’en recevons aucun dommage, soient attentifs à ce
                            que je leur dis. » La Comedie peut produire d’une maniere insensible,
                            &amp; même sans qu’on s’en apperçoive, une disposition dans l’ame, qui
                            étant venuë à un certain point, peut être la cause de la chûte d’une
                            personne. Les vices se glissent facilement dans notre ame, quand c’est à
                            la faveur du plaisir : car il est moralement certain que l’on apprend à
                            faire ce que l’on s’accoûtume de voir, comme le remarque Saint
                                Cyprien<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Cypr. lib. de
                                        spectac.</hi> Discit facere, cum consuescit
                                videre.</p></note> dans son Livre des Spectacles. C’étoit à peu près
                            ce qu’avoit dit Tertullien dans son Livre touchant la même matiere,
                                ch. 15.<note place="margin"><p><hi rend="i">Tertull. de spectac.
                                        cap.</hi> 15. Nam etsi quis modestè &amp; probè spectaculis
                                    fruitur pro dignitatis vel ætatis, vel etiam naturæ suæ
                                    conditione, non tamen immobilis animi est sine tacita spiritûs
                                    passione.</p></note> « Car quand bien même, dit-il, quelque
                            personne assisteroit à ces spectacles d’une maniere honnête &amp;
                            modeste, eu égard à son rang &amp;, conformément à son âge, &amp; à la
                            disposition de son temperament, elle ne peut néanmoins s’exempter d’être
                            emûë, &amp; elle ne peut y être sans quelque passion secrette qui
                            s’éléve dans son cœur. »</p>
                        <p>C’est pourquoi Saint Chrysostome, Homelie 5. de la Pénitence, conclut
                                absolument<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Chrysost.
                                        tom.</hi> 3. <hi rend="i">pag.</hi> 538. Per hoc quod
                                    spectasti Theatricam iniquitatem, eam operatus es.</p></note>.
                            « Dès le moment, dit-il, que vous avez regardé l’iniquité du Théatre,
                            vous êtes coupable. » Il est toûjours certain que la Comedie amollit
                            &amp; attendrit le cœur, &amp; le rend non seulement moins fort pour
                            résister aux impressions des plaisirs défendus, mais encore elle éloigne
                            l’homme Chrétien de la pratique de la pénitence qu’il est obligé de
                            faire depuis le péché, &amp; qui consiste dans une vie laborieuse &amp;
                            dure à soi-même. « Qui est-ce, dit Cassiodore<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">Cassiod. lib.</hi> 1. <hi rend="i">Ep.</hi> 27.
                                    Mores graves in spectaculis quis requirat ? ad Circum nesciunt
                                    convenire Catones.</p></note>, qui a jamais exigé la gravité des
                            mœurs dans les spectacles ? les Catons, c’est-à-dire, les Sages ne se
                            rencontrent point <pb n="796" xml:id="p796"/>dans le Cirque. » Saint
                            Chrysostome dans son Homelie 38. sur le chap. 11. de Saint Matthieu vers
                            la fin, parlant en particulier de la chasteté &amp; de la vie mortifiée
                            qu’il faut mener pour la conserver, dit ces paroles pour éloigner de la
                            Comedie, &amp; de celle particulierement où l’on chante des airs de
                            musique : « Comment, dit ce Pere<note place="margin"><p><hi rend="i">S.
                                        Chrysost. Homil.</hi> 18. <hi rend="i">in Matth.
                                    cap.</hi> 11. Quomodo castimoniæ arduos poteris perferre
                                    labores, qui ritu diffluis &amp; cantu meretricis caperis ? nam
                                    si vix quæ longè ab hujuscemodi cantibus remota est anima,
                                    castimoniæ honestatem amplectitur, quomodo continenter vivere
                                    poterit qui in his vivit ? An ignoratis procliviores nos esse ad
                                    vitia ? Cùm igitur arte &amp; studio ad ea curramus, quomodo
                                    fornacem æterni ignis fugiemus ?</p></note>, pourrez-vous
                            supporter la peine qu’il y a à conserver la chasteté, vous qui vous
                            laissez aller éperduëment à la joye, &amp; qui prenez tant de goût à des
                            chansons lascives ; car si celui qui en est éloigné a beaucoup de peine
                            à embrasser cette vertu, comment se pourra-t’il faire qu’en joüissant de
                            ces plaisirs, on puisse vivre chastement ? Ignore-t’on que nous avons un
                            très-grand penchant au vice ? si nous mettons toute notre étude &amp;
                            tous nos soins à courir après ces choses, comment pourrons-nous éviter
                            les flammes éternelles. »</p>
                        <p>3°. Cette apparence d’honnêteté, &amp; ce retranchement de choses
                            immodestes qu’on a fait, à ce qu’on prétend, dans la Comedie, la rend
                            plus dangereuse &amp; plus à craindre ; ce retranchement n’étant pas
                            entier &amp; parfait, c’est un artifice du démon de faire joüer quelques
                            Comedies où il n’y ait rien, ce semble, contre les bonnes mœurs, afin
                            d’accoûtumer les hommes par le plaisir qu’ils y prennent, à se plaire
                            insensiblement à celles qui sont sales &amp; malhonnêtes : c’est pour
                            lors qu’il faut s’en défier davantage, dans le sentiment de
                                Tertullien<note place="margin"><p><hi rend="i">Tertull. de spect.
                                        cap.</hi> 27. Sint etiam honesta quædam. Nemo temperat
                                    venenum felle &amp; helleboro, sed conditis &amp; bene
                                    saporatis, &amp; plurimùm dulcibus id mali injicit, ita &amp;
                                    diabolus lethale quod conficit rebus Dei gratissimis &amp;
                                    acceptissimis imbuit.</p></note>. « Je veux, dit-il, qu’il y ait
                            des choses honnêtes dans les spectacles, mais c’est un artifice du
                            démon. Personne n’a jamais mêlé le poison avec le fiel &amp;
                            l’hellebore ; mais on le met dans des mets bien assaisonnez &amp;
                            agréables au goût : c’est ainsi que le démon mêle ce qu’il y a de plus
                            doux &amp; de plus agréable avec le poison mortel qu’il nous
                            présente. »</p>
                        <p>Si l’on n’avoit rien retranché dans les Comedies, &amp; qu’elles fussent
                            aussi mauvaises qu’elles l’ont été, il n’y auroit que les libertins qui
                            iroient ; les personnes de qualité &amp; de vertu en auroient de
                            l’horreur : au lieu que l’état présent de la Comedie ne faisant, ce
                            semble, aucune peine à la pudeur, on ne se défend pas d’un poison qui
                            est d’autant plus dangereux qu’il est caché, qu’on l’avale sans le
                            connoître, &amp; qu’on l’aime lors même qu’il tuë.</p>
                        <p>L’on ne demeure point d’accord que la plûpart des Comedies soient
                            réformées à un point qu’elles n’impriment ou qu’elles ne laissent point
                            de mauvaises idées capables de corrompre la pureté des mœurs d’un
                            Chrétien. Que s’il n’y a rien de trop libre dans le corps de la Piéce,
                            il y a des <pb n="797" xml:id="p797"/>farces à la fin qui ne sont jamais
                            bien pures. On ne peut point appeller des ouvrages tout-à-fait honnêtes,
                            dans lesquels on voit des intrigues d’amour, de vengeance, d’ambition,
                            que l’on commence, que l’on continue, que l’on acheve avec beaucoup
                            d’artifice &amp; d’adresse d’esprit, que l’on accompagne de belles
                            paroles, que l’on représente avec des actions vives &amp; avec une
                            prononciation agréable, ce qui imprime plus facilement &amp; plus
                            fortement le mouvement de ces passions dans le cœur des spectateurs.</p>
                        <p>La maniere dont parle l’Eglise contre les Comediens dans ses Rituels, ou
                            dans les instructions que les Evêques y donnent, est une marque
                            infaillible que les Comedies d’à présent ne sont point purifiées de ce
                            qu’elles avoient autrefois de mauvais, &amp; qu’il reste encore un
                            retranchement considerable à y faire.</p>
                        <p>Dans le Sacramentale de l’Eglise de Ferrare<note place="margin"
                                    ><p>Parochus præterea, ut populus intelligat impedimenta quibus
                                    aliquis irretitus Ordinis Sacramento initiari non potest aut non
                                    debet ; ea quæ sint quandoque denuntiet, &amp; si opus est,
                                    etiam explanet. Sanè autem hujusmodi hæresis nomine suspecti,
                                    usurarii, scurræ, Mimi, Comædi, Histriones.</p></note>, imprimé
                            en 1610. au titre du Sacrement de l’Ordre, en parlant des empêchemens
                            aux Ordres : « On ordonne que le Curé fera connoître au peuple les
                            empêchemens, dont une personne étant liée, ne peut &amp; ne doit point
                            recevoir le Sacrement de l’Ordre : Il marquera quelquefois, &amp; s’il
                            est nécessaire il expliquera ces empêchemens : Ceux qui ont ces
                            empêchemens sont les personnes suspectes d’hérésie, les usuriers, les
                            Bouffons, les Bâteleurs, les Comediens. »</p>
                        <p>Le Rituel d’Orleans de l’an 1642. page 340. exclut des saints Ordres les
                            Comediens, Bâteleurs, &amp;c.</p>
                        <p>Dans les Instructions Synodales de Mr. Godeau Evêque de Vence, de l’an
                            1644. ch. 4. tit. 9. du Sacrement de l’Ordre, n. 5. « Il y a plusieurs
                            personnes, dit ce grand Prélat, qui ne doivent point se présenter aux
                            Ordres, &amp; qui péchent en les recevant, &amp; tombent dans
                            l’irrégularité : ce sont les usuriers, les Comediens, &amp; tous ceux
                            qui montent sur le Théatre. »</p>
                        <p>Le Rituel de Châlons sur Marne de l’an 1649. page 12. défend de recevoir
                            pour Parrains au Baptême les personnes publiques ou les personnes
                            infames, comme les femmes de mauvaise vie, les Concubinaires, les
                            Comediens, &amp;c. Et page 139. il prive de la Communion ces derniers,
                            comme pecheurs publics. Page 224. en parlant de ceux qui sont exclus des
                            Ordres, il met ceux qui servent aux Théatres, sçavoir, les Bouffons, les
                            Bâteleurs, les Comediens, &amp; les Farceurs.</p>
                        <p>Dans le Rituel de Paris imprimé en 1645. pag. 108. il est ordonné qu’on
                            rejettera de la Communion ceux qui en sont publiquement indignes : tels
                            que sont ceux qui sont <pb n="798" xml:id="p798"/>notoirement
                            excommuniez, les interdits, &amp; ceux qui sont manifestement infames :
                            comme sont les femmes débauchées, les concubinaires, les Comediens,
                            &amp;c. Et à la pag. 291. on exclut des saints Ordres les Bouffons, les
                            Bâteleurs, les Comediens &amp; les Farceurs.</p>
                        <p>L’Eglise de Paris avant ce dernier Rituel, avoit commencé à faire des
                            Ordonnances touchant la Comedie &amp; les Comediens. Messire Jean de
                            Gondy qui fut le Premier Archevêque de Paris en 1623. avoit signalé son
                            zéle contre les Comediens. Entr’autres Articles que fit ce grand Prélat
                            pour maintenir la discipline de son Diocése, il y en a un par lequel il
                            prive les Comediens de l’usage des Sacremens ; il déclare leur
                            Profession infame &amp; indigne d’un Chrétien, il les prive de la
                            sépulture Ecclesiastique, s’ils ne la quittent avant que de mourir.
                            « Cet Archevêque, dit<note place="margin"><p><hi rend="i">Synodicon
                                        Parisiense an.</hi> 1674. <hi rend="i">pag.</hi> 454.
                                    Sanctissima Decreta &amp; Instituta tulit.… &amp; præsertim de
                                    arcendis à Sacramentorum participatione &amp; Ecclesiasticâ
                                    sepulturâ privandis, qui hanc artem infamem &amp; nomine
                                    Christiano indignam non ejuraverit.</p></note> le Synode de
                            l’Eglise de Paris, fit des Statuts très saints, &amp; particulierement
                            de ne point recevoir à la participation des Sacremens, &amp; de priver
                            de la sépulture Ecclésiastique les Comediens qui n’auroient pas voulu
                            renoncer à leur Profession infame &amp; indigne d’un Chrétien. » Ce
                            Synodicon a été imprimé par ordre de Mr. l’Archevêque en 1674.</p>
                        <p>L’on ne peut pas dire que le Rituel doive s’entendre des Comedies qui se
                            joüent aux heures du Service Divin, les Fêtes &amp; Dimanches, à cause
                            qu’il est porté dans l’endroit du Prône, que l’on excommunie tous ceux
                            qui vaquent aux spectacles des Farceurs &amp; Bâteleurs ausdits jours
                            &amp; heures. Car outre que les paroles du Synodicon cy-dessus sont trop
                            générales &amp; précises contre les Comediens pour souffrir cette
                            interprétation, puisqu’elles condamnent l’exercice des Comediens sans
                            distinction, &amp; indépendamment du tems &amp; de l’heure ; c’est qu’il
                            n’est parlé en cet endroit du Rituel que de ceux qui assistent aux
                            spectacles, &amp; non de ceux qui les représentent. Et quand il en
                            seroit question, cela ne prouveroit pas que la Comedie fût permise les
                            autres jours, mais seulement que c’est un plus grand péché d’y assister
                            &amp; de la représenter aux jours &amp; heures particulierement
                            consacrez par l’Eglise pour honorer Dieu, qu’en un autre tems ; &amp;
                            c’est pour cette raison particuliere qu’ils sont plûtôt excommuniez.</p>
                        <p>Le Rituel de Sens au titre de la Communion des Malades, page 90. parle
                            des Comediens en ces termes : « Mais il faut prendre garde sur tout de
                            ne la pas donner à des indignes, ce qui ne se peut faire sans scandale,
                            tels que sont des usuriers publics, des Comediens &amp; des Farceurs,
                                <pb n="799" xml:id="p799"/>des concubinaires, &amp; des gens
                            notoirement criminels. »</p>
                        <p>Le Rituel d’Alet de l’année 1667. pag. 74. rejette de la Communion ceux
                            que l’on sçait publiquement en être indignes, comme sont les
                            excommuniez, les interdits, les infames : par exemple, les Comediens,
                            les Farceurs &amp; Bâteleurs, jusqu’à ce qu’ils ayent fait pénitence
                            &amp; réparé le scandale.</p>
                        <p>Le Rituel de Langres page 73. exclut aussi de la Communion ceux qui sont
                            manifestement infames, comme les Comediens.</p>
                        <p>Celui de Senez de l’année 1678. page 372. Nous déclarons pour excommuniez
                            ceux qui vaquent aux jeux des spectacles, &amp; Farceurs.</p>
                        <p>Le Rituel de Coutances de l’année 1682. au titre du Sacrement de
                            l’Eucharistie &amp; de la Communion des Infirmes page 147<note
                                place="margin"><p>Cavendum in primis ne ad indignos cum aliorum
                                    scandalo deferatur, quales sunt publicè usurarii, concubinarii,
                                    Comædi, notoriè criminosi, nominatim excommunicati.</p></note>.
                            « Il faut prendre garde, dit ce Rituel, de ne point porter la sainte
                            Eucharistie aux indignes, ce qui ne seroit point sans scandale : ces
                            indignes sont les usuriers publics, les Comediens, ceux qui sont
                            notoirement criminels, &amp; les excommuniez nommément. » Et au titre du
                            Sacrement de l’Ordre pag. 343 &amp; 344.<note place="margin"
                                    ><p>Impedimenta Ordinis sunt hujusmodi, usurarii publici,
                                    Scurræ, Mimi, Comædi, Histriones, infames.</p></note> voici
                            quels sont ceux qui ont des empêchemens pour recevoir les Ordres : Les
                            usuriers publics, les Farceurs, Bâteleurs, Comediens, les infames,
                            &amp;c.</p>
                        <p>Le Rituel de Bayeux de l’année 1687. page 251. compte parmi les pecheurs
                            publics &amp; infames ceux qui s’appellent Comediens &amp;
                            Bâteleurs.</p>
                        <p>Le Rituel de Reims page 119. met entre ceux à qui il faut refuser la
                            Communion, les pecheurs publics, les Bâteleurs, les Farceurs ; &amp; à
                            la page 619. il les prive de la sépulture Ecclesiastique.</p>
                        <p>Le Catéchisme de Montpellier de l’an 1687. page 230. met entre les choses
                            qu’il faut éviter pour conserver la chasteté, les divertissemens
                            malhonnêtes, les excès de bouche, les bals, les Comedies, les mauvais
                            livres, &amp;c.</p>
                        <p>Le Catéchisme de Bourges de l’an 1693. page 437. sur le sixiéme
                            Commandement, marque les choses qui font tomber dans l’impureté : le
                            bal, la danse, la Comedie, les Romans.</p>
                        <p>La Morale de Grenoble tome 3. page 175. déclare infames &amp; incapables
                            d’être Parains, &amp; page 290. incapables de la sainte Communion les
                            Farceurs, les Bâteleurs, &amp; les Comediens.</p>
                        <p>Les Evêques dans leurs Rituels &amp; dans leurs Instructions touchant les
                            Comediens n’ont point fait un Droit nouveau : Ils ont <pb n="800"
                                xml:id="p800"/>suivi en cela les Peres de l’Eglise, &amp; les
                            Conciles dont on a rapporté cy-devant les autoritez. Dans le Droit
                                Canonique<note place="margin"><p><hi rend="i">Cap.</hi> Si quis
                                    viduam, <hi rend="i">dist.</hi> 34 <hi rend="i">cap.</hi>
                                    Aliquantos, <hi rend="i">dist.</hi> 51. <hi rend="i">cap.</hi>
                                    Pro Dilect. <hi rend="i">dist.</hi> 2. de Consecrat.</p></note>
                            ils sont réputez infames &amp; irréguliers : or l’infamie &amp;
                            l’irrégularité que les Comediens contractent, n’est point une infamie
                            &amp; une irrégularité pareille à celle que contractent par exemple ceux
                            qui se marient deux fois, ce que l’on appelle Bigames, ou ceux qui sont
                            dans de certains emplois de Justice ; celle-ci ne suppose point de
                            péché ; elle est, comme parle le Droit, une irrégularité par défaut<note
                                place="margin"><p>Ex defectu Sacramenti vel lenitatis.</p></note> de
                            Sacrement ou de douceur ; mais l’autre suppose toûjours un peché : c’est
                            pourquoi les Canonistes l’appellent une infamie ou une irrégularité <hi
                                rend="i">ex delicto</hi>, c’est-à-dire, fondée sur quelque péché.
                            Telle est l’infamie ou l’irrégularité des Comediens : car on ne peut pas
                            douter que des personnes que l’on rejette de la sainte Communion, que
                            l’on prive de la sépulture Ecclesiastique, que l’on regarde comme
                            pecheurs publics, que l’on excommunie, ne soient infames &amp;
                            irréguliers <hi rend="i">ex delicto</hi>.</p>
                        <p>L’on apporte ordinairement sur cette matiere l’autorité de Saint François
                            de Sales, qui dans quelques endroits de son Introduction à la vie
                            dévote, semble favoriser la Comedie.</p>
                        <p>L’on répond que Saint François de Sales considére la Comedie en elle-même
                            spéculativement, &amp; quant à sa substance, comme il parle premiere
                            partie chap. 23. de son Introduction. « Il dit que les Comedies même
                            honnêtes sont dangereuses &amp; nuisibles à la dévotion. » Et quand il
                            parle part. 3. chap. 33. « Il dit que c’est une chose dangereuse, &amp;
                            selon l’ordinaire façon avec laquelle cet exercice se fait, il est fort
                            penchant &amp; incliné du côté du mal, &amp; par conséquent plein de
                            danger &amp; de péril. » Ce sont les paroles de ce saint Evêque, que
                            l’on peut appliquer à plus forte raison à la Comedie. Ainsi comme on est
                            obligé d’éviter le péril du péché, &amp; particulierement celui où l’on
                            offense Dieu ordinairement, on ne peut point aller à la Comedie. Enfin
                            Saint François de Sales dans cet endroit de la troisiéme partie, met
                            tant de conditions pour assister à ces sortes de divertissemens, qu’il
                            est plus facile de n’y point aller que d’y assister avec tant de
                            restrictions.</p>
                        <p>L’on objecte encore une Déclaration du Roi du 16. d’Avril 1641.
                            enregistrée au Parlement le 24. du même mois, par laquelle il paroît que
                            les Comediens ont toûjours été notez d’infamie jusqu’en ladite année
                            1641. Mais ils en sont relevez pour l’avenir sous cette condition, que
                            dans les Comedies qu’ils joüeront, il n’y ait rien <pb n="801"
                                xml:id="p801"/>qui blesse l’honnêteté publique par une parole même à
                            double entente : ce sont les termes de la déclaration ; d’où l’on peut
                            inferer qu’on a crû en ce tems là qu’on pouvoit joüer la Comedie sans
                            peché.</p>
                        <p>Mais bien loin que cette Déclaration soit favorable aux Comediens, elle
                            renferme au contraire de quoi les condamner. Car on demande où est la
                            Comedie dans laquelle il n’y a point de parole même à double entente,
                            &amp; où l’honnêteté ne soit point blessée ? Cette Déclaration montre
                            évidemment la vérité de la proposition qu’il a avancée au commencement,
                            que la Comedie est mauvaise moralement parlant &amp; dans la pratique,
                            soit par rapport aux sujets qu’on y représente, soit par rapport aux
                            circonstances qui l’accompagnent, &amp; qu’il est très-difficile, &amp;
                            presque impossible dans l’usage, de retrancher tout ce qu’il y a de
                            vitieux, puisque les Comediens, quelque soin qu’ils ayent semblé avoir
                            voulu apporter, n’ont point satisfait à la condition qui leur a été
                            marquée par la Déclaration de 1641. c’est pourquoi on ne les a pas
                            considerez moins infames ; ils sont exclus, comme auparavant, des
                            charges publiques, ils sont excommuniez, on leur refuse l’absolution
                            s’ils ne promettent de quitter : de sorte que l’on peut dire en cet
                            endroit qu’il est plus facile de défendre tout à fait de joüer les
                            Comedies, que d’entreprendre de les réformer entierement.</p>
                        <p>Saint Isidore de Damiette<note place="margin"><p><hi rend="i">Isidor.
                                        Pelus. edit. Paris. an.</hi> 1585. <hi rend="i"
                                    >pag.</hi> 638. <hi rend="i">Epist.</hi> 338. Scenicis summum
                                    hoc studium est, non ut per ipsorum cavillas multi meliores
                                    reddantur, verum ut multi peccent ; etenim in spectatorum
                                    improbitate suam felicitatem constitutam habent, ita ut si illi
                                    meliores efficiantur, sua his ars peritura sit. Quamobrem nec
                                    unquam eos qui delinquunt, corrigere in animum induxerunt, nec
                                    si velint id possint ; mimica enim eorum ars naturâ tantummodo
                                    ad nocendum comparat.</p></note> dans son Epître 338. suppose
                            cette vérité, quand il dit « Que les Comediens n’ont jamais dessein de
                            rendre meilleurs ceux qui vont à la Comedie ; &amp; quand ils le
                            voudroient, ils ne le pourroient pas, parce que leur Profession ne tend
                            &amp; n’est propre qu’à nuire. » Il avoit dit une ligne auparavant :
                            « De sorte que si ceux qui vaquent à ces bouffonneries deviennent
                            meilleurs, la Profession des Comediens s’anéantira. »</p>
                        <p>S’il n’est pas permis d’aller à la Comedie, au moins quelquefois,
                            dira-t’on, il ne reste presque plus de divertissement dans une grande
                            Ville comme Paris, où il y a beaucoup de gens qui sont occupez à des
                            travaux purement d’esprit. Le spectacle est un des divertissemens qui
                            les délasse davantage. De plus, il semble qu’après l’exemple de tant de
                            personnes distinguées par leur caractére &amp; leur Profession qui y
                            vont, il n’y a plus tant de péché à y aller pour les séculiers. Si l’on
                            veut enfin que les Comedies soient mauvaises, les Magistrats <pb n="802"
                                xml:id="p802"/>ne devroient point les souffrir.</p>
                        <p>Il y a long-tems que Saint Chrysostome dans son Homelie 38. sur le
                            chap. 11. de Saint Matthieu, a répondu à la premiere partie de cette
                                objection<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Chrysost.
                                        Homil.</hi> 38. <hi rend="i">in cap.</hi> 11. <hi rend="i"
                                        >S. Matth.</hi> Multa aliunde potes solatia comparare, nam
                                    cùm animum recreare volueris, poteris hortos petere, fluentes
                                    rivos conspicere, ingentes lacus considerare, amæna cernere
                                    loca, cicadas audire canentes, &amp; in Templis Martyrum
                                    conversari ; unde præcipua tibi corporis sanitas tribuetur, ac
                                    ad animam tuam eximia pervenire utilitas, unde singularem capies
                                    voluptatem, quoniam nullum damnum, nullus dolor, nulla molœstia
                                    consequitur, habes uxorem, non cares liberis, abundas amicis ;
                                    quæ omnia ad delectationem, honestatem &amp; emolumenta
                                    nonnunquam solent comparare.</p></note> : « Lorsque vous
                            voudrez, dit-il, vous relâcher l’esprit, vous pourrez prendre beaucoup
                            d’autres divertissemens que ceux des spectacles : vous pourrez vous
                            aller promener dans des jardins, ou sur le bord des ruisseaux &amp; des
                            rivieres, vous pourrez réjoüir votre vûë par la beauté de la campagne,
                            vos oreilles par le chant des oiseaux ; vous pourrez visiter les
                            Temples : tout cela contribuera à votre santé ; &amp; ce qui servira à
                            vous divertir agréablement, vous sera un grand avantage pour l’ame : car
                            vous ne souffrirez aucun dommage, vous n’en aurez aucun chagrin ni
                            aucune tristesse. N’avez-vous point votre femme ? n’avez vous point vos
                            enfans ? n’avez-vous pas un grand nombre d’amis ? tout cela porte
                            ordinairement à la douceur de l’amitié, à l’honnêteté, &amp; même
                            souvent il en revient de grands émolumens &amp; de grands profits. »</p>
                        <p>En un mot, si la Comedie est ordinairement mauvaise dans la pratique,
                            comme on l’a montré, elle ne peut point servir de divertissement.
                            « Peut-on, dit l’Empereur Justinien<note place="margin"><p><hi rend="i"
                                        >Justin. Imp. ff. vers. finem.</hi> §. <hi rend="i"
                                        >Illud.</hi> Quis enim ludos appellat eos, ex quibus crimina
                                    oriuntur ?</p></note>, appeller des jeux ce qui est la source
                            des crimes ? il ne nous suffit point, s’écrie Salvien<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">Salvian. lib. cit.</hi> Nobis autem
                                    gaudere aut videre non sufficit, nisi cum peccato gaudeamus ?
                                    nunquid lætari &amp; videre non possumus, nisi risum nostrum
                                    atque lætitiam scelus esse faciamus ? an fortè infructuosum
                                    putamus gaudium simplex, nec delectat ridere sine crimine ?
                                    Quasi per risum stultus operatur scelus. <hi rend="i"
                                        >Proverb.</hi> 10.</p></note> au livre cité, de nous
                            réjoüir, il faut encore que notre divertissement soit un crime ; ce qui
                            est manifestement condamné dans l’Ecriture, dit cet Auteur. »</p>
                        <p>Quant à l’exemple que donnent ceux qui vont à la Comedie, on répond qu’il
                            ne peut rendre légitime ce que l’Eglise a toûjours condamné, &amp;
                            condamne encore aujourd’hui. Ce Jugement que l’Eglise a porté contre la
                            Comedie, a paru si certain dans la Tradition, que les hérétiques mêmes
                            l’ont reconnu, &amp; en ont fait un point de discipline, dans le Livre
                            de la Discipline des Eglises réformées en France, imprimé en l’année
                            1675. chap. 14. des Réglemens, n. 28. « Il ne sera permis aux fidéles
                            d’assister aux Comedies, vû que de tout tems cela a été défendu entre
                            les Chrétiens, comme apportant corruption de bonnes mœurs. » Ce sont les
                            paroles de ce Livre.</p>
                        <p>A l’égard des Magistrats qui tolérent la <pb n="803" xml:id="p803"
                            />Comedie, c’est par prudence &amp; pour éviter un plus grand mal. C’est
                            ce que répondit autrefois Saint Isidore de Peluse<note place="margin"
                                        ><p><hi rend="i">Isidor. Pelus. lib.</hi> 5. <hi rend="i"
                                        >Epist.</hi> 185. <hi rend="i">secundùm textum Græcum.</hi>
                                    Tametsi spectacula plena essent nequitiæ, machinationis
                                    seditiosæ, impedimenta esse videbantur, &amp; tanquam minus
                                    malum hæc condonarunt, minoribus, ut quidam arbitrati sunt, id
                                    quod majus est, ementes quietem &amp; securitatem.</p></note>,
                            quand il dit que de son tems les spectacles quoique pleins d’iniquitez,
                            étoient néanmoins considerez par les Empereurs comme un moindre
                            déréglement ; rachetant par un mal qui leur paroissoit de moindre
                            importance, le repos &amp; la sûreté publique qui sont des biens plus
                            considerables.</p>
                        <p>Cette conduite est conforme à la doctrine des Théologiens après Saint
                            Thomas, lequel parlant des loix humaines, qui laissent beaucoup de
                            péchez impunis, dit<note place="margin"><p><hi rend="i">S. Thom.</hi> 2.
                                    2. <hi rend="i">quæst.</hi> 78. <hi rend="i">art.</hi> 1. <hi
                                        rend="i">ad</hi> 5. Leges humanæ dimittunt aliqua peccata
                                    impunita propter conditiones hominum imperfectorum, in quibus
                                    multæ utilitates impedirentur, si omnia peccata districtè
                                    prohiberentur.</p></note> que si elles les défendoient tous,
                            cela empêcheroit plusieurs biens qui en pourroient revenir. Saint
                                Augustin<note place="margin"><p><hi rend="i">S. August.</hi> Tolle
                                    meretrices de regno, repleveris omnia libidinibus.</p></note>
                            l’avoit dit autrefois dans le même esprit : que l’on toleroit des choses
                            mauvaises pour empêcher de plus grands maux. Mais quoique les Magistrats
                            tolérent la Comedie, cela n’empêche pas néanmoins qu’elle ne soit
                            mauvaise, &amp; qu’elle ne soit toûjours défenduë par l’Eglise.</p>
                        <p>On répond à la seconde question, ou demande de l’exposé ; que si la
                            Comedie est mauvaise, comme on l’a prouvé, &amp; que par cette raison
                            tant les Acteurs que les spectateurs péchent griévement, quoique
                            différemment ; tous ceux qui coopérent à la Comedie d’une maniere
                            prochaine &amp; déterminée péchent pareillement, &amp; particulierement
                            ceux qui composent pour le Théatre des Piéces que l’on y représente
                            ordinairement, parce que leur action tend d’une maniére déterminée à une
                            chose mauvaise.</p>
                        <p>A la troisiéme demande on répond, que l’Opera est d’autant plus
                            dangereux, qu’à la faveur de la Musique dont les tons sont fort
                            recherchez &amp; disposez exprès pour toucher, l’ame est bien plus
                            susceptible des passions qu’on y veut exciter, &amp; particulierement de
                            celle de l’amour qui est le sujet le plus ordinaire de cette sorte de
                            Comedie. L’on peut voir ce que l’on a rapporté cy-devant de Saint
                            Basile, de S. Chrysostome, &amp; des autres touchant la musique des
                            Théatres, pour être convaincu qu’il n’y a rien de si propre pour
                            corrompre le cœur, que ces airs languissans &amp; tendres d’une musique
                            à des paroles capables par elles mêmes d’émouvoir beaucoup, &amp; qui
                            est soutenuë de gestes &amp; de mouvemens convenables à ce dessein ; de
                            sorte qu’on peut appliquer ici ce que Saint Basile a dit <pb n="804"
                                xml:id="p804"/>de la différence qu’il y a d’une musique honnête qui
                            n’est capable que d’exciter dans l’ame les mouvemens d’un plaisir réglé,
                            pour conserver ou rétablir le juste temperament où les puissances de
                            l’ame doivent être, d’avec celle des Théatres. « Il y a, dit<note
                                place="margin"><p><hi rend="i">S. Basil. Homil.</hi> 24. <hi
                                        rend="i">de legend. libris Gentil.</hi> Tanta sane melodiæ
                                    rectæ differentia à turpi, ut eam quæ nunc est in usu, non minùs
                                    fugere debeatis quàm rem turpissimam.</p></note> ce Pere, une si
                            grande différence entre une musique honnête &amp; celle qui ne l’est
                            pas, que cela vous doit exciter à fuir celle qui est maintenant en usage
                            avec autant de précaution, que vous fuiriez une chose
                            très-honteuse. »</p>
                        <p>A la quatriéme demande on répond, que si la Comedie est mauvaise dans la
                            pratique, on n’y doit pas aller par une simple complaisance pour ses
                            parens ; car une personne peut craindre avec fondement que ce ne soit
                            pour elle une occasion d’offenser Dieu ; ou qu’elle ne soit peut-être
                            cause que ceux qui la verront à la Comedie n’offensent Dieu. Elle doit
                            faire ce qu’elle pourra pour s’en exempter. L’on peut dire ici que les
                            personnes qui menent leurs filles à la Comedie, sont bien éloignées de
                            l’esprit de la Mere de Sainte Macrine sœur de Saint Gregoire de Nysse.
                            « La Mere de cette Sainte, dit ce Pere, avoit un grand soin de la faire
                            instruire ; &amp; entr’autres choses elle ne lui permettoit point de
                            lire les fables ni les Comedies : car<note place="margin"><p><hi
                                        rend="i">S. Gregor. Nyss. in vita S. Macrinæ.</hi> Turpe
                                    enim &amp; indecorum existimabat tragicis fœminarum
                                    perturbationibus, unde scribendi argumenta Poëtæ sumpserunt, vel
                                    Comædiarum fœditatibus tenerum &amp; bene formatum animum
                                    infici.</p></note> elle regardoit, dit-il, comme une chose
                            honteuse &amp; tout-à-fait indécente, de gâter un esprit bien élevé,
                            &amp; encore tendre par toutes ces histoires tragiques de femmes dont
                            les Poëtes sont remplis, ou par les saletez qui se trouvent dans les
                            Comedies. »</p>
                        <p>Il s’ensuit de tout ce qui a été exposé cy-dessus, que de la maniere dont
                            les Peres &amp; les Canons de l’Eglise ont parlé de la Comedie &amp; des
                            Comediens, que les Evêques se sont expliquez dans leurs Rituels, &amp;
                            s’expliquent encore aujourd’hui ; on doit être persuadé que la Comedie,
                            comme elle se joüe par les Comediens, a toûjours été reconnuë jusqu’à
                            present pour une chose mauvaise, qui excite les passions, &amp; tend à
                            corrompre les bonnes mœurs, soit par la représentation, soit par les
                            différentes circonstances qui l’accompagnent.</p>
                        <p>Ainsi l’on doit conclure que les Comediens par leur Profession, comme
                            elle s’exerce, sont en état de péché mortel ; c’est pourquoi on ne doit
                            point les absoudre, s’ils ne promettent de quitter leur Profession.</p>
                        <p>A l’égard de ceux qui coopérent à la Comedie d’une maniere prochaine
                            &amp; déterminée, ou qui y assistent de leur plein gré, <pb n="805"
                                xml:id="p805"/>quoiqu’ils ne soient pas si coupables que les
                            Comediens ; néanmoins c’est un peché qu’ils commettent en matiere
                            importante. De sorte qu’on doit leur refuser l’absolution, si les uns
                            &amp; les autres ne veulent <pb n="806" xml:id="p806"/>point se corriger
                            &amp; changer de conduite, après avoir été suffisamment avertis.</p>
                        <p>Déliberé en Sorbonne ce 20. Mars 1694.</p>
                        <p><hi rend="sc">G. Fromageau. J. Lhuilier. Th. Durieux. Ph. de la Coste. de
                                Blanger. Boilnet.</hi></p>
                    </div>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <pb n="805-806" xml:id="p805-806"/>
                    <head><hi rend="i">Jugement sur la Comedie du Festin de Pierre.</hi><lb/>CAS
                        II.</head>
                    <quote>
                        <p>I. <hi rend="i">Il n’est pas permis de representer la Comedie qui a pour
                                titre le Festin de Pierre, ni d’en voir la representation.</hi></p>
                        <p>II. <hi rend="i">Tous les Peres &amp; beaucoup de Conciles ont condamné
                                la Comedie &amp; les spectacles. La Tradition n’a jamais varié sur
                                cet article.</hi></p>
                        <p>III. <hi rend="i">Le Rituel de Paris défend de donner les Sacremens aux
                                Comediens, à moins qu’ils ne renoncent à cette Profession.</hi></p>
                        <p>IV. <hi rend="i">L’exemple de ceux qui permettent la Comedie est un abus
                                qui ne sçauroit rendre licite &amp; innocent ce qui est mauvais
                                &amp; condamné de tout tems par l’Eglise.</hi></p>
                    </quote>
                    <div type="section">
                        <pb n="805b" xml:id="p805b"/>
                        <head><hi rend="sc">Demande.</hi></head>
                        <p>On supplie Messieurs les Docteurs de décider les questions suivantes.</p>
                        <p>1°. Peut-on admettre aux Sacremens une Troupe de Comediens qui
                            représentent &amp; qui sont dans la disposition de representer à
                            l’avenir la Comedie qui a pour titre <hi rend="i">le Festin de
                                Pierre</hi>, sous prétexte que les Princes qui les ont à leurs gages
                            veulent qu’elle soit représentée devant eux ?</p>
                        <p>Cette Comedie est très-pernicieuse &amp; pleine d’impieté ; car non
                            seulement elle représente les vices les plus horribles, mais elle
                            apprend à les commettre.</p>
                        <p>Celui qui y fait le personnage d’Athée s’y moque de Dieu ouvertement,
                            &amp; son fripon de Valet qui fait semblant d’y prendre le parti de la
                            Religion &amp; de défendre la vertu, s’en acquitte d’une maniere si
                            impertinente &amp; si badine, que tous ses discours sont une nouvelle
                            dérision.</p>
                        <p>Le sujet de cette Comedie, &amp; la maniere dont il est traité, sont
                            détestables.</p>
                        <p>Il est vrai que l’Athée y est puni à la fin, mais le but de l’Auteur est
                            de réjoüir les spectateurs, comme il le déclare dans sa Préface ; &amp;
                            non de leur inspirer une véritable horreur de l’impieté &amp; du
                            crime.</p>
                        <p>2°. Ces Comediens ayant été avertis par les Confesseurs qu’ils ne
                            devoient pas joüer cette Comedie, l’absolution même ayant été refusée à
                            une des femmes qui monte avec eux sur le Théatre, ils s’en sont plaints
                            à leurs Maîtres, &amp; ils en ont fait des railleries publiques.
                            Quelques uns s’excusent sur les ordres qu’ils ont de la représenter. On
                            demande donc si on doit leur refuser l’absolution à tous jusqu’à ce
                            qu’ils se corrigent, &amp; promettent non seulement <pb n="806b"
                                xml:id="p806b"/>de faire leurs efforts pour ne la plus joüer, mais
                            jusqu’à ce qu’ils l’ayent obtenu de leurs Maîtres : mais s’ils
                            promettoient seulement de leur en parler, &amp; de faire tout ce qui
                            dépend d’eux pour s’en abstenir, leur pourroit-on donner
                            l’absolution ?</p>
                        <p>3°. Leurs Confesseurs ordinaires n’ayant point d’égard à ces promesses
                            qui presque toûjours n’aboutissent à rien, ont exigé qu’avant de leur
                            donner l’absolution ils se fissent donner par leurs Maîtres une parole
                            positive de ne les plus obliger à représenter cette Comedie. Mais
                            d’autres Confesseurs sans avoir égard aux raisons cy-dessus alléguées,
                            peuvent-ils les absoudre, sous prétexte qu’on la joüe à Paris, à Rome,
                            &amp; ailleurs ?</p>
                        <p>4°. Un Evêque, un Vicaire Apostolique, peut-il malgré tout ce qu’on vient
                            de dire, recevoir aux Sacremens ces Comediens, ou ordonner aux
                            Confesseurs de les y admettre ? ne condamneroit-il pas par cette
                            conduite celle des Confesseurs qui les en ont exclus, &amp; ne feroit-il
                            pas aux Comediens une espéce de réparation de l’affront dont ils se
                            plaignent ?</p>
                        <p>5°. On demande si ces Comediens peuvent s’engager au service d’un Prince
                            hérétique par avarice ou par ambition, quoiqu’ils y passent plusieurs
                            mois sans faire aucun exercice de la Religion Catholique, sans y
                            recevoir les Sacremens, sinon en péril de mort, &amp; sans entendre la
                            Messe que rarement &amp; en cachette ?</p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head><hi rend="sc">Réponse.</hi></head>
                        <p>Les Docteurs en Théologie de Paris qui ont vû l’exposé cy-dessus, sont
                            d’avis qu’on <pb n="807" xml:id="p807"/>ne peut accorder les Sacremens à
                            ceux qui joüent, ou qui font joüer la Comedie intitulée <hi rend="i">le
                                Festin de Pierre</hi>, ils les en croyent indignes, comme gens qui
                            servent à entretenir le crime ; car ç’a toûjours été une doctrine
                            constante dans l’Eglise, que nul Chrétien ne peut ni représenter, ni
                            même assister comme simple spectateur à la représentation des Piéces de
                            Théatre qui sont remplies d’intrigues amoureuses &amp; d’impieté. C’est
                            ce que Saint Antonin enseigne très-clairement, <hi rend="i"
                            >part.</hi> 2. <hi rend="i">tit.</hi> 13. <hi rend="i">c.</hi> 7. <hi
                                rend="i">ff.</hi> 5. <hi rend="i">Si la Piéce renferme</hi>, dit-il,
                                <hi rend="i">des choses deshonnêtes &amp; lascives, les Acteurs
                                &amp; les spectateurs péchent mortellement, parce que c’est prendre
                                plaisir dans les choses deshonnêtes, &amp; s’exposer volontairement
                                à une chose très-dangereuse</hi>. Saint Thomas avoit déja dit la
                            même chose, &amp; l’avoit appuyée par l’autorité de Saint Jean
                            Chrysostome. Tous les Peres ont expliqué avec tant de force les périls
                            où s’exposent ceux qui vont aux spectacles, qu’il est impossible, quand
                            on cherche sincérement la vérité, de former le moindre doute sur leur
                            sentiment.</p>
                        <p>Tertullien en a fait l’unique sujet de son livre des spectacles. Saint
                            Clement d’Alexandrie le suit <hi rend="i">l.</hi> 3. de son Pedagogue
                                <hi rend="i">ch.</hi> 11. Saint Cyprien dans son Epître à Donat,
                            &amp; dans son traité des spectacles. Minutius Felix, &amp; Saint
                            Chrysostome en plusieurs endroits, &amp; sur tout dans l’Homelie 16. sur
                            Saint Matthieu. Saint Augustin <hi rend="i">l.</hi> 3. de ses
                            Confessions, &amp; <hi rend="i">l.</hi> 2. du Symbole adressé aux
                            Catéchumenes. Saint Gregoire de Nazianze dans son Poëme à Nicobule. En
                            un mot, il n’y a pas un Pere qui n’ait crû &amp; enseigné la même chose.
                            De sorte qu’on ne sçauroit trop s’étonner qu’il se trouve dans notre
                            siécle des Auteurs qui osent s’élever contre une tradition si ancienne,
                            si constante &amp; si uniforme, &amp; qui entreprennent d’affoiblir une
                            doctrine si bien établie, par de petites distinctions aussi foibles que
                            ridicules. Mais il ne sera pas inutile de choisir entre tous les
                            passages des Saints Peres quelques endroits qui expliquent clairement
                            &amp; en termes forts les périls où s’exposent ceux qui fréquentent les
                            Théatres. En voici un tiré de l’Epître de Saint Cyprien à Donat : <hi
                                rend="i">C’est là</hi>, dit-il, <hi rend="i">qu’on apprend les
                                adulteres en les voyant representer, &amp; que par la contagion d’un
                                mal publiquement autorisé une Dame qui étoit chaste quand elle est
                                entrée au spectacle, en revient impudique &amp; corrompuë ; car
                                combien le geste &amp; l’action du Comedien sont-ils capables de
                                soüiller le cœur, d’inspirer la débauche, de nourrir les vices &amp;
                                le libertinage ? y a-t’il rien qu’une vûë si dangereuse ne puisse
                                émouvoir ; les sens, les passions, la vertu même des plus forts s’y
                                trouvent ébranlées, &amp; souvent renversées ?</hi> Le <pb n="808"
                                xml:id="p808"/>même Saint Cyprien ajoûte dans son livre des
                            spectacles : <hi rend="i">Que peut faire un vrai fidele dans ces tristes
                                occasions, lui à qui il n’est pas même permis de souffrir les
                                mauvaises pensées ? comment peut-il prendre plaisir à voir les
                                impuretez du Théatre ? est-ce afin qu’en y perdant la pudeur, il
                                devienne plus hardi pour commettre le crime dont il voit avec
                                plaisir l’image &amp; la representation ?</hi> Lactance s’explique
                            en mêmes termes dans son livre du véritable culte : <hi rend="i">Que
                                dirai-je des Comediens, dont la Profession est de corrompre les
                                mœurs, qui apprennent aux hommes à commettre les adulteres qu’ils
                                representent ? en quelle situation peut être une vierge ou un jeune
                                homme qui voyent tout un peuple ardent &amp; attentif à regarder
                                sans pudeur des actions si infames ? n’y apprennent-ils pas ce
                                qu’ils devroient toûjours ignorer ? n’est-ce pas là que s’allume une
                                passion que la vûë &amp; les regards enflamment de plus en plus ;
                                car chacun y voit de quoi il est capable, chacun approuve &amp;
                                désire de faire ce qu’il voit devant ses yeux, il n’y a personne qui
                                ne sorte de là tout en feu ; je n’en excepte ni les enfans à qui on
                                ne devroit pas donner ces leçons prématurées, ni les vieillards, que
                                la seule bienséance devroit détourner de semblables
                            désordres.</hi></p>
                        <p>Ajoûtons à ces autoritez celle du troisiéme Concile de Milan dans la
                            quatriéme partie des Actes de l’Eglise de Milan page 485. qui s’exprime
                            en ces termes : <hi rend="i">Que le Prédicateur ne cesse de reprendre
                                ces assemblées qui servent d’amorce aux pechez publics, &amp; que
                                les hommes accoûtumez au mal comptent pour rien ; qu’il tâche d’en
                                inspirer la plus grande horreur ; qu’il fasse voir combien Dieu y
                                est offensé, combien de maux, de calamitez publiques, &amp; de
                                dommages ils attirent sur les Royaumes ; qu’il témoigne en toute
                                occasion combien on doit détester les spectacles, les Comedies, les
                                jeux publics qui tirent leur origine des payens, &amp; qui sont
                                entierement opposez à l’Evangile &amp; aux régles de la discipline
                                chrétienne ; qu’il represente souvent les châtimens publics que ces
                                désordres attirent sur le peuple chrétien ; &amp; pour fortifier les
                                fidéles dans une doctrine si importante, qu’il employe l’autorité
                                très respectable des Peres, tels que sont Tertullien, Saint Cyprien,
                                Salvien, Saint Chrysostome.</hi> Le Concile ajoûte : <hi rend="i">Le
                                Prédicateur fera voir que les Comedies &amp; les autres spectacles
                                sont la source de presque tous les désordres qui deshonorent le
                                Christianisme ; il fera voir combien ils y sont contraires, combien
                                ils sont conformes aux maximes des Payens, &amp; avec combien de
                                ruse &amp; d’artifice le démon les a inventez ; ce qui suffit pour
                                montrer qu’on les doit entierement exterminer.</hi></p>
                        <p>Sur ces régles si saintement établies pour l’utilité des Chrétiens, par
                            la tradition de tous les siécles, il est aisé de voir quel jugement <pb
                                n="809" xml:id="p809"/>on doit faire de la Comedie qui a pour titre
                                <hi rend="i">le Festin de Pierre</hi> ; comme il n’y en a point qui
                            soit plus remplie d’obscénité, d’impureté &amp; d’impieté, on peut dire
                            qu’elle porte sur le front sa condamnation. La Religion y est par tout
                            insultée, quoiqu’on y introduise pour la défendre un miserable Valet,
                            qui détruit par ses fades plaisanteries tout ce qu’il dit en sa faveur,
                            afin de repandre un ridicule sur les choses les plus saintes. Cette
                            Piéce ne sçauroit donc être trop censurée, &amp; il est indubitable
                            qu’on ne peut sans un très-grand péché joüer en public pour divertir les
                            spectateurs une Piéce qui afflige tous ceux qui ont de la pieté &amp;
                            qui aiment Dieu. Disons donc avec Tertullien au liv. des spectacles,
                            ch. 16. <hi rend="i">Si nous devons détester l’impudicité, comment nous
                                seroit-il permis d’entendre des discours qu’il ne nous est pas
                                permis de répéter ?</hi> car Saint Paul défend jusqu’aux
                            bouffonneries &amp; aux paroles inutiles. Comment seroit-il permis de
                            voir ce qu’il n’est pas permis de faire ? nous trouvons donc
                            l’interdiction du Théatre dans celle de l’impudicité. Ajoûtons, dans le
                            cas dont il s’agit, dans l’interdiction de l’impieté de cette Piéce, qui
                            semble n’avoir été composée que pour deshonorer la Religion.</p>
                        <p>Ainsi les Confesseurs qui se souvenant qu’ils sont les dispensateurs des
                            Mystéres de Dieu, ont refusé l’absolution, ont très-bien fait,
                            puisqu’ils ont suivi les régles de l’Eglise, qui n’admet point à la
                            participation de ses Sacremens les gens de cette Profession, comme on le
                            voit dans le corps du Droit Canon, chap. <hi rend="i">Pro dilectione,
                                distinct.</hi> 2. L’Eglise ne leur accorde pas même cette grace à
                            l’heure de la mort, à moins qu’ils ne fussent convertis, &amp; ne
                            promissent de ne plus remonter sur le Théatre, comme on le peut voir
                            dans le chap. <hi rend="i">Scenicis</hi> au même endroit.</p>
                        <p>Les Comediens ne sont pas justifiez en disant que cette Comedie se joüë à
                            Paris &amp; à Rome ; comme si on ne sçavoit pas que l’Eglise condamne
                            bien des choses qui se font publiquement par un usage, ou plûtôt par un
                            abus qu’elle ne sçauroit empêcher : comme si de semblables abus
                            pouvoient changer la loi de Dieu, &amp; rendre innocent &amp; licite ce
                            qui est mauvais de sa nature. Toute l’antiquité a condamné les Théatres
                            &amp; les spectacles, les Conciles des derniers siécles les ont
                            pareillement condamnez. Ils commandent aux Prédicateurs d’enseigner aux
                            peuples que ces divertissemens sont de l’invention du diable, &amp;
                            qu’on les doit entierement exterminer &amp; proscrire du Christianisme ;
                            ils s’appuïent sur l’autorité des Peres qui les ont combattus, il n’y a
                            personne qui ne voye clairement <pb n="810" xml:id="p810"/>la conformité
                            des derniers tems avec les premiers. Il est donc indubitable que ces
                            sortes de Comedies étant mauvaises, ne sçauroient être représentées sans
                            péché, &amp; qu’il n’y ait point d’autorité qui puisse justifier devant
                            Dieu ce que toute la tradition condamne, parce qu’il n’y a point en lui
                            acception de personnes, &amp; qu’il pesera &amp; jugera toutes choses au
                            poids du Sanctuaire.</p>
                        <p>Mais pour examiner le cas dont il s’agit par ce qui se fait à Paris, il
                            est étonnant que ces Comediens veüillent s’autoriser par ce qui s’y
                            fait, puisque dans Paris on ne reçoit aucun Comedien aux Sacremens
                            qu’après avoir quitté sa Profession, comme il est expressément marqué
                            dans le Rituel, où les Comediens &amp; les autres pecheurs publics sont
                            exclus de la Communion. En voici les paroles : <hi rend="i">Tous les
                                fidéles doivent être reçûs à la Communion, excepté ceux qu’un
                                empêchement manifeste en rend indignes.</hi> Il en faut donc exclure
                            ceux qui de notorieté publique en sont indignes, c’est-à-dire, ceux qui
                            sont nommément excommuniez ou interdits, ceux qui sont notoirement
                            infames, comme les femmes de mauvaise vie, les concubinaires, <hi
                                rend="i">les Comediens</hi>, les usuriers, à moins qu’on ne soit
                            assûré de leur conversion, &amp; qu’ils n’ayent réparé publiquement le
                            scandale public qu’ils ont donné. Ceux donc qui consultent, trouvent
                            dans cette régle du Rituel de Paris la conduite qu’ils doivent garder,
                            &amp; de quoi remercier Dieu de la grace qu’il leur a faite de ne s’être
                            point écartez de la régle de l’Eglise. Qu’ils s’en tiennent à cette
                            régle qui est celle de toute l’Eglise, puisque le Rituel de Paris ne
                            fait qu’exécuter ce qui est dit dans les chapitres que nous avons citez,
                                <hi rend="i">Pro dilectione</hi>, &amp; <hi rend="i"
                            >Scenicis</hi>.</p>
                        <p>Que ces Confesseurs avertissent sérieusement les Comediens qui se sont
                            adressez à eux, qu’il n’est pas en leur pouvoir de leur donner les
                            Sacremens, à moins qu’ils ne renoncent entierement à leur Profession,
                            &amp; aux pechez publics dont ils sont les instrumens, pour se délivrer
                            par là de l’infamie publique que le Droit leur inflige. S’ils se
                            plaignent de ce terme d’<hi rend="i">infames</hi>, les Confesseurs
                            doivent répondre qu’ils ne parlent qu’après l’Eglise qui employe le même
                            terme dans le chap. <hi rend="i">Pro dilectione</hi>, sur quoi la glose
                            dit en parlant des Comediens, <hi rend="i">ces gens là sont
                            infames</hi> ; &amp; elle ajoûte, <hi rend="i">qu’ils l’étoient déja par
                                les anciennes Loix des Romains</hi>, comme on le voit dans Saint
                            Augustin <hi rend="i">c.</hi> 20. de la Cité de Dieu, qui le dit sur
                            l’autorité de Ciceron.</p>
                        <p>On voit par tout ce qui vient d’être dit, combien est frivole &amp;
                            mauvaise l’excuse <pb n="811" xml:id="p811"/>que les Comediens en
                            question apportent pour justifier leur long séjour parmi les hérétiques,
                            où ils sont privez du culte que l’Eglise Catholique rend à Dieu, &amp;
                            qu’elle ordonne de lui rendre les Dimanches &amp; Fêtes ; car ils
                            n’alléguent point d’autre raison que leur Profession qu’ils exercent en
                            ce Pays là, &amp; le gain considerable qu’ils y font : comme si une
                            Profession que l’Eglise réprouve pouvoit rendre un tel gain légitime,
                            &amp; excuser devant Dieu le violement qu’ils font du précepte <pb
                                n="812" xml:id="p812"/>de l’Eglise, qui leur ordonne d’entendre la
                            Messe les jours de Dimanches &amp; Fêtes, sans considerer que
                            volontairement ils se sont jettez dans cette nécessité, &amp; qu’il ne
                            tient qu’a eux d’en sortir. Ils ne peuvent donc se disculper qu’auprès
                            de ceux qui cherchent des excuses à leurs péchez.</p>
                        <p>Déliberé en Sorbonne le 13. Déc. 1678.</p>
                        <p><hi rend="sc">G. Fromageau. de Lamet.</hi>
                            <hi rend="i">Voyez le Dictionnaire de M. Pontas.</hi></p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
