<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologie du théâtre</title>
        <author key="Marmontel, Jean-François (1723-1799)"
          ref="https://data.bnf.fr/fr/11914653/jean-francois_marmontel/">Jean-François
          Marmontel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/marmontel_apologie-du-theatre_1759/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Jean-François Marmontel, <hi rend="i">Apologie du théâtre</hi>, <biblScope>p.
            141-238</biblScope>, 1761</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1761"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>Apologie du théâtre</head>
        <pb n="141" xml:id="p141"/>
        <label>APOLOGIE DU THÉATRE,<lb/>OU<lb/><hi rend="i">ANALYSE de la Lettre de <hi rend="sc">M.
              Rousseau</hi>, Citoyen de Geneve, à <hi rend="sc">M. d’Alembert</hi>, au sujet des
            Spectacles.</hi></label>
        <p>Celui qui a regardé les Belles-Lettres comme une cause de la corruption des mœurs ; celui
          qui, pour notre bien, eut voulu nous mener paître, n’a pas dû approuver qu’on envoyât ses
          Concitoyens à une école de politesse &amp; de goût : mais sans nous prévenir contre ses
          principes, discutons-les de bonne foi.</p>
        <p>M. d’Alembert a proposé aux Genevois d’avoir un Théâtre de Comédie. « Voilà, dit M.
          Rousseau, le conseil le plus dangereux qu’on put nous donner.</p>
        <p>Vous serez, (dit-il à M. d’Alembert) le premier Philosophe qui ait jamais excité un
          Peuple libre, une petite Ville &amp; un Etat pauvre, à se charger d’un Spectacle
          public. »</p>
        <p>Il fait voir que Geneve est hors d’état de <pb n="142" xml:id="p142"/>soutenir un
          spectacle sans un préjudice réel : 1. Par le petit nombre de ses habitans. 2. Par la
          modicité de leur fortune. 3. Par la nature de leurs richesses, qui, n’étant pas le produit
          des biens-fonds, mais de l’industrie &amp; du commerce, exigent d’eux une application
          continuelle. 4. Par le goût excessif des Genevois pour la campagne, où ils passent six
          mois de l’année. Il ajoute qu’il est impossible qu’un établissement si contraire aux
          anciennes maximes de sa patrie, y soit généralement applaudi. « Supposons cependant
          (poursuit-il), supposons les Comédiens bien établis dans Geneve, bien contenus par nos
          loix, la comédie florissante &amp; fréquentée, le premier effet sensible de cet
          établissement sera, comme je l’ai déjà dit, une révolution dans nos usages, qui en
          produira nécessairement une dans nos mœurs. »</p>
        <p>Au lieu de spectacles, Geneve a des cercles ou sociétés de douze ou quinze personnes qui
          louent à frais communs un appartement commode, &amp; où les associés se rendent. « Là,
          chacun se livrant aux amusements de son goût, on joue, on cause, on lit, on boit, on
          fume ; les femmes &amp; les filles se rassemblent de leur côté, tantôt chez l’une, tantôt
          chez l’autre ; les hommes, sans être fort sévérement exclus de ces sociétés, s’y mêlent
          assez rarement…. Mais dès l’instant qu’il y aura une comédie, adieu les cercles, adieu les
          sociétés. Voilà, dit M. Rousseau, la révolution que j’ai prédite. »</p>
        <p>Il avoue que l’on boit beaucoup, &amp; que l’on joue trop dans les cercles ; mais il
          soutient avec son éloquence, qu’il vaut mieux être ivrogne que galant, &amp; croit l’excès
          du jeu très-facile à réprimer, si le gouvernement s’en mêle. Il convient aussi que les
          femmes dans leur société, <pb n="143" xml:id="p143"/>se livrent volontiers au plaisir de
          médire, mais par-là même elles tiennent lieu de censeurs à la République. « Combien de
          scandales publics ne retient pas la crainte de ces séveres observatrices ! » Tout cela
          peut paroître ridicule à Paris, quoique très-sensé pour Geneve ; &amp; Monsieur Rousseau a
          sur nous l’avantage de mieux connoître sa patrie.</p>
        <p>Il est vraisemblable qu’en deux ans de comédie tout seroit bouleversé : c’est-à-dire,
          qu’on n’iroit plus, à l’heure du spectacle, fumer, s’enivrer &amp; médire dans les
          cercles ; &amp; que l’agréable vie de Paris prendroit à Geneve la place de l’ancienne
          simplicité. M. Rousseau se plaint déjà qu’on y éleve les jeunes gens à la françoise.</p>
        <p>« On étoit plus grossier de mon temps, dit-il, les enfants étoient de vrais polissons ;
          mais ces polissons ont fait des hommes, qui ont dans le cœur du zele pour servir la
          patrie, &amp; du sang à verser pour elle. »</p>
        <p>M. Rousseau croit être à Lacédémone. Mais Geneve, ne lui déplaise, a de meilleurs garants
          de sa liberté que les mœurs de ses citoyens ; &amp; grace à la constitution de l’Europe,
          elle n’a pas besoin d’élever des dogues pour sa garde.</p>
        <p>Cependant que le goût du luxe, inséparable de celui du spectacle ; que les maximes de nos
          tragédies, la peinture comique de nos mœurs, le silence même &amp; la gêne qui régnent
          dans nos assemblées, &amp; qu’il regarde comme indignes de l’esprit républicain, que tous
          ces inconvénients soient tels qu’il les envisage par rapport à Geneve, il est plus en état
          que nous d’en juger. Qu’il choisisse à sa patrie les fêtes, les jeux, les spectacles qui
          lui conviennent ; c’est un soin que nous lui <pb n="144" xml:id="p144"/>laissons. Nous
          applaudissons à son zele, nous admirons ce patriotisme éclairé, vigilant &amp; courageux ;
          cette éloquence noble &amp; simple, qui n’a rien d’inculte &amp; rien d’étudié, où la
          douceur &amp; la véhémence, les images &amp; les sentiments, le ton philosophique &amp; le
          langage populaire sont mêlés avec d’autant plus d’art, que l’art ne s’y fait point sentir.
          Telle est la justice que j’aime à rendre aux intentions &amp; aux talents de M. Rousseau.
          Mais que pour détourner les Genevois de l’établissement proposé, il leur presente le
          théâtre le plus décent de l’univers comme l’école du vice, les Poëtes comme des
          corrupteurs, les Acteurs comme des gens non-seulement infâmes, mais vicieux par état ; les
          spectateurs comme un peuple perdu, &amp; à qui le spectacle n’est utile que pour dérober
          au crime quelques heures de leur temps ; c’est ce que l’évidence de la vérité peut seule
          rendre pardonnable. Je crains bien que M. Rousseau n’ait écrit toutes ces choses dans
          cette <hi rend="i">fermentation</hi> qu’il croit appaisée, &amp; qui peut-être ne l’est
          pas assez. Quoiqu’il en soit, d’autres imiteront, en lui répondant, l’amertume de son
          style, &amp; croiront être aussi éloquents que lui, quand ils lui auront dit des
          injures.</p>
        <p>Pour moi, je suppose qu’il a voulu effrayer ses concitoyens, &amp; qu’il a oublié Paris
          pour ne s’occuper que de Geneve. Je vais donc le suivre pas à pas, sans humeur &amp; sans
          invective.</p>
        <p>Il considere d’abord le spectacle comme un amusement. « Or, dit-il, tout amusement
          inutile est un mal pour un être dont la vie est si courte, &amp; le temps si
          précieux. »</p>
        <p>1. Il avouera que ce mal existe à Geneve <pb n="145" xml:id="p145"/>sans le spectacle, à
          moins que boire, jouer &amp; fumer ne lui semblent des occupations utiles. 2. Un amusement
          qui délasse &amp; console la vie laborieuse, qui occupe &amp; détourne du mal la vie
          oisive &amp; dissipée, n’est pas sans quelque utilité. 3. Peut-être y a-t-il des devoirs
          pour tous les instants de la vie, peut-être une heure de dissipation est-elle un larcin
          fait à la société. Mais à qui le persuaderez-vous ? Et si la société se relâche elle-même
          de ses droits ; si elle vous dit : j’exige moins, pour obtenir plus sûrement, plus
          librement ce que j’exige ; si les hommes, pour n’être ni tyrans, ni esclaves les uns des
          autres, se permettent par intervalles cet oubli mutuel &amp; passager ; s’ils vous
          répondent enfin qu’ils ne vivent ensemble que pour être heureux, &amp; que le délassement
          est un besoin de leur foiblesse, avez-vous à leur repliquer que vous êtes hommes comme
          eux, &amp; que tous vos momens sont pleins ? Je sçais qu’il n’y a que l’homme qui broute,
          dont la société n’ait rien à exiger ; mais elle n’attend de personne une servitude
          assidue. Promenez-vous donc sans remords deux heures du jour dans la campagne, tandis qu’à
          Paris nous les passons à entendre Athalie ou Cinna, le Misanthrope ou le Tartuffe.</p>
        <p>« Un barbare à qui l’on vantoit la magnificence du cirque &amp; des jeux établis à Rome,
          demanda : les Romains n’ont-ils ni femmes ni enfans ? le barbare avoit raison. »</p>
        <p>Ce barbare ne sçavoit pas que le premier besoin d’une société est d’être en paix avec
          elle-même ; qu’il y avoit à Rome dans les esprits un principe de sédition, qui ne se
          dissipoit que dans les fêtes ; &amp; que lorsqu’un peuple n’est pas content, il faut
          tâcher de le rendre joyeux. <pb n="146" xml:id="p146"/>Ce barbare auroit condamné les
          cercles de Geneve comme les spectacles de Rome, &amp; il auroit eu tort.</p>
        <p>« Je n’aime point qu’on ait besoin d’attacher son cœur sur la scene, comme s’il étoit mal
          au-dedans de nous. »</p>
        <p>Une bonne conscience fait qu’on ne craint pas la solitude ; mais ne fait pas qu’on s’y
          plaise toujours. Il est peu d’hommes qui s’aiment assez pour jouir continuellement
          d’eux-mêmes sans langueur &amp; sans ennui. L’on a beau être à son aise au-dedans de soi,
          l’on y fait souvent de la bile. Il n’y a que Dieu dont on puisse dire, <hi rend="i">se suo
            intuitu beat</hi> ; encore, selon notre foible maniere de concevoir, a-t-il pris plaisir
          à se répandre.</p>
        <p>« Les spectacles sont faits pour le peuple, &amp; c’est par leurs effets sur lui qu’on
          peut déterminer leurs qualités absolues… Quant à l’espece des spectacles, c’est
          nécessairement le plaisir qu’ils donnent, &amp; non leur utilité qui la détermine. »</p>
        <p>C’est au Poëte à rendre l’utile agréable, &amp; tous les bons Poëtes y ont réussi : les
          détails en vont être la preuve. Mais c’est de quoi M. Rousseau est très-éloigné de
          convenir.</p>
        <p>« La scene en général est (dit-il) un tableau des passions humaines, dont l’original est
          dans tous les cœurs ; mais si le Peintre n’avoit soin de flatter ces passions, les
          spectateurs seroient bientôt rebutés, &amp; ne voudroient plus se voir sous un aspect qui
          les fit mépriser d’eux-mêmes. Que s’il donne à quelques-unes des couleurs odieuses, c’est
          seulement à celles qui ne sont point générales, &amp; qu’on haït naturellement…. Et alors
          ces passions de rebut sont employées à en faire valoir d’autres, sinon plus légitimes, <pb
            n="147" xml:id="p147"/>du moins plus au gré des spectateurs. Il n’y a que la raison qui
          ne soit bonne à rien sur la scene. Un homme sans passions, ou qui les domineroit toujours,
          n’y sçauroit intéresser personne…. Qu’on n’attribue donc pas au théâtre le pouvoir de
          changer des sentiments ni des mœurs, qu’il ne peut que suivre &amp; embellir. »</p>
        <p>La scene est un tableau des passions dont le germe est dans notre cœur : voilà le vrai ;
          mais l’original du tableau est dans le cœur de peu de personnes. S’il n’y avoit à la cour
          que des Narcisses, Britannicus n’y seroit point souffert ; s’il n’y avoit que des Burrhus,
          Britannicus y seroit inutile ; mais il y a des hommes vaguement ambitieux &amp; irrésolus
          encore, ou mal affermis dans la route qu’ils doivent suivre ; c’est pour ceux-là que
          Britannicus est une leçon, &amp; n’est point une insulte.</p>
        <p>Il y a par-tout des passions nationales &amp; constitutives de la société ; tel étoit
          l’amour de la domination chez les Romains, l’amour de la liberté chez les Grecs, l’amour
          du gain chez les Carthaginois ; tel est parmi nous l’amour de la gloire, ou du moins celui
          de l’honneur. Il est certain que le théâtre doit ménager, flatter même ces passions, s’il
          veut gagner la faveur du public ; rien n’est plus naturel ni plus juste. L’Apôtre d’une
          morale opposée au génie, au caractere, au gouvernement d’une nation, en est communément ou
          le jouet, ou le martyr. Il est sensé que ce qui constitue les mœurs nationales d’un
          peuple, convient à ce peuple : nul homme privé n’a droit de lui en demander compte. Mais
          toute passion qui ne tient point à ce caractere général, est livrée à la censure du
          théâtre. La haine, la vengeance, l’ambition personnelle, la basse envie, l’amour effrené,
          l’orgueil tyrannique, tout ce <pb n="148" xml:id="p148"/>qui attente à la société, tout ce
          qui lui nuit, tout ce qui peut lui nuire ; les vices les plus répandus, les travers les
          plus à la mode, tout cela peut être attaqué sans ménagement. Plus la peinture en est vive,
          &amp; la satyre accablante, plus le spectacle est applaudi.</p>
        <p>Il est une passion contre laquelle il seroit absurde de se déchaîner sans réserve : c’est
          la passion de l’amour ? &amp; c’est la seule dont M. Rousseau ait pu dire qu’on la fait
          valoir au théâtre aux dépens de celle qu’on y peint avec des couleurs odieuses. Nous
          aurions lieu d’examiner dans la suite quand &amp; comment l’amour est intéressant sur la
          scene, &amp; pourquoi il y est protégé.</p>
        <p>Il en est des goûts, des opinions, des ridicules nationaux, qui ne sont en eux-mêmes ni
          bien ni mal, comme des passions nationales dont je viens de parler. La société qui les
          adopte, se les rend personnels, &amp; il n’est pas raisonnable de vouloir qu’elle soit la
          fable d’elle-même. Ainsi, par exemple, celui qui au milieu de Pekin, iroit se moquer de
          l’architecture chinoise, &amp; traiter d’imbécilles tous ceux qui habitent sous ces toits
          sans symmétrie &amp; sans proportion ; celui-là, dis-je, ne seroit pas sage : il auroit
          peut-être raison par-tout ailleurs ; mais à Pekin il auroit tort.</p>
        <p>Ainsi tout n’est pas du ressort du théâtre, c’est l’école des citoyens, &amp; non celle
          de la République. Voilà, ce me semble, quelle est la distinction réelle entre les mœurs
          que l’on doit ménager sur la scene, &amp; celles qu’on y peut censurer. Si la constitution
          politique est mauvaise, si les mœurs fondamentales sont altérées ou corrompues dans leur
          masse, le théâtre n’y peut rien, je l’avoue ; mais en attaquant les vices épars, &amp; les
          passions naissantes, le théâtre ne peut-il pas affoiblir le <pb n="149" xml:id="p149"
          />poison dans sa source ? ne peut-il pas arrêter ou ralentir la contagion de l’exemple ?
          C’est ce qui reste à examiner.</p>
        <p>M. Rousseau attribue à Moliere &amp; à Corneille des ménagements auxquels je suis bien
          convaincu que ni l’un ni l’autre n’avoient pensé. Ils ont écrit pour leur siecle, sans
          doute ; ils en ont consulté les mœurs &amp; le goût ; c’est-à-dire, qu’ils ont pris dans
          l’opinion de leur siecle les moyens de l’affecter, de l’intéresser à leur gré. Mais quel
          est le vice qu’ils ont ménagé, quelle est la passion qu’ils ont flattée ? Si Moliere avoit
          eu la timide circonspection qu’on lui attribue, auroit-il jamais démasqué l’hypocrite ?
          Dans le Cid, Corneille autorise le duel, mais dans quelle circonstance ? C’est un fils qui
          venge son pere, &amp; qui, réduit à l’alternative de deux devoirs opposés, préfere le plus
          inviolable. Ce n’est pas la vengeance, c’est la piété qui se signale dans le Cid, &amp;
          qui enleve les applaudissemens.</p>
        <p>Le duel est un usage barbare ; mais l’usage établi, l’honneur de Dom Diegue mortellement
          offensé, il n’étoit pas plus permis au Cid de pardonner l’insulte faite à son pere, que de
          lui enfoncer lui-même le poignard dans le sein. C’est donc un acte de vertu, &amp; le
          devoir le plus sacré de la nature qui est recommandé dans cette tragédie, l’une des plus
          morales &amp; des plus intéressantes qui aient paru sur aucun théâtre du monde.</p>
        <p>Si quelque chose peur faire sentir la barbarie du point d’honneur, c’est l’affreuse
          nécessité où ce préjugé réduit le Cid ; mais il est aisé de voir pourquoi Corneille a
          respecté dans les Espagnols &amp; devant les François une opinion adhérente au principe
          fondamental de la monarchie.</p>
        <p><pb n="150" xml:id="p150"/>« Si les chef-d’œuvres de ces Auteurs (Corneille &amp;
          Moliere) étoient encore à paroître, ils tomberoient infailliblement aujourd’hui, dit M.
          Rousseau ; &amp; si le public les admire encore, c’est plus par honte de s’en dédire, que
          par un vrai sentiment de leurs beautés. »</p>
        <p>M. Rousseau a-t-il pu croire, a-t-il voulu nous persuader que nous faisions semblant de
          rire, de pleurer, de frémir à ces spectacles ! Et le public, pour sçavoir s’il s’amuse ou
          s’il est ému, sera-t-il obligé de demander comme ce jeune étranger à son Mentor : mon
          Gouverneur, ai-je bien du plaisir ? M. Rousseau mérite qu’on lui réponde plus
          sérieusement ; mais faut-il aussi nous réduire à prouver que Cinna, Polieucte, le
          Misanthrope, le Tartufe, &amp;c. nous intéressent &amp; nous enchantent ? Quand même
          l’impression en seroit affoiblie, combien de causes peuvent y contribuer, qui n’ont rien
          de commun avec les mœurs ? L’assertion est laconique, la discussion ne le seroit pas.</p>
        <p>S’il est vrai que sur nos théâtres la meilleure piece de Sophocle tomberoit <hi rend="i"
            >tout à plat</hi>, ce n’est point par la raison qu’on ne sçauroit se mettre à la place
          de gens qui ne nous ressemblent point. Car au fond toutes les meres ressemblent à Jocaste,
          tous les enfants ressemblent à Œdipe, en ce qui fait l’intérêt &amp; le pathétique de la
          tragédie de Sophocle, &amp; je ne pense pas qu’on nous soupçonne d’avoir moins d’horreur
          que les Grecs pour le parricide &amp; l’inceste.</p>
        <p>Ce n’est donc pas le fond, mais la superficie des mœurs qui a changé, &amp; c’est en quoi
          le poëte est obligé de consulter le goût de son siecle : mais ceci demanderoit encore un
          long détail pour être expliqué.</p>
        <p><pb n="151" xml:id="p151"/>« Il s’ensuit de ces premieres observations, dit M. Rousseau,
          que l’effet général du spectacle est de renfoncer le caractere national, d’augmenter les
          inclinations naturelles, &amp; de donner une nouvelle énergie aux passions. »</p>
        <p>Cette conclusion a trois parties ; la premiere est vraie dans un sens ; le théâtre
          ménage, favorise des mœurs nationales, les fortifie, &amp; c’est un bien. Car les mœurs
          nationales tiennent à la constitution politique ; &amp; celle-ci fût elle mauvaise, tout
          citoyen doit concourir à en étayer l’édifice, en attendant qu’il soit reconstruit. Si
          Tunis ne pouvoir subsister que par le pillage, la piraterie devroit être en honneur sur le
          théâtre de Tunis. Mais si par les mœurs nationales on entend des habitudes étrangeres ou
          nuisibles au génie du gouvernement &amp; au maintien de la société, je n’en vois point,
          comme je l’ai dit, que le théâtre favorise, je n’en vois point que le public ne permette
          de censurer. Toutes les inclinations pernicieuses sont condamnées au théâtre ; toutes les
          passions funestes y inspirent l’horreur, toutes les foiblesses malheureuses y font naître
          la pitié &amp; la crainte. Les sentimens qui de leur nature peuvent être dirigés au bien
          &amp; au mal, comme l’ambition &amp; l’amour y sont peints avec des couleurs intéressantes
          ou odieuses, selon les circonstances qui les décident ou vertueux ou criminels. Telle est
          la regle invariable de la scene tragique, &amp; le Poëte qui l’auroit violée révolteroit
          tous les esprits : c’est un fait que je vais rendre sensible dans peu par les exemples
          mêmes que M. Rousseau a choisis.</p>
        <p>« Je sçais, dit-il, que la poétique du théâtre prétend faire tout le contraire, &amp;
          purger les passions en les excitant ; mais <pb n="152" xml:id="p152"/>j’ai peine à bien
          concevoir cette regle. Seroit-ce que pour devenir tempérant &amp; sage, il faut commencer
          par être furieux &amp; fou ! »</p>
        <p>M. Rousseau étoit de bonne foi : je n’en doute pas. Mais n’étoit-il pas trop animé du
          zele patriotique, en écrivant ces choses étranges ? Personne ne sçait-mieux que lui qu’à
          Sparte, pour préserver les enfans des excès du vin, on leur faisoit voir des esclaves dans
          l’ivresse. L’état honteux de ces esclaves inspiroit aux enfans la crainte ou la pitié, ou
          l’une &amp; l’autre en même-temps ; &amp; ces passions étoient les préservatifs du vice
          qui les avoit fait naître. L’artifice du théâtre n’est autre chose, &amp; M. Rousseau en
          est bien instruit. Dira-t-il que pour rendre leur enfans tempérans &amp; sages, les
          Spartiates les rendoient furieux &amp; fous ?</p>
        <p>« Il ne faut, dit-il, pour sentir la mauvaise foi de ces réponses, que consulter l’état
          de son cœur à la fin d’une tragédie. »</p>
        <p>Hé bien, je choisis les trois pieces du théâtre où la plus séduisante des passions est
          exprimée avec le plus de chaleur &amp; de charme, Ariane, Inès &amp; Zaïre ; je demande à
          M. Rousseau s’il croit que l’impression qui en reste, soit une disposition à ce que
          l’amour a de vicieux ? Que seroit-ce si je parcourois les tragédies où la jalousie sombre
          &amp; cruelle, ou la vengeance atroce, ou l’ambition forcenée ne paroissent qu’entourées
          de furies, &amp; déchirées de remords ? M. Rousseau a-t-il consulté son cœur à la fin de
          Polieucte, de Cinna, d’Athalie, d’Alzire, de Mérope. Est-ce le goût du vice, ou l’amour de
          la vertu, que ces spectacles y excitent ? J’atteste M. Rousseau lui-même, en supposant,
          comme de raison, qu’il ne se croit pas plus incorruptible que nous.</p>
        <p><pb n="153" xml:id="p153"/>Mais voici bien un autre paradoxe. « Toutes les passions sont
          sœurs, une seule suffit pour en exciter mille ; &amp; les combattre l’une par l’autre,
          n’est qu’un moyen de rendre le cœur plus sensible à toutes. »</p>
        <p>Observons d’abord qu’il s’agit de la terreur &amp; de la pitié, qui sont les ressorts du
          pathétique. Ainsi tout ce qui excite en nous la pitié, nous dispose à la vengeance ; ainsi
          la crainte que nous inspirent les forfaits de l’ambition, les lâches complots de l’envie,
          les projets sanglants de la haine, cette crainte, dis-je, est elle-même le germe des
          passions qui la font naître. Est-ce dans la tête d’un Philosophe que tombent de pareilles
          idées ? La sensibilité, sans doute, est la base des affections criminelles, mais elle
          l’est de même des affections vertueuses. Tout ce qui l’excite la rend féconde ; mais elle
          produit des baumes ou des poisons, selon les semences qu’on jette dans l’ame, &amp; s’il
          est des ames qui corrompent tout, ce n’est pas la faute du théâtre.</p>
        <p>« Le seul instrument qui serve à les purger (les passions), c’est la raison, &amp; j’ai
          déjà dit que la raison n’avoit nul effet au théâtre. »</p>
        <p>Voilà deux assertions également dénuées de preuve, &amp; qui toutes deux en avoient grand
          besoin. Je demande à M. Rousseau, si la raison elle-même a quelque moyen plus sûr de
          contenir une passion, que de lui opposer pour contrepoids la crainte des dangers &amp; des
          remords qui l’accompagnent ? Est-ce par des calculs géométriques ? Est-ce par des
          définitions idéales que la raison corrige les mœurs ?</p>
        <p>Quant au fait que M. Rousseau avance pour la seconde fois, qu’il nous dise s’il regarde
          le rôle de Caton, dans la tragédie <pb n="154" xml:id="p154"/>d’Adisson, comme déplacé au
          théâtre ? Ce rôle si intéressant &amp; si beau, est la raison &amp; la vertu même. Il est
          aussi calme qu’il est pathétique, &amp; si l’héroïsme en étoit moins tranquille, il seroit
          beaucoup moins touchant. Mais pourquoi recourir au théâtre Anglois ? Toutes les vertus sur
          la scene Française n’ont-elles par leurs maximes pour regle, n’y voit-on que des furieux
          ou des fanatiques ? L’humanité, la grandeur d’ame, l’amour de la patrie, l’enthousiasme
          même de la religion n’y sont-ils pas aussi éclairés, aussi raisonnés qu’ils peuvent l’être
          sans froideur ? M. Rousseau ne se souvient-il plus d’avoir entendu Zopire, Alvarés,
          Polieucte, Burrhus, &amp;c ?</p>
        <p>« Qu’on mette, dit-il, pour voir, sur la scene Française, un homme droit &amp; vertueux,
          mais simple &amp; grossier… qu’on y mette un sage sans préjugés qui, ayant reçu un affront
          d’un spadassin, refuse de s’aller faire égorger par l’offenseur ; &amp; qu’on emploie tout
          l’art du théâtre pour rendre ces personnages intéressans, comme le Cid, au peuple
          Français, j’aurai tort si l’on réussit. »</p>
        <p>On ne réussira point, &amp; vous aurez tort. 1°. La grossiéreté n’est bonne à rien ; nous
          la rejettons de la société &amp; du théâtre. 2°. Le sage est un personnage fort
          respectable, mais la bravoure est une de ces qualités nationales que le théâtre Français
          doit honorer. Si le sage est un Thémistocle, nous l’admirons ; s’il n’est que patient, ou
          timide, il n’est pas digne d’occuper la scene. En un mot, l’homme sans préjugés attaquera
          les nôtres ; &amp; il en est que l’on doit respecter. Mais indépendamment de ces
          convenances, l’intérêt doit naître de l’émotion : or un caractere que rien n’émeut, ne
          sçauroit nous émouvoir, à moins qu’il ne soit dans une situation pareille à celle de
          Caton : <pb n="155" xml:id="p155"/><hi rend="i">colluctantem cum aliquâ calamitate.</hi>
          D’ailleurs la pitié, ce sentiment si naturel &amp; si tendre, nous touche plus que
          l’admiration : ainsi quelqu’empire qu’ait sur nous la raison, il ne s’ensuit pas qu’elle
          doive être aussi pathétique, aussi théâtrale que l’amour combattu par l’honneur, tel qu’il
          nous est peint dans le Cid.</p>
        <p>« Mais en supposant les spectacles aussi parfaits, &amp; le peuple aussi bien disposé
          qu’il soit possible, encore, dit M. Rousseau, ces effets se réduiroient-ils à rien, faute
          de moyens pour les rendre sensibles. Je ne sçache que trois instrumens à l’aide desquels
          on puisse agir sur les mœurs d’un peuple ; sçavoir, la force des loix, l’empire de
          l’opinion, &amp; l’attrait du plaisir : or, les loix n’ont nul accès au théâtre….
          L’opinion n’en dépend point…. Et quant au plaisir qu’on y peut prendre, tout son effet est
          de nous y ramener plus souvent. »</p>
        <p>Suivons, s’il est possible, le fil de ces idées, &amp; voyons d’abord qu’elle est la
          supposition. <hi rend="i">Le spectacle aussi parfait qu’il peut l’être</hi>, c’est-à-dire,
          sans doute, l’innocence &amp; le crime, le vice &amp; la vertu, les bons &amp; les mauvais
          exemples presentés sous le point de vue le plus moral. <hi rend="i">Le peuple aussi bien
            disposé</hi>, c’est-à-dire, au moins avec ce goût général de la vertu, &amp; cette
          aversion pour le vice, qui préparent le cœur humain à recevoir les impressions de l’une,
          &amp; à repousser les atteintes de l’autre, quand la vertu lui est presentée avec ses
          charmes, &amp; le crime avec son horreur. Cela posé, qu’est-il besoin de la force des
          loix, &amp; de l’empire de l’opinion, pour lui faire goûter des peintures consolantes pour
          les bons, &amp; effrayantes pour les méchans ? L’attrait d’un plaisir honnête ne lui
          suffit-il pas pour le ramener à un spectacle, selon son cœur, où la <pb n="156"
            xml:id="p156"/>vertu qu’il aime, est comblée de gloire, où le vice qu’il hait, ne se
          montre que chargé d’opprobres, &amp; malheureux même dans ses succès.</p>
        <p>Parmi les instrumens à l’aide desquels on peut agir sur les mœurs, M. Rousseau a omis le
          plus puissant, qui est l’habitude. Des affections répétées naissent les inclinations,
          &amp; celles-ci décidées au bien ou au mal, constituent les mœurs bonnes ou mauvaises. Tel
          est l’infaillible effet des émotions que le théâtre nous cause : quelque passageres
          qu’elles soient, il en reste au moins une foible empreinte, &amp; les mêmes traces
          approfondies se gravent si avant dans l’ame, qu’elles lui deviennent comme naturelles.
          Mais est-il besoin de prouver quel est l’empire de l’habitude, &amp; M. Rousseau lui-même
          peut-il se le dissimuler ?</p>
        <p>Il attribue, en passant, aux <hi rend="i">Acteurs de l’Opéra</hi>, un ressentiment un peu
          vif de l’ennui qu’ils lui ont causé. « Néron, chantant au théâtre, faisoit égorger ceux
          qui s’endormoient…. Nobles Acteurs de l’Opéra de Paris, ah ! si vous aviez joui de la
          puissance impériale, je ne gémirois pas maintenant d’avoir trop vécu. » Il faut que M.
          Rousseau attache à son sommeil une prodigieuse importance, ou qu’il ne lui en coûte guere
          pour imaginer des assassins.</p>
        <p>« Le théâtre rend la vertu aimable… il opere un grand prodige de faire ce que la vertu
          &amp; la raison font avant lui ! Les méchants sont haïs sur la scene ; sont-ils aimés dans
          la société ? »</p>
        <p>J’observe, 1°. que si tous les hommes aiment la vertu, &amp; détestent le vice de cet
          amour actif, &amp; de cette haine véhémente que l’on respire au théâtre, tous les hommes
          ont de bonnes mœurs ; &amp; si M. Rousseau peur me <pb n="157" xml:id="p157"/>le
          persuader, j’aurai autant de plaisir que lui à le croire. 2°. Que si cet amour &amp; cette
          haine sont assoupis dans l’ame, les impressions du théâtre font un bien en les réveillant.
          3°. Que si l’on n’aime la vertu, &amp; si l’on ne hait le vice que dans autrui, comme il
          le fait entendre, le grand avantage du théâtre est de nous ramener en nous-mêmes par la
          terreur &amp; la pitié : de nous mettre à la place du personnage dont les égarements nous
          effraient, ou dont nous plaignons les malheurs ; en un mot, de nous rendre personnels
          cette haine &amp; cet amour que le vice &amp; la vertu nous inspirent quand nous les
          voyons dans autrui.</p>
        <p>« Je doute que tout homme à qui l’on exposera d’avance les crimes de Phedre &amp; de
          Médée, ne les déteste plus encore au commencement qu’à la fin de la piece ; &amp; si ce
          doute est fondé, que faut-il penser de cet effet si vanté du théâtre ? »</p>
        <p>Ce ne sont pas les crimes, ce sont les criminels que l’on déteste moins à la fin de la
          piece : l’art du théâtre les rapproche de nous ; en les conduisant pas à pas, &amp; par
          des passions qui nous sont naturelles, aux forfaits monstrueux dont nous sommes
          épouvantés : &amp; c’est en cela même que ces exemples du danger des passions nous
          deviennent personnels. Une mere qui égorge ses enfants, une femme incestueuse &amp;
          adultere, qui rejette sur l’objet vertueux de cet amour détestable, toute l’horreur
          qu’elle doit inspirer, ces caracteres, seulement annoncés, sont aussi éloignés de nous que
          celui d’une lionne ou d’une vipere : il n’est point de femme qui appréhende de tomber dans
          cet excès d’égarement. Mais quand les gradations en sont bien ménagées, quand on voit
          l’ame de Phedre ou de Médée agitée des mêmes sentiments <pb n="158" xml:id="p158"/>qui
          s’élevent en nous, susceptible des mêmes retours, combattue des mêmes remords, s’engager
          peu à peu, &amp; se précipiter enfin dans des crimes qui révoltent la nature, nous les
          plaignons comme nos semblables ; &amp; ce retour sur nous-mêmes, qui est le principe de la
          pitié, est aussi celui de la crainte.</p>
        <p>« La source de l’intérêt qui nous attache à ce qui est honnête, &amp; nous inspire de
          l’aversion pour le mal, est en nous, &amp; non dans les pieces. »</p>
        <p>Oui, sans doute, la source en est en nous, mais l’art du théâtre la purifie.</p>
        <p><hi rend="i">L’homme est né bon</hi>, je le crois ; mais a-t-il conservé ce caractere ?
          Si les traits en sont altérés, affoiblis, effacés par des habitudes vicieuses, quelle
          morale plus vive, plus sensible, plus pénétrante que celle du théâtre, peut en renouveller
          l’empreinte ? Si cette morale est saine &amp; pure, elle n’est donc pas infructueuse ? <hi
            rend="i">L’homme est né bon</hi> ; &amp; c’est pour cela même que les bons exemples lui
          sont utiles : ils n’auroient point de prise sur son ame si la nature l’avoit fait méchant.
          En un mot, ou toute instruction est superflue, ou celle du théâtre, comme la plus
          frappante, doit être aussi la plus salutaire : telle étoit du moins la <hi rend="i"
            >prétention</hi> de Corneille, toute <hi rend="i">vaine</hi> &amp; <hi rend="i"
            >puérile</hi> que M. Rousseau la suppose : peut-être mieux approfondie, y eût-il trouvé
          plus <hi rend="i">de bon sens</hi>.</p>
        <p>« Le cœur de l’homme est toujours droit sur ce qui ne se rapporte pas personnellement à
          lui… c’est quand notre intérêt s’y mêle, que nous préférons le mal qui nous est utile, au
          bien que nous fait aimer la nature. Que va donc voir le méchant au spectacle ? précisément
          ce qu’il voudroit trouver par-tout : des leçons de vertu pour le public dont il s’excepte,
          &amp; des gens immolant tout à <pb n="159" xml:id="p159"/>leur devoir, tandis qu’on
          n’exige rien de lui. »</p>
        <p>J’avoue que pour ce méchant déterminé, il n’y a de bonne école que la greve. Mais ce
          méchant est plus juste que M. Rousseau dans l’opinion qu’il a du public, puisqu’il jouit
          au spectacle du plaisir de voir former d’honnêtes gens dont la probité lui sera utile.</p>
        <p>Quant à l’intérêt personnel, il n’éclipse jamais totalement les saines lumieres de la
          conscience ; &amp; plus l’homme est exercé à discerner le juste &amp; l’injuste dans la
          cause d’autrui, moins il est exposé à s’y méprendre dans la sienne. Pour celui qui est
          injuste avec pleine lumiere, ou sa corruption est sans remede, ou l’habitude du théâtre
          doit réveiller dans son ame l’effroi, la honte &amp; les remords.</p>
        <p>« Quelle est cette pitié, dit-il en parlant de celle qu’inspire la tragédie ? une émotion
          passagere &amp; vaine, qui ne dure pas plus que l’illusion qui l’a produite ; un reste de
          sentiment naturel étouffé bientôt par les passions, une pitié stérile qui se repaît de
          quelques larmes, &amp; n’a jamais produit le moindre acte d’humanité. »</p>
        <p>C’est comme si je disois que la discipline de Sparte ou de Rome n’a jamais produit aucun
          acte de valeur. N’est-ce pas dans l’un &amp; dans l’autre cas, une impression habituelle
          qui modifie l’ame, &amp; nous fait contracter insensiblement le caractere qui lui est
          analogue ? Si la fréquentation du théâtre n’influe pas sur les mœurs, il en doit être de
          même du commerce des hommes ; &amp; dès-lors que devient tout ce qu’on nous dit de la
          force de l’exemple ?</p>
        <p>« Au fond, quand un homme est allé admirer de belles actions dans des fables, &amp;
          pleurer des malheurs imaginaires, qu’a-t-on encore à exiger de lui ? N’est-il pas content
          de lui-même ? Ne s’applaudit-il pas de sa belle <pb n="160" xml:id="p160"/>ame ? Ne
          s’est-il pas acquitté de tout ce qu’il doit à la vertu par l’hommage qu’il vient de lui
          rendre ? Que voudroit-on qu’il fit de plus ? qu’il la pratiquât lui-même ? Il n’a point de
          rôle à jouer, il n’est pas Comédien. »</p>
        <p>Sur qui tombe cette ironie insultante ? Est-ce à Paris que M. Rousseau a trouvé tous les
          devoirs de l’humanité réduits à l’attendrissement qu’on éprouve au spectacle ? Il sçait
          que le peuple y est doux, humain, secourable, autant qu’en aucun lieu du monde ; il doit
          sçavoir que les honnêtes gens y ont le cœur assez bon pour tolérer, plaindre &amp;
          soulager ceux-mêmes qui les calomnient, &amp; il auroit pu attribuer à la fréquentation du
          théâtre quelques nuances de ce caractere généreux &amp; compatissant qu’il a reconnu dans
          les François.</p>
        <p>« On se croiroit, ajoute-t-il, aussi ridicule d’adopter les vertus de ses héros, que de
          parler en vers, &amp; d’endosser un habit de théâtre. »</p>
        <p>Encore un coup, où a-t-il vu cela ? Se croiroit-on ridicule d’être humain comme Alvarès,
          &amp; vertueux comme Burrhus ? M. Rousseau le pense-t-il ? Est-ce à lui de nous croire des
          monstres ? Le gigantesque qui est ridicule au théâtre, le seroit dans la société : j’en
          conviens. Mais ceux qui ont excellé dans la tragédie, ont peint la nature dans sa vérité,
          dans sa beauté simple &amp; touchante, &amp; la réalité en est aussi révérée que la
          fiction en est applaudie.</p>
        <p>« Tout se réduit à nous montrer la vertu comme un jeu de théâtre, bon pour amuser le
          public ; mais qu’il y auroit de la folie à vouloir transporter sérieusement dans la
          société. »</p>
        <p>O vous, qui regardez la justice &amp; la vérité <pb n="161" xml:id="p161"/>comme les
          premiers devoirs de l’homme, êtes-vous juste &amp; vrai dans ce moment ? vous, pour qui
          l’humanité &amp; la patrie sont les premieres affections, oubliez-vous que nous sommes des
          hommes ? Il y auroit de la folie à une Mere d’avoir les entrailles de Mérope ; à une
          épouse d’avoir les sentimens d’Inès ! De quel public nous parlez-vous ? Si je connoissois
          moins les gens vertueux que vous avez fréquentés, vous m’en donneriez une idée effroyable.
          Ce sont-là cependant les faits d’après lesquels vous décidez, « que la plus avantageuse
          impression des meilleures Tragédies est de réduire à quelques affections passageres,
          stériles &amp; sans effet, tous les devoirs de la vie humaine ».</p>
        <p>« On me dira, poursuit M. Rousseau, que dans ces pieces le crime est toujours puni, &amp;
          la vertu récompensée. »</p>
        <p>On ne lui dira pas cela ; mais on lui dira que le crime y est toujours peint avec des
          couleurs odieuses &amp; effrayantes, la vertu avec des traits respectables &amp;
          intéressants. Si quelquefois cette regle a été violée, c’est une difformité monstrueuse
          que le Public ne pardonne jamais. M. Rousseau avoue qu’il n’y a personne qui n’aimât mieux
          être Britannicus que Néron, même après la catastrophe. Voilà tout ce qu’exige la bonté des
          mœurs Théâtrales. Je lui abandonne tous les exemples vicieux &amp; reconnus tels ; mais de
          cent Tragédies, il n’y en a pas une où l’intérêt soit pour le crime. Je dis plus, il n’y
          en a pas une seule au Théâtre qui ait réussi avec ce défaut.</p>
        <p>« Le <hi rend="i">sçavoir, l’esprit, le courage</hi> ont seuls notre admiration ; &amp;
          toi, douce &amp; modeste vertu, tu restes toujours sans honneurs. »</p>
        <p><pb n="162" xml:id="p162"/>Remarquez que c’est après s’être plaint que l’on a avili le
          personnage de <hi rend="i">Cicéron</hi> ; pour flatter le goût du siecle, que M. Rousseau
          s’écrie que <hi rend="i">l’esprit</hi> &amp; le <hi rend="i">sçavoir</hi> ont seuls notre
          admiration. Qu’elle se presente, Monsieur, cette vertu douce &amp; modeste, &amp; sur le
          Théâtre &amp; dans la société, nos hommages iront au-devant d’elle : nous la respectons
          dure &amp; farouche ; indulgente &amp; sociable, elle obtiendra nos adorations.</p>
        <p>Les observations judicieuses que fait M. Rousseau, sur la Tragédie de Mahomet, devoient
          suffire, ce me semble, pour déterminer dans son esprit les vrais principes des mœurs
          Théâtrales. Mais comme il n’en veut rien conclure d’opposé à son systême, il tâche
          d’affoiblir l’idée d’utilité qu’elles presentent naturellement. « Le fanatisme, dit-il,
          n’est pas une erreur ; mais une fureur aveugle &amp; stupide, que la raison ne retient
          jamais… vous avez beau démontrer à des fous, que leurs Chefs les trompent, ils n’en sont
          pas moins ardents à les suivre. »</p>
        <p>Aussi le but moral de ce Poëme n’est-il pas de guérir les Peuples du Fanatisme, mais de
          les en garantir, en leur démontrant, non pas qu’on les trompe, mais comment on peut les
          tromper. L’erreur est mere de cette fureur aveugle, &amp; c’est dans sa source que
          l’attaque la Tragédie de Mahomet. En un mot, cet exemple épouventable des horreurs de la
          superstition n’en seroit pas le remede, mais peut en être le préservatif.</p>
        <p>« Je crains bien, ajoute M. Rousseau, qu’une pareille Piece jouée devant des gens en état
          de choisir, ne fit plus de Mahomets que de Zophires. »</p>
        <p>Je le crois : aussi l’instruction n’est elle pas pour le petit nombre des Mahomets, mais
          pour la foule des Seides.</p>
        <p><pb n="163" xml:id="p163"/>M. Rousseau, en louant le goût antique dans le rôle de
          Thieste, demande avec raison que l’on daigne nous attendrir quelquefois pour la simple
          humanité souffrante ; &amp; c’est à quoi l’on devoit consacrer ce genre si naturel &amp;
          si touchant, dont l’Enfant Prodigue est le modele, &amp; que les gens qui ne réfléchissent
          sur rien, ont tourné en ridicule. Mais j’aurai lieu d’examiner dans peu, pourquoi les
          Personnages, comme celui de Thieste, sont si rarement employés au Théâtre. Cependant le
          goût des Grecs fut-il en cela préférable au nôtre, M. Rousseau ne peut-il nous offrir la
          vérité que sous une face insultante ? « Les Anciens, dit-il, avoient des Héros, &amp;
          mettoient des hommes sur leurs Théâtres ; nous, au contraire, nous n’y mettons que des
          Héros, &amp; à peine avons-nous des hommes. » Il rappelle un mot d’un Vieillard qui avoit
          été rebuté au spectacle par la jeunesse Athénienne, &amp; auquel les Ambassadeurs de
          Sparte avoient donné place auprès d’eux. « Cette action fut remarquée de tout le
          spectacle, &amp; applaudie d’un battement de mains universel. <hi rend="i">Hè ! que de
            maux</hi>, s’écria le bon Vieillard, d’un ton de douleur ! <hi rend="i">Les Athéniens
            sçavent ce qui est honnête ; mais les Lacédémoniens le pratiquent.</hi> Voilà la
          Philosophie moderne, &amp; les Mœurs anciennes, observe M. Rousseau. »</p>
        <p>Ici je retiens ma plume : il ne seroit pas généreux d’exposer la personne à la satyre.
          J’avoue donc, qu’il y a à Paris comme à Athenes, des étourdis sans décence &amp; sans
          mœurs. Mais la jeunesse Athénienne rebutoit un Vieillard, qui vraisemblablement
          n’insultoit <pb n="164" xml:id="p164"/>personne, &amp; M. Rousseau sçait bien que nous
          n’en sommes pas encore-là.</p>
        <p>Il revient à son objet : « qu’apprend-on dans Phédre &amp; dans Œdipe, sinon que l’homme
          n’est pas libre, &amp; que le Ciel le punit des crimes qu’il lui fait commettre ?
          Qu’apprend-on dans Médée, si ce n’est jusqu’où la fureur de la jalousie peut rendre une
          mere cruelle &amp; dénaturée ? »</p>
        <p>Voilà deux exemples fort différents, &amp; qu’il est bon de ne pas confondre. La cause
          des événements Tragiques, peut être ou personnelle ou étrangére, &amp; celle-ci ou
          naturelle ou surnaturelle, c’est-à-dire, ou dans l’ordre des choses, ou dans la volonté
          immédiate des Dieux.</p>
        <p>Les Tragédies de ce dernier genre sont toutes tirées du Théâtre ancien. Je ne sçais quel
          intérêt pouvoient avoir les Grecs à frapper les esprits du systême de la fatalité ; mais
          il est certain qu’ils faisoient de l’homme un instrument aveugle dans la main des
          destinées. J’avoue que tout le fruit de ces Tragédies se borne à entretenir en nous une
          sensibilité compatissante pour des crimes involontaires, &amp; pour des malheurs
          indépendants de celui qui en est accablé, comme dans Œdipe &amp; dans Phédre. On y joint
          l’avantage de faire sentir à l’homme sa dépendance ; mais comme il en résulte plus
          d’horreur que de crainte des Dieux, je crois la morale de ces Tragédies pernicieuse à cet
          égard. Heureusement elles sont en petit nombre, &amp; l’idée de la fatalité s’évanouit
          avec l’illusion Théâtrale.</p>
        <p>Un autre genre est celui où la cause des événements est dans l’ordre naturel, mais
          indépendante du caractere des personnes. Par exemple, en ne supposant à Andromaque &amp; à
          Mérope que les sentimens naturels d’une <pb n="165" xml:id="p165"/>mere, ç’en est assez du
          danger de leurs fils pour les rendre malheureuses &amp; intéressantes. La seule utilité de
          cette sorte de spectacle est de nourrir &amp; d’exercer en nous les sentiments d’humanité
          qu’il réveille ; car je compte pour très-peu de chose la prudence qu’il peut inspirer.</p>
        <p>Un troisieme genre place dans l’ame des Acteurs tous les ressorts de l’action &amp; du
          pathétique, &amp; c’est-là, selon moi, le plus moral &amp; le plus utile. Le crime &amp;
          le malheur y sont les effets des passions ; &amp; plus le crime est odieux, plus le
          malheur est déplorable ; plus aussi la passion, qui en est la source, devient effrayante à
          nos yeux. Tout cela demanderoit à être développé, &amp; rendu sensible par des exemples.
          Mais je ne suis déjà que trop long. Il suffit d’étudier Corneille pour voir la révolution
          qui s’est faite dans l’art de la Tragédie, lorsqu’abandonnant les deux premiers genres, il
          y a substitué celui qui prend sa force pathétique &amp; morale dans le combat des passions
          &amp; dans les mœurs des personnages.</p>
        <p>« Les actions atroces presentées dans les Tragédies, sont dangereuses, dit M. Rousseau,
          en ce qu’elles accoutument les yeux du peuple à des horreurs qu’il ne devroit pas même
          connoître, &amp; à des forfaits qu’il ne devroit pas supposer possibles. »</p>
        <p>1°. Le fait démontre que si les yeux du peuple s’y accoutument, son cœur ne s’y accoutume
          pas. M. Rousseau reconnoît le Peuple François pour le plus doux &amp; le plus humain qui
          soit sur la terre. Il y a cependant bien des années que ce Peuple voit Horace poignarder
          sa sœur, Agamemnon immoler sa fille, Oreste égorger sa mere. 2°. Au lieu de prendre
          l’inutile soin de cacher au Peuple la possibilité <pb n="166" xml:id="p166"/>des actions
          atroces, il faut qu’il sçache que l’homme dans l’excès de la passion est capable de tout,
          afin de lui faire détester cette passion qui le rend féroce. Voilà quel est le but &amp;
          l’objet de la Tragédie ; &amp; quoi qu’en dise M. Rousseau, tous les grands maîtres l’ont
          rempli.</p>
        <p>« Il n’est pas même vrai, dit-il, que le meurtre &amp; le parricide y soient toujours
          odieux. A la faveur de je ne sçais quelles commodes suppositions, on les rend permis ou
          pardonnables. »</p>
        <p>Dans les exemples qu’il cite, voici quelles sont ses suppositions. Dans Iphigénie,
          Agamemnon immole sa fille pour ne pas désobéir aux Dieux, &amp; deshonorer la Grece :
          Oreste égorge sa mere sans le sçavoir, &amp; en voulant frapper le meurtrier de son pere :
          Horace poignarde Camille dans un premier mouvement de fureur, excité par les imprécations
          qu’elle vomit contre sa patrie, &amp; dès ce moment il est détesté. Agamemnon lui-même
          devient révoltant dès qu’il s’occupe de sa grandeur &amp; de sa gloire. Oreste sort du
          Théâtre déchiré par les Furies pour un crime aveuglément commis. Je demande si sur de tels
          exemples on est fondé à écrire, qu’<hi rend="i">il n’est pas vrai</hi> que sur notre
          Théâtre <hi rend="i">le meurtre &amp; le parricide soient toujours odieux</hi> ?</p>
        <p>« Ajoutez que l’Auteur, pour faire parler chacun selon son caractere, est forcé de
          mettre, dans la bouche des méchans, leurs maximes &amp; leurs principes revêtus de tout
          l’éclat des beaux Vers, &amp; débités d’un ton imposant &amp; sententieux, pour
          l’instruction du Parterre. »</p>
        <p>Il est vrai que l’un dit :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><pb n="167" xml:id="p167"/><hi rend="i">Et pour nous rendre heureux, perdons les
                misérables.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>L’autre,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Tombe sur moi le Ciel, pourvu que je me venge.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>L’autre,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">J’embrasse mon Rival, mais c’est pour l’étouffer.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Celui-ci s’endurcit contre les cris de la nature ; celui-là foule aux pieds tous les
          droits de l’humanité. Il n’y a pas un méchant au Théâtre, qui, dans l’intimité d’une
          confidence, ou dans quelque monologue, ne se trahisse, ne s’accuse, ne se presente aux
          Spectateurs sous l’aspect le plus odieux, &amp; les Auteurs ont porté cette attention au
          point de sacrifier souvent la ressemblance à l’utilité morale. M. Rousseau, qui a vu
          assiduement six ans de suite ce Spectacle, devroit se rappeller ces faits.</p>
        <p>« Non, dit-il, je le soutiens, &amp; j’en atteste l’effroi des Lecteurs, les massacres
          des Gladiateurs n’étoient pas si barbares que ces affreux spectacles. On voyoit du sang,
          il est vrai ; mais on ne souilloit pas son imagination de crimes qui font frémir la
          nature. »</p>
        <p>Si on versoit réellement une goutte de sang au Théâtre, la Scene tragique seroit tout au
          plus le Spectacle de la grossiere populace. Tel se plaît à frémir en voyant Mérope le
          poignard levé sur son fils, &amp; Oreste ou Ninias venant d’assassiner sa mere ; tel,
          dis-je, soutient ces fictions, qui jetteroit des cris de douleur &amp; d’effroi à la vue
          d’un malheureux que l’on tueroit sur son passage. La Mothe a très-bien <pb n="168"
            xml:id="p168"/>observé que l’illusion théâtrale n’est jamais complete, &amp; que le
          Spectacle cesseroit d’être un plaisir, sans la réflexion confuse qui en affoiblit le
          pathétique, &amp; qui nous console intérieurement. Quant à l’<hi rend="i">imagination
            souillée</hi>, c’est un mal, si le crime y est peint avec des couleurs qui nous
          séduisent ; mais c’est un bien &amp; un très-grand bien, si les traces qui en restent,
          inspirent l’horreur &amp; l’effroi. Les Arrêts qui flétrissent ou qui condamnent les
          criminels, souillent l’imagination du Peuple ; faut-il ne pas les publier ?</p>
        <p>C’en est assez, je crois, sur l’article de la Tragédie. Je vais approfondir ce qui
          regarde la Comédie, les Mœurs des Comédiens, &amp; l’Amour, ce sentiment si naturel &amp;
          si dangereux, qui est l’ame de nos deux Théâtres. Je l’ai déjà dit, l’assertion est rapide
          &amp; tranchante, la discussion est ralentie à chaque instant par les détails ; mais
          j’examine, &amp; ne plaide point : il ne me seroit que trop aisé d’être moins froid &amp;
          plus pressant.</p>
        <p>On a vu comment M. Rousseau s’y est pris pour nous prouver que la Tragédie allume en nous
          les mêmes passions dont elle prétend inspirer la crainte, &amp; qu’elle nous conduit aux
          crimes dont elle veut nous éloigner. Les Mœurs de la Comédie lui semblent encore plus
          dangereuses, en ce qu’elles ont avec les nôtres un rapport plus immédiat. « Tout en est
          mauvais &amp; pernicieux, tout tire à conséquence pour les Spectateurs ; &amp; le plaisir
          même du comique étant fondé sur un vice du cœur humain, c’est une suite de ce principe,
          que plus la Comédie est agréable &amp; parfaite, plus son effet est funeste aux
          Mœurs. »</p>
        <p>Pour se concilier avec M. Rousseau, il ne suffit donc pas d’avouer que le Théâtre,
          quoique <pb n="169" xml:id="p169"/>purgé de son ancienne indécence, n’est pas encore assez
          châtié ; que Dancourt, Montfleuri &amp; leurs semblables, devroient en être à jamais
          bannis ; qu’en un mot, le seul comique honnête &amp; moral doit être donné en spectacle.
          Si M. Rousseau n’eût dit que cela, il eût pensé comme tous les honnêtes gens ; mais ce
          n’étoit pas assez pour lui : tout comique sans distinction est, s’il faut l’en croire, une
          école de vice : il n’en connoît point d’innocent. Il n’est donc pas question d’examiner
          s’il y a des Comédies répréhensibles du côté des mœurs ; mais s’il y a des comédies dont
          les mœurs soient bonnes &amp; les leçons utiles.</p>
        <p>M. Rousseau commence par vouloir prouver l’inutilité de la Comédie. « Imaginez la Comédie
          aussi parfaite qu’il vous plaira, où est celui qui, s’y rendant pour la premiere fois, n’y
          va pas déjà convaincu de ce qu’on y prouve ? »</p>
        <p>Celui qui n’en est pas convaincu, est, lui dirai-je, un Orgon aveuglément prévenu par un
          Tartufe ; un jaloux qui ne voit de sûreté pour son honneur que dans une tyrannie odieuse ;
          un avare qui croit trouver l’équivalent de tous les biens dans un trésor qui fera son
          supplice ; un mari livré à une seconde femme qui lui fait haïr ses premiers enfants, &amp;
          qui le flatte pour le dépouiller. Voilà les gens qui vont au Spectacle le bandeau sur les
          yeux, &amp; qui en reviennent capables de réflexions salutaires, à moins de les supposer
          imbécilles.</p>
        <p>De ce que la Comédie se rapproche du ton du monde, M. Rousseau conclut qu’elle ne corrige
          point les mœurs.</p>
        <p>« Un laid visage ne paroît point laid à celui qui le porte. » Quand cela seroit, comme
          cela n’est pas, de bonne foi, cette comparaison <pb n="170" xml:id="p170"/>peut-elle être
          posée en principe ? La laideur &amp; la beauté sont arbitraires jusqu’à un certain point :
          il y a du préjugé, de la fantaisie, du caprice même dans l’opinion qu’on en peut avoir.
          Mais en est-il ainsi des vices, &amp; sur-tout des vices auxquels le public attache le
          ridicule &amp; le mépris ? Si le vicieux se méconnoît au Théâtre, il se méconnoît encore
          plus dans un discours de morale, &amp; dès-lors toute instruction générale devient
          inutile ; ce que M. Rousseau n’a certainement pas prétendu.</p>
        <p>A l’égard du Théâtre, rappellons-nous ce qui s’est passé dans la nouveauté du Tartufe.
          Croira-t-on que les faux dévots eussent du plaisir à s’y voir peints ? Croira-t-on que
          l’usurier se complaise dans le miroir de l’avare ? Voilà les vicieux bien à leur aise,
          s’ils aiment à se voir tels qu’ils sont ! Mais du moins n’aiment-ils pas à être vus dans
          cette nudité humiliante. Leur raison a beau être corrompue au point de les justifier à
          eux-mêmes, ils sçavent, comme l’avare d’Horace, qu’ils sont la fable &amp; la risée du
          peuple, &amp; ils se cachent pour s’applaudir. D’où il résulte deux sortes de biens :
          l’un, qu’au défaut de la vertu, le desir de l’estime publique, la crainte du blâme &amp;
          du mépris, tiennent le vice comme à la gêne ; l’autre, que l’exemple en est moins
          contagieux ; car l’attrait du vice a pour contrepoids la peine de l’humiliation, à
          laquelle l’orgueil répugne. Est-ce-là, me direz-vous, faire à la vertu des amis
          désintéressés ? Hé ! non, Monsieur, nous n’en sommes pas-là. Peu de gens aiment la vertu
          pour elle-même. Il faudroit, s’il est permis de le dire, prendre la fleur de l’espece
          humaine pour en former une République qui seroit peu nombreuse encore.</p>
        <p><pb n="171" xml:id="p171"/>La comédie prend les hommes tels qu’ils sont par-tout, &amp; à
          Geneve comme ici, c’est-à-dire, sensibles à l’estime &amp; au mépris de la société,
          n’aimant point du tout à se donner en dérision, &amp; assez malins pour se plaire à voir
          répandre sur autrui le ridicule qu’ils évitent. Si donc les mœurs sont fidellement peintes
          sur le théâtre comique, si les vices &amp; les travers en sont les méprisables jouets, la
          comédie peut avoir son utilité morale, comme la censure des femmes de Geneve. Que l’on
          médise sur le théâtre ou dans un cercle, c’est toujours la malignité humaine qui sert
          d’épouventail au vice, avec cette différence, qu’au théâtre on peint les vicieux, &amp;
          que dans un cercle on les nomme. J’avoue que sans ce fond de malice, qui fait qu’on
          s’amuse des ridicules d’autrui, la comédie seroit insipide, &amp; par conséquent
          infructueuse : aussi ne seroit-elle pas soufferte dans une société toute composée de vrais
          amis. Mais tant qu’il y aura dans le monde un amour propre envieux &amp; malin, la comédie
          aura l’avantage de démasquer, d’humilier les vices, &amp; de les livrer en plein théâtre à
          l’insulte des spectateurs.</p>
        <p>« Si on veut corriger les mœurs par leurs charges, on quitte la vraisemblance &amp; la
          nature, &amp; le tableau ne fait plus d’effet. »</p>
        <p>La peinture du théâtre est une imitation exagérée ; mais voici comment. Moliere veut
          peindre l’avare ; chacun des traits doit ressembler, c’est-à-dire, que l’avare ne doit
          agir &amp; penser sur la scene que comme il pense &amp; agit dans la société. Mais
          l’action théâtrale ne dure que deux heures, &amp; l’art de l’intrigue consiste à réunir,
          sans affectation, dans ce court espace de temps, un assez grand nombre de situations, pour
          engager naturellement le caractere de l’avare à se développer en deux heures, comme <pb
            n="172" xml:id="p172"/>dans la société il se développeroit en six mois. Ce n’est-là que
          rapprocher les traits qui doivent former son image. De plus, comme la comédie n’est pas
          une satyre personnelle, &amp; que non-seulement un vicieux, mais tous les vicieux de la
          même espece doivent se reconnoître dans le tableau, le peintre y réunit les traits les
          plus forts du même vice, répandus dans la société, tous copiés d’après nature.</p>
        <p>« Qu’importe la vérité de l’imitation, dit M. Rousseau, pourvu que l’illusion y
          soit ? »</p>
        <p>L’illusion n’y seroit pas si l’imitation n’étoit pas vraie. Quand est-ce en effet que
          cesse l’illusion ? Dès qu’il échappe au Poëte ou à l’Acteur quelque trait qui n’est pas
          dans la nature, c’est-à-dire, quelque trait qui contredit ou qui force le caractere. Ainsi
          le plaisir que nous fait la bonne comédie, dépend de la vérité des peintures ; &amp; son
          utilité est fondée sur le mépris qu’elle attache au vice, &amp; sur la répugnance qu’a le
          vicieux à se voir en bute au mépris.</p>
        <p>Si <hi rend="i">le bien est nul</hi>, comme le conclut M. Rousseau, ce n’est donc pas
          pour les raisons qu’il en a données. Voyons à present si le comique remplit son objet,
          &amp; d’abord avec M. Rousseau, prenons pour exemple Moliere. « Qui peut disconvenir que
          ce Moliere même, des talens duquel je suis plus l’admirateur que personne, ne soit une
          école de vices &amp; de mauvaises mœurs, plus dangereuse que les livres mêmes où l’on fait
          profession de les enseigner ? »</p>
        <p>Il faut avouer que M. Rousseau ne nous ménage guere, &amp; je ne crois pas qu’on puisse,
          en termes plus énergiques, faire le procès à notre police &amp; à notre gouvernement. Ce
          n’est donc pas contre un babil philosophique, mais contre une imputation très-grave que je
          m’éleve. <pb n="173" xml:id="p173"/>Il s’agit de faire voir que depuis cent ans les peres
          &amp; les meres ne sont pas assez imbécilles ou assez pervers, &amp; dans la capitale
          &amp; dans toutes les villes du royaume, &amp; dans toutes celles de l’Europe, où cet
          excellent comique est joué, pour mener leurs enfans à la plus pernicieuse école du
          vice.</p>
        <p>« Son plus grand soin, dit M. Rousseau en parlant de Moliere, est de tourner la bonté
          &amp; la simplicité en ridicule, &amp; de mettre la ruse &amp; le mensonge du parti pour
          lequel on prend intérêt…. Examinez le comique de cet Auteur, vous trouverez que les vices
          de caractere en sont l’instrument, &amp; les défauts naturels, le sujet ; que la malice de
          l’un punit la simplicité de l’autre, &amp; que les sots sont les victimes des méchans : ce
          qui, pour n’être que trop vrai dans le monde, n’en vaut pas mieux à mettre au théâtre avec
          un air d’approbation, comme pour exciter les ames perfides à punir, sous le nom de
          sottise, la candeur des honnêtes gens. »</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Dat veniam corvis, vexat censura columbas.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>« Voilà l’esprit général de Moliere, &amp; de ses imitateurs. »</p>
        <p>Cette page d’accusation exigeroit pour réponse un volume ; je vais abreger si je
          puis.</p>
        <p>Il y a deux sortes de vices dans les hommes : les uns, vices des frippons, &amp; les
          autres, vices des dupes. Quand les premiers attentent gravement à la société, ils sont
          odieux &amp; terribles : le ridicule fait place à l’infamie, &amp; la tragédie s’en
          empare. Quand ils ne portent au bien public &amp; particulier que de legeres atteintes, la
          comédie, qui ne doit pas être plus sévere que les loix, se contente de les châtier. A <pb
            n="174" xml:id="p174"/>l’égard des vices des dupes, ils sont humiliés au théâtre, mais
          ils n’y sont jamais flétris : cette distinction appliquée aux exemples, va, je crois,
          devenir sensible ; elle contient toute la philosophie de Moliere, &amp; ma réponse à M.
          Rousseau.</p>
        <p>Le but de Moliere a donc été de démasquer les frippons, &amp; de corriger les dupes ;
          &amp; c’est l’objet le plus utile qu’il put jamais se proposer. En effet, supposons qu’il
          n’eût mis au théâtre que des gens de bien, voilà tous les frippons en paix : qu’il n’eût
          mis au théâtre que des frippons, dès-lors la scene comique n’étoit plus qu’une académie de
          fourberies : qu’il eût mis au théâtre des gens de bien &amp; des frippons ; mais ceux-ci
          moins actifs, moins habiles, moins industrieux que les gens de bien, la scene comique
          n’auroit eu ni vérité ni utilité morale : qu’enfin Moliere eût fait tromper par des
          frippons d’honnêtes gens éclairés, vigilans &amp; sages, c’étoit donner au vice sur la
          vertu, un avantage qu’il n’a pas. Et que conclure de ces leçons ? Que la probité en vain
          sur ses gardes contre la malice &amp; la fausseté, n’en peut être, quoiqu’elle fasse, que
          le jouet ou la victime. C’est alors que le théâtre comique seroit une école pernicieuse
          par le découragement &amp; le dégoût qu’il inspireroit pour la vertu. De toutes les
          combinaisons possibles dans le mélange &amp; le contraste des mœurs, Moliere s’est donc
          attaché à la seule qui soit utile. Il a pris des gens de bien, foibles, crédules, entêtés,
          confians ou soupçonneux à l’excès, imprudens même dans leurs précautions, &amp; toujours
          punis, non pas de leur bonté, mais de leurs travers ou de leurs foiblesses : tels sont le
          Bourgeois Gentilhomme, George Dandin, le Malade imaginaire, les Tuteurs jaloux de l’Ecole
          des Femmes <pb n="175" xml:id="p175"/>&amp; de l’Ecole des Maris. Que l’on me cite un seul
          exemple où l’honnêteté pure &amp; simple soit tournée en ridicule, &amp; je condamne la
          piece au feu. Voyez si l’on rit aux dépens de Cléante, dans le Tartufe ; aux dépens de
          Chrisale, dans les Femmes sçavantes, aux dépens d’Angélique, dans le Malade imaginaire ;
          aux dépens d’Ariste, dans l’Ecole des Maris ; aux dépens même de Madame Jourdain, dans le
          Bourgeois Gentilhomme. Qu’est-ce donc que Moliere a joué dans les honnêtes gens, ou plutôt
          dans les bonnes gens dont on se moque à ces spectacles ? L’aveugle prévention d’Orgon
          &amp; de sa mere pour un scélérat hypocrite ; la manie de l’érudition &amp; du bel esprit
          dans une société d’honnêtes femmes, à qui des pédans ont tourné la tête, le foible d’un
          homme pusillanime pour une marâtre qu’il a donnée à ses enfans, &amp; qui n’attend que son
          dernier soupir pour s’enrichir de leur dépouille ; l’imbécille prétention de deux jaloux à
          se faire aimer de leurs pupilles en les tenant dans la captivité ; la sotte ambition d’un
          Bourgeois de passer pour Gentilhomme en imitant les gens de cour : voilà sur quoi tombe le
          ridicule de ces comédies. Est-ce-là jouer la vertu, la simplicité, la bonté ? Je le
          demande au public qui sçait bien de quoi il s’amuse : je le demande à M. Rousseau
          lui-même, qui peut avoir ces tableaux aussi presens que moi.</p>
        <p>Tous les vices que je viens de parcourir sont, comme l’on voit, ceux des dupes ; il n’est
          donc pas étonnant que Moliere oppose à ces personnages des frippons adroits &amp; souvent
          heureux ; c’est ce qui rend ces leçons utiles. Mais ces frippons eux-mêmes ont-ils jamais
          l’estime des spectateurs ? Je m’en tiens <pb n="176" xml:id="p176"/>à l’exemple que M.
          Rousseau a choisi : c’est le Gentilhomme qui dupe M. Jourdain. « Ce personnage, dit-il,
          est l’honnête homme de la piece. » Un homme donné sans ménagement par Moliere pour un
          fourbe, pour un escroc, pour un flatteur, pour un vil complaisant, &amp; pour quelque
          chose de pis encore, c’est l’honnête homme de la piece ! Est-ce dans l’opinion de
          Moliere ? Il est évident que non. Est-ce dans l’opinion des spectateurs ? En est-il un
          seul qui ne conçoive le plus profond mépris pour cet infâme caractere ? Est-ce dans
          l’opinion de M. Rousseau lui-même ? Je ne révoque pas en doute sa sincérité, je ne me
          plains que de sa mémoire : mais il eût été bon, je crois, d’avoir Moliere sous les yeux en
          faisant le procès à ses pieces, afin de ne pas altérer la vérité dans un objet de toute
          autre conséquence que le sonnet du Misanthrope.</p>
        <p>« Quel est, ajoute, M. Rousseau, quel est le plus criminel d’un paysan assez fou pour
          épouser une Demoiselle, ou d’une femme qui cherche à deshonorer son époux ! Que penser
          d’une piece où le parterre applaudit à l’infidélité, au mensonge, à l’impudence de
          celle-ci, &amp; rit de la bêtise du manant puni ! »</p>
        <p>Que penser de cette piece ? Que c’est le plus terrible coup de fouet qu’on ait jamais
          donné à la vanité des mésalliances. Ce n’est point à l’intention de Moliere que je
          m’attache, car l’intention pourroit être bonne, &amp; la piece mauvaise. Je m’en rapporte
          à l’impression qu’elle fait. De quoi s’agit-il dans George-Dandin ? de faire sentir les
          conséquences de la sottise de ce villageois ; Moliere a donc peint ses personnages d’après
          nature. Mais en exposant à nos yeux le vice, <pb n="177" xml:id="p177"/>l’a-t-il rendu
          intéressant ; a-t-il donné un coup de pinceau pour l’adoucir &amp; le colorer ? Lui qui
          sçavoit si bien nuancer les caracteres, a-t-il seulement pris soin de rendre cette
          coquette séduisante, &amp; son complice intéressant ? Rien n’étoit plus facile sans
          doute : mais s’il eût affoibli le mépris qu’il devoit répandre sur le vice, il se fût
          contredit lui-même, il eût oublié son dessein ; c’est donc pour rendre sa piece morale
          qu’il a peint de mauvaises mœurs, &amp; ceux qui lui en ont fait un reproche, ont confondu
          la décence avec le fond des mœurs théâtrales. La décence est violée dans la comédie de
          George-Dandin, comme dans la tragédie de Théodore ; mais ni l’une ni l’autre piece n’est
          une leçon de mauvaises mœurs.</p>
        <p>Si quelqu’un nous attache dans cette piece, c’est George-Dandin lui-même, &amp; on le
          plaint comme un bon homme, quoiqu’on en rie comme d’un sot.</p>
        <p>Ce qui a fait, je crois, que M. Rousseau s’est mépris sur l’impression de ces comédies,
          ce sont les applaudissements. Mais il nous suppose bien vicieux nous-mêmes, s’il nous
          accuse d’approuver tout ce que nous applaudissons. Il a attendu applaudir à ces mots
          d’Atrée : « Reconnois-tu ce sang ? » Et à ce vers de Cléopâtre :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Puisse naître de vous un fils qui me ressemble !</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Les spectateurs, à son avis, adhérent-ils dans ce moment aux mœurs de Cléopâtre ou
          d’Atrée ? C’est le génie, c’est l’art du Poëte qu’on admire, &amp; qu’on applaudit dans la
          peinture du crime, comme dans celle de la vertu. Que l’artifice d’un fourbe, que
          l’habileté <pb n="178" xml:id="p178"/>d’un méchant, que toute situation qui met la sottise
          &amp; la friponnerie en évidence, soit applaudie au théâtre : ce n’est pas qu’on aime les
          frippons, mais c’est qu’on aime à les connoître ; ce n’est pas qu’on méprise la bonté,
          l’honnêteté dans les dupes ; mais seulement les travers ou les foiblesses qui les font
          donner dans le piege, &amp; dont on est soi-même exempt. La preuve en est, que si le
          personnage dont on se joue, est estimable, &amp; que le tort qu’on lui fait devienne
          sérieux, la plaisanterie cesse, &amp; l’indignation lui succede. On en voit l’exemple dans
          le cinquieme acte du Tartufe, ce chef-d’œuvre du théâtre comique, dont M. Rousseau ne dit
          pas un mot.</p>
        <p>Il est vrai que les valets frippons sont communément du côté des personnages auxquels on
          s’intéresse. Il y a nombre de comédies dont les mœurs sont répréhensibles à cet égard,
          &amp; quelques-unes même des pieces de Moliere peuvent être mises dans cette classe : mais
          ce n’est ni le Tartufe, ni le Misanthrope, ni les Femmes sçavantes, ni aucunes de ses
          bonnes comédies, &amp; l’on ne doit pas juger Moliere sur les fourberies de Scapin. « Il
          seroit d’autant moins juste (c’est M. Rousseau qui parle) d’imputer à Moliere les erreurs
          de ses modeles &amp; de son siecle, qu’il s’en est corrigé lui-même. »</p>
        <p>Mais venons au plus sérieux, &amp; voyons comment <hi rend="i">les vices de caractere
            sont l’instrument de son comique, &amp; les défauts naturels, le sujet</hi>. Dans le
          Tartufe, le sujet du comique est la confiance obstinée d’un honnête homme pour un
          scélérat. Cette confiance est-elle un défaut naturel ? Dans l’Ecole des Femmes &amp; dans
          l’Ecole des Maris, le sujet du comique est la prétention <pb n="179" xml:id="p179"/>d’un
          Tuteur jaloux à s’assurer du cœur de sa pupille par la gêne &amp; la vigilance. Cet abus
          de l’autorité confiée est-il un défaut naturel ? En est-ce un dans l’Avare que la manie de
          se priver soi-même &amp; ses enfants des besoins d’une vie honnête, pour accumuler &amp;
          enfouir des tresors ? En est-ce un dans les Précieuses &amp; dans les Femmes sçavantes que
          la folie du bel esprit, &amp; la négligence des choses utiles ? En est-ce un que l’aveugle
          prévention du Malade imaginaire pour sa femme &amp; son médecin ; que la sotte vanité de
          George-Dandin &amp; du Bourgeois-Gentilhomme, que le foible du Misanthrope pour une
          coquette qui le trompe ? Et si la bonté, la simplicité naturelle de quelques-uns de ces
          personnages est la cause du ridicule qu’ils se donnent, est-ce à la cause que Moliere
          l’attache ? l’a-t-il confondue avec l’effet ?</p>
        <p>M. Rousseau peut me répondre, que le public ne fait pas ces distinctions philosophiques,
          &amp; que le mépris attaché à l’effet rejaillit infailliblement sur la cause. C’est de
          quoi je ne conviens point. Que l’on mette au théâtre un homme vertueux &amp; simple, sans
          aucun de ces vices de dupe dont j’ai parlé, &amp; que l’Auteur s’avise de le rendre le
          jouet de la scene, on verra si le parterre n’en sera pas indigné. Qu’un valet se joue du
          vieil Euphémon ou du pere du Glorieux, je passe condamnation s’il fait rire. Le comique de
          Moliere n’attaque donc pas des défauts naturels, mais des vices de caractere, la vanité,
          la crédulité, la foiblesse, les prétentions déplacées ; &amp; rien de tout cela n’est
          incorrigible.</p>
        <p>L’examen de l’Avare &amp; du Misanthrope va rendre plus sensible encore mon opinion sur
          les mœurs du théâtre de Moliere.</p>
        <p>« C’est un grand vice, dit M. Rousseau, <pb n="180" xml:id="p180"/>d’être avare, &amp; de
          prêter à usure ; mais n’en est-ce pas un plus grand encore à un fils de voler son pere, de
          lui manquer de respect, de lui faire mille insultants reproches ; &amp; quand ce pere
          irrité lui donne sa malédiction, de répondre d’un air goguenard, qu’il n’a que faire de
          ses dons ? Si la plaisanterie est excellente, en est-elle moins punissable, &amp; la piece
          où l’on fait aimer le fils insolent qui l’a faite, en est-elle moins une école de
          mauvaises mœurs ? »</p>
        <p>Supposons que dans un sermon l’Orateur dit à l’avare : vos enfants sont vertueux,
          sensibles, reconnoissants, nés pour être votre consolation : en leur refusant tout, en
          vous défiant d’eux, en les faisant rougir du vice honteux qui vous domine, sçavez-vous ce
          que vous faites ? Votre inflexible dureté lasse &amp; rebute leur tendresse. Ils ont beau
          se souvenir que vous êtes leur pere, si vous oubliez qu’ils sont vos enfants, le vice
          l’emportera sur la vertu, &amp; le mépris dont vous vous chargez étouffera le respect
          qu’ils vous doivent. Réduits à l’alternative ou de manquer de tout, ou d’anticiper sur
          votre héritage par des ressources ruineuses, ils dissiperont en usure ce qu’en usure vous
          accumulez ; leurs valets se ligueront pour dérober à votre avarice les secours que vos
          enfants n’ont pu obtenir de votre amour. La dissipation &amp; le larcin seront le fruit de
          vos épargnes, &amp; vos enfants devenus vicieux par votre faute &amp; pour votre supplice,
          seront encore intéressants pour le public que vous révoltez.</p>
        <p>Je demande à M. Rousseau, si cette leçon seroit scandaleuse ? Hé bien, ce qu’annonceroit
          l’Orateur, le Poëte n’a fait que le peindre, &amp; la comédie de Moliere n’est autre chose
          que cette morale en action. Ni l’Orateur ni le Poëte ne veulent encourager <pb n="181"
            xml:id="p181"/>par-là les enfants à manquer à ce qu’ils doivent à leur pere ; mais tous
          les deux veulent apprendre aux peres à ne pas mettre à cette cruelle épreuve la vertu de
          leurs enfants. Passons aux mœurs du Misanthrope que M. Rousseau a choisi par préférence
          comme le chef-d’œuvre de Moliere.</p>
        <p>« Je trouve, dit-il, que cette piece nous découvre mieux qu’aucune autre la véritable vue
          dans laquelle Moliere a composé son théâtre, &amp; nous peut mieux faire juger de ses
          vrais effets. Ayant à plaire au public, il a consulté le goût le plus général de ceux qui
          le composent. Sur ce goût il s’est formé un modele, &amp; sur ce modele un tableau des
          défauts contraires, dans lequel il a pris ses caracteres comiques, &amp; dont il a
          distribué les divers traits dans ses pieces. »</p>
        <p>Arrêtons-nous un moment à cette théorie générale. Moliere, en consultant son siecle, a
          donc vu qu’un usage honnête de ses biens étoit du goût général, &amp; il a attaqué
          l’avarice ; qu’on aimoit à voir chacun se tenir dans son état, &amp; il a joué le
          Bourgeois-Gentilhomme ; qu’une femme occupée modestement de ses devoirs étoit une femme
          estimée, &amp; il a jetté du mépris sur les précieuses &amp; les sçavantes ; qu’une piété
          simple &amp; sincere inspiroit le respect, &amp; il a démasqué le Tartufe ; que la gêne
          &amp; la violence dans le choix d’un époux étoit une tyrannie odieuse, &amp; il a fait de
          deux tuteurs les choix des deux amants. Que M. Rousseau me dise où est le mal, &amp; en
          quoi le goût du siecle a nui aux mœurs du théâtre de Moliere ?</p>
        <p>Je sens bien que tous les ridicules dont Moliere s’est joué, ne sont pas ce que j’ai
          entendu par les vices des frippons. Mais il <pb n="182" xml:id="p182"/>est des vices qui
          ne nuisent qu’à nous, &amp; que j’appelle les vices des dupes. C’est, comme je l’ai dit,
          de cette derniere espece de vices que Moliere a voulu nous guerir. Il sçavoit bien, ce
          Philosophe, qu’on ne corrigeoit pas un frippon, &amp; que ce n’étoit qu’en le dénonçant
          qu’on pouvoit le déconcerter. Allez persuader à un charlatan de ne pas tromper le peuple,
          vous y perdrez votre éloquence. C’est au peuple qu’il faut apprendre à se défier du
          charlatan. Voilà, selon moi, tout l’art de Moliere, &amp; je ne conçois rien de plus utile
          aux mœurs.</p>
        <p>« Mais, reprend M. Rousseau, voulant exposer à la risée publique tous les défauts opposés
          aux qualités de l’homme aimable, de l’homme de société ; après avoir joué tant d’autres
          ridicules, il lui restoit à jouer celui que le monde pardonne le moins, le ridicule de la
          vertu. C’est ce qu’il a fait dans le Misanthrope. Vous ne sçauriez me nier deux choses,
          ajoute le Censeur du théâtre ; l’une, qu’Alceste dans cette piece est un homme droit,
          sincere, estimable, un véritable homme de bien ; l’autre, que l’auteur lui donne un
          personnage ridicule. »</p>
        <p>Vous ne sçauriez me nier deux choses ; dirai-je à mon tour à M. Rousseau ; l’une
          qu’Alceste est un homme passionné, violent, insociable ; l’autre, que dans sa vertu
          Moliere n’a repris que l’excès. Vous donnez à Moliere le projet d’un scélérat, &amp; je
          trouve dans son ouvrage le dessein du plus honnête homme. Il seroit malheureux pour vous
          que la raison fut de mon côté.</p>
        <p>Imaginons pour un moment qu’un Auteur dans un seul ouvrage, ait voulu attaquer tous les
          vices de son siecle, &amp; mettre le fléau de la satyre dans la main de l’un de ses
          Acteurs. <pb n="183" xml:id="p183"/>Quel personnage a-t-il dû choisir ? Un sage accompli ?
          Non : le sage est indulgent &amp; modéré. L’étude qu’il a faite de lui-même l’a rendu
          modeste &amp; compatissant. Il hait le crime, déplore l’erreur, aime la bonté, respecte la
          vertu, &amp; regarde les vices répandus dans la société, comme un poison qui circule dans
          le sein de la nature humaine. S’il y applique quelque remede, ce n’est ni le fer, ni le
          feu. Il sçait que le malade est foible, inquiet, difficile, &amp; qu’il faut gagner sa
          confiance pour obtenir sa docilité. Il parle aux hommes comme un pere, &amp; non comme un
          juge : la douceur se peint dans ses yeux, la persuasion coule de ses levres ; mais le
          plaisir délicat de l’entendre n’étoit pas un attrait pour la multitude. Le sage au théâtre
          eut paru froid &amp; n’eut point attiré la foule. Un homme vertueux, plus sévere &amp;
          plus véhément, sans aucun travers, sans aucune foiblesse, eût indisposé tous les esprits.
          On n’amuse point ceux qu’on humilie. Le Misanthrope exempt de ridicule, seroit tombé : M.
          Rousseau l’avouera lui-même. Il a donc fallu avoir égard au vice le plus commun, je ne dis
          pas de son siecle &amp; de son pays, mais de tous les lieux &amp; de tous les temps,
          c’est-à-dire, à la malignité qui prend sa source dans l’amour-propre, &amp; rendre le
          Censeur ridicule par quelque endroit, pour consoler à ses dépens ceux qu’humilieroit la
          censure. Mais ce ridicule, en amusant le peuple, ne devoit pas affoiblir l’autorité de la
          vertu ; &amp; le comble de l’art étoit de composer un caractere à la fois respectable
          &amp; risible, qualités qui semblent s’exclure, &amp; que Moliere a sçu concilier. Tel a
          été son dessein en composant ce bel ouvrage. Ceci n’est pas une subtilité vaine, c’est
          l’effet que tout le <pb n="184" xml:id="p184"/>monde éprouve. On adore le fond du
          caractere du Misanthrope : sa droiture, sa candeur, sa sensibilité inspirent la
          vénération. Ah ! Moliere, que n’ai-je le bonheur de ressembler à cet honnête homme !
          s’écrioit Monsieur le Duc de Montausier. Moliere auroit donc bien manqué son coup, s’il
          eût voulu rendre la vertu ridicule. Mais cette même probité s’irrite, passe les bornes
          &amp; tombe dans l’excès. Le Misanthrope déraisonne &amp; devient ridicule, non pas dans
          sa vertu, mais dans l’excès où elle donne. Ecoutez ce dialogue :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Vous voulez un grand mal à la nature humaine !</hi></l>
            <l><hi rend="i">Oui, j’ai conçu pour elle une effroyable haine.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Tous les pauvres mortels, sans nulle exception,</hi></l>
            <l><hi rend="i">Seront enveloppés dans cette aversion !</hi></l>
            <l><hi rend="i">Encore en est-il bien dans le siecle où nous sommes.</hi></l>
            <l><hi rend="i">Non, elle est genérale, &amp; je hais tous les hommes.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>C’est de cet emportement que l’on rit ; le Misanthrope a beau le motiver, ce ne peut être
          qu’un accès d’humeur : car au fond la haine qu’il a conçu pour les méchants n’est fondée
          que sur son amour pour les gens de bien, &amp; sur la supposition qu’il en reste
          encore.</p>
        <p>« S’il n’y avoit ni frippons, ni flatteurs, dit M. Rousseau, le Misanthrope aimeroit tout
          le monde. »</p>
        <p>Mais s’il n’y avoit pas des gens de bien, des gens sinceres, il n’auroit plus aucun sujet
          de haïr ni les flatteurs, ni les frippons.</p>
        <p><pb n="185" xml:id="p185"/>On vient de lui lire des vers qu’il a trouvés mauvais ; il le
          fait entendre avec ménagement ; il le dit enfin avec pleine franchise : ses amis lui
          reprochent sa sincérité ; c’est alors qu’il devient extrême.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Je lui soutiendrai moi, que ces vers sont mauvais,</hi></l>
            <l><hi rend="i">Et qu’un homme</hi> est pendable <hi rend="i">après les avoir
                faits.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Comme on ne s’attend pas à ces traits, &amp; qu’ils consolent la vanité humiliée, on en
          rit d’un plaisir malin causé par la surprise ; mais sans que le mépris s’en mêle ; &amp;
          l’on semble dire au Misanthrope : <hi rend="i">hé bien, censeur, qui vous croyez si sage,
            vous vous passionnez donc aussi, vous déraisonnez comme un autre ?</hi></p>
        <p>M. Rousseau se trompe sur les circonstances qui, dans la premiere scene, peuvent rendre
          naturel l’emportement du Misanthrope ; mais il me suffit qu’il avoue que cet emportement
          fait dire au Misanthrope plus qu’il ne pense de sang froid ; c’est de cette colere
          exaltée, de cette humeur qui déborde, de cette impatience poussée à bout par le calme de
          Philinte, que Moliere a plaisanté. Ce n’est donc pas le ridicule de la vertu qu’il a voulu
          jouer ; mais un ridicule qui accompagne quelquefois la vertu, &amp; qui naît de la même
          source, une fougue qui l’emporte au-delà de ses limites, une âpreté qui le rend
          insociable, une extrême sévérité qui nous fait des crimes de tout, un zèle inflammable que
          la contradiction &amp; les obstacles font dégénérer en fureur : voilà ce que Moliere
          attaque dans le Misanthrope ; &amp; pour le ramener aux sentiments de l’humanité
          compatissante, il lui fait voir qu’il est homme lui-même, &amp; qu’il peut être, comme
          nous, le jouet de ses passions.</p>
        <p>Mais pour justifier le dessein de Moliere, j’ai <pb n="186" xml:id="p186"/>un témoignage
          auquel M. Rousseau ne peut se refuser : voici ce que je viens de lire.</p>
        <p>« Dans toutes les autres pieces de Moliere, le personnage ridicule est toujours haïssable
          ou méprisable ; dans celle-ci, quoique Alceste ait des défauts réels, dont on n’a pas tort
          de rire, on sent pourtant au fond du cœur un respect pour lui, dont on ne peut se
          défendre… Moliere étoit personnellement honnête homme ; &amp; jamais le pinceau d’un
          honnête homme ne sçut couvrir de couleurs odieuses les traits de la droiture &amp; de la
          probité. Il y a plus, Moliere a mis dans la bouche d’Alceste un si grand nombre de ses
          propres maximes, que plusieurs ont cru qu’il s’étoit voulu peindre lui-même. »</p>
        <p>Confrontons ce témoignage avec le sentiment de M. Rousseau.</p>
        <p>« Ayant à plaire au public, Moliere a consulté le goût le plus général… Après avoir joué
          tant d’autres ridicules, il lui restoit à jouer celui que le monde pardonne le moins, le
          ridicule de la vertu : c’est ce qu’il a fait dans le Misanthrope. »</p>
        <p>Il est évident que l’une de ces deux opinions est fausse ; car si Moliere, pour plaire à
          son siecle, a voulu tourner la vertu en ridicule, un si lâche adulateur du vice n’étoit
          rien moins qu’un honnête homme ; s’il a voulu se peindre lui même dans Alceste, il n’a pas
          pretendu s’exposer à la risée du public ; s’il fait aimer &amp; respecter ce caractere
          sans le vouloir, &amp; en dépit de son art, le ridicule de la vertu n’est donc pas celui
          que le monde pardonne le moins Que M. Rousseau accorde, s’il le peut, son opinion avec
          l’autorité que je lui ai opposée ; son contradicteur, c’est lui-même.</p>
        <p><pb n="187" xml:id="p187"/>Le dessein de Moliere a donc été, en composant le caractere du
          Misanthrope, de se servir de sa vertu comme d’un exemple, &amp; de son humeur comme d’un
          fléau. Voilà le vrai, tout le monde le sent.</p>
        <p>Il lui a donné pour ami, non pas un de ces honnêtes gens du grand monde, « dont les
          maximes ressemblent beaucoup à celles des fripons ; non pas un de ces gens si doux, si
          modérés, qui trouvent toujours que tout va bien, parce qu’ils ont intérêt que rien n’aille
          mieux ; » mais un de ces gens qui aimant le bien, &amp; condamnant le mal, se contentent
          de pratiquer l’un, &amp; d’éviter l’autre ; qui ne se croient ni assez de vertu, ni assez
          d’autorité pour s’ériger en censeurs publics, &amp; faire le procès à la nature humaine ;
          qui, sans être complices ni partisans des vices destructeurs de l’ordre, tolérent les
          défauts, ménagent les foiblesses, flattent les vaines prétentions, passent légérement sur
          les épines de la société, &amp; s’épargnent les chagrins &amp; les dégoûts d’un
          déchaînement inutile.</p>
        <p>Un honnête homme est celui qui remplit fidelement les devoirs de son état, &amp; ce n’est
          le devoir d’aucun particulier d’exercer la police du monde. Il est vrai que Philinte, soit
          manque de goût, soit excès de politesse, loue des vers qui ne valent rien ; mais tout
          mensonge n’est pas un crime ; c’est l’importance du mal qui en fait la gravité. Je ne
          sçais même si, dans la morale la plus austere, il ne vaut pas mieux flatter un homme sur
          une bagatelle, que de s’exposer, par une sincérité qui l’offense, à se couper la gorge
          avec lui.</p>
        <p>Du reste, si Moliere eut fait un vicieux du Misanthrope, il lui eût donné pour contraste
          un modèle de vertu ; mais comme il n’en fait qu’un homme insociable, c’est un modèle de
            <pb n="188" xml:id="p188"/>complaisance &amp; d’égards qu’il a dû lui opposer. Philinte
          n’est donc pas le sage de la piece, mais seulement l’homme du monde : son sang froid donne
          du relief à la fougue du Misanthrope ; &amp; quoique l’un de ces contrastes fasse rire aux
          dépens de l’autre, l’avantage &amp; l’ascendant que Moliere donne à Alceste sur Philinte,
          prouve bien qu’il lui destinoit la premiere place dans l’estime des spectateurs.</p>
        <p>« Le tort de Moliere n’est pas, selon M. Rousseau, d’avoir fait du Misanthrope un homme
          colere &amp; bilieux, mais de lui avoir donné des fureurs puériles sur des sujets qui ne
          doivent pas l’émouvoir. Le caractere de Misanthrope n’est pas en la disposition du poëte ;
          il est déterminé par la nature de sa passion dominante : cette passion est une violente
          haine du vice, née d’un amour ardent pour la vertu, &amp; aigrie par le spectacle
          continuel de la méchanceté des hommes ; il n’y a donc qu’une ame grande &amp; noble qui en
          soit susceptible… Cette contemplation continuelle des désordres de la société, le détache
          de lui-même pour fixer son attention sur le genre-humain. Qu’il s’emporte sur tous les
          désordres dont il n’est que le témoin… mais qu’il soit froid sur celui qui ne s’adresse
          qu’à lui ; qu’une femme fausse le trahisse, que d’indignes amis le deshonorent, que de
          foibles amis l’abandonnent, il doit souffrir sans en murmurer ; il connoît les hommes. Si
          ces distinctions sont justes, Moliere a fait le Misanthrope. Pense-t-on que ce soit par
          erreur ? non, sans doute ; mais voilà par où le desir de faire rire aux dépens du
          personnage, a forcé de le dégrader contre <hi rend="i">la vérité</hi> du caractere. »</p>
        <p>Si M. Rousseau parle d’une vérité métaphysique, je ne lui dispute rien ; chacun se fait
            <pb n="189" xml:id="p189"/>des idées comme il lui plaît. Le Misanthrope métaphysique est
          donc, si l’on veut, un être surnaturel qui aime tous les hommes, excepté lui seul ; qui
          prend feu sur les injustices qu’ils éprouvent, &amp; qui est de glace pour celles qu’il
          essuie lui-même ; qui combat tous les vices, hormis ceux qui lui nuisent ; auquel un petit
          mal qui lui est étranger, peut donner <hi rend="i">une très-grande colere</hi>, &amp; qui
          n’est point ému d’un très-grand mal qui lui est personnel. Mais Moliere n’a pas voulu
          peindre un personnage idéal. Le Misanthrope, tel qu’il l’a vu dans la nature, se comprend
          au moins dans le nombre des hommes qu’il aime ; il ne donne pas dans l’absurde
          inconséquence de regarder comme <hi rend="i">des inclinations basses</hi> le soin de son
          honneur, de sa renommée, de son repos, de sa fortune, en un mot de ces mêmes biens
          auxquels il ne peut souffrir que l’on porte atteinte dans ses semblables ; il n’a point
          une ame sensible pour eux, &amp; une ame impassible pour lui ; &amp; cette trempe de
          caractere qui reçoit de si vives impressions des plaies faites à l’humanité, n’est pas
          impénétrable aux traits qui sont lancés contre lui-même. Je crois bien que le courage
          &amp; la force étouffent ses plaintes quelquefois ; mais enfin l’<hi rend="i">homme est
            toujours homme</hi>. Moliere a donc très-bien pris, je ne dis pas le caractere idéal,
          mais le caractere réel du Misanthrope, tel qu’il le voyoit dans le monde, &amp; qu’il
          vouloit le corriger.</p>
        <p>J’avouerai même que je ne conçois pas le Misanthrope de M. Rousseau. Si la connoissance
          qu’il a des hommes doit l’avoir préparé aux trahisons de sa maîtresse, aux outrages &amp;
          à l’abandon de ses amis, à l’iniquité de ses juges, il doit donc être sérieusement
          convaincu que tous les hommes sont <pb n="190" xml:id="p190"/>perfides &amp; méchants ;
          &amp; cela posé, il doit n’aimer personne. Comment est-il donc si touché des désordres
          d’un monde où il n’aime rien ? Il hait le vice, il aime la vertu ; mais le vice &amp; la
          vertu ne sont rien de réel, que relativement aux hommes. Que lui importe la guerre des
          vautours, si la société n’a plus de colombes ?</p>
        <p>Dira-t-on que le Misanthrope aime les hommes quels qu’ils soient, &amp; ne hait en eux
          que le vice ? C’est le caractere du sage tel que je l’ai peint ; mais ce n’est pas le
          caractere du Misanthrope. Celui-ci enveloppe dans sa haine &amp; le vice &amp; le
          vicieux ; il déteste dans les méchants les ennemis des gens de bien ; mais s’il est
          persuadé qu’il y a des gens de bien dans le monde, il est naturel qu’il ait cette opinion
          de ses juges, de ses amis, de sa maîtresse ; &amp; lorsque l’iniquité, la perfidie, la
          trahison qu’il en éprouve, le tirent de cette douce erreur, il doit en être d’autant plus
          affecté, que ces coups rompent les derniers liens qui l’attachoient à ses semblables.</p>
        <p>Le Misanthrope, que rien de personnel ne touche, &amp; qui se passionne sur tout ce qui
          lui est étranger, est donc, selon moi, un être fantastique ; &amp; Moliere, pour rendre le
          sien d’après nature, a dû le peindre comme il a fait. Du reste, que l’on se rappelle la
          position de ce personnage : il accable son ami de reproches, humilie Oronte, apostrophe
          les Marquis, &amp; leur impose silence, confond &amp; refuse Célimene, domine d’un bout de
          la piece à l’autre, efface tout, n’est jamais effacé, &amp; sort du théâtre ennemi de la
          nature entiere, autant admiré qu’applaudi. Voilà donc le personnage que Moliere a voulu
          humilier, pour flatter le goût de son siecle. Si Moliere a prétendu faire briller Philinte
          aux dépens d’Alceste, <pb n="191" xml:id="p191"/>jamais Auteur, j’ose le dire, n’a été
          plus mal-adroit.</p>
        <p>Philinte a loué la chûte du sonnet d’Oronte. Le Misanthrope indigné, lui dit :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">La peste de ta chûte, empoisonneur du diable,</hi></l>
            <l><hi rend="i">En eusses-tu fait une à te casser le nez.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>M. Rousseau désapprouve avec raison ce jeu de mots, &amp; il s’écrie : <hi rend="i">&amp;
            voilà comme on avilit la vertu !</hi> Je n’ai qu’à citer du même rôle cinq cens des plus
          beaux vers &amp; des plus applaudis qu’on ait jamais faits, &amp; à m’écrier à mon tour :
            <hi rend="i">&amp; voilà comme on honore la vertu !</hi> Est-il possible que d’un
          frivole jeu de mots qui, dans la vivacité, peut échapper à tout le monde, on tire une
          conséquence deshonorante pour la mémoire d’un homme qu’on fait profession d’admirer !</p>
        <p>« On voit Alceste tergiverser &amp; user de détours pour dire son avis a Oronte. Ce n’est
          point-là le Misanthrope, dit M. Rousseau ; c’est un honnête homme du monde qui se fait
          peine de tromper celui qui le consulte. La force du caractere vouloit qu’il lui dit
          brusquement : votre sonnet ne vaut rien, jettez-le au feu ; mais cela auroit été le
          comique qui naît de l’embarras du Misanthrope, &amp; de ses <hi rend="i">je ne dis pas
            cela</hi> répétés, qui pourtant ne sont au fond que des mensonges. »</p>
        <p>Les <hi rend="i">je ne dis pas cela</hi> sont très-plaisants ; mais ce n’est point aux
          dépens du Misanthrope qu’ils font rire : du reste il ne faut que sçavoir distinguer la
          grossiéreté de la franchise, pour justifier cette réticence. M. Rousseau sçait bien que le
          mensonge n’est pas dans les mots ; &amp; il me seroit aisé de lui prouver, par son propre
          exemple, que, sans déguiser la <pb n="192" xml:id="p192"/>vérité, on peut la couvrir d’un
          voile modeste. Le Misanthrope répéte à Oronte, <hi rend="i">je ne dis pas cela</hi> ; si
          Philinte lui demandoit : <hi rend="i">hé que dis-tu donc, traître ?</hi> la réponse seroit
          facile : <hi rend="i">je ne suis point traître, je me fais entendre ; je dis ce qu’exige
            l’honnêteté, &amp; ce que permet la bienséance.</hi></p>
        <p>M. Rousseau demande <hi rend="i">jusqu’où peuvent aller les ménagemens d’un homme
            vrai ?</hi> Je lui réponds, <hi rend="i">exclusivement jusqu’à l’équivoque</hi>. Suivant
          ces principes, le Misanthrope doit n’user d’aucun détour, &amp; dire crument tout ce qu’il
          pense ; mais si Moliere eût voulu mettre un tel personnage sur la scene, il l’eût pris au
          fond des forêts.</p>
        <p>Il est inutile de donner au théâtre des leçons d’une morale outrée, qu’il ne seroit ni
          possible ni honnête de pratiquer dans le monde, où l’on peut très-bien, quoiqu’en dise M.
          Rousseau, n’être ni fourbe ni brutal. Moliere n’a donc pas prétendu ni pu prétendre
          dégrader la vérité &amp; la vertu, en les faisant un peu moins farouches que M. Rousseau
          ne l’exige ; franchement il n’y a qu’un Philosophe qui regrette le temps où l’homme
          marchoit à quatre pattes, qui puisse trouver le Misanthrope de Moliere trop doux &amp;
          trop civilisé. M. Rousseau dit lui-même de ce personnage : « l’intérêt de l’Auteur est
          bien de le rendre ridicule, mais non pas fou ; &amp; c’est ce qu’il paroîtroit aux yeux du
          public, s’il étoit tout-à-fait sage. »</p>
        <p>Après l’esquisse que j’ai tracée du caractere du sage, tel que je le conçois, il est
          inutile d’ajouter que le Misanthrope de M. Rousseau n’est pas digne à mes yeux de ce
          titre : il est plus inutile encore de réfuter sa conclusion contre la morale du
          Misanthrope <pb n="193" xml:id="p193"/>&amp; de tout le théâtre de Moliere. Si les
          principes sont détruits, la conséquence tombe d’elle-même.</p>
        <p>Je suis convenu, avec M. Rousseau, qu’il restoit encore au théâtre Français des comédies
          répréhensibles du côté des mœurs ; &amp; quoiqu’elles soient d’un ton si bas, &amp; d’un
          si mauvais goût, que n’ayant rien de séduisant, elles me semblent peu dangereuses ;
          quoique je sois très-éloigné de regarder tous ceux qui tient du testament de Crispin,
          comme des frippons dans l’ame, il seroit bon, je l’avoue, de bannir ce comique méprisable
          d’un théâtre qui doit être l’école de l’honnêteté.</p>
        <p>Mais que ces défauts « soient tellement inhérents à ce théâtre, qu’en voulant les en
          ôter, on le défigure, » c’est de quoi je ne puis convenir ; &amp; je crois avoir bien
          prouvé que, sans les filous &amp; les femmes perdues, Moliere a fait d’excellentes
          comédies. Ainsi, quand il seroit vrai que les pieces modernes, <hi rend="i">plus
            épurées</hi>, n’auroient plus de vrai comique, &amp; qu’<hi rend="i">en instruisant
            beaucoup, elles ennuieroient encore davantage</hi>, la pureté des mœurs n’en seroit pas
          la cause. Les mœurs du Glorieux, de la Métromanie, de l’Enfant prodigue, des Déhors
          trompeurs, du Méchant, sont épurées ; &amp; je ne puis croire que M. Rousseau les compare
          à d’ennuyeux sermons. Quelles sont les pieces morales qui nous ennuient ? Celles dont les
          peintures sont froides, les vers lâches, le coloris foible, les sentimens fades,
          l’intrigue languissante, les caracteres mal dessinés ; celles, en deux mots, dont le
          comique manque de sel, ou le sérieux de pathétique.</p>
        <p>Le vice n’est donc pas inhérent aux mœurs de la scene comique Française, à moins que
          l’amour, comme le prétend M. Rousseau, ne soit même dans les personnages vertueux, un <pb
            n="194" xml:id="p194"/>exemple vicieux au théâtre.</p>
        <p>Que tout ce qui respire la licence, que tout ce qui blesse l’honnêteté soit condamné dans
          la peinture de l’amour, il n’est personne qui n’y souscrive. Mais ce n’est point-là ce que
          M. Rousseau reproche à la scene Française ; c’est l’amour décent, l’amour vertueux qu’il y
          attaque.</p>
        <p>« Ce qui acheve de rendre ses images dangereuses, c’est, dit-il, qu’on ne le voit jamais
          régner sur la scene, qu’entre des ames honnêtes…. Les qualités de l’objet ne
          l’accompagnent point jusqu’au cœur ; ce qui le rend sensible, intéressant, s’efface…. Les
          impressions vertueuses en déguisent le danger, &amp; donnent à ce sentiment trompeur un
          nouvel attrait, par lequel il perd ceux qui s’y livrent…. En admirant l’amour honnête, on
          se livre à l’amour criminel. »</p>
        <p>Telle est l’opinion de M. Rousseau. Voyons comment il la développe.</p>
        <p>« Les Auteurs concourent à l’envi, pour l’utilité publique, à donner une nouvelle
          énergie, &amp; un nouveau coloris à cette passion dangereuse : &amp; depuis Moliere &amp;
          Corneille, on ne voit plus réussir au théâtre que des Romans, sous le nom de pieces
          dramatiques. »</p>
        <p>Athalie, Mérope, l’Orphelin de la Chine, Iphigénie en Tauride, ont réussi. Est-ce l’amour
          qui en a fait le succès ? Mais passons sur ces propositions incidentes, &amp; accordons à
          M. Rousseau que Britannicus, Alzire, Inès, &amp; toutes les tragédies où regne l’amour,
          sont des romans, sans lui demander ce qu’il entend par des pieces dramatiques, si de tels
          romans n’en sont pas. Une action réguliere &amp; intéressante, où l’une des plus violentes
          passions de la nature tient sans cesse l’ame des <pb n="195" xml:id="p195"/>spectateurs
          agitée entre la crainte &amp; la pitié, sera donc ce qu’il lui plaira. Mais si l’amour y
          est peint comme il doit l’être, terrible &amp; funeste dans ses excès, respectable &amp;
          touchant dans ce qu’il a d’honnête, de vertueux, d’héroïque, ce tableau de l’amour sera
          une leçon morale, sans en excepter Zaïre, qui meurt non pas victime de l’amour, mais
          victime de son devoir &amp; des fureurs de la jalousie, sans en excepter Bérénice qui
          seroit tombée, quoi qu’en dise M. Rousseau, si Titus sacrifioit l’orgueil des Romains,
          tout injuste qu’il nous semble, au tendre &amp; vertueux amour que nous ressentons avec
          lui.</p>
        <p>Comme le sentiment de l’amour n’est pas toujours violent &amp; passionné, qu’il se
          modifie selon les caracteres ; que les épreuves en sont plus ou moins pénibles, suivant la
          situation des personnages, &amp; les intérêts qui lui sont opposés ; comme ce sentiment le
          plus naturel, le plus familier dans tous les états, est aussi le plus propre à développer
          les vices, &amp; à mettre le ridicule en jeu ; la comédie l’a pris dans la peinture de la
          vie commune, tantôt pour objet principal, &amp; tantôt pour premier mobile. Voilà comment
          &amp; pourquoi l’amour a été introduit sur nos deux théâtres : est-ce un bien, est-ce un
          mal pour les mœurs ? C’est ce qui reste à examiner.</p>
        <p>L’usage des Anciens est un préjugé contre nous ; mais par-tout &amp; dans tous les temps
          le théâtre a dû suivre les constitutions nationales. Chez les Grecs, la tragédie étoit une
          leçon politique : chez nous, elle est une leçon morale, &amp; ne peut ni ne doit avoir
          rapport à l’administration de l’état. Il n’est donc pas étonnant que l’amour, qui n’avoit
          rien de commun avec le gouvernement d’Athenes, n’y fût point admis au théâtre ; &amp; que
          ce même <pb n="196" xml:id="p196"/>sentiment, qui est d’un si grand poids dans nos mœurs,
          soit devenu le premier ressort de la scene tragique Françoise.</p>
        <p>Une différence non moins sensible dans les mœurs de la société, dont la comédie est le
          tableau, y a fait substituer des femmes libres &amp; honnêtes aux esclaves &amp; aux
          courtisannes des comiques Grecs &amp; Romains. Mais comment M. Rousseau trouveroit-il les
          honnêtes femmes placées au théâtre ? Il trouve même indécent qu’elles soient admises dans
          la société.</p>
        <p>« Les Anciens, dit-il, avoient en général un très-grand respect pour les femmes ; mais
          ils marquoient ce respect en s’abstenant de les exposer au jugement du public, &amp;
          croyoient honorer leur modestie, en se taisant sur leurs autres vertus. Chez nous, au
          contraire, la femme la plus estimée est celle qui fait le plus de bruit, qui parle le
          plus, qu’on voit le plus dans le monde, &amp;c. »</p>
        <p>Il me semble que M. Rousseau n’a ni compté ni pesé les voix ; &amp; après tout, ces
          paralleles vagues, ces tableaux de fantaisie ne prouvent que l’art &amp; le talent du
          peintre. Considérons les choses en elles-mêmes, &amp; tâchons d’y saisir le vrai.</p>
        <p>Dans tous les états où les citoyens sont admis à l’administration de la république, il
          est naturel que les femmes soient éloignées de la Société des hommes, &amp; reléguées dans
          l’obscurité. La guerre, les conseils, les négociations, le commerce, les fonctions
          pénibles du gouvernement élevent l’orgueil des hommes au dessus des soins de la galanterie
          &amp; des inquiétudes de l’amour. Comme ils ont seuls la force d’agir, ils s’attribuent à
          eux seuls la sagesse de délibérer ; &amp; jaloux du droit de gouverner, ils n’y
          instruisent que leurs semblables.</p>
        <p><pb n="197" xml:id="p197"/>Pour expliquer comment les femmes ont été d’abord éloignées de
          l’administration des états, il n’est donc pas besoin d’attribuer aux hommes un sçavoir
          &amp; des talents qui leur soient propres ; il suffit de remonter à l’institution des
          gouvernemens. La premiere concurrence pour l’autorité fut décidée à coups de poing, la
          seconde, à coups de massue : ensuite vinrent la hache &amp; l’épée ; &amp; dans cette
          maniere de régler les droits, il est clair que les femmes n’avoient rien à prétendre. Or,
          comme dans un état républicain tout homme participe au gouvernement, ou aspire y
          participer, notre sexe y conserve avec soin son ancienne prérogative.</p>
        <p>Mais dans un pays où les citoyens, sous l’autorité d’un Monarque, &amp; sous la tutelle
          des loix, ne tiennent à la constitution politique que par le droit de propriété, &amp; par
          le tribut d’obéissance ; où personne n’influe sur l’administration de l’état, qu’autant
          qu’il y est appellé ; où l’homme privé ne peut rien ; où chacun vit pour soi &amp; pour un
          certain nombre de ses semblables, selon ses affections plus ou moins étendues, sans autre
          soin que de contribuer, autant qu’il est en lui, aux douceurs de la société : dans cet
          état, dis-je, il est naturel que les femmes soient admises à ce concours paisible de
          devoirs officieux, pour y établir l’harmonie, pour adoucir les mœurs des hommes
          naturellement féroces, pour tempérer en eux cette indocilité superbe qui s’indigne du
          frein des loix : en un mot, pour cultiver &amp; nourrir dans leur ame l’amour de la paix
          &amp; de l’ordre, qui est la vertu de leur condition.</p>
        <p>Il seroit mieux peut-être que chacun avec sa compagne vécut dans sa maison au milieu de
          ses enfans ; mais ces mœurs ne peuvent <pb n="198" xml:id="p198"/>subsister que chez un
          peuple attaché au travail par le besoin. La richesse invite à l’oisiveté ; celle-ci à la
          dissipation : le cercle de la société s’étend, &amp; les hommes y appellent les femmes.
          Mahomet, pour engager les Musulmans à vivre chacun chez soi, fut obligé de leur donner un
          sérail, &amp; de leur en confier la garde. Ailleurs la jalousie tient les femmes captives,
          mais les mœurs en sont plus farouches sans être plus pures, &amp; il vaut encore mieux se
          disputer le cœur des femmes à coups d’œil, qu’à coups de poignard.</p>
        <p>Cependant les hommages que nous leur rendons, nous dégradent, nous avilissent aux yeux de
          M. Rousseau : &amp; c’est-là sur-tout ce qui cause son déchaînement contre les pieces de
          théâtre où l’amour domine.</p>
        <p>« L’amour est le regne des femmes, dit-il ; un effet naturel de ces sortes de pieces est
          donc d’étendre l’empire du sexe. Pensez-vous, Monsieur, (demande-t-il à Monsieur
          d’Alembert) que cet ordre soit sans inconvénient, &amp; qu’en augmentant avec tant de soin
          l’ascendant des femmes, les hommes en soient mieux gouvernés ? Il peut y avoir,
          poursuit-il, dans le monde quelques femmes dignes d’être écoutées d’un honnête homme, mais
          est-ce d’elles en général qu’il doit prendre conseil, &amp; n’y auroit-il aucun moyen
          d’honorer leur sexe sans avilir le nôtre ? »</p>
        <p>Prendre conseil d’une femme, c’est avilir notre sexe ! Il est donc bien établi, dans
          l’opinion d’un Philosophe, que la supériorité nous est acquise en fait de prudence, je le
          souhaite ; mais j’en doute encore.</p>
        <p>« Le plus charmant objet de la nature, le plus digne d’émouvoir un cœur sensible, &amp;
          de le porter au bien, est, je l’avoue, <pb n="199" xml:id="p199"/>une femme aimable &amp;
          vertueuse ; mais cet objet céleste où se cache-t-il ? »</p>
        <p>M. Rousseau, selon ses principes, trouve si peu d’hommes de bien ! Il n’est pas étonnant
          qu’il trouve si peu de femmes vertueuses, sur-tout d’après les mœurs des peuples qui
          vivoient il y a trois mille ans.</p>
        <p>« Il n’y a pas de bonnes mœurs pour les femmes, hors d’une vie retirée &amp; domestique….
          Rechercher les regards des hommes, c’est déjà s’en laisser corrompre ; &amp; toute femme
          qui se montre, se deshonore…. Une femme hors de sa maison, perd son lustre, &amp;
          dépouillée de ses vrais ornements, elle se montre avec indécence. »</p>
        <p>Or chez nous toutes les femmes se montrent ; elles sont donc toutes deshonorées : toutes
          celles qui ont de la beauté sont bien-aises qu’on s’en apperçoive, les voilà donc déjà
          corrompues : aucunes d’elles ne se renferme dans l’intérieur de son domestique ; il n’y a
          donc pas de bonnes mœurs pour elles. Delà nos festins, nos promenades, nos assemblées,
          ainsi que le bal que M. Rousseau veut instituer à Geneve, sont les rendez-vous du
          deshonneur, &amp; les sources de la corruption ; en un mot, toute femme qui s’expose en
          public, est une femme sans pudeur, la perte de la pudeur entraîne celle de l’honnêteté qui
          est l’ame des bonnes mœurs : nos femmes vivent en public, elles n’ont par conséquent ni
          pudeur, ni vertu. Le raisonnement est simple, &amp; il n’en falloit pas davantage pour
          prouver qu’un spectacle qui nous dispose à les aimer, est un spectacle pernicieux.</p>
        <p>Cependant M. Rousseau ne croit pas ses arguments sans replique ; il s’en fait une, <pb
            n="200" xml:id="p200"/>mais il a soin de la choisir facile à détruire. Il suppose qu’on
          lui répond que la pudeur n’est rien, &amp; il s’attache à prouver que la pudeur est
          inspirée aux femmes par la nature. Je le crois : je suis persuadé que l’attaque est le
          rôle naturel de l’homme, &amp; la défense, celui de la femme ; &amp; quoique la raison
          très-sensible qu’en donne M. Rousseau ait pu ne venir que par réflexion : quoique la
          disposition habituelle des deux sexes n’engage les femmes qu’à nous attendre, sans leur
          faire une loi de nous résister ; quoique cette retenue, qui n’est qu’une décence passive,
          ne remplisse pas l’idée que nous avons de la pudeur, &amp; que par conséquent la preuve de
          M. Rousseau soit insuffisante contre ceux qui veulent que la pudeur qui résiste soit une
          vertu factice, &amp; un devoir de convention ; ce n’est pas-là ce que je prétends. La
          pudeur naturelle interdit-elle aux femmes la société des hommes ? Voilà ce que je nie,
          &amp; ce que M. Rousseau ne prouvera jamais. Il semble que pour elles, vivre avec les
          hommes, ou s’abandonner aux hommes, soient synonymes, &amp; qu’à son avis il ne soit pas
          possible de nous résister sans nous fuir. Qu’un Petit-Maître le dise, à la bonne heure ;
          mais un Philosophe peut-il le penser ? La société sans doute à multiplié les loix de la
          pudeur, &amp; quelque capricieux que soit l’usage, le sexe doit s’y conformer : mais
          dans-ce qui n’est pas prescrit par la nature, la pudeur d’un pays n’est pas celle d’un
          autre. Chez les Grecs, l’usage défendoit aux femmes de se montrer en public. Chez nous
          l’usage les y autorise.</p>
        <p>Or, celle-là est honnête &amp; décente, qui observe ce que lui prescrit la pudeur,
          l’honnêteté, la décence des mœurs du pays <pb n="201" xml:id="p201"/>qu’elle habite. Il
          n’y a d’institution naturelle que le devoir de la résistance, ou plutôt l’interdiction de
          l’attaque : tout le reste varie suivant les lieux &amp; les temps. Voici ce que pense un
          Orateur chrétien de l’opinion que M. Rousseau renouvelle.</p>
        <p>« Un ancien disoit autrefois, que les hommes étoient nés pour l’action &amp; pour la
          conduite du monde, &amp; que les Dieux leur avoient donné en partage la valeur dans les
          combats, la prudence dans les conseils, la modération dans les prospérités, &amp; la
          constance dans la mauvaise fortune ; que les Dames n’étoient nées que pour le repos &amp;
          pour la retraite, que toute leur vertu consistoit à être inconnues, sans s’attirer ni
          blâme ni louange, &amp; que celle-là étoit sans doute la plus vertueuse, de qui l’on avoit
          le moins parlé : ainsi il les retranchoit de la république pour les renfermer dans
          l’obscurité de leur famille ; de toutes les vertus morales il ne leur accordoit qu’une
          pudeur farouche ; il leur ôtoit même cette bonne réputation qui semble être attachée à
          l’honnêteté de leur sexe ; &amp; les réduisant à une oisiveté qu’il croyoit louable, il ne
          leur laissoit pour toute gloire que celle de n’en point avoir. Il est aisé de reconnoître
          l’injustice de ce sentiment, <hi rend="i">&amp;c</hi>, » (Fléchier, <hi rend="i">Oraison
            funebre de Madame de Montausier</hi>.)</p>
        <p>« Je sçais, dit M. Rousseau, qu’il regne en d’autres pays des coutumes contraires à
          celles des Anciens : mais voyez aussi quelles mœurs elles ont fait naître. Je ne voudrois
          pas d’autre exemple pour confirmer mes maximes. »</p>
        <p>Il est facile de faire la satyre de nos mœurs ; &amp; cent exemples vicieux pris sur <pb
            n="202" xml:id="p202"/>un million de citoyens, feroient un tableau épouvantable de la
          ville de l’Univers la mieux policée, après l’immense capitale des Chinois. Mais sur
          l’article de la galanterie &amp; de l’amour, faut-il avouer ce que je pense des mœurs les
          plus licencieuses de Paris ? Que M. Rousseau se rappelle ses pigeons.</p>
        <p>« La blanche colombe va suivant pas à pas son bien aimé, &amp; prend chasse elle-même
          aussitôt qu’il se retourne. Reste-t-il dans l’inaction ? de legers coups de bec le
          réveillent : s’il se retire, elle le poursuit : s’il se défend, un petit vol de six pas
          l’attire encore ; l’innocence de la nature ménage les agaceries &amp; molle résistance,
          avec un art qu’auroit à peine la plus habile coquette. »</p>
        <p>Hé bien, Monsieur, les coquettes ont à peu près cet art-là : vous ne voyez dans <hi
            rend="i">cette image charmante</hi>, rien de bien pernicieux au monde, &amp; un peuple
          de pigeons avec ces mœurs, vaut bien un peuple de vautours. Quand même à la coquetterie
          des colombes se mêleroit un peu d’inconstance, ce seroit encore un jeu de la nature dont
          vos yeux seroient égayés. C’est ce que je voulois vous faire observer en passant.</p>
        <p>Mais revenons aux principes de l’honnêteté qui prescrit d’autres mœurs aux femmes, &amp;
          en desavouant la conduite de celles dont la colombe est l’image, voyons si vous n’êtes pas
          injuste d’envelopper tout le sexe dans un mépris universel.</p>
        <p>Vous êtes indigné qu’au théâtre une femme pense &amp; raisonne ; qu’on lui donne un
          esprit ferme, une ame élevée, des principes &amp; des vertus ? Et si les femmes
          s’offensoient qu’on mit au théâtre des héros &amp; des sages, les croiriez-vous moins
          fondées ? A votre avis, ces modeles <pb n="203" xml:id="p203"/>sont-ils plus communs parmi
          nous ? « Les imbécilles spectateurs vont, dites-vous apprendre d’elles ce qu’ils ont pris
          soin de leur dicter. » Et à qui, Monsieur, n’a-t-on pas dicté sa leçon ? En naissant,
          sçavions-nous la nôtre ?</p>
        <p>« Parcourez la plupart des pieces modernes, c’est toujours une femme qui sçait tout, qui
          fait tout ; la bonne est sur le théâtre, &amp; les enfants sont au parterre. »</p>
        <p>Quand on met au théâtre Didon, Sémiramis, Elizabeth, il faut bien supposer qu’elles
          sçavoient quelque chose : ces femmes-là n’étoient pas des enfants. Quand on peint des
          femmes bien nées, il faut bien qu’elles aient des principes d’honnêteté, de vertu,
          d’humanité : la nature leur tient, je crois, le même langage qu’à nous ; le monde leur
          donne les mêmes connoissances ; &amp; il est vraisemblable qu’elles l’étudient avec
          d’autant plus d’attention, qu’elles sont moins préoccupées. L’amour regne au théâtre, il
          faut bien qu’elles y regnent, &amp; qu’elles exercent sur la scene le même empire que dans
          la société. Est-ce un mal ? Nous le verrons. A l’égard des leçons qu’elles donnent au
          parterre, si ces leçons peuvent être utiles, elles n’en sont que plus goûtées ; &amp; je
          ne connois que vous seul parmi les hommes qui croyez en être avili.</p>
        <p>M. Rousseau ne peut se persuader qu’une femme soit son égale ; demandons-lui donc enfin
          quels sont les talents de l’esprit &amp; les qualités du cœur dont la nature a doué
          l’homme, à l’exclusion de la femme ; quels sont les vices qu’elle a essentiellement
          attachés à ce sexe, les délices du nôtre ; quels sont les piéges qu’elle nous cache sous
          les fleurs de la beauté.</p>
        <p>« Les femmes en général n’aiment aucun art, ne se connoissent à aucun. »</p>
        <p><pb n="204" xml:id="p204"/>Ce seroit-là un bien petit mal ; cependant si les femmes
          étoient naturellement privées du sentiment du beau, elles pourroient l’être du sentiment
          du vrai, du juste &amp; de l’honnête ; &amp; cette proposition jettée en l’air peut tirer
          à conséquence. Que M. Rousseau nous dise donc s’il a pris cette opinion dans l’étude de
          l’organisation physique, ou dans le commerce du monde. Les femmes ont-elles les organes
          moins délicats que nous, le coup d’œil ou l’oreille moins juste, le sentiment en général
          plus lent ou plus confus ? Est-ce l’exercice &amp; l’étude qui leur manquent ? Il s’ensuit
          que nous avons sur elles, à cet égard, l’avantage de l’éducation : mais si M. Rousseau
          avoit été moins éloigné par ses principes du commerce du monde &amp; des femmes, il en
          auroit vu beaucoup qui ont acquis par elles-mêmes les lumieres qu’on leur envioit. Tout ce
          qui n’exige qu’une raison saine, un esprit droit, &amp; une sensibilité modérée, leur est
          donc au moins commun avec les hommes. Je le dis à propos des Arts, je le dirai même par
          rapport aux choses les plus sérieuses de la vie ; &amp; une multitude d’hommes qui ne sont
          ni complaisants, ni passionnés, l’attesteront avec moi.</p>
        <p>« Mais ce feu céleste qui échauffe &amp; embrase l’ame, ce génie qui consume &amp;
          dévore, cette brûlante éloquence, ces transports sublimes qui portent leur ravissement
          jusqu’au fond des cœurs, manqueront toujours aux écrits des femmes. »</p>
        <p>Si cela est, elles en sont moins capables des fortes productions du génie : mais tout
          cela est-il essentiel au goût des Arts ? Tout cela est-il relatif aux mœurs de la société,
          qui est l’objet de notre dispute ? Faut-il être un Bossuet, un Milton, pour être bon
          citoyen, <pb n="205" xml:id="p205"/>bon parent, bon ami ? Où sont même parmi les hommes
          les génies brûlants dont vous nous parlez ? En voulez-vous former une république ? Qui les
          gouverneroit, bon Dieu ! Le monde moral seroit un magasin à poudre.</p>
        <p>« Les écrits des femmes sont tous froids, &amp; jolis comme elles. Ils auront tant
          d’esprit que vous voudrez, jamais d’ame. Ils seront cent fois plutôt censés que
          passionnés : elles ne sçavent ni sentir ni décrire l’amour même. <hi rend="i">La seule
            Sapho</hi>, que je sçache, <hi rend="i">&amp; une autre</hi>, méritent d’être
          exceptées. »</p>
        <p>Que les écrits des femmes ne soient pas passionnés, la pudeur seule peut en être la
          cause ; que M. Rousseau &amp; moi en ayons peu connu qui sçachent décrire &amp; sentir
          l’amour, c’est un malheur particulier, qui est peut-être sans conséquence. Cependant s’il
          arrivoit que chacun pût dire comme M. Rousseau, qu’il connoît deux femmes, <hi rend="i"
            >Sapho &amp; une autre</hi>, qui méritent d’être exceptées, il se trouveroit, au bout du
          compte, autant de femmes capables de décrire &amp; de sentir l’amour, qu’il y auroit eu
          d’hommes capables de l’inspirer ; &amp; si M. Rousseau a trouvé une seconde Sapho, il ne
          peut, avec bienséance, disputer le même avantage à personne.</p>
        <p>Mais supposons que le sentiment soit plus foible dans les femmes que dans les hommes ;
          que leurs écrits &amp; par conséquent leurs caracteres soient plus sensés que passionnés,
          est-ce à M. Rousseau, qui connoît si bien le danger des passions, à regarder cette
          froideur comme un vice ? Qu’il s’accorde enfin avec lui-même, &amp; qu’il nous dise, si un
          naturel passionné lui semble préférable à un caractere moins susceptible de mouvements
          impétueux ? Si la vertu s’exerce à tempérer dans les hommes cette fougue, cette véhémence
          de sentiment que les <pb n="206" xml:id="p206"/>femmes n’ont pas, la vertu ne fait donc en
          eux que ce qu’a fait la nature en elles. Ce sont les passions qui troublent l’ordre : les
          femmes réduites à des affections tranquilles, seroient donc le sexe le plus flexible à la
          regle, le plus docile aux loix de la société, &amp; par conséquent elles seroient faites
          pour en être les liens.</p>
        <p>Si donc la nature n’a pas interdit aux femmes d’être raisonnables, sensibles, honnêtes,
          vertueuses : si elle leur a donné une ame comme à nous, mais plus calme, plus modérée, de
          quel droit, sur quel rapport, d’après quel examen assurez-vous qu’elles abusent de tous
          ces dons, &amp; qu’elles les tournent à leur honte ? <hi rend="i">L’homme est né bon</hi>,
          dites-vous, &amp; sous ce nom sans doute vous comprenez la femme.</p>
        <p>« Ce sexe hors d’état de prendre notre maniere de vivre trop pénible pour lui, nous force
          de prendre la sienne trop molle pour nous. »</p>
        <p>Voilà le danger le plus sérieux que puisse avoir le commerce des hommes avec les
          femmes.</p>
        <p>M. Rousseau n’entend pas qu’elles nous ôtent les sentiments du courage &amp; de
          l’honneur. « Les femmes, dit-il, ne manquent pas de courage, elles préférent l’honneur à
          la vie : l’inconvénient de leur sexe est de ne pouvoir supporter les fatigues de la
          guerre, &amp; l’intempérie des saisons. » C’est donc cette foiblesse qu’elles nous
          communiquent, selon M. Rousseau. « Or dit-il, cet inconvénient qui dégrade l’homme, est
          très-grand par-tout ; mais c’est surtout dans les états, comme le nôtre, (il parle de
          Geneve) qu’il importe de la prévenir. Qu’un Monarque gouverne des hommes ou des femmes,
          cela lui doit <pb n="207" xml:id="p207"/>être assez égal ; mais dans une république il
          faut des hommes. »</p>
        <p><hi rend="i">Il faut des hommes</hi> à Geneve, c’est-à-dire, dans son sens, des corps
          assez bien constitués pour résister aux fatigues de la guerre &amp; à l’intemperie des
          saisons. Encore une fois, M. Rousseau se croit-il à Lacédémone ? N’est-il pas singulier
          que l’on s’échauffe l’imagination au point d’appliquer sérieusement les principes de
          Lycurgue à une ville industrieuse &amp; paisible, qui ne peut être que cela ? Hé !
          Monsieur, si l’équilibre qui fait sa sûreté venoit à se rompre, pour le coup c’est bien à
          Geneve qu’il seroit indifférent d’être peuplée d’hommes ou de femmes. Qu’une république
          entourée de Républiques rivales &amp; toujours prêtes à l’accabler, s’exerce sans relâche
          à défendre sa liberté menacée ; qu’elle renonce à tous les arts pour ne s’occuper que de
          l’art de combattre ; qu’elle endurcissé par une discipline austere les mœurs de ses
          citoyens, dont elle se fait un rempart : c’est une nécessité cruelle, mais indispensable,
          &amp; la férocité guerriere entre dans sa constitution. Telle fut Sparte ; mais est-ce-là
          Geneve ? Qu’on y joue, qu’on y danse, puisque vous le voulez, qu’on y donne des fêtes ou
          des spectacles, qu’on y vive avec les femmes ou sans les femmes, pourvu que l’industrie
          &amp; le négoce y soient en vigueur, &amp; que la police y soit vigilante &amp; sévere,
          les fondements de votre liberté n’en seront ni plus forts ni plus foibles. La force de
          Geneve n’est pas dans son sein.</p>
        <p>C’est un grand mal pour un peuple belliqueux de n’être pas aussi robuste que brave ;
          &amp; c’est-là, nous l’avouons, le désavantage de tous les peuples qui, nourris sous un
          ciel doux, n’ont pas été endurcis dès l’enfance aux <pb n="208" xml:id="p208"/>travaux de
          cet art destructeur, l’unique métier des Romains. Mais vous attribuez ici au commerce des
          femmes ce qui a des causes bien plus réelles. Vous ne prétendez pas sans doute que les
          femmes amollissent le laboureur &amp; l’artisan, ni que le peuple de nos villes &amp; de
          nos campagnes soit énervé par les délices d’une vie oisive &amp; voluptueuse. C’est delà
          cependant que l’on tire nos soldats, &amp; c’est le soldat qui succombe aux travaux d’une
          guerre éloignée &amp; à l’inclémence d’un ciel étranger. Les inconvéniens du luxe n’en
          sont pas moins réels ; mais attendez-vous des hommes qu’ils se bornent aux premiers
          besoins de la vie, tandis que les superfluités voluptueuses les sollicitent de toutes
          parts ? Vous voyez que Lycurgue lui-même, pour fermer au luxe l’entrée de sa république,
          fut obligé d’en écarter tous les moyens de s’enrichir. Les femmes ne font rien à cela :
          tout le vice est dans les richesses.</p>
        <p>Du reste, que le climat, les richesses, ou les femmes amollissent la férocité d’un peuple
          ardent &amp; courageux, &amp; lui ôtent la faculté de porter la désolation &amp; le ravage
          chez les nations étrangeres, en lui laissant la bravoure, la vigueur &amp; l’activité dont
          il a besoin pour sa propre défense ; que ce peuple invincible dans ses frontieres, y soit
          comme repoussé par la nature, dès qu’il en sort les armes à la main, est-ce à un
          Philosophe à le regarder comme un mal ? Je pardonnerois tout au plus ce langage au
          flatteur d’un Roi conquérant.</p>
        <p><hi rend="i">Les femmes nous rendent femmes</hi> : c’est donc à dire, dans votre sens,
          qu’elles nous rendent moins passionnés, plus doux, plus sensés, plus humains. Elles ne
          nous inspirent pas cette éloquence brûlante qui convenoit à la tribune, <pb n="209"
            xml:id="p209"/>mais elles nous enseigne cette éloquence persuasive &amp; conciliatrice
          qui convient à la société ; &amp; le don de gagner les cœurs est sans comparaison plus
          réel &amp; plus infaillible que le talent de les subjuguer.</p>
        <p>Elles affoiblissent en nous l’ardente soif du sang, &amp; la fureur du brigandage ; mais
          elles nourrissent dans nos ames l’amour de l’honneur &amp; l’émulation de la gloire. Un
          homme flétri par une lâcheté, n’ose plus paroître à leurs yeux ; &amp; si l’on
          interrogeoit les cœurs, on verroit qu’elles ne sont pas oubliées dans la harangue
          intérieure qu’un jeune guerrier se fait à lui-même quand il marche à l’ennemi.</p>
        <p>A l’égard des avantages d’une sévere discipline, qu’on en fasse un devoir essentiel,
          qu’on y attache l’honneur militaire, que la négligence de ce devoir soit un obstacle
          invincible à l’avancement, &amp; qu’on observe sur-tout avec une exacte équité des
          distinctions glorieuses pour les uns, &amp; humiliantes pour les autres : j’ose répondre
          que les hommes ne seront pas retenus, ne seront pas même soufferts parmi les femmes, au
          moment où le devoir &amp; l’honneur les appelleront aux drapeaux.</p>
        <p>Voyons quel est dans la société en général, le vice de leur domination ; &amp; si l’amour
          tel qu’il est peint sur le théâtre, contribue ou remédie au mal que leur commerce peut
          causer.</p>
        <p>La plupart des disputes philosophique ne sont que des disputes de mots. Nous qui
          cherchons la vérité de bonne foi, commençons par nous bien entendre. Il s’agit de l’amour
          que M. Rousseau condamne au théâtre. Quelle est d’abord l’idée qu’il attache à ce nom
          d’amour ? Il y a un amour physique répandu dans la nature, &amp; qui en est l’ame &amp; le
          soutien. Voici ce qu’en pense M. Rousseau.</p>
        <p>« Si les deux sexes avoient également fait <pb n="210" xml:id="p210"/>&amp; reçu les
          avances, <hi rend="i">le plus doux de tous les sentiments eût à peine effleuré le cœur
            humain, &amp; son objet eût été mal rempli</hi>. L’obstacle apparent qui semble éloigner
          cet objet, est au fond ce qui le rapproche : les desirs voilés par la honte, n’en
          deviennent que plus séduisants ; en les gênant la pudeur les enflamme. Ses craintes, ses
          détours, ses réserves, ses timides aveux, sa tendre &amp; naïve finesse disent mieux ce
          qu’elle croit taire que la passion ne l’eût dit sans elle. C’est elle qui donne du prix
          aux faveurs, &amp; de la douceur au refus : le véritable amour possede en effet ce que la
          pudeur lui dispute. Ce mélange de foiblesse &amp; de modestie le rend plus touchant &amp;
          plus tendre. Moins il obtient, plus la valeur de ce qu’il obtient augmente ; &amp; c’est
          ainsi qu’il jouit à la fois, &amp; de ses privations &amp; de ses plaisirs. »</p>
        <p>Je défie tout le talent des Actrices, tout le manege des coquettes, de rendre l’amour
          plus séduisant que ne fait ici la pudeur. Si l’amour physique étoit un mal, la pudeur
          seroit donc la plus redoutable de toutes les enchanteresses, &amp; le morceau charmant que
          je viens de transcrire, la plus pernicieuse de toutes les leçons.</p>
        <p>Or, selon M. Rousseau, la pudeur est non-seulement une vertu, mais la premiere vertu
          d’une femme : sans la pudeur <hi rend="i">une femme est coupable &amp; dépravée</hi>.
          L’amour que la pudeur <hi rend="i">enflamme</hi>, qu’elle <hi rend="i">rend plus touchant
            &amp; plus tendre</hi>, est donc un bien : nous voilà d’accord. Encore quelques-unes de
          ses maximes ; c’est m’embellir que de le citer.</p>
        <p>« Le plus grand prix des plaisirs est dans le cœur qui les donne…. Vouloir contenter
          insolemment ses desirs sans l’aveu de celle <pb n="211" xml:id="p211"/>qui les fait
          naître, est l’audace d’un satyre ; celle d’un homme est de sçavoir les témoigner sans
          déplaire, &amp; les rendre intéressans ; de faire en sorte qu’on les partage ; d’asservir
          les sentiments avant d’attaquer la personne. Ce n’est pas assez d’être aimé : les desirs
          partagés ne donnent pas seuls le droit de les satisfaire ; il faut de plus le consentement
          de la volonté, le cœur accorde en vain ce que la volonté refuse. L’honnête homme &amp;
          l’amant s’en abstient même quand il pourroit l’obtenir. Arracher ce consentement tacite,
          c’est user de toute la violence permise en amour : le lire dans les yeux, le voir dans les
          manieres malgré le refus de la bouche, c’est l’art de celui qui sçait aimer : <hi rend="i"
            >s’il acheve alors d’être heureux</hi>, il n’est pas brutal, <hi rend="i">il est
            honnête</hi>. Il n’outrage point la pudeur, <hi rend="i">il la respecte, il la
          sert</hi> ; il lui laissé l’honneur de défendre encore ce qu’elle eût peut-être
          abandonné. »</p>
        <p>Ovide &amp; Quinault ne disoient pas mieux, &amp; le Théâtre n’eut jamais de plus
          indulgente morale. D’après ces principes, j’ose assurer M. Rousseau, que l’amour honnête
          est l’amour à la mode, qu’il y a peu de satyres dans le monde, &amp; que c’est précisément
          selon sa méthode qu’on y acheve d’être heureux.</p>
        <p>Mais cet amour innocent, dans l’état de simple nature, peut ne l’être pas dans la
          constitution actuelle des choses : il y a même des circonstances où il est puni par les
          loix, comme crime de séduction ; il ne seroit donc pas prudent de s’en tenir à cette
          regle. M. Rousseau admet, dans les sentimens de l’homme en société, une moralité inconnue
          aux bêtes ; &amp; quoiqu’il fût aisé de trancher toute difficulté, en rejettant, comme
          lui, <hi rend="i">l’impertinent préjugé des conditions</hi>, &amp; toutes les conventions
          de la <pb n="212" xml:id="p212"/>même espece ; en donnant pour raison de ce qu’on appelle
          licence, <hi rend="i">ainsi l’a voulu la nature, c’est un crime d’étouffer sa voix</hi>,
          quoiqu’il n’y ait pas de libertinage qu’on ne put justifier en disant comme lui : <hi
            rend="i">la nature a rendu les femmes craintives, afin qu’elles fuient, &amp; foibles
            afin qu’elles cedent</hi> ; en un mot, quoique, pour combattre M. Rousseau, il suffise
          peut-être de l’opposer à lui-même, je ne profiterai pas de l’avantage que me donne le peu
          d’accord que je crois voir entre ses maximes. Je reconnois donc de bonne foi, que les
          institutions naturelles doivent se plier aux regles établies entre les hommes ; &amp; que
          ce qui étoit bon dans les Bois, peut être mauvais dans nos Villes. Ainsi je vais
          considérer l’amour dans ses relations politiques &amp; morales, &amp; voir en quoi le
          théâtre qui le favorise, est nuisible à la société.</p>
        <p>D’abord, observons dans l’amour des sentiments très-distincts, qu’il est bon de ne pas
          confondre. S’il n’y avoit que ce que M. Rousseau appelle modestement <hi rend="i">les
            desirs du cœur</hi>, l’amour seroit un mouvement passager &amp; périodique, comme tous
          les besoins, &amp; tel que M. Rousseau nous l’a fait remarquer lui-même dans l’homme
          sauvage.</p>
        <p>Cet amour inspiré par la nature, n’est honnête dans les mœurs de la société, qu’autant
          qu’il se mêle confusément, &amp; comme à notre insçu, à des sentiments plus purs &amp;
          plus nobles : ces sentiments sont l’estime, la bienveillance, la douce &amp; tendre
          intimité, d’où résulte la complaisance de soi-même dans un objet de prédilection auquel on
          attache son être. Quand l’affection est mutuelle &amp; au même dégré, c’est l’union la
          plus étroite, c’est le plus parfait accord qui puisse régner entre deux êtres sensibles ;
          c’est enfin, s’il est <pb n="213" xml:id="p213"/>permis de le dire, la transfusion &amp;
          la co-existence de deux ames.</p>
        <p>Cependant on abuse de tout. Examinons comment les exemples de cette union si délicieuse
          &amp; si pure, peuvent être pernicieux.</p>
        <p>J’avoue d’abord que l’amour, dans la plupart des hommes, n’est que le desir naturel, sans
          aucune trace de moralité. J’avoue que cet amour est plus commun dans les Villes opulentes
          &amp; peuplées ; j’avouerai même, si l’on veut, qu’il regne à Paris autant &amp; plus
          qu’en aucun lieu du monde. Est-ce au Spectacle qu’il faut l’attribuer ? L’amour vertueux
          est, comme je l’ai dit un sentiment composé du physique &amp; du moral, mais dans lequel
          celui-ci domine. Ce mélange ne se fait dans l’ame que lentement &amp; par dégrés :
          l’estime, la confiance, l’amitié ne s’inspirent pas d’un coup d’œil. Or, si des plaisirs
          faciles préviennent le desir naissant, s’il n’a qu’à se manifester pour être comblé sans
          obstacles, l’amour ne sera, dans l’homme en société, que ce qu’il est dans l’homme
          sauvage : c’est ce qui arrive par-tout où regnent l’opulence &amp; le luxe ; &amp; c’est
          ainsi que le germe de l’amour vertueux est étouffé dans l’ame des hommes, quelquefois même
          avant la saison où il doit se développer. Les femmes foiblement aimées, aiment foiblement
          à leur tour : l’exemple, le dépit, la séduction, les déterminent à imiter un amant
          trompeur, un époux dédaigneux ou volage ; &amp; bientôt le déréglement de part &amp;
          d’autre, devient une espece d’émulation.</p>
        <p>Dans une Ville qui contient cent mille célibataires nubiles, qu’il y ait des Spectacles,
          qu’il n’y en ait point, tout ce qu’on peut souhaiter &amp; attendre, c’est que la
          contagion <pb n="214" xml:id="p214"/>du vice ne pénetre pas dans le sein des familles ;
          c’est que les plaisirs tolérés ne dégoûtent pas des plaisirs permis, que le vice n’ait que
          le superflu d’une société tumultueuse &amp; surabondante, &amp; que l’hymen toujours
          respecté, soit l’asyle inviolable de l’innocence &amp; de la paix. Or, l’amour seul, &amp;
          j’entends l’amour tel qu’il est representé au Théâtre, honnête, vertueux, fidele ; peut
          être le contre-poison de ce vice contagieux.</p>
        <p>Qui n’aime aucune femme en a mille à craindre. L’homme le plus facile à égarer est celui
          qui, n’étant frappé vivement d’aucun objet déterminé, presente à la séduction un cœur
          vuide. Et ce que je dis d’un sexe doit s’entendre de tous les deux. Le vice de notre
          siecle n’est donc pas l’amour tel qu’il est peint dans nos Spectacles, mais l’amour tel
          que l’inspire la nature, &amp; au-devant duquel les plaisirs vont en foule quand-le luxe
          les met à prix.</p>
        <p>Le Théâtre, dit-on, allume les desirs ; comme s’il étoit besoin d’aller au Spectacle pour
          être homme. Ces desirs, la nature les donne, elle sçait bien les réveiller. Un peu plus,
          un peu moins de vivacité ou de raffinement, ne change rien à cette impulsion universelle.
          L’homme livré à l’instinct des bêtes chercheroit par-tout sa moitié ; &amp; au défaut de
          la beauté, la laideur seroit adorée. L’occasion est un attrait ; mais si l’occasion ne
          venoit pas au-devant de lui, il iroit bientôt au-devant d’elle. Ce n’est donc pas cet
          amour d’instinct qu’il faut éluder ou tâcher de détruire, il s’agit de le diriger, de
          l’éclairer, s’il est possible ; il s’agit de lui donner cette moralité qui l’épure, qui
          l’ennoblit, qui l’éleve au rang des vertus. L’émotion qu’on éprouve au Spectacle attendrit
          l’ame, je l’avoue, &amp; c’est par-là <pb n="215" xml:id="p215"/>qu’il la dispose à
          l’amour vertueux. L’amour physique n’a besoin que des sens ; l’amour vertueux a besoin de
          toute la sensibilité, de toute la délicatesse de l’ame. Plus l’ame est sensible, plus elle
          est délicate ; je dis l’ame, &amp; l’on m’entend bien : or, la délicatesse des sentiments
          en garantit l’honnêteté. Un caractere de cette trempe s’attache à son devoir par tous les
          liens qu’il lui presente ; l’estime, l’amitié, la reconnoissance le captivent : la nature
          &amp; le sang ont sur lui des droits absolus. Au lieu qu’une ame froide &amp; légere ne
          tient à rien, &amp; cede à un souffle ; elle oublie la vertu qu’elle n’aime pas, pour un
          vice qu’elle n’aime guere, &amp; se perd sans sçavoir pourquoi. Si j’ai bien étudié les
          mœurs de notre siecle, le vrai moyen de les corriger seroit le don de nous attendrir.</p>
        <p>La sensibilité dirigée au bien, s’attache à tout ce qui est honnête, de-là vient que
          toutes les vertus se tiennent par la main : or, le Théâtre ; en nous intéressant, prend
          soin de réunir dans une émotion commune tous les sentiments vertueux qui doivent se
          combiner ensemble. Ainsi l’amour y a pour compagnes la pudeur, la fidélité, l’innocence ;
          tous ces caracteres analogues y sont comme fondus en un seul. C’est donc nous supposer une
          ame déjà bien corrompue que de prétendre qu’elle analyse ses émotions composées, pour en
          extraire du poison. Voyons cependant comment cela s’opere.</p>
        <p>« Quand il seroit vrai, dit M. Rousseau, qu’on ne peint au Théâtre que des passions
          légitimes, s’ensuit-il de-là que les impressions en sont plus foibles, que les effets en
          sont moins dangereux ? comme si les vives images d’une tendresse innocente étoient moins
          douces, moins séduisantes, &amp;c. »</p>
        <p><pb n="216" xml:id="p216"/>S’il est vrai que la pudeur qui inspire si bien l’amour, &amp;
          dont <hi rend="i">les craintes, les détours, les réserves, les timides aveux, la tendre
            &amp; naïve finesse, disent mieux ce qu’elle croit taire que la passion ne l’eût dit
            sans elle</hi> : s’il est vrai, dis-je, que la pudeur soit une vertu, l’amour qu’elle
          inspire n’est donc pas un crime. En supposant que les peintures du Théâtre produisent les
          mêmes effets, le Théâtre devroit donc, ce me semble partager les éloges que M. Rousseau
          donne à la pudeur.</p>
        <p>« Les douces émotions qu’on y ressent n’ont pas par elles-mêmes un objet déterminé ; mais
          elles en font naître le besoin. Elles ne donnent pas précisément de l’amour, mais elles
          préparent à en sentir ; elles ne choisissent pas la personne qu’on doit aimer, mais elles
          nous forcent à faire ce choix. Ainsi elles ne sont innocentes ou criminelles que par
          l’usage que nous en faisons, selon notre caractere, &amp; le caractere est indépendant de
          l’exemple. »</p>
        <p>Si M. Rousseau parle du desir, il est indépendant du caractere, comme le caractere l’est
          de l’exemple. Dans tous les hommes, le desir tend au même but ; il y arrive, &amp; il
          s’éteint, c’est le période de l’amour physique. S’il parle de l’amour composé, où dominent
          les affections morales, je nie que les émotions du Théâtre n’en déterminent pas l’objet.
          Ce n’est pas telle ou telle personne que le Théâtre nous dispose à aimer, mais une
          personne douée de telle ou telle qualité. Ces qualités nous affectent plus ou moins selon
          notre caractere : mais celui qui en est vivement affecté au Spectacle, le sera dans la
          société, il ne le sera de même que par des qualités semblables ; &amp; plus l’émotion du
          Spectacle aura été vive, plus il fera indifférent pour tout ce qui ne ressemble <pb
            n="217" xml:id="p217"/>pas au tableau dont il est frappé. Estime, respect, confiance,
          vif intérêt, tendre penchant, voilà ce qui lui reste de l’impression qu’il a reçue ; &amp;
          le besoin d’aimer n’est ici que le desir impatient de posséder l’objet réel dont on vient
          d’adorer l’image. Ce desir n’est rien moins que vague ; la cause en décide l’objet.</p>
        <p>« L’amour est louable en soi, comme toutes les passions bien réglées ; mais les excès en
          sont dangereux &amp; inévitables : si l’idée de l’innocence embellit quelques instans le
          sentiment qu’elle accompagne, bientôt les circonstances s’effacent de la mémoire, tandis
          que l’impression d’une passion si douce reste au fond du cœur. »</p>
        <p>Un Peuple qui va chaque jour s’attendrir à ce Spectacle, doit donc être un Peuple
          très-passionné ? Ecoutez ce qu’en dit M. Rousseau lui-même.</p>
        <p>« On flatte les femmes sans les aimer ; elles sont entourées d’agréables, mais elles
          n’ont plus d’amans. Ne seroient-ils pas au désespoir qu’on les crût amoureux d’une seule ?
          Qu’ils ne s’en inquietent pas ; il faudroit avoir d’étranges idées de l’amour. »</p>
        <p>Voilà donc cette foule de Spectateurs qui reviennent du Théâtre avec un besoin si
          pressant d’aimer ! Voilà l’effet de ces émotions qui préparent à sentir l’amour ! Voilà,
          dis-je, cet amour dont les excès sont inévitables.</p>
        <p>Dans les climats où la sensibilité naturelle est plus que suffisante pour remplir l’objet
          de la société, il seroit dangereux sans doute de l’irriter par des sensations trop
          violentes ; mais il est un milieu entre la langueur &amp; l’ivresse, &amp; nous sommes
          bien loin encore de cette vivacité de sentiment, qui, <pb n="218" xml:id="p218"/>mutuelle
          entre les deux sexes, fait le charme de leur union. Voilà ce qui manque à nos mœurs, ce
          qui seroit à souhaiter que pût nous donner le théâtre ; &amp; ce n’est pas à nous à
          craindre que la foible illusion qu’il nous cause ne se change en égarement. On revient ému
          d’Ariane, d’Inès &amp; d’Alzire ; mais de bonne foi, en revient-on passionné.</p>
        <p>C’est à la légereté, à la dissipation qui nous est naturelle, &amp; au goût des plaisirs
          tumultueux &amp; vains, qu’on doit attribuer l’éloignement de la jeunesse Française pour
          les vieillards ; &amp; le théâtre qui fait respecter les vertus de cet âge, comme il en
          joue les ridicules, est aussi peu la cause de l’abandon où languit la vieillesse, que des
          travers des jeunes gens.</p>
        <p>Quelques-uns de ces travers sont les effets d’une passion aveugle, car il y a par-tout
          des caracteres violents ; mais si quelque chose pouvoit les contenir, quelle leçon plus
          frappante pour eux que le tableau des excès de l’amour, tel qu’il est peint sur la scene
          françoise ? L’amour tendre y est séduisant, mais l’amour passionné y est terrible. L’un y
          cause de douces émotions, l’autre fait frémir la nature. Est-il de femme qui voulut être à
          la place d’Inès ? Est-il d’homme qui voulut se trouver dans la situation de
          Dom-Pedre ?</p>
        <p>Quel est donc cet amour criminel où nous conduit l’amour honnête ? Je sçais quelles sont
          les mœurs d’une jeunesse dissipée, mais de tant d’extravagances dont nous sommes témoins,
          y en a-t-il une entre mille dont le sentiment de l’amour soit la source ? Ce n’est point
          le cœur qui mene à la débauche, &amp; c’est le cœur, le cœur lui seul, qui reçoit les
          douces émotions d’un amour tendre &amp; vertueux.</p>
        <p>L’amour a deux sortes d’objets : sçavoir, les objets qui affectent l’ame, &amp; les
          objets <pb n="219" xml:id="p219"/>qui émeuvent les sens. Le théâtre peut faire l’une &amp;
          l’autre impression ; mais ces deux effets n’ont pas la même cause. Que Zaïre soit jouée
          par une actrice d’une rare beauté, sa beauté affecte les sens, mais son rôle n’affecte que
          l’ame. L’un tient à l’autre, me dira-t-on : point du tout ; car le rôle de Zaïre attendrit
          également les deux sexes. Une Zaïre moins belle toucheroit moins avec le même talent ;
          mais cela vient d’une cause si pure, que Zaïre moins belle toucheroit moins les femmes
          elles-mêmes. Cette cause est le charme innocent de la beauté, l’intérêt naturel qu’elle
          inspire, l’illusion qu’ajoute une figure ravissante au rôle d’une amante adorée, enfin
          l’harmonie &amp; l’accord des sentimens vertueux &amp; tendres qu’elle exprime, avec le
          caractere touchant &amp; noble de sa figure &amp; de son action. Mais tout cela n’affecte
          que l’ame, je le répéte, &amp; la preuve en est, qu’un sage vieillard en revient plus
          touché que le plus voluptueux jeune homme.</p>
        <p>L’expression d’un rôle tendre ajoute aux charmes de la beauté ; mais je tiens que de
          mille spectateurs, il n’y en a pas un qui en soit ému, comme il est dangereux de l’être.
          Ne nous flattons point d’avoir tant à nous craindre. Il n’est pas aussi aisé de nous
          enflammer qu’on le dit. Je vois même parmi la jeunesse beaucoup de fantaisies, très-peu de
          passion. Et quand les hommes seront capables d’un sentiment délicat &amp; vif, ils
          n’auront pas à redouter la séduction de ces goûts frivoles.</p>
        <p>Le spectacle cependant peut être dangereux comme pantomime ; mais si tout ce qu’on y voit
          invite à l’amour physique, tout ce qu’on y entend n’inspire que l’amour moral : plus l’ame
          y est émue, moins les sens doivent l’être. Quelle est de ces deux <pb n="220"
            xml:id="p220"/>impressions celle qui domine &amp; qui reste. C’est-là ce qui dépend des
          caracteres ; mais je suis sûr qu’elles se combattent ; que plus on est touché du rôle,
          moins on est tenté de l’actrice, &amp; qu’avec les mêmes objets, le spectacle seroit plus
          dangereux, par exemple, si l’on ne faisoit qu’y danser. Il ne m’est pas permis
          d’approfondir cette question ; mais j’en dis assez pour me faire entendre. Revenons à
          l’amour moral.</p>
        <p>Le plus grand de ses dangers est celui des inclinations déplacées : elles peuvent l’être,
          ou relativement aux convenances, ou relativement aux personnes. Sur l’article des
          convenances, M. Rousseau, n’est pas sévére. Il reconnoît la bonté des mœurs de Nanine ;
          « où l’honneur, la vertu, les purs sentimens de la nature sont préférés à l’impertinent
          préjugé des conditions. » Cependant c’est-là ce qui rend si dangereuse aux yeux de la
          plupart des hommes la sensibilité des jeunes gens.</p>
        <p>L’amour ne connoît point l’inégalité des conditions ; il tend quelquefois à rapprocher
          des cœurs que la naissance &amp; la fortune séparent. Il renverse donc le plan économique
          des familles, &amp; l’ordre politique de la société, l’empire de la coutume &amp; de
          l’opinion.</p>
        <p>La société exige dans les alliances certains rapports que la nature n’a point consultés.
          Le mariage, au lieu d’être l’accord des volontés, est devenu celui des convenances. Ce
          plan une fois établi, l’inclination des enfants contredit souvent les intentions des
          peres. Mais si dans cette position il est malheureux que le cœur de l’homme soit tendre
          &amp; sensible, s’il est à craindre par conséquent que le théâtre ne contribue à le rendre
          tel, est-ce au théâtre, est-ce à la nature <pb n="221" xml:id="p221"/>qu’un Philosophe
          doit s’en prendre ? M. Rousseau ne leur en fait-il pas un crime ; &amp; je parle ici, non
          à M. Rousseau, mais à un pere de famille jaloux de son nom, soigneux de sa postérité,
          sensible à l’honneur de son fils, &amp; inquiet sur le choix que ce jeune homme feroit
          peut-être, si la nature ou l’habitude disposoit son cœur à l’amour.</p>
        <p>Vous souhaitez à votre fils une ame insensible, lui dirai-je ; c’est souhaiter le plus
          dur esclavage à sa femme &amp; à ses enfants. Si par malheur vos vœux sont remplis, il
          n’aimera rien excepté lui-même ; &amp; l’amour-propre n’est jamais si fort que dans une
          ame où il regne seul. Grace à vos soins, son ame endurcie ne sera capable d’aucune
          affection morale ; mais les animaux les plus stupides ont des sens, votre fils en aura
          comme eux, &amp; comme eux il en sera l’esclave.</p>
        <p>Aimez-vous mieux, me dira ce pere, aimez-vous mieux que je l’abandonne imprudemment aux
          caprices aveugles de l’amour ? Non, sans doute, lui répondrai-je ; mais supposons que
          votre fils ne soit pas naturellement pervers, qu’il soit né bon comme tous les hommes, son
          bonheur &amp; sa vertu sont dans vos mains : plus son ame sera attendrie, &amp; plus vous
          la trouverez docile ? &amp; qui vous empêche de diriger sa sensibilité vers des objets qui
          en soient dignes ?</p>
        <p>Un tel soin, je l’avoue, exige une attention vigilante &amp; assidue. Cette attention est
          un devoir pénible ; on le néglige, &amp; l’on se plaint des égarements d’un jeune cœur
          livré à lui-même. Mais dans tout cela, que fait le théâtre ? Il supplée par la peinture
          des affections honnêtes, vertueuses, &amp; par là même intéressantes, à ce qui manque à
          l’éducation du côté des exemples &amp; des leçons domestiques.</p>
        <p><pb n="222" xml:id="p222"/>Ce qui allarme le plus M. Rousseau, c’est le danger des
          inclinations déplacées, relativement à la personne. « Qu’un jeune homme n’ait vu le monde
          que sur la scene, le premier moyen qui s’offre à lui pour aller à la vertu, est de
          chercher une maîtresse qui l’y conduise, espérant bien trouver une Constance, ou une Cénie
          tout au moins. »</p>
        <p>Je veux que ce jeune homme n’ait vu au théâtre que des Constances, des Cénies, qu’il n’y
          ait vu peindre l’amour qu’intéressant &amp; vertueux : l’ame pleine de ces idées, il
          cherchera, dites-vous une Cénie, une Constance ; mais est-ce dans la société des femmes
          perdues qu’il ira la chercher ? Le supposez-vous assez insensé ? Ne faut-il pas s’abstenir
          aussi d’exposer sur le théâtre l’amitié pure &amp; sainte, de peur que quelque jeune homme
          épris de ses charmes ne la cherche parmi des frippons ? La jeunesse facile &amp; crédule
          donne souvent dans le piege d’un faux amour, comme dans celui d’une fausse amitié ; mais
          est-ce pour avoir appris au spectacle à discerner le véritable ? Comment s’y prendroit M.
          Rousseau lui-même pour éclairer un jeune homme dans le choix d’un objet digne d’être
          aimé ? Vous reconnoîtrez, lui diroit-il, une femme honnête à ses principes, à ses
          sentiments, au caractere de son amour. Si elle est plus occupée que vous-même de vos
          devoirs &amp; de votre gloire, de vos talents &amp; de vos vertus ; si elle prend soin
          d’embellir votre ame &amp; de vous rendre plus cher à ses yeux, en vous rendant plus
          estimable ; voilà l’objet qui doit vous attacher. C’est la leçon qu’il lui donneroit,
          &amp; cette leçon est celle du théâtre. Il ajouteroit à ce tableau le contraste d’une
          femme impérieuse &amp; vaine, qui veut <pb n="223" xml:id="p223"/>que tout cede à ses
          caprices, que tout soit sacrifié à sa fantaisie &amp; à ses plaisirs ; qui ne connoît dans
          son amant de devoir, de soin, d’intérêt que celui de lui complaire ; qui se fait un jeu de
          sa ruine, un amusement de ses folies ; un triomphe de ses égarements. Voilà diroit-il, ce
          que vous devez craindre ; &amp; le théâtre l’a dit mille fois. Il seroit bon sans doute de
          mettre en action ces préceptes, il seroit bon de representer sur la scene l’enfant
          prodigue au milieu des malheureuses qui l’ont égaré, ruiné, chassé, méconnu ; mais par
          malheur la décence s’y oppose. Il s’ensuit que la scene Française n’est pas à cet égard
          aussi morale qu’elle peut l’être : mais on y dit ce que l’on n’ose y peindre ; &amp; si
          les impressions n’en sont pas assez vives, si elles frappent l’oreille sans toucher le
          cœur, ce n’est pas la faute du théâtre.</p>
        <p>« Zaïre meurt, &amp; l’on ne laisse pas de souhaiter de rencontrer une Zaïre. » Je le
          crois bien ; aussi n’est-ce pas la crainte d’aimer une Zaïre, mais la crainte de l’immoler
          dans les accès d’une jalousie aveugle &amp; forcenée, que ce spectacle doit inspirer.</p>
        <p>On s’intéresse à l’amour de Titus pour Bérénice, quoiqu’il soit opposé à son devoir.
          Pourquoi ? Parce que ce devoir n’en est pas un dans nos mœurs, &amp; que le cœur doit
          prendre parti pour un sentiment naturel contre une opinion nationale. Que le Cid sacrifiât
          son pere à Chiméne, qu’Horace abandonnât la cause de Rome pour complaire à Sabine : je
          demande à M. Rousseau s’il croit que l’intérêt de l’amour l’emportât dans nos cœurs sur
          l’intérêt sacré de la nature ou de la patrie ? Qui de nous est complice dans l’ame de la
          trahison du fils de Brutus ? Mais qu’il plaise aux Romains de faire un crime à leur
          Empereur d’épouser une Reine, <pb n="224" xml:id="p224"/>cet orgueil nous irrite, loin de
          nous toucher. Nous applaudissons dans Titus l’effort généreux qu’il fait sur lui-même ;
          mais son respect pour une loi superbe ne se communique point à nous, &amp; les charmes
          naturels de la beauté &amp; de la vertu, conservent tous leurs droits sur nos ames. M.
          Rousseau a donc raison de dire qu’aucun des spectateurs n’est Romain dans ce moment ; mais
          aucun ne pardonneroit à Titus de cesser de l’être. C’est par principe qu’on l’admire,
          c’est par sentiment qu’on le plaint.</p>
        <p>« L’amour séduit, ou ce n’est pas lui. » Qu’est-ce à dire, l’amour séduit ? Il intéresse,
          il attache ? oui, sans doute. Il nous fait tomber dans les piéges du crime, au moment
          qu’il suit lui-même le chemin de la vertu ? C’est ce que je ne puis concevoir.</p>
        <p>« Les circonstances qui le rendent vertueux au théâtre, s’effacent, dit M. Rousseau, de
          la mémoire des spectateurs. » Ainsi quand, les yeux mouillés de larmes, je viens de voir
          Zaïre ou Bérénice, j’oublie qu’elles étoient vertueuses, qu’elles ont sacrifié le
          sentiment le plus cher de leur ame, l’une à la religion de ses peres, l’autre à la gloire
          de son amant ? Quand je viens d’entendre &amp; d’admirer Lise, Constance ou Cénie,
          j’oublie la cause, la seule cause de l’intérêt vif &amp; tendre, dont je suis encore tout
          ému ? Voilà une façon de sentir dont je n’avois pas même l’idée. Il me semble au
          contraire, que le souvenir des circonstances qui ont excité l’émotion, survit long-temps à
          l’émotion elle-même ; &amp; ce n’est que par ces images que les peines &amp; les plaisirs
          passés nous sont encore presents. Comment donc M. Rousseau a-t-il prétendu que l’amour
          reste, &amp; que l’objet s’efface ? Feroit-il consister l’impression de l’amour au
          spectacle, dans l’émotion physique des sens ? <pb n="225" xml:id="p225"/>Si telle est son
          idée, j’ose lui répondre, qu’aucune des pieces où l’amour est peint vertueux, ne produit
          cet effet, ni ne peut le produire. Je dis plus : un seul trait qui dans une piece décente
          réveilleroit une idée obscene, indisposeroit tous les esprits. S’il n’y a donc que
          l’émotion pure de l’ame sans aucun mélange de vice, quel est le caractere dépravé qui
          change en affection criminelle le sentiment que viennent d’exciter en lui la bonté, la
          candeur, l’innocence, la vertu même ? Que M. Rousseau compose lui-même ce caractere
          détestable ; je ne lui oppose point son principe, que <hi rend="i">tout homme est né
            bon</hi> ; je veux qu’il y en ait de naturellement pervers, &amp; je suppose un tel
          homme au spectacle. Ou la peinture d’un amour vertueux le touchera, &amp; pour un moment
          il sera moins méchant, ou il n’en sera point ému, &amp; le spectacle dès-lors ne sera pour
          lui qu’insipide. Il en revient, me direz-vous, avec l’ardeur du desir dans les sens, &amp;
          il va l’appaiser par un crime. Cela peut être ; mais ce que le théâtre a fait, le
          spectacle le plus innocent l’eût fait de même. Pensez qu’il s’agit d’un homme perdu : tout
          est poison pour une telle ame. Mais supposons, ce qui est plus commun, c’est-à-dire, un
          homme qui ne se livre à l’amour vicieux que parce qu’il y suppose un charme &amp; des
          plaisirs qui manquent à l’amour honnête : pour celui-ci plus la peinture de l’amour
          honnête sera touchante, plus le contrepoids du vice aura de force, &amp; moins par
          conséquent le vice lui-même aura d’attraits. Prenez un jeune débauché au dénouement de
          l’Enfant Prodigue ; s’il est attendri, s’il a versé des larmes, il est vertueux, au moins
          dans ce moment. Il a partagé les regrets, la honte, les remords de son semblable ; il a
          goûté avec lui le plaisir de <pb n="226" xml:id="p226"/>détester aux pieds d’une femme
          honnête, sensible &amp; généreuse, le crime de l’avoir trahie. Il a pleuré ses égarements,
          son cœur s’est dilaté au moment du pardon, il a baisé avec Euphémon la main de sa
          vertueuse amante : voilà donc les circonstances que vous prétendez qu’il oublie, pour ne
          conserver que l’impression : de quoi ? D’un amour sans objet, sans motif, sans caractere,
          &amp; qui, dans son ame, va se changer en vice ? Je me perds dans cette analyse étrange du
          cœur humain.</p>
        <p>« Il faudroit apprendre aux jeunes gens à se défier des illusions de l’amour, &amp; à
          fuir l’erreur d’un penchant aveugle qui croit toujours se fonder sur l’estime. »</p>
        <p>J’ai dit comment le théâtre répond à ces vues ; mais dans les principes de M. Rousseau,
          rien n’est plus rare qu’une femme aimable &amp; vertueuse ; tout ce qui nous dispose à
          aimer les femmes, nous entraîne donc au vice. C’est ainsi qu’il doit raisonner. Pour moi
          qui, dans les familles, n’ai gueres vu que des filles bien nées, &amp; les graces de
          l’innocence unies à celles de la jeunesse, je crois que c’est remplir l’intention de la
          nature, &amp; celle de la société, que d’attirer sur ces chastes objets les vœux innocents
          des hommes de leur état, &amp; de leur âge : je crois que leur inspirer une estime, une
          confiance mutuelle, c’est les disposer à se rendre heureux : je crois, en un mot,
          qu’attendrir un sexe pour l’autre, c’est tirer l’homme de la classe des bêtes, &amp;
          cacher la honte de l’amour physique fous l’honnêteté de l’amour moral.</p>
        <p>L’amour a ses dangers, sans doute ; mais quelle passion n’a pas les siens ? Il s’agit de
          le régler, c’est-à-dire, de l’éclairer sur son objet, &amp; de lui tracer des limites.
          L’homme a ses desirs, la nature les lui donne ; il faut <pb n="227" xml:id="p227"/>qu’il
          les fixe, ou qu’il les répande. Entre l’amour &amp; la débauche, il n’y a que la sagesse
          stoïque, ou l’insensible froideur. Voyez si vous prétendez faire de tous les hommes des
          Stoïciens, ou des marbres ; les élever au-dessus du soin de perpétuer leur espece, ou les
          réduire à n’être plus que des automates multipliants. A moins de métamorphoser ainsi la
          nature, il me semble que le lien le plus doux, le plus vertueux qui puisse rapprocher,
          unir, enchaîner les deux sexes, c’est le nœud intime d’une affection mutuelle, &amp; que
          le plus grand bien qu’on puisse opérer dans les mœurs d’un peuple inconstant &amp; volage,
          c’est de l’émouvoir, de l’attendrir, de le disposer à l’amour, en l’accoutumant à mépriser
          ce qu’un tel sentiment a de vicieux, à craindre ce qu’il a de funeste, à chérir ce qu’il a
          d’intéressant, de respectable &amp; de sacré.</p>
        <p>Il n’est point d’armes que M. Rousseau n’emploie, &amp; qu’il ne manie avec beaucoup
          d’art, pour attaquer les mœurs du théâtre. L’amour honnête qu’on y respire, réunit toutes
          les affections de l’ame sur un seul objet. Or, « le plus méchant des hommes, est celui qui
          s’isole le plus, qui concentre le plus son cœur en lui-même. Le meilleur est celui qui
          partage également ses affections à tous ses semblables. Il vaut beaucoup mieux aimer une
          maîtresse que de s’aimer seul au monde. Mais quiconque aime tendrement ses parents, ses
          amis, sa patrie &amp; le genre humain, se dégrade par un attachement désordonné qui nuit
          bientôt à tous les autres, &amp; leur est infailliblement préféré. »</p>
        <p>Je nie que le plus méchant des hommes, soit celui qui s’isole le plus. Cet homme-là ne
          fait que s’anéantir pour la société. Or, le néant n’est pas ce qu’il a de pire. Il est <pb
            n="228" xml:id="p228"/>évident que Cartouche étoit plus méchant que Timon. Du reste, il
          n’y a que l’amour effréné qui détache l’ame de ses devoirs, &amp; qui en rompe les liens :
          tout sentiment vif les relâche ; l’amitié, le sang &amp; l’amour trompent l’équilibre des
          intérêts qui meuvent l’ame ; mais cet équilibre est une chimere. Lycurgue, pour rendre
          toutes les affections communes, a été obligé de rendre tous les biens communs jusqu’aux
          enfants, &amp; de former son nœud politique des débris de tous les nœuds domestiques &amp;
          personnels. Avec l’argument de M. Rousseau, je prouverai qu’une Mérope est un personnage
          vicieux, &amp; aucune mere ne voudra m’en croire.</p>
        <p>L’amour passionné, c’est-à-dire, aveugle &amp; sans frein, est un des plus grands maux
          dont le cœur de l’homme soit menacé ; aussi dans la peinture qu’on en fait sur la scene,
          n’inspire-t-il jamais la pitié sans la crainte : voyez Hermione, Radamiste, Orosmane,
          &amp;c. mais ce n’est point cette fureur cruelle, forcenée, atroce, dont vous craignez
          pour nos ames foibles les exemples contagieux. Vous redoutez pour nous ces spectacles
          tranquilles, où l’on répand de douces larmes, où la vertu gémit avec l’amour, où la
          volupté même est décente. Cénie, Mélanide, l’Oracle, c’est-là, dites-vous, qu’on respire
          le poison d’un amour dont les excès sont inévitables. Ces mêmes ames que vous trouvez si
          froides, quand l’humanité, la pitié les frappe, deviennent donc tout-à-coup bien sensibles
          aux impressions de l’amour ! Que dis-je ? l’amour lui-même ne les touche donc qu’au
          spectacle, car vous-même, vous avouez que le monde ne le connoît plus. J’ai beau vouloir
          vous concilier avec vous-même, il n’y a pas moyen ; <pb n="229" xml:id="p229"/>votre
          opinion est un Protée, &amp; je ne suis pas un Ulysse. Je conclus donc, sans plus de
          discussion, que l’amour, tel que peuvent l’inspirer ces spectacles attendrissants, n’est
          rien moins qu’une frénésie, rien moins qu’un mouvement stupide ; qu’il est assez vif pour
          rapprocher les ames ; &amp; qu’il ne l’est point assez pour enivrer les sens ; qu’il
          favorise le penchant de la nature, sans rompre la digue des bienséances, ni changer la
          direction du devoir &amp; de la vertu. Bannissez donc l’amour de Geneve, comme les
          spectacles ; souhaitez qu’il ne pénetre point dans les retraites de ces montagnons
          fortunés, chez qui vous priez Dieu <hi rend="i">qu’on ne mette point de lanternes</hi> ;
          mais laissez-nous desirer qu’à Paris le sentiment le plus doux de la nature, prenne la
          place de la coquetterie &amp; du libertinage. Les spectacles y sont utiles, non <hi
            rend="i">pour perfectionner le goût, quand l’honnêteté est perdue</hi>, mais pour
          encourager l’honnêteté même par des exemples vertueux &amp; publiquement applaudis ; non
            <hi rend="i">pour couvrir d’un vernis de procédés la laideur du vice</hi>, mais pour
          faire sentir la honte &amp; la bassesse du vice, &amp; développer dans les ames le germe
          naturel des vertus ; non <hi rend="i">pour empêcher que-les mauvaises mœurs ne dégénerent
            en brigandage</hi>, mais pour y répandre &amp; perpétuer les bonnes, par la
          communication progressive des saines idées, &amp; l’impression habituelle des sentiments
          vertueux ; en un mot, pour cultiver &amp; nourrir le goût du vrai, de l’honnête &amp; du
          beau, qui, quoi qu’on en dise, est encore en vénération parmi nous.</p>
        <p>Après avoir peint le théâtre comme l’école la plus pernicieuse du vice, on doit bien
          s’attendre que M. Rousseau n’épargnera pas les mœurs des Comédiens. Je n’examine point le
            <pb n="230" xml:id="p230"/>fait ; la satyre m’est odieuse. Je parle de ce qui peut être,
          sans m’attacher à ce qui est, &amp; je considere la profession en faisant abstraction des
          personnes.</p>
        <p>Selon M. Rousseau, « dans une grande ville, la pudeur est ignoble &amp; basse ; c’est la
          seule chose dont une femme bien élevée auroit honte. Une femme qui paroît en public, est
          une femme deshonorée ; » à plus forte raison, une femme qui par état se donne en
          spectacle : il n’y a rien de plus conséquent. Leur maniere de se vêtir n’échappe point à
          sa censure. Si on lui dit que les femmes sauvages n’ont point de pudeur, car elles vont
          nues, il répond que « les nôtres en ont encore moins, car elles s’habillent. » Si une
          Chinoise ne laisse voir que le bout de son pied, c’est ce bout du pied qui enflamme les
          desirs. Si parmi nous la mode est moins sévere, les charmes qu’elle laisse appercevoir,
          sont une amorce dangereuse. Ainsi, une femme ne peut sans crime, ni se voiler, ni se
          dévoiler. Si faut-il bien cependant qu’elle soit vêtue de quelque maniere, &amp; à vrai
          dire, il n’en est point que l’habitude ne rende décente. Or les actrices sont mises à peu
          près comme on l’est dans le monde : elles se montrent avec cette bonne grace que M.
          Rousseau permet aux filles de Geneve d’avoir au bal, &amp; dans tout cela, il n’y a rien
          que d’honnête.</p>
        <p>M. Rousseau demande « comment un état, dont l’unique objet est de se montrer en public,
          &amp;, qui pis est, de se montrer pour de l’argent, conviendroit à d’honnêtes femmes » ?
          Je ne réponds point au premier article : j’ai fait voir que dans tout ce qui n’est pas
          d’institution naturelle, les bienséances dépendent de l’opinion. Dans la Grece, <pb
            n="231" xml:id="p231"/>une honnête femme ne se montroit point en public ; parmi nous,
          elle y paroît avec décence ; un état qui l’y oblige peut donc être un état décent. Quant à
          la circonstance du salaire dont M. Rousseau fait aux Comédiens un reproche plus humiliant,
          a-t-il oublié que rien n’est plus honnête que de gagner sa vie ? &amp; ne fait-il pas
          gloire lui-même de se procurer par son travail de quoi n’être à charge à personne ? Que
          l’on joue le rôle de Burrhus, du Misanthrope, de Zaïre, ou que l’on donne un Concert pour
          de l’argent, tout cela est égal, si de part &amp; d’autre les plaisirs que l’on procure à
          qui les paie, n’ont rien que d’honnête ; or c’étoit-là seulement ce qu’il falloit
          considérer, sans s’attacher à une circonstance qui ne fait rien du tout à la chose : car
          si le spectacle étoit pernicieux, il y auroit encore plus de honte à être acteur
          gratuitement, qu’à l’être pour gagner sa vie. Qui d’ailleurs assure M. Rousseau que
          l’argent soit le principal objet d’un Baron, d’un Lecouvreur, &amp; de celui qui, comme
          eux, aspire à se rendre celébre ?</p>
        <p>Sans doute les talents &amp; le génie ont un objet plus noble que le salaire du travail.
          Mais comme il faut vivre pour se rendre immortel, la premiere récompense du Comédien,
          comme du Poëte, du Peintre, du Statuaire, &amp;c. doit être la subsistance, dont l’argent
          est le moyen : car on ne peut pas en même-tems faire Cinna, &amp; labourer la terre.</p>
        <p>« Il est difficile que celle qui se met à prix en représentation, ne s’y mette bientôt en
          personne. » Un si excellent écrivain peut-il vouloir faire passer en preuve d’une
          imputation flétrissante un tour d’expression qui n’est qu’un jeu de mots ? L’actrice <pb
            n="232" xml:id="p232"/>qui joue Emilie ou Colette, est elle plus <hi rend="i">vendue à
            l’or des spectateurs</hi>, que ne l’étoient Corneille &amp; M. Rousseau lui-même ? S’il
          me répond qu’elle leur vend sa presence, son action, sa voix &amp; le talent qu’elle a
          d’exprimer tout-ce qu’elle imite, je dirai que Corneille &amp; M. Rousseau ont vendu avant
          elle leur imagination, leur ame, leurs veilles, &amp; le don de feindre qui leur est
          commun avec elle. C’est principalement ce don de feindre &amp; d’en imposer, que M.
          Rousseau trouve deshonorant dans la profession de Comédien.</p>
        <p>« Qu’est-ce que le talent du Comédien ? l’art de se contrefaire… de dire autre chose que
          ce qu’on pense, aussi naturellement que si on le pensoit réellement, d’oublier enfin sa
          propre place, à force de prendre celle d’autrui. » Et à votre avis, Monsieur, qu’est-ce
          que l’art du Peintre, du Musicien, &amp; surtout du Poëte ? Auriez-vous jamais fait les
          rôles de Colin &amp; Colette, si vous ne vous étiez pas déplacé ? M. de Voltaire, que vous
          n’accuserez pas d’exercer un métier infâme, étoit-il semblable à lui-même en écrivant ses
          tragédies ? L’art de faire illusion est-il plus de l’essence du Comédien, que de l’essence
          du Poëte, du Musicien, du Peintre, &amp;c. ? Celui qui trouva le Dominicain travaillant
          avec un air atroce au tableau de Saint André, le soupçonna-t-il d’être complice du soldat
          qu’il peignoit alors insultant le saint Martyr.</p>
        <p>En vérité, plus j’y pense, moins je conçois que vous ayez écrit sérieusement tout ce que
          je viens de lire. Cependant de cette déclamation si étrange, &amp; si peu fondée, vous
          tirez des inductions cruelles. Que vous demandiez si ces hommes si bien parés, si bien
          exercés au ton de galanterie &amp; aux accents de la passion, n’abuseront jamais de cet
          art pour séduire <pb n="233" xml:id="p233"/>de jeunes personnes ; votre crainte peut être
          fondée, &amp; je sens qu’un bon Comédien doit sçavoir mieux que personne l’art <hi
            rend="i">de témoigner ses desirs sans déplaire, &amp; de les rendre intéressants</hi>.
          Cet art est honnête, selon vos principes ; mais comme je ne vous prends pas au mot,
          j’avoue qu’un bon Comédien sans mœurs, est plus dangereux qu’un autre homme ; mais vous
          allez encore plus loin. « Ces valets filous, si subtils de la langue &amp; de la main sur
          la scene, dans les besoins d’un métier plus dispendieux que lucratif, n’auront-ils jamais
          de distraction utile ? Ne prendront-ils jamais la bourse d’un fils prodigue, ou d’un pere
          avare, pour celle de Léandre ou d’Argan ? »</p>
        <p>Que ne demandez-vous de même si celui qui joue Narcisse ne sera pas un empoisonneur au
          besoin ? Je passe rapidement sur ce trait qui vous est échappé sans doute : je n’ai pas le
          courage d’en plaisanter ; &amp; si je le relevois sérieusement, je tomberois peut-être
          moi-même dans l’excès que je vous reproche : je m’en tiens donc à notre objet.</p>
        <p>L’Auteur qui compose, &amp; l’Acteur qui represente, se frappent l’imagination du tableau
          qu’ils ont à peindre. Racine crayonnoit de la même main le caractere divin de Burrhus,
          &amp; le caractere infernal de Narcisse. Milton est sublime dans les blasphêmes de Satan,
          &amp; dans l’adoration de nos premiers Peres. L’ame de Corneille s’élevoit jusqu’à
          l’héroïsme pour faire parler Cornélie &amp; César, après s’être abaissée jusqu’aux
          sentiments de la plus lâche trahison pour faire parler Achillas &amp; Septime. Il en est
          de l’acteur comme du poëte, avec cette différence, que celui-ci a besoin de se transformer
          tout entier, &amp; que son ame doit être, s’il est permis de le dire, centralement
          affectée <pb n="234" xml:id="p234"/>des passions qu’il veut rendre, puisque c’est lui qui
          les enfante, au lieu que l’acteur inspiré par le poëte, n’en est que le copiste, n’a
          besoin pour le rendre que d’une émotion plus superficielle, qui influe encore moins par
          conséquent sur son caractere habituel.</p>
        <p>L’ame prend, à la longue, une teinture des affections vertueuses dont elle se pénétre :
          l’intérêt qu’elles lui inspirent leur sert comme de mordant. Mais les sentiments qu’on
          exprime avec horreur, le rôle qu’on méprise au moment qu’on le joue, &amp; qu’on voit en
          bute au mépris, ce rôle, dis-je, n’a rien de séduisant, rien de contagieux, ni pour le
          Poëte qui le feint, ni pour l’Acteur qui s’exerce à le rendre.</p>
        <p>Toutefois je sens comme vous qu’un Comédien vertueux, une Comédienne sage &amp; honnête
          sera une espece de prodige, quand vous les réduirez l’un &amp; l’autre à l’amour pur de la
          vertu, &amp; à la privation désintéressée de tous les plaisirs qui les sollicitent.</p>
        <p>Le crime a trois sortes de freins : les loix, l’honneur, la religion. Le vice n’a que la
          religion &amp; l’honneur ; d’un côté l’on excommunie les Comédiens, de l’autre on veut les
          rendre infâmes, je demande par quel effort généreux ils se priveroient des plaisirs
          tolérés par les loix &amp; permis par la nature ? S’ils ont des mœurs, ce ne peut être
          qu’en s’élevant au-dessus des hommes par une droiture &amp; une force d’ame qui les
          rassure &amp; qui les console : ils ne sont pas vertueux au même prix que nous.
          Voulez-vous juger quelle est l’influence de cette profession sur les mœurs ? commencez par
          lui rendre les deux plus grands freins du vice, les deux plus fermes appuis de la
          foiblesse &amp; de l’innocence : la religion &amp; l’honneur. Ne <pb n="235" xml:id="p235"
          />les privez de rien, ne les dispensez de rien ; laissez à leurs penchants les mêmes
          contrepoids qu’aux nôtres, &amp; alors s’ils sont constamment plus vicieux que nous, c’est
          à leur état qu’on a droit de s’en prendre.</p>
        <p>M. Rousseau prend la chose à rebours, &amp; de la honte attachée à l’état de Comédien, il
          veut tirer une preuve contre les mœurs de cet état, &amp; contre celles des spectacles. A
          Rome les Comédiens étoient des esclaves ;<note resp="author" place="bottom"><p>Voyez les
              Mémoires de l’Académie des Inscriptions &amp; Belles-Lettres, tom. 17,
            p. 210.</p></note> la condition d’esclave étoit infame, &amp; par conséquent celle de
          Comédien ; M. Rousseau en conclut qu’elle doit l’être par-tout. Dans la Grece, les
          Comédiens étoient des hommes libres, &amp; leur état n’avoit rien de honteux ; M. Rousseau
          nous répond qu’ils representoient les actions des héros ; que ces grands spectacles
          étoient donnés sous le ciel, sur des théâtres magnifiques, &amp; devant toute la Grece
          assemblée. Il nous dispensera, je l’espere, de prendre tout cela pour des raisons ; &amp;
          s’il veut bien se souvenir que ces Comédiens representoient familiérement des héros
          incestueux ou parricides ; qu’ils jouoient &amp; calomnioient Socrate, il avouera que si
          jamais l’état de Comédien a dû être deshonorant, c’est sur le théâtre d’Athenes.</p>
        <p>Dans les premiers établissements des nôtres, l’indécence &amp; l’obscénité des spectacles
          ont dû attirer sur la profession des Comédiens les censures de l’Eglise, &amp; le mépris
          des honnêtes gens. Les mœurs de la scene ont changé ; &amp; si M. Rousseau n’a pas prouvé
          que le spectacle est pernicieux, tel qu’il est, ou tel qu’il peut <pb n="236"
            xml:id="p236"/>être, il n’a pas droit de conclure que le métier de Comédien soit en
          lui-même un état honteux. Or, si cet état peut être honnête, il est de l’équité, de
          l’humanité, de l’intérêt des mœurs de l’y encourager. Je le répéte, l’honneur &amp; la
          religion sont les appuis de l’innocence, les freins du vice, les mobiles de la vertu,
          &amp; le contrepoids des passions humaines : priver l’homme de ces secours, c’est
          l’abandonner à lui-même. Heureusement les Comédiens ne prennent pas tous à la lettre cet
          abandon désespérant : autorisés, protégés, récompensés par l’état, accueillis, considérés
          même dans la société la plus décente, lorsqu’ils y apportent de bonnes mœurs, ils sçavent
          que si nos sages Magistrats n’ont pas cru devoir encore céder aux vœux de la nation &amp;
          aux motifs puissants qui sollicitent en faveur du théâtre, c’est par des raisons
          très-supérieures aux préjugés de la barbarie. Ils sçavent que ces raisons politiques n’ont
          rien de relatif à leur conduite personnelle, &amp; par conséquent rien de deshonorant pour
          eux ; aussi n’ont-ils pas perdu le courage d’être Chrétiens &amp; honnêtes gens. M.
          Rousseau n’a connu particulierement qu’un seul Comédien, &amp; il avoue que son amitié ne
          peut qu’honorer un honnête homme.</p>
        <p>A l’égard des tentations auxquelles une Actrice est exposée, il en est qui, dans la
          situation actuelle des choses ; me semblent comme inévitables. On ne doit pas s’attendre à
          voir des mœurs pures au théâtre, tant que le fruit du travail &amp; du talent ne pourra
          suffire aux dépenses attachées à cette profession. Mais que, tout compensé, il reste à une
          Actrice qui pense de quoi vivre modestement &amp; honnêtement dans sa maison, où ses
          études continuelles l’attachent ; qu’elle puisse d’ailleurs prétendre dans son état <pb
            n="237" xml:id="p237"/>à tous les avantages que l’estime publique attribue la vertu, il
          y a d’autant mieux à présumer de sa conduite &amp; de ses mœurs, que les principes &amp;
          les sentiments dont elle est habituellement affectée, lui éclairent l’esprit &amp; lui
          élevent l’ame.</p>
        <p>J’en ai dit assez, j’en ai trop dit peut-être, &amp; encore n’ai-je pas relevé tous les
          traits qui dans cet ouvrage mériteroient d’être discutés. Si je me livrois à toutes les
          réflexions que M. Rousseau me presente, je ferois un livre plus long que le sien, mais
          infiniment moins curieux, moins éloquent, moins intéressant de toutes manieres. Mon
          dessein n’a été ni de lui nuire, ni de briller à ses dépens ; mais de réduire au point de
          la vérité l’opinion de ses lecteurs sur l’article des spectacles. Je puis avoir raison
          contre lui, sans préjudice pour sa vertu que je respecte, ni pour ses talents que
          j’admire ; &amp; s’il m’est échappé quelque trait qui fasse douter de ces sentimens, je le
          désavoue &amp; le condamne. Du reste, il est à souhaiter pour lui-même que j’aie raison
          contre lui. « Les farces, dit-il, les plus grossieres sont moins dangereuses pour une
          jeune fille, que la comédie de l’Oracle. » Quels reproches ne se fait-il donc pas d’avoir
          composé en vers &amp; en musique cette scene si naïve &amp; si touchante, que toutes les
          jeunes filles sçavent par cœur :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l><hi rend="i">Tant qu’à mon Colin j’ai sçu plaire.</hi></l>
          </lg>
        </quote>
        <p>« Le théâtre Français est, dit-il encore, la plus pernicieuse école du vice…. J’aime la
          comédie à la passion…. Racine me charme ; &amp; je n’ai jamais manqué volontairement une
          representation de Moliere. »</p>
        <p>Il est, comme on voit, selon ses principes, <pb n="238" xml:id="p238"/>dans le cas d’un
          homme qui auroit assisté journellement &amp; avec délices, à un festin où il auroit sçu
          que l’on versoit du poison aux convives.</p>
        <p>J’aurai donc rendu à M. Rousseau un service bien essentiel, si j’ai pu lui persuader que
          ces idées affligeantes qu’il a prises pour la vérité, n’en étoient que de vains fantômes,
          &amp; que le mal auquel il croit avoir contribué par ses écrits &amp; par ses exemples,
          est un bien pour l’humanité.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
