<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sur les spectacles</title>
                <author key="Nogaret, François-Félix (1740-1831)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11997595/francois-felix_nogaret/">François-Félix
                    Nogaret</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>Édition XML</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/nogaret_sur-spectacles_1802/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>François-Félix Nogaret, <hi rend="i">Sur les spectacles</hi>, <biblScope>p.
                        3-16</biblScope>, <date>1802</date></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1802"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="book">
                <head>Sur les spectacles</head>
                <label>SUR LES SPECTACLES ;</label>
                <p rend="center"><hi rend="i">Quos circum limus niger et deformis arundo.</hi></p>
                <p rend="center"><hi rend="sc">Par</hi> l’Auteur de <hi rend="i">Podalire</hi> et de
                        l’<hi rend="i">Aristenète français</hi>.</p>
                <pb n="3" xml:id="p3"/>
                <div type="chapter">
                    <head>FUITE DES MUSES ET DU BON GOÛT :<lb/><hi rend="i">Peut-on compter sur leur
                            retour ?</hi><lb/>ESSAI D’<hi rend="i">ARISTENÈTE</hi> sur cette
                        importante Question.</head>
                    <p>Les Beaux-Arts sont sujets à la vicissitude. Le Czar Pierre premier, assuré
                        qu’ils parcourent les diverses contrées, s’attendait, dit-on, à les voir un
                        jour dans son pays. Il eut raison de l’espérer. Le soleil échauffe tantôt un
                        climat et tantôt l’autre. Les convulsions politiques ne sont pas les seules
                        causes de la désertion des Lettres et des Arts. Leur décadence s’opère
                        quelquefois sans secousse et tout naturellement : ils meurent quand ils ont
                        porté leur plus beau fruit.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Un siècle les enfante, un autre les dévore.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Peut-être en est-il de la succession de ces périodes de cent années comme
                        d’un sol productif : il y a le tems des jachères. Les récompenses promises,
                        que l’on pourrait comparer à des engrais, sollicitent en vain les siècles
                        inféconds : la terre est plus obéissante<note place="end"><p>Le systême des
                                    <hi rend="i">jachères</hi> perd de sa force de jour en jour ; il
                                est prouvé aujourd’hui qu’en confiant successivement à la terre des
                                graines de <hi rend="i">différentes</hi> espèces, elle répond
                                constamment au vœu de l’agriculteur.</p></note>. Les longs
                        intervalles de tems qui séparent Homère de Virgile, et celui-ci de Milton,
                        de l’Arioste, de Voltaire et du Tasse, sont des exemples frappans de ce
                        sommeil <hi rend="i">peut-être</hi> indispensable.</p>
                    <p><pb n="4" xml:id="p4"/>Les grands Guerriers, les grands Poëtes, les grands
                        Peintres semblent coûter beaucoup à la Nature. Cela est prouvé par les
                        miracles, en tout genre, enfantés en France du tems de Louis XIV, et en
                        Italie au tems de Léon X. Raphaël forma, dans le cours de dix années,
                        plusieurs Peintres célèbres ; et le Poussin, en d’autres tems, ne put
                        parvenir à faire un seul élève digne de sa gloire et de sa renommée.</p>
                    <p>Ce qui me paraît avoir le plus souffert chez nous, ce n’est pas la Peinture,
                        puisque nous avons David, Regnault, Gérard, Vincent, Giraudet, Hue, etc.,
                        etc.</p>
                    <p>Ce n’est pas la Sculpture, puisque les ouvrages de Pajou, de Julien, de
                        Houdon, de Dejoux, de Demeaux, charment les connaisseurs.</p>
                    <p>Ne parlons pas d’Architecture : Ctésiphon, Mansard, Perrault nous en
                        empêchent.</p>
                    <p>Séduisante Poësie ! les siècles d’Auguste et de Louis XIV offrent des astres
                        si brillans, que tout pâlit à leur aspect. Cependant les Géorgiques de
                        Delille iront à la postérité : c’est <hi rend="i">Virgile</hi> à peu près ;
                        mais cet à peu près assure son triomphe. Les Satires d’<hi rend="i"
                            >Horace</hi> par Daru (meilleures que ses Odes), ont droit à notre
                        reconnaissance. L’<hi rend="i">Ovide</hi> de Saint-Ange est encore un assez
                        beau monument. On connaît le Pindare et le Tibulle français. Passons à la
                        Tragédie.</p>
                    <p>On aurait à citer, de nos jours, Roméo-Ducis, Chénier-Fénélon, Abel-Legouvé,
                        Arnaud-Marius, Mercier-Agamemnon : mais puisque Voltaire est placé si loin
                        de Racine et de Corneille par nos impitoyables Aristarques, il devient
                        impossible de citer personne après ce grand génie.</p>
                    <p><pb n="5" xml:id="p5"/>L’art de la comédie a bien aussi quelques soutiens
                        vivans, dont nous serions en droit de nous féliciter ; mais le génie
                        malfaisant est là, déguisé en crapaud, et qui s’enflammerait comme celui de
                        Milton, s’il nous entendait parler d’Andrieux sans Colin, de Colin aidé
                        d’Andrieux, de Picard tout seul.… oui, de Picard même.… après <hi rend="i"
                            >Molière</hi>. Je desire tout ce qui peut contribuer à notre gloire.
                        Cependant peut-on regarder nos bons comiques et tous les rians auteurs de
                        nos délassemens, du même œil qu’un amant regarde sa maîtresse ? Elle fait le
                        charme de sa vie ; donc elle est sans défauts… mauvaise conclusion.</p>
                    <p>Je crois que, depuis quelques années, les auteurs dramatiques travaillent
                        trop rapidement. Quelle fécondité, grand Dieu ! Jadis un bon faiseur mettait
                        un ou deux ans à composer une pièce, de nature à s’assurer un droit éternel
                        à nos hommages. Aujourd’hui, je n’exagère pas en affirmant qu’on en joue,
                        par année, plus de <hi rend="i">huit cents</hi> ; ce qui suppose une facture
                        de plus de <hi rend="i">huit mille</hi> ; car les directeurs eu agréent tout
                        au plus une sur cent. Jugez du <hi rend="i">caput mortuum</hi>.</p>
                    <p>Nous sommes tellement déchus, qu’au premier jour je serai bien assez hardi,
                        sinon de m’essayer pour le théâtre de la République, au moins pour Feydeau
                        ou pour le grand Opéra, <hi rend="i">Sacrarium Veneris</hi>. Pourquoi
                        non ?</p>
                    <p>Dans la disette on a vu d’excellens compositeurs exercer leurs talens sur des
                        poëmes plus que médiocres. Il ne faut désespérer de rien. Apollon est
                        immortel, il a du tems à perdre.… j’invite mes confrères en médiocrité à ne
                        pas perdre courage. Recommandons notre ame aux Orphées : espérons que la
                        musique empêchera de siffler les paroles.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>Adieu, charmant auteur de <hi rend="i">Castor et Pollux,</hi></l>
                            <l>Chantre de l’Amitié, sage et parfait modèle,</l>
                            <l>Que de nos goûts légers emporta le reflux :</l>
                            <l>Va.… dors, avec Quinault, dans la nuit éternelle.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p><pb n="6" xml:id="p6"/>Mais <hi rend="i">Œdipe !</hi> mais <hi rend="i"
                            >Adrien !</hi> mais… Tout beau ! je vous en prie ; ne cumulez pas la
                        conjonction : laissez subsister le regret consigné dans mon quatrain
                        funèbre. Nous n’avons jamais été aussi astreints à mettre de côté tout
                        sentiment d’orgueil.</p>
                    <p>Quelle humeur ! me dira-t-on. Le chaos se débrouille, le jour commence à
                        poindre : le bon goût va renaître. Le bon goût !… je veux qu’il se donne
                        quelques mouvemens, pour se dégager de dessous la masse de dix années de
                        troubles ; ses efforts ne ressemblent pas à ceux d’Encelade sous l’Ethna qui
                        l’écrase. Si le géant ne réussit qu’à se retourner et à changer de côté ;
                        l’aimable enfant aura bien de la peine à se dégager tout à fait d’un fardeau
                        plus pesant que des monts entassés.</p>
                    <p>Je parle d’Opéra. Mais l’Opéra n’est pas ce qu’il était jadis. Le merveilleux
                        n’est plus son aliment ; c’est l’histoire. Aussi ce que l’on y va voir
                        appartient-il à tous les théâtres. <hi rend="i">Sémiramis</hi><note
                            place="end"><p>« Depuis quelque tems on met l’<hi rend="sc"
                                    >Histoire</hi> en <hi rend="i">Drame</hi>. Je n’examinerai point
                                quelle peut être (<hi rend="i">sous le rapport de l’art</hi>) cette
                                nouvelle direction, qui confond les genres et qui imprime aux récits
                                les plus véridiques les formes romanesques. »</p>
                            <p><hi rend="i">Décade.</hi>
                                <hi rend="sc">Ch.</hi></p></note>, par exemple, figurera bientôt
                        tout ensemble, à la République, à l’Opéra et au Marais. A la voir ainsi
                        fourrée partout, on croirait que le peuple ne veut rien autre chose. Hélas !
                        il n’a pas moins perdu la trace du beau.</p>
                    <p>Ce qu’il recherche le plus avidement, ce sont des <hi rend="i"
                            >niaiseries</hi> ou des <hi rend="i">atrocités</hi>. Il veut mourir
                        d’effroi, ou se livrer à l’épanouissement d’un gros rire, en débridant sa
                        large bouche. Des hommes déguisés en <hi rend="i">Ours</hi> ou en <hi
                            rend="i">Chats bottés</hi>, des enfans et des femmes mourans sous le
                        couteau, voilà le <hi rend="i">To-kalon</hi>, le beau par excellence<note
                            place="end"><p>Dans le <hi rend="i">Chat-Botté</hi> le jeune <hi
                                    rend="i">Foignet</hi> attire et mérite l’attention, par la
                                manière dont il remplit un rôle si varié, que c’est une espèce de
                                Protée. Les auteurs de ces inventions ont <hi rend="i">fait
                                    preuve</hi> d’un meilleur goût, mais ils ont reconnu la
                                nécessité de laisser dormir la Sagesse tant que l’Extravagance
                                restera éveillée. On favorise la ridicule avidité du moment, et l’on
                                en rit sous cape. Où Midas va se laver, on doit trouver de l’or, et
                                l’on court au Pactole. Les directeurs proscrivent les Graces en
                                gémissant, mais le profit les console.</p></note>. Accoutumé à avoir
                        la fibre ébranlée par l’impression de tableaux épouvantables, le peuple
                        renonce à la jouissance des impressions douces ; il ne veut plus que
                        Clytemnestre meure derrière la toile. Médée, doit poignarder ses fils. <pb
                            n="7" xml:id="p7"/>Dans Racine, vous voyez reculer <hi rend="i"
                            >épouvanté</hi> le flot qui apporte le monstre, auteur de la mort
                        d’Hyppolite. Le peuple ne s’épouvante pas pour si peu ; Hyppolite sanglant,
                        la mourante Aricie, voilà ce qu’il voudrait voir. Mettez le sujet <hi
                            rend="i">en pantomime</hi>, vous verrez si je dis vrai. Ainsi l’on ne
                        trouve que fadeur au doux nectar des abeilles quand on s’est habitué à
                        mâcher du piment.</p>
                    <p>Le bon goût ne renaîtra que lorsque tant de méchans auteurs prosateurs
                        n’auront pas la dangereuse liberté de faire figurer sur les tréteaux des
                        hordes d’assassins et des turpitudes indignes de Taconet.</p>
                    <p>C’est la prodigieuse quantité de mauvaises pièces écrites en mauvais français
                        qui a le plus contribué à ensevelir le bon goût et à confondre tous les
                        genres. La prose règne, la prose étend son empire ; et quelle prose ! Nos
                        perruquiers n’ayant plus rien à faire, ont volé les pièces d’autrui ; ils
                        les ont salies et déshonorées : et il s’est trouvé des directeurs assez
                        ignorans pour acheter jusqu’à cent et deux cents de ces sortes de pièces qui
                        en ont tué quelques-uns à-peu-près aussi vite que le poison le plus
                        actif.</p>
                    <p>Aujourd’hui tout le monde va à la comédie. On y mène jusqu’à l’enfant qui
                        tette ! Aussi devient-on très-délicat à certains spectacles sur le choix des
                        expressions. On l’était moins, lorsque les demoiselles de quinze ans ne
                        paraissaient à la comédie que pour y voir <hi rend="i">Iphigénie</hi>, ou le
                        petit <hi rend="i">Joas</hi>. Ce qui blesse aujourd’hui l’oreille des mères
                        n’excitait de leur part aucune réclamation du tems de <hi rend="i"
                            >Molière</hi>. Les demoiselles gardaient la maison quand on jouait le
                            <hi rend="i">Cocu imaginaire</hi>. On n’avait point à leur rendre compte
                        de la signification d’un mot.</p>
                    <p>Cependant la gaîté, naturelle aux Français, les porte à redire et à entendre
                        les mêmes choses que du tems de <pb n="8" xml:id="p8"/><hi rend="i"
                            >Pocquelin</hi> ; mais comme on est réfréné par les bienséances, les
                        modernes forgerons, dépourvus de mignardise et de graces naturelles,
                        subissent la torture. Ils se plaignent d’une gêne dont on ne peut en effet
                        se débarrasser qu’à l’aide d’une délicatesse ingénieuse<note place="end"
                                ><p>Les <hi rend="i">Courtisanes</hi>, ancienne comédie de <hi
                                    rend="i">Palissot</hi>, peuvent être considérées comme un modèle
                                de délicatesse en fait d’expressions. Mais comme il est difficile
                                d’atteindre à cette perfection, l’on se consacre à
                                l’invraisemblance, aux grotesques, aux caricatures ;</p>
                            <quote>
                                <lg>
                                    <l>Et quand il en paraît on entend les <hi rend="i"
                                        >bravo !</hi></l>
                                </lg>
                            </quote>
                            <p>Admirateurs déhontés de vos propres inepties ! que des scènes
                                agréablement instructives remplacent ces licentieuses
                                extravagances ! Que le <hi rend="i">mirandum</hi> et le <hi rend="i"
                                    >terribile</hi>, résultans de l’apparition de vos revenans et de
                                vos assassins, cessent d’être regardés chez nous comme un mal
                                endémique ! Ne dégoûtez plus le peuple des utiles impressions du
                                vrai ou du vraisemblable. Ne sifflez plus surtout, ou sifflez-vous
                                vous-mêmes : autrement le Rominagrobis-Aristarque, dont je parlais
                                ces jours derniers, pourrait vous entrevoir <hi rend="i">en
                                    masse</hi>, et ne pas se contenter de vous chatouiller comme je
                                le fais ici.</p></note>. Voilà cependant, (qui le croirait) ? voilà
                        ces grands jugeurs, modernes Cyclopes, <hi rend="i">queis collo fistula
                            pendet</hi> ; qui vont, armés de clefs sorées, siffler l’ouvrage
                        d’autrui, <hi rend="i">pour faire jouer le leur</hi>, et qui, s’ils le
                        pouvaient, feraient ronfler du canon au parterre : car, pourvu que l’on
                        vive, qu’importe l’existence d’autrui, la jouissance de l’homme tranquille
                        et le progrès du bon goût !</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Bombardas victum parat hic fabricando
                                crepantes.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Ce n’est pas par ressentiment que je parle contre ces occiseurs, arbitres
                        d’un talent sans cabale ; car depuis cinquante ans que je gâte du papier, je
                        n’en ai pas perdu une feuille dans l’espoir de braver leurs bombardes.</p>
                    <p>Au surplus, pour en revenir à la difficulté de dire avec grace, ce que l’on
                        ne peut risquer crûment, sans blesser les oreilles ; disons que
                        l’obstination que l’on apporterait à la vaincre détruirait peut-être le <hi
                            rend="i">vis comica</hi>, d’autant plus que la victoire serait plus
                        signalée. Aussi croyons-nous qu’il y a des spectacles d’un genre à ne pas
                        convenir aux femmes même. <hi rend="i">Lisistrata</hi> mise à la scène par
                        un homme d’un talent reconnu, y serait restée telle qu’il nous l’offrait, et
                        nous irions nous divertir aujourd’hui à ce spectacle très-comique, s’il
                        n’avait été permis qu’aux hommes d’y entrer.</p>
                    <p>Chez les Romains, le sexe caché au spectacle, n’y était pas censé présent.
                        Nous portons la peine de notre galanterie. Nos salles de spectacle n’ont
                        d’intérêt pour nous qu’autant qu’on y voit un grand nombre de femmes. <pb
                            n="9" xml:id="p9"/>Ecrivons donc de manière à ne pas les mettre en fuite
                        par le choix du sujet ou par les expressions.</p>
                    <p>J’aurais encore beaucoup à dire sur cette matière. Il ne faut que réfléchir
                        pour voir qu’il y aurait de quoi faire un volume. Si je coupe court, c’est
                        que, lorsque j’écris pour un Journal, je me figure vingt personnes autour de
                        moi, semblables à autant de convives empressés d’occuper chacun sa place à
                        une table trop étroite. J’ai d’ailleurs présent à l’esprit le rédacteur
                        lui-même, bourreau toujours prêt à mettre de côté l’écrivain qui lui
                        conteste le droit de le comprimer dans les colonnes de sa feuille comme dans
                        la mâchoire d’un étaux.</p>
                    <p>Condamné à cette espèce d’étranglement, je m’exécute à mon ordinaire. Je ne
                        puis cependant avoir avancé que le bon goût s’est éloigné de nous, sans
                        appeler l’attention sur l’un des plus frappans épouvantails qui l’ont mis en
                        fuite. On dira, si l’on veut de tout ceci : <hi rend="i">unus et alter
                            assuitur pannus</hi>. Peu m’importe : ce lambeau est nécessaire.</p>
                    <p>Une des choses qui nous paraissent avoir le plus contribué à la désertion du
                        bon goût et à l’impatronisation du mauvais, c’est <hi rend="i">le haut prix
                            des places</hi> aux grands théâtres. Ce n’est plus le tems où l’on
                        disait :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l>« Un clerc, pour <hi rend="i">quinze sols</hi>, etc.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>J’ai suivi le spectacle de la comédie française, pour <hi rend="i">vingt
                            sols</hi>, pendant <hi rend="i">trente ans</hi>. Les étudians et les
                        clercs, (qui étaient les bons juges), pouvaient faire cette dépense : aussi
                        n’avaient-ils alors sous les yeux que d’excellens modèles, et ne se
                        montraient-ils tentés que du desir de s’immortaliser par des ouvrages du
                        même genre. Demandez à mon vieux camarade <hi rend="i">Ducis</hi>, si son
                        Apollon n’est pas venu cent fois le saisir, tandis qu’il était debout au <pb
                            n="10" xml:id="p10"/>parterre comme un pion sur un échiquier.
                        Demandez-lui ce que l’on respirait d’enthousiasme au café <hi rend="i"
                            >Procope</hi>, en prenant du café pour six blancs ; et de quel œil le
                        Génie qui fréquentait ce temple des Oracles, envisageait ces jeunes hommes,
                        adorateurs assidus de Corneille et de Racine. On exige d’eux <hi rend="i"
                            >par delà leurs facultés</hi> : on a voulu les asseoir en payant ; et
                        cette politesse mal entendue les a mis à la porte. Faut-il donc un sopha au
                        jeune homme qui va voir Cinna ou Athalie ? Mais, me dira-t-on, les gens
                        âgés ! — Les gens âgés ne font point de pièces de théâtre : réservez-leur
                        quelques banquettes, mais favorisez le jeune homme qui respire le feu du
                        talent, et se grandit d’un pié, quand il voit à la scène ce que le jeu d’un
                        grand acteur pourrait un jour ajouter à sa gloire. La disproportion de la
                        taille n’y fait rien. J’ai vu des géans, très-polis, faire passer jadis tous
                        les nains devant eux, et les spectateurs <hi rend="i">silencieux</hi>
                        gradués comme les cierges à ténèbres.</p>
                    <p>Comme l’amour du spectacle fait partie des goûts de la jeunesse, elle va
                        aujourd’hui porter ailleurs ce qu’elle peut sacrifier à ce genre de plaisir.
                        On la voit en foule dans les salles dont le prix modéré n’interdit par
                        l’accès. <hi rend="i">Prenez garde maintenant à ce qui en résulte.</hi></p>
                    <p>Là on voit des pièces moins soignées, rapidement écrites, et dont les auteurs
                        ont obtenu la représentation <hi rend="i">lucrative</hi>, sans avoir attendu
                        des années… Alors mes jeunes gens perdent le sentiment du beau, du parfait.
                        Vous n’en voyez pas un qui ne se croye assez de talent pour composer des
                        pièces pareilles à celles dont il est spectateur. On s’essaye, on réussit. O
                        malheur ! Un premier succès entraîne à la fois le funeste appétit d’un
                        salaire immérité, le renoncement à un travail opiniâtre, et l’abnégation de
                        la gloire.</p>
                    <p><pb n="11" xml:id="p11"/>Ainsi le bon goût se déprave, et ce mal (résultant
                        du surhaussement du prix des places) n’attaque pas seulement la jeunesse :
                        on en voit atteints tous les citoyens dont la fortune a souffert. Les
                        théâtres de pur amusement, où l’on exige moins du spectateur, sont le seul
                        asyle où il leur soit possible de pénétrer ; ils s’y réfugient. On s’amuse
                        où l’on peut. Tel qui n’a pas deux francs vingt centimes pour s’enivrer du
                        plaisir de voir Lasond faisant le rôle d’Achille, Talma dans les fureurs
                        d’Oreste, Raucourt dans Clytemnestre, Fleury dans Andromaque, Iphigénie ou
                        Chimène, va badauder pour rien sous les tréteaux en plein air de Paillasse
                        et de Polichinel ; ou voir, pour douze sols, les Rois et les Reines du
                        théâtre <hi rend="sc">Sans Prétention</hi>.</p>
                    <p>Je ne pense pas que personne me sache mauvais gré d’une observation aussi
                        judicieuse et aussi <hi rend="i">importante</hi>, puisqu’elle embrasse tout
                        ensemble et l’intérêt de l’art et celui de ses <hi rend="i">soutiens</hi>
                        gémissans. On a taxé des billets jusqu’à <hi rend="i">vingt-quatre
                            francs</hi>, sans penser que c’était exclure du spectacle les talens qui
                        ne sont jamais riches. Est-ce Turcaret qui ira juger du mérite de nos
                        ouvrages dramatiques ? Est-ce Midas qui prononcera dans nos journaux sur le
                        talent des acteurs ?</p>
                    <p>Console-toi, me dit ces jours derniers mon ami Corœbus : les pauvres diables,
                        qui ont soif du beau, n’en seront pas toujours privés. Le <hi rend="sc">Bon
                            Goût</hi> se sauvera du naufrage ; une voix s’est fait entendre contre
                        ses ennemis déchaînés. Mon oreille a été frappée de la consolante expression
                        de l’immortel <hi rend="i">Quos ego</hi>,.… accompagné de la réflexion :</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Sed motos prœstat componere fluctus.</hi></l>
                        </lg>
                        <p><hi rend="sc">Aristénète.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <pb n="13" xml:id="p13"/>
                <div type="chapter">
                    <head>RÉFLEXIONS DE MARMONTEL SUR LE MÊME SUJET<note place="bottom"><p>Extrait
                                du Journal de Paris, N° 214.</p></note>.</head>
                    <p>La <hi rend="i">Farce</hi> est une espèce de comique grossier, où toutes les
                        règles de la bienséance, de la vraisemblance et du bon sens sont également
                        violées. L’absurde et l’obscène sont à la <hi rend="i">farce</hi> ce que le
                        ridicule est à la comédie.</p>
                    <p>Or on demande s’il est bon que ce genre de spectacle ait, dans un Etat bien
                        policé, des théâtres réguliers et décens. Ceux qui protégent la <hi rend="i"
                            >farce</hi>, en donnent pour raison que, puisqu’on y va, on s’y amuse ;
                        que tout le monde n’est pas en état de goûter le bon comique, et qu’il faut
                        laisser au public le choix de ses amusemens.</p>
                    <p>Que l’on s’amuse au spectacle de la <hi rend="i">farce</hi>, c’est un fait
                        qu’on ne peut nier. Le peuple romain désertait le théâtre de Térence pour
                        courir aux bâteleurs ; et, de nos jours, <hi rend="i">Mérope</hi> et <hi
                            rend="i">le Méchant</hi>, dans leur nouveauté, ont à peine attiré la
                        multitude pendant deux mois, tandis que la <hi rend="i">farce</hi> la plus
                        grossière a soutenu son spectacle pendant deux saisons entières.</p>
                    <p>Il est donc certain que la partie du public, dont le goût est invariablement
                        décidé pour le vrai, l’utile et le beau, n’a fait dans tous les tems que le
                        très-petit <pb n="14" xml:id="p14"/>nombre, et que la foule se décide pour
                        l’extravagant et l’absurde ; ainsi, loin de disputer à la <hi rend="i"
                            >farce</hi> les succès dont elle jouit, j’ajouterai que dès qu’on aime
                        ce spectacle, on n’aime plus que celui-là, et qu’il serait aussi surprenant
                        qu’un homme qui fait habituellement ses délices de ces grossières
                        absurdités, fût vivement touché des beautés du Misantrope et d’Athalie,
                        qu’il le serait de voir un homme, nourri dans la débauche, se plaire à la
                        société des honnêtes femmes.</p>
                    <p>On va, dit-on, se délasser à la <hi rend="i">farce</hi>, un spectacle
                        raisonnable applique et fatigue l’esprit ; la <hi rend="i">farce</hi> amuse,
                        fait rire, et n’occupe point ; oui, je conviens qu’il est des esprits qu’une
                        chaîne régulière d’idées et de sentimens doit fatiguer. L’esprit a son
                        libertinage et son désordre ; il doit se plaire naturellement où il est le
                        plus à son aise, et le plaisir machinal et grossier qu’il y prend sans
                        réflexion, émousse en lui le goût des choses simples et décentes. On perd
                        l’habitude de réfléchir, comme celle de marcher, et l’ame s’engourdit et
                        s’énerve comme le corps, dans une stupide indolence. La <hi rend="i"
                            >farce</hi> n’exerce ni le goût ni la raison : de-là vient qu’elle plaît
                        à des ames paresseuses ; et c’est, pour cela même, que ce spectacle est
                        pernicieux ; s’il n’avait rien d’attrayant, il ne serait que mauvais.</p>
                    <p>Mais qu’importe, dit-on encore, que le public ait raison de s’amuser ? ne
                        suffit-il pas qu’il s’amuse ? c’est ainsi que tranchent sur tout ceux qui
                        n’ont réfléchi sur rien. C’est comme si on disait : qu’importe la qualité
                        des alimens dont on nourrit un enfant, pourvu qu’il mange avec plaisir ? Le
                        public comprend trois classes : le bas peuple, dont le goût et l’esprit ne
                        sont point cultivés, et n’ont pas besoin de l’être, mais qui, dans ses
                        mœurs, n’est déjà <pb n="15" xml:id="p15"/>que trop corrompu et n’a pas
                        besoin de l’être encore par la licence des spectacles ; le monde honnête et
                        poli, qui joint à la décence des mœurs une intelligence épurée et un
                        sentiment délicat des bonnes choses, mais qui lui-même n’a que trop de pente
                        pour des plaisirs avilissans ; l’état mitoyen, plus étendu qu’on ne pense,
                        qui tâche de s’approcher, par vanité, de la classe des honnêtes gens, mais
                        qui est entraîné vers le bas peuple par une pente naturelle. Il s’agit
                        sur-tout de savoir de quel côté il est le plus avantageux de décider cette
                        classe moyenne et mixte. Sous les tyrans, la question n’est pas douteuse ;
                        il est de la politique de rapprocher l’homme des bêtes, puisque leur
                        condition doit être la même, et qu’elle exige également une patiente
                        stupidité ; mais dans une constitution de choses fondées sur la justice et
                        la raison, pourquoi craindre d’étendre les lumières et d’ennoblir les
                        sentimens d’une multitude de citoyens, dont la profession même exige le plus
                        souvent des vues nobles, des sentimens honnêtes, un esprit cultivé ? On n’a
                        donc nul intérêt politique à entretenir dans cette classe du public l’amour
                        dépravé des mauvaises choses.</p>
                    <p>La <hi rend="i">farce</hi> est le spectacle de la grossière populace, et
                        c’est un plaisir qu’il faut lui laisser, mais dans la forme qui lui
                        convient, c’est-à-dire, avec une grossiéreté, <hi rend="i">innocente</hi>,
                        des tréteaux pour théâtre, et pour salles des carrefours ; par-là, il se
                        trouve à la bienséance des seuls spectateurs qu’il convienne d’y attirer.
                        Lui donner des salles décentes et une forme régulière, l’orner de musique,
                        de danses, de décorations agréables, et y souffrir des mœurs <hi rend="i"
                            >obscènes et dépravées</hi>, c’est dorer les bords de la coupe où le
                        public va boire le poison du vice et du mauvais goût. Admettre la <hi
                            rend="i">farce</hi> sur nos théâtres ; en faire le spectacle de
                        prédilection, de faveur, de <pb n="16" xml:id="p16"/>magnificence, c’est
                        afficher le projet ouvert d’avilir, de corrompre, d’abrutir une nation. —
                        Mais ce sont les spectacles qui rapportent le plus. — Ils rapporteront
                        davantage, s’ils sont plus indécens encore. Et avec ce calcul, que ne
                        verrait-on pas introduire et autoriser ?</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
