<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Projet pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat</title>
        <author key="Saint-Pierre, Charles-Irénée Castel de (1658-1743)"
          ref="https://data.bnf.fr/fr/12276369/charles-irenee_castel_de_saint-pierre/"
          >Charles-Irénée Castel de Saint-Pierre</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/saint-pierre_projet-spectacles-utiles_1726/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Charles-Irénée Castel de Saint-Pierre, <hi rend="i">Projet pour rendre les spectacles
            plus utiles à l’Etat</hi>, , <pubPlace>Paris</pubPlace>, , <publisher>Mercure de
            France</publisher>, , 1726, <biblScope>p. 176-194</biblScope></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1726"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article">
        <head>Projet pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat</head>
        <pb n="176" xml:id="p176"/>
        <label>PROJET<lb/><hi rend="i">Pour rendre les spectacles plus utiles à l’Etat.</hi></label>
        <p>Je suis de l’avis de ceux qui pensent que les bons citoyens dans leur belles pièces
          sérieuses peuvent inspirer, entretenir et fortifier l’amour pour la patrie et des
          sentiments de courage, de justice, et de <hi rend="i">bienfaisance</hi> ; je crois de même
          que dans leurs pièces comiques ils peuvent inspirer du dégoût et de l’aversion pour la
          mollesse, pour la poltronnerie, pour le métier de joueur, pour le luxe de la table, pour
          les dépenses de pure vanité, pour le caractère impatient, chicaneur, avaricieux, flatteur,
          indiscret, hypocrite, menteur, misanthrope, médisant, en un mot pour tous les excès qui
          font souffrir les autres et qui rendent les vicieux fâcheux et désagréables pour plusieurs
          des personnes avec qui ils ont à vivre.</p>
        <pb n="177" xml:id="p177"/>
        <p>Mais pour diriger les Poètes eux-mêmes, et leurs ouvrages vers la plus grande utilité
          publique, je crois qu’il est avantageux, 1°. Que le Conseil établisse une compagnie de
          huit ou dix bons Citoyens connaisseurs, qui sous la direction du Magistrat de Police aient
          soin de rendre les spectacles plus utiles aux bonnes mœurs, c’est-à-dire, aux mœurs
          désirables dans la société ; le Roi nommera les quatre premiers, ces quatre nommeront le
          cinquième, les cinq nommeront le sixième, les six nommeront le septième, et ainsi de
          suite.</p>
        <p>Il faut que le spectacle plaise fort aux spectateurs, autrement ils n’iraient point en
          grand nombre au spectacle ; mais il faut que le Poète rende encore le spectacle utile et
          que les mœurs en deviennent plus aimables, plus désirables, et surtout plus innocentes et
          exemptes de vices.</p>
        <p>Voilà les deux points qu’il faut unir dans la comédie ; c’est-à-dire, dans l’imitation
          des actions, des sentiments, des discours, et dans la peinture des événements, ou
          agréables, ou fâcheux de la vie humaine ; c’est au ministère à <pb n="178" xml:id="p178"
          />unir toujours ces deux points, de manière que le spectacle, non seulement ne soit jamais
          nuisible aux bonnes mœurs, mais au contraire qu’il soit propre à inspirer aux spectateurs
          des sentiments vertueux, ou du moins opposés au vice.</p>
        <p>Au reste c’est à l’Etat à payer par des pensions une partie des frais des spectacles
          lorsqu’ils sont utiles à la société, et c’est aux spectateurs à payer l’autre partie de
          ces frais, parce qu’ils en retirent du plaisir.</p>
        <p>2°. Il est à propos que le Roi crée une place de premier Poète tragique ou sérieux, et
          une autre de premier Poète comique, qu’il les nomme d’entre les trois que nommera le
          Bureau des spectacles, ils seront choisis entre ceux qui auront fait plus de pièces qui
          soient en même temps plus agréables aux spectateurs et plus utiles aux bonnes mœurs. Le
          feu Roi a déjà donné des Lettres de premier Géographe, de premier Peintre, de premier
          Sculpteur, etc.</p>
        <p>Il est de la bonne police de former quelques Poètes excellents et bons Citoyens, et d’en
          faire des Officiers importants à l’Etat et qui puissent dans <pb n="179" xml:id="p179"
          />cette profession y acquérir du revenu, de l’illustration, et même une noblesse
          héréditaire attachée à la qualité <hi rend="i">de Premier</hi>.</p>
        <p>Il y a longtemps que j’ai observé que nos anciennes pièces de théâtre qui ont le plus
          réussi il y a 80 ans mériteraient d’être perfectionnées quelque temps après la mort des
          Auteurs, du moins par rapport aux mœurs, d’un côté la langue change et de l’autre la
          raison croît et le goût se raffine ; il nous paraît aujourd’hui dans ces pièces des
          défauts, qui ne paraissaient point à nos pères, gens d’esprit, il y a cinquante ans : or
          ces pièces ainsi perfectionnées vaudraient ordinairement beaucoup mieux, soit pour le
          plaisir, soit pour l’utilité de l’auditeur, que les pièces nouvelles, c’est qu’il est bien
          plus facile au même Auteur de perfectionner un ouvrage qui a déjà plusieurs beautés et
          d’en faire un excellent que d’en faire un tout neuf qui soit exempt de défauts, et rempli
          de plus grandes beautés et en plus grand nombre que l’ancien qui était déjà fort bon.</p>
        <p>Je sais bien qu’un nouvel Auteur peut traiter le même sujet que l’ancien, mais de peur de
          passer pour plagiaire, il évitera <pb n="180" xml:id="p180"/>de copier les plus belles
          scènes et de se servir des plus beaux vers ; il fera peut-être mieux à tout prendre que
          l’ancien Auteur, qui a traité le même sujet, mais sa pièce aurait été beaucoup meilleure,
          s’il avait pu sans scrupule et sans rien diminuer de sa réputation se servir de tout ce
          qu’il a trouvé d’excellent dans l’ancienne pièce ; or pour cela il faudrait qu’il lui fût
          imposé par un prix proposé de perfectionner telle pièce, alors il ne perdrait rien des
          beautés de telle pièce de Corneille, de Racine, de Molière et de leurs successeurs, ou
          s’il se trouvait forcé de perdre quelques-unes de ces beautés, il leur en substituerait de
          plus grandes et y en ajouterait de nouvelles.</p>
        <p>Il y a un autre grand obstacle à l’exécution de ce projet, c’est que l’Auteur qui serait
          capable de perfectionner une des plus belles pièces de Molière est capable d’en faire
          lui-même une nouvelle qui sera bonne, mais moins bonne que celle de Molière perfectionnée,
          et que pouvant se donner le titre d’inventeur il ne se contentera pas du titre de <hi
            rend="i">Perfectionneur</hi>, à moins que par une récompense honorable et utile telle
          que serait un <pb n="181" xml:id="p181"/>prix proposé, il ne soit dédommagé par une
          pension du sacrifice qu’il fait au public, de donner son temps et son talent à
          perfectionner l’ouvrage d’autrui et à préférer ainsi l’utilité publique à sa réputation
          particulière.</p>
        <p>Mon avis serait donc que le Roi donnât tous les ans pour prix une pension de deux cents
          onces d’argent à celui qui au jugement de l’Académie des spectacles aurait le mieux
          perfectionné telle comédie. Cette pièce réformée porterait le nom du Réformateur jusqu’à
          ce qu’elle fût elle-même un jour réformée quelques années après sa mort ; il est aisé de
          voir que les ouvrages excellents ne périraient pas faute de quelques retranchements et de
          quelques additions nécessaires pour les rendre aussi beaux et plus utiles dans le siècle
          suivant qu’ils l’étaient dans le siècle précédant ; car il faut toujours faire en sorte
          que les spectacles se perfectionnent à mesure que la raison humaine se perfectionne, et la
          meilleure manière d’avancer beaucoup en peu de temps vers la perfection, c’est de se
          servir de ce qu’il y a de bon dans les ouvrages des morts, en diminuant ou corrigeant ce
          qu’il y <pb n="182" xml:id="p182"/>a de défectueux, et en embellissant ce qu’il y a de
          beau.</p>
        <p>Je conviens que la réputation des bons Auteurs en durera peut-être cent ans de moins,
          mais cette perte ne doit pas être comparée à la grande utilité qui en reviendra à un
          nombre infini de spectateurs.</p>
        <p>On me dira peut-être que ce qui paraît possible dans la spéculation est réellement
          impossible dans la pratique ; mais je réponds que cela se dit sans preuve et que la chose
          vaut bien la peine d’être tentée, et même par plusieurs tentatives avec le secours des
          prix, il n’y a rien à risquer, et il peut en résulter un grand <hi rend="i"
            >perfectionnement</hi> du théâtre, soit en France, soit dans les autres Etats.</p>
        <p>Il faut dans les pièces comiques observer trois choses capitales. La première est de
          jeter de <hi rend="i">l’aversion</hi> et de la haine contre la fourberie, la trahison et
          autres scélératesses. La seconde, d’inspirer du <hi rend="i">mépris</hi> pour la mollesse,
          pour la fainéantise, et pour les excès du luxe et de la volupté, qui diminuent le bonheur
          de leurs pareils ; la troisième, c’est de jeter du <hi rend="i">ridicule</hi> sur toutes
          nos <pb n="183" xml:id="p183"/>petites vanités et sur nos affectations lorsqu’elles ne
          tendent qu’à nous donner des distinctions qui ne sont d’aucune utilité pour le Public.</p>
        <p>Il faut dans les pièces sérieuses observer trois choses. 1°. Inspirer à l’Auditeur plus
          d’ardeur pour les vertus, pour les grands talents, pour les louanges que l’on donne aux
          grands hommes, et pour l’admiration que l’on a pour leur vertu. 2°. Lui faire sentir
          délicatement la différence d’estime et d’admiration pour les différentes vertus et pour
          les différents degrés de vertus en nous apprenant à nous connaître en bonne gloire et à
          discerner la distinction la plus précieuse entre nos pareils de la moins précieuse ; or
          cette distinction précieuse vient toujours des talents les plus utiles à la société, et
          surtout de la pratique de la justice et de la bienfaisance. 3°. Inspirer à l’Auditeur un
          grand éloignement pour le crime et pour toute sorte d’injustice.</p>
        <p>Ainsi avec un des grands mobiles des hommes qui est le désir de la distinction, le Poète
          pourra en divertissant les spectateurs augmenter considérablement <pb n="184"
            xml:id="p184"/>l’empire de la vertu et de la gloire aux dépens de l’empire de la
          mollesse et de la vanité, la perte de l’un sera l’augmentation de l’autre, et à dire la
          vérité, les hommes n’ont rien de solide et de durable à opposer au furieux désir des
          plaisirs des sens si nuisibles dans leur excès à la société, que le ressort ou le désir
          des plaisirs de la distinction la plus précieuse qui tend toujours au plus grand bonheur
          de cette même société.</p>
        <p>Quand les poètes comiques auront pris soin de jeter de la <hi rend="i">haine</hi>, du <hi
            rend="i">mépris</hi>, ou du <hi rend="i">ridicule</hi> sur les <hi rend="i">crimes</hi>,
          sur les <hi rend="i">vices</hi> et sur les <hi rend="i">défauts</hi> que produit ou
          l’injustice, ou la paresse, ou la vanité, il sera bien plus facile aux Poètes sérieux de
          mettre en œuvre à l’égard des spectateurs le ressort ou le motif de la belle gloire ; car
          il faut bien que l’homme marche vers quelque espèce de gloire, ou de distinction entre ses
          pareils ; c’est son penchant naturel, c’est un de ses grands plaisirs de se sentir
          distingué parmi ceux avec qui il a à vivre ; ainsi quand les bons Comiques nous auront
          bien dégoûtés de toutes les sortes de distinctions qui gâtent le commerce, nous marcherons
          naturellement <pb n="185" xml:id="p185"/>vers la distinction vertueuse qui naît de
          l’acquisition des talents et de la pratique des vertus qui rendent le commerce
          agréable.</p>
        <p>La raison nous dicte donc de travailler à fortifier dans les Citoyens, un des deux
          principaux motifs des actions des hommes, qui est l’amour de la distinction entre nos
          pareils ; mais elle nous dicte en même temps les règles pour bien discerner les
          distinctions petites, vulgaires, incommodes au commerce, d’avec les distinctions
          précieuses qui procurent toujours la commodité et l’utilité des autres ; ce sont ces
          distinctions qui sont les seules véritablement dignes de louanges et désirables dans le
          commerce, il ne faut jamais que le désir de la gloire marche sans la connaissance de la
          bonne gloire ; or je suis persuadé que le théâtre bien dirigé par le Bureau des spectacles
          peut beaucoup servir à rendre les spectateurs non seulement très désireux de gloire et de
          distinction, mais encore très connaisseurs en bonne gloire et en distinction la plus
          précieuse afin que les hommes estiment de plus en plus l’indulgence ; la patience,
          l’application au travail, les talents et les qualités les <pb n="186" xml:id="p186"/>plus
          utiles à leurs familles, à leurs parents, à leurs voisins, à leurs amis, à leur nation et
          au reste du genre humain.</p>
        <p>Les parodies de nos Opéra, lorsqu’elles sont bien faites, sont très propres à tourner en
          ridicule les maximes lubriques, dont Despréaux fait mention ; Don Quichotte en parodiant
          finement nos romans a fait cesser en Espagne et même en France, la folie de ce que l’on
          nommait autrefois <hi rend="i">Chevalerie</hi> qui faisait mépriser les devoirs ordinaires
          de la vie pour courir après une réputation chimérique et mal entendue.</p>
        <p>Mais par la même raison, il me paraît contre le bon sens et contre la bonne police de
          permettre de parodier et de tourner en ridicule d’excellentes pièces sérieuses, où la
          vertu est honorée et le vice puni ; cet excès dans les parodies est la suite de la
          corruption de nos mœurs ; le Poète pour procurer du plaisir au spectateur et pour gagner
          plus d’argent ne s’embarrasse pas de confondre le bon avec le mauvais, l’estimable avec le
          ridicule, le grand avec le méprisable, l’odieux avec l’aimable, comme si toutes ces choses
          étaient égales <pb n="187" xml:id="p187"/>pour le bonheur et pour le malheur de la
          société, et comme si le but de la raison n’était pas d’unir toujours dans les spectacles
          l’utilité de la société au plaisir du spectateur.</p>
        <p>Les spectacles peuvent donc être utiles et agréables, mais il faut qu’ils soient dirigés
          par une compagnie perpétuelle composée de gens habiles, et surtout de bons politiques sous
          les ordres du Magistrat de Police, et qu’ils tendent toujours à rendre dans la société la
          vertu respectable et aimable, les vices honteux et odieux, la vanité méprisable et
          ridicule ; je demande enfin pour Membres de cette compagnie des connaisseurs délicats, qui
          sentent combien les bonnes mœurs sont importantes pour augmenter le bonheur de la
          nation.</p>
        <p>Je doute que de pareils connaisseurs eussent jamais passé à Corneille l’approbation
          tacite du duel que l’on trouve dans le <hi rend="i">Cid</hi>. Je doute qu’ils eussent
          souffert à Racine d’employer tout son art à diminuer l’horreur naturelle que nous devons
          avoir du crime de Phèdre, je doute qu’ils lui eussent permis d’inspirer contre les bonnes
          mœurs au commun <pb n="188" xml:id="p188"/>des spectateurs une sorte de compassion pour le
          sort malheureux de cette abominable créature.</p>
        <p>J’ai oui dire autrefois à feue Madame de la Fayette, que dans une conversation Racine
          soutint, qu’un bon Poète pouvait faire excuser les grands crimes, et même inspirer de la
          compassion pour les criminels, que Cicéron disait que l’on pouvait porter jusques là
          l’éloquence, et il ajouta qu’il ne faut que de la fécondité, de la justesse et de la
          délicatesse d’esprit pour diminuer tellement l’horreur des crimes ou de Médée, ou de
          Phèdre qu’on les rendrait aimables au spectateur au point de lui inspirer de la pitié pour
          leurs malheurs, tel est le pouvoir des bons Poètes et tel est la faiblesse de nos esprits
          qui ne sont point en garde contre les charmes de l’illusion ; or comme les assistants lui
          nièrent que cela fût possible et qu’on voulut même le tourner en ridicule sur sa thèse
          extraordinaire, le dépit qu’il en eut le fit résoudre à entreprendre <hi rend="i"
            >Phèdre</hi> où il réussit si bien à faire plaindre ses malheurs, que le spectateur a
          plus de pitié de la criminelle que du vertueux Hippolyte.</p>
        <p>Or l’on m’avouera que c’est un mauvais emploi de l’art et de l’esprit par rapport <pb
            n="189" xml:id="p189"/>à la société que de rendre les crimes et les criminels moins
          dignes d’horreur.</p>
        <p>Tout le monde sait ce que c’est que Médée ; cependant un Poète croit bien employer son
          esprit en lui faisant dire :</p>
        <p>« <quote>Et mon cœur était fait pour aimer la vertu. »</quote></p>
        <p>En bonne foi, n’est-ce pas réellement blasphémer contre la vertu ?</p>
        <p>Il prouve en même temps son esprit et son peu de jugement de l’employer au préjudice des
          bonnes œuvres.</p>
        <p>Il est utile à la société de mettre les méchants, les injustes, les scélérats sur le
          théâtre, mais à condition que le Poète les peindra avec les traits et les couleurs qui
          peuvent exciter dans le spectateur l’horreur de l’injustice, de la méchanceté, de la
          scélératesse, et jamais avec des traits et des couleurs qui diminuent le crime en y
          déguisant le sentiment et les opinions des criminels : et serait-ce un projet digne d’un
          honnête homme et d’un bon citoyen d’employer beaucoup d’esprit à exciter des larmes pour
          le malheureux Cartouche ou pour le malheureux Nivet morts sur la roue, pour l’infâme
          Catilina détesté de tous les bons citoyens ?</p>
        <pb n="190" xml:id="p190"/>
        <p>Je crois même qu’ils eussent aperçu et qu’ils eussent condamné dans les ouvrages de
          Molière un grand nombre d’endroits où quelques sentiments de justice et de bienfaisance
          sont dans la bouche de gens d’ailleurs odieux et méprisables ; je crois qu’ils auraient
          remarqué et blâmé des sentiments d’injustice dans la bouche de personnes d’ailleurs
          aimables et estimables et d’autres endroits où l’injustice jointe à l’adresse et à la
          finesse est louée, et où la vertu et la justice jointe à des défauts personnels est blâmée
          ou tournée en ridicule ; et voilà pourquoi il faut une compagnie de Censeurs moralistes et
          politiques qui ait soin de diriger suffisamment le Poète vers le but de l’utilité
          publique, tandis que son intérêt le dirige suffisamment vers l’agréable, c’est-à-dire,
          vers son utilité particulière.</p>
        <p>Il est certain que Molière nous a enseigné la manière de bien peindre les hommes qui sont
          ordinairement composés de vices et de bonnes qualités ; mais il n’a pas eu assez de soin
          de peindre toujours en estimable ce qu’ils avaient d’estimable, et en méprisable ce qu’ils
          avaient de méprisable, et c’est <pb n="191" xml:id="p191"/>cette confusion qu’il a laissée
          dans ses peintures qui fait que ses comédies sont quelquefois aussi pernicieuses qu’utiles
          au <hi rend="i">perfectionnement</hi> de nos mœurs.</p>
        <p>C’était un grand Peintre ; mais comme il ne visait qu’à faire sa réputation et sa fortune
          à force de plaire aux spectateurs, et comme il ne se souciait point du tout du but de la
          politique qui est d’inspirer aux citoyens par des traits de ridicule le mépris et
          l’indignation que méritent les vices et les défauts, il négligeait fort l’utilité publique
          pour ne songer qu’à son utilité particulière, aussi nous ne voyons pas que nos mœurs
          soient devenues beaucoup meilleures dans le fond depuis la représentation de ses comédies,
          je ne sais même si à tout peser on ne trouverait pas le contraire.</p>
        <p>Je fais tant de cas des avantages, que produit l’émulation pour le public que je
          voudrais, si la chose est praticable, qu’il y eût dans Paris deux troupes de Comédiens
          Français, dont une fût à un prix la moitié moindre pour les personnes moins riches ; cette
          troupe servirait de pépinière pour la grande troupe.</p>
        <p>Pour contenir les Auteurs et les Comédiens <pb n="192" xml:id="p192"/>dans les règles des
          bienséances et des bonnes mœurs, il est à propos que deux de ces Commissaires de
          spectacles aient deux places de droit des plus commodes pour assister quand ils pourront
          aux représentations comme Censeurs publics.</p>
        <p>A l’égard du spectacle de l’Opéra, je crois qu’il n’est pas impossible d’en faire peu à
          peu quelque chose d’utile pour les mœurs ; j’avoue cependant que la chose me paraît très
          difficile en l’état de corruption et de mollesse où il est de mon temps ; mais après tout
          il ne faut à l’Académie des spectacles pour en venir à bout que deux moyens, le premier
          d’avoir un but certain où l’on vise, c’est de faire servir la musique et la poésie non à
          amollir les mœurs par la volupté, mais à les rendre vertueuses par l’amour de la gloire ;
          le second c’est de faire en sorte que ce perfectionnement soit presque insensible, car
          pour nous guérir de la mollesse, maladie enracinée depuis longtemps dans notre nation par
          une longue habitude, il faut pour ne nous pas révolter se servir d’une méthode qui procède
          par degrés presque insensibles, et je ne désespère pas que <pb n="193" xml:id="p193"/>nos
          successeurs n’entendent chanter avec plus de plaisir les sentiments et les actions des
          grands hommes, que les maximes honteuses de la mollesse et les sentiments extravagants
          qu’inspire l’ivresse de l’amour.</p>
        <p>Si dès à présent on établit dans un grand Etat un Bureau pour diriger les spectacles vers
          les mœurs désirables de la société, si par les prix qu’elle distribuera aux Poètes qui
          plairont le plus et qui dirigeront le mieux leurs ouvrages vers la bonne morale, il
          arrivera avant trente ans que les pères et les mères les plus sages mèneront leurs enfants
          à la Comédie comme au meilleur Sermon, pour leur inspirer des sentiments raisonnables et
          vertueux, il arrivera que dans toutes les villes, de trente mille habitants il y aura aux
          dépens du public des théâtres et des Comédiens, afin qu’avec peu de dépense les habitants
          médiocrement riches puissent assister au spectacle, et l’on verra ainsi le plaisir
          contribuer au bon gouvernement, ce qui est le sublime de la politique ; car qu’y a-t-il de
          plus estimable que de mener les hommes par le chemin des plaisirs innocents et actuels, à
          une diminution <pb n="194" xml:id="p194"/>de peines, et même à d’autres plaisirs futurs,
          la nation se polirait de plus en plus jusques parmi le peuple, les sentiments de vertu
          entreraient avec le plaisir dans les cœurs des Citoyens, et par le perfectionnement de nos
          mœurs, la société deviendrait tous les jours plus douce, plus tranquille et plus heureuse,
            <hi rend="i">et c’est le but que je m’étais proposé dans ce Mémoire</hi>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
