<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="senault_monarque_1661" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le monarque</title>
        <author key="Senault, Jean-François (1599-1672)" ref="https://data.bnf.fr/fr/12100413/jean-francois_senault/">Jean-François Senault</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nolwenn Chevalier</name>
          <resp>Édition XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/senault_monarque_1661/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Jean-François Senault, <hi rend="i">Le monarque</hi>, <biblScope>p. 195-209</biblScope>, 1661, rééd. 1664</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1661"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Le monarque</head>
        <pb n="195" xml:id="p195"/>
          <div type="chapter"><head>SIXIÉME DISCOVRS.<lb/><hi rend="i">Si le Prince peut apprendre les Arts Liberaux, comme la Peinture, la Musique, &amp; l’Astrologie.</hi></head>
          <p>Quoy que ce Discours soit plus curieux que necessaire, &amp; qu’il importe peu de sçavoir si le Monarque doit appliquer son esprit à ces Arts, qui pour leur noblesse sont appellez Liberaux, &amp; si pour se délasser des affaires il se peut exercer à la Peinture &amp; à la Musique ; I’ay crû neantmoins que je devois traitter ce sujet, parce qu’il a desja esté traitté par quelques autres ; Ioint que voulant former vn Prince, je suis obligé de luy marquer aussi-bien ses exercices que ses occupations, &amp; d’examiner si la main qui porte le Sceptre peut prendre quelquefois le Pinceau pour se divertir &amp; s’égayer. Ie ne veux point condamner ces Arts que tant de personnes ont si <pb n="196" xml:id="p196"/>justement loüez. Ie sçay en quelle consideration ils sont dans le monde, &amp; quels bons effets ils peuvent produire dans vn Estat.</p>
          <p>La Peinture est vne Poësie muette qui immortalise les grands hommes qui nous fait voir leurs sentimens sur leurs visages, &amp; qui nous representant leur air &amp; leur port, nous represente quelque chose de leur esprit. Il me semble quand je voy le portraict ou la medaille d’Alexandre que j’y remarque cette ambition qui estoit plus vaste que le monde, que je voy dans ses yeux cet immoderé desir de gloire qui l’engageoit tous les jours dans de nouvelles guerres, &amp; qui ne luy permettoit pas de joüir de ses anciennes conquestes. La Peinture est vne imitation de la Nature, Elle exprime ses plus beaux ouvrages avec autant d’adresse que de bon-heur ; &amp; plus puissante que son modéle, qui est assujetty aux saisons, Elle nous fait voir de la neige en Esté, des fleurs en Hyver, des fruits au Printemps, &amp; des bourgeons en Automne. Mais quelque avantage que puisse avoir la Peinture, je ne conseilleray jamais à vn Roy de s’y exercer, parce que sa main est destinée pour quelque chose de plus grand, &amp; que tout ce qu’il peut emprunter de cet Art ingenieux, c’est le dessein &amp; le crayon pour tracer le <pb n="197" xml:id="p197"/>Plan des Villes qu’il veut assieger, ou de celles qu’il veut défendre. Le reste est indigne de sa condition, &amp; quand il voudra se délasser ou se divertir, il trouvera des emplois plus sortables à sa Grandeur que celuy de la Peinture. Il<note resp="author" place="margin"><p>Cælare, pingere sciebat Nero ; sed hæc puerilia &amp; indigna Principe.</p></note> y a je ne sçay quoy de trop vil &amp; de trop bas dans cet Art, pour le permettre à vn Roy, &amp; aprés qu’on a reproché à Neron qu’il sçavoit peindre, je ne pense pas qu’il y eût personne qui le voulût conseiller à vn Monarque.</p>
          <p>La Musique pretend estre plus spirituelle que la Peinture, &amp; elle présume par cette raison qu’vn Prince ne la doit pas mépriser : Car elle ne flatte pas seulement l’oreille, qui est le plus délicat de tous les sens ; mais elle calme les passions aussi-bien que l’éloquence, &amp; elle se vante que par la Lyre de David elle a charmé des Rois &amp; chassé des Demons. Les Grecs se servoient de la Musique dans le combat, &amp; ils jugeoient que ses accords plus puissans que les fanfares des Trompettes inspiroient à leurs Soldats vn genereux mépris de la mort. Enfin, s’il est permis de mêler les choses Saintes aux Profanes, Tertullien<note resp="author" place="margin"><p>Modulatricibus a quis constitit Deo mundus. <hi rend="i">Tertull. de Baptismo.</hi></p></note> a crû que Dieu avoit fait le Monde à la musique des eaux, &amp; que ce doux murmure qu’elles rendent quand elles trouvent quelque petite resistance à leurs cours, avoit esté <pb n="198" xml:id="p198"/>le divertissement de ce divin Ouvrier pendant qu’il bâtissoit l’Vnivers. Si les Disciples de Pythagore peuvent avoir quelque rang parmy nos Theologiens, Ils croyoient avec leur Maistre que les Spheres des Cieux par leurs mouvemens reglez causoient vne admirable harmonie qui faisoit le divertissement des Intelligences qui les meuvent.</p>
          <p>Mais toutes les loüanges qu’on a données à cet art divin, ne m’obligeront jamais d’en conseiller l’vsage à vn Roy. C’est bien assez qu’il l’écoute sans qu’il l’exerce, &amp; qu’il en juge sans qu’il s’expose comme Neron au jugement que le peuple faisoit de sa voix. Ce Prince ne fit jamais rien qui le deshonora davantage que d’avoir voulu chanter sur le Theâtre, les Senateurs &amp; les Soldats en conceürent du mépris, &amp; les vns &amp; les autres creürent que l’Empire ne pouvoit estre plus mal-heureux que de se voir sous la conduite d’vn Musicien. Le Souverain doit avoir plus de soin d’accorder ses interests avec son devoir, &amp; ses passions avec sa raison, que sa voix avec son Luth. Il est né pour des emplois plus relevez ; &amp; s’il aime l’harmonie il la doit chercher dans les accommodemens qu’il fera entre ses Sujets ou entre ses Alliez.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Musicam David non vulgari voluptate ; sed fideli voluntate dilexerat : &amp; hæc concordi varietate sonorum, compactam bene ordinatæ civitatis insinuabat vnitatem.</p></note> Partisans de la Musique ne manqueront pas de me dire que le Roy <pb n="199" xml:id="p199"/>David l’a aimée ; que sa main qui étouffoit les Lions &amp; qui domtoit les Geans, touchoit agreablement vne Harpe, &amp; qu’il n’a gueres moins fait de miracles avec sa voix qu’avec son épée. Mais ce Prince, comme a fort bien remarqué S. Augustin, ne chantoit pas pour se divertir, mais pour loüer Dieu, &amp; il consacroit sa voix en la faisant servir à la pieté. Si bien qu’il y avoit de la Politique dans son harmonie, &amp; pendant qu’il accordoit son Luth avecque sa voix, il songeoit à reünir les esprits de ses Sujets, &amp; à mettre vne parfaite tranquillité dans son Estat. Le Prince imitera donc David ; s’il chante ce sera pour loüer Dieu, &amp; dans la Musique où les autres se divertissent, il s’instruira de son devoir, &amp; pensera qu’il n’est assis sur le Trône que pour entretenir cette agreable harmonie qui fait la paix &amp; le bon-heur des Royaumes. Mais il se souviendra de la réponse de Themistocle, &amp; s’en servira dans l’occasion. Ce sage Grec se trouvant en quelque ville où la Musique estoit en estime, &amp; où les Princes faisoient gloire de la sçavoir, il fut prié de chanter : Il s’en excusa en avoüant son ignorance, &amp; dit avec vne fierté digne d’vn grand Capitaine, qu’il ne sçavoit pas chanter, mais qu’il sçavoit bien faire la guerre &amp; prendre des Villes.</p>
          <p><pb n="200" xml:id="p200"/>Pour l’Astrologie, si nous écoutons ses raisons, Elle ne s’élevera pas seulement au dessus de la Peinture &amp; de la Musique : mais Elle essaïera de nous persuader qu’elle est plus vtile aux Princes que la Politique mesme : Car elle se vante qu’elle lit dans les Astres les secrets de l’avenir, qu’Elle présage les maux qui menacent les Estats, qu’elle enseigne les moyens de les détourner, &amp; qu’vn Astrologue est plus vtile à vn Roy que tous ses Soldats &amp; tous ses Ministres. Car ceux-cy ne peuvent juger de l’avenir que par le passé, ils ne tirent leur lumiere que de l’Histoire, &amp; ils sont contraints d’avoüer, que toutes les maximes sur lesquelles ils fondent leur raisonnement, sont incertaines &amp; douteuses. Mais les Astrologues prétendent qu’ils ne se peuvent tromper, parce que leurs principes sont infaillibles, qu’ils s’élevent au dessus du temps, qu’ils entrent dans l’Eternité, &amp; qu’ils consultent le Ciel pour apprendre de ses constellations ce qui doit arriver sur la Terre.</p>
          <p>Mais de quelques raisons que se serve l’Astrologie pour nous persuader son vtilité, je n’ay point veu de Prince pieux qui l’ait estimée. On sçait bien qu’elle est plus curieuse que solide ; que quand elle demeure dans les termes de la Nature &amp; qu’elle ne consulte que les Astres, <pb n="201" xml:id="p201"/>elle est ignorante ; que quand elle passe ces bornes, &amp; qu’elle consulte les Demons, elle devient criminelle : De sorte qu’en quelque estat qu’on la regarde, elle doit estre toûjours suspecte au Souverain, &amp; il faut qu’il demeure bien persuadé, qu’il n’y a point d’argent plus mal employé que celuy qu’on donne pour la récompense d’vn Art qui ne vend que des conjectures ou des mensonges. Il demeurera donc dans les termes de la prudence ordinaire, &amp; comme il sçait bien que les hommes ne connoissent pas l’avenir, il se contentera de connoistre le présent, abandonnant le surplus à la Providence de Celuy qui a reglé les évenemens des choses, &amp; les avantures des hommes dans l’Eternité.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>SEPTIÉME DISCOVRS.<lb/><hi rend="i">De la Magnificence des Princes dans les Habits, dans les Festins &amp; dans les Spectacles publics.</hi></head>
          <p>Si les Princes sont des hommes, &amp; si leur fortune &amp; leur naissance ne les garantit pas des foiblesses de leurs Sujets, <pb n="202" xml:id="p202"/>ils sont obligez de recourir à des moyens innocens pour relever l’éclat de leur Personne, &amp; pour en imprimer le respect dans l’ame de ceux qui les voyent. De là vient qu’ils sont toûjours accompagnez d’vne suite de Gardes, qui ne contribuë pas moins à leur gloire qu’à leur seûreté, que les tambours ou les trompettes sonnent quand ils marchent, &amp; qu’il se fait du tumulte &amp; du bruit à l’entour de leur Personne pour en conserver la Majesté. Mais cela paroist particulierement dans le luxe de leurs Habits, dans la magnificence de leurs Festins, &amp; dans la pompe de leurs Spectacles : Car quand ils se montrent à leurs Sujets dans quelques occasions extraordinaires, ils doivent prendre ces ornemens qui semblent estre consacrez aux ceremonies publiques ; Ils sont obligez d’emprunter l’éclat des Perles &amp; des Diamans pour ébloüir les yeux des Spectateurs, &amp; de ne rien oublier de tout ce qui peut entretenir la Majesté de leur Personne, &amp; l’admiration de leurs Sujets.</p>
          <p>Il semble que Dieu mesme, dont ils ne sont que les ombres, en ait vsé de la sorte dans l’ancienne Loy, quand il se montroit aux hommes : Car il paroissoit dans vne lumiere si éclatante, que les yeux avoient peine à le souffrir : Il estoit porté dans vn char de flâmes, ou sur les <pb n="203" xml:id="p203"/>aisles des vents ; Les foudres &amp; les éclairs marchoient devant luy, &amp; faisoient mourir souvent quelques coupables ; pour donner de l’étonnement &amp; de la terreur aux innocens. Ce grand exemple autorise la pompe des Rois, &amp; les oblige à ne se montrer jamais en public qu’ils n’imitent la magnificence de Dieu : Mais au milieu de cette ceremonie, ils doivent se ressouvenir que les habits sont les peines du peché, que dans l’estat d’innocence, l’homme n’estoit revêtu que de la Iustice originelle, que cette robe precieuse estoit à l’épreuve de toutes les saisons, &amp; que comme il n’avoit point encore offensé Dieu, il ne craignoit point aussi la honte ni la douleur dans sa nudité, Cette pensée retiendra les Princes dans la modestie au milieu de leur Triomphe, &amp; leur persuadera que les plus riches habits sont les reproches &amp; les supplices de nostre ancienne desobeïssance.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Longè pulchrius magisque regium animum præ se ferre civilem, &amp; compositum quam eximiam corporis vestem.</p></note> Philosophes les confirmeront dans cette opinion, s’ils veulent les écouter : Car ils leur conseilleront de fuïr le luxe dans les habits pour condamner celuy des autres, de laisser les ornemens aux femmes, d’avoir plus de soin de briller par l’éclat de leurs Vertus, que par celuy de leur Couronne &amp; de leur manteau Royal, comme disoit Aristote au grand Alexandre.</p>
          <p><pb n="204" xml:id="p204"/>Les Festins ne sont pas plus permis aux Princes que la pompe des habits, &amp; quoy que dans les grandes réjouïssances des Mariages ou des Traittez la coûtume les excuse &amp; les tolere, il faut pourtant se souvenir que les Peuples qui souffrent la faim ne peuvent souffrir la bonne chere du Monarque qui les gouverne. Il faut que le Prince songe que ce desordre passe aisément de son Palais dans les Maisons des particuliers ; que la Débauche qui donne de la licence aux Conviez, leur fait perdre le respect qui est deü au Souverain, que dans la chaleur du vin toutes les passions se réveillent, que ç’a esté dans ces rencontres qu’Alexandre a commis des meurtres &amp; donné sujet à ses amis de conspirer contre sa personne. La moderation dans le boire &amp; dans le manger est toûjours digne de loüange : les bons conseils reconnoissent l’abstinence pour leur mere ; &amp; vn Prince qui ne mange que quand la necessité l’y oblige, n’a pas grand peine à moderer sa colere, ni à garder sa chasteté.</p>
          <p>Les Spectacles qui sont autorisez par le temps &amp; par la coûtume, seront vn peu plus difficiles à regler : Car il semble que c’est en ces occasions que le Prince fait paroistre sa Magnificence, qu’il divertit ses Sujets, qu’il exerce sa <pb n="205" xml:id="p205"/>Noblesse, qu’il ravit mesme ses Alliez, &amp; qu’il donne des marques de sa grandeur &amp; de son adresse. Il faudroit estre tout à fait injuste pour condamner les tournois, les courses de Bague, les combats à la Barriere, &amp; tous ces autres exercices qui sont en vsage depuis la naissance des Monarchies : Aussi n’ay-je point d’avis à donner sur ce sujet, sinon que la dépense n’y soit pas excessive, de peur que le Prince ne vende trop cher ces sortes de divertissemens à ses Peuples, &amp; qu’il ne soit obligé de reparer par de fâcheuses levées ce qu’il aura dissipé par de folles profusions. Mais comme les Theatres font vne partie de ces réjouïssances publiques, je me voy contraint d’examiner en ce lieu-cy la Comedie, &amp; de rechercher si ce plaisir est aussi permis qu’il est devenu commun.</p>
          <p>Ceux qui le veulent excuser disent que c’est vne Instruction agreable, vne Morale divertissante, vne Peinture de la vie, vne image des passions &amp; de leurs desordres, vne Apologie de la vertu, &amp; vne condamnation du vice, puis-que celuy-cy y est toûjours mal-traité, &amp; que celle-là y est toûjours couronnée. Voilà, ce me semble, en peu de paroles la défense du Theatre, &amp; le Panegyrique mesme de la Comedie. Mais si nous en voulons juger sans prevention, nous <pb n="206" xml:id="p206"/>avoüerons que plus elle est charmante, plus elle est dangereuse ; Et j’ajoûterois mesme que plus elle semble honneste, plus je la tiens criminelle. Le plaisir fait entrer insensiblement toutes les choses du monde dans nostre esprit, &amp; il n’y a rien de si mauvais qui ne soit fort bien receü quand il est accompagné de ce poison agreable. C’est l’appast qui couvre l’hameçon auquel il est attaché, &amp; l’experience nous apprend que les hommes ne se perdent que par l’amour de la volupté : Si<note resp="author" place="margin"><p>Nemo peccaret, si nihil illicitum delectaret. <hi rend="i">August.</hi></p></note> rien d’illicite ne leur plaisoit, dit S. Augustin, ils ne pecheroient jamais ; &amp; si le mal ne se glissoit sous l’apparence du plaisir, il n’entreroit jamais dans leurs ames.</p>
          <p>Or la Comedie est le plus charmant de tous les Divertissemens, Elle ne cherche qu’à plaire à ceux qui l’écoutent, Elle se sert de la douceur des Vers, de la beauté des expressions, de la richesse des figures, de la pompe du Theâtre, des habits, des gestes &amp; de la voix des Acteurs ; Elle enchante tout à la fois les yeux &amp; les oreilles : &amp; pour enlever l’homme tout entier, Elle essaye de seduire son esprit aprés qu’elle a charmé tous ses sens. Il faut estre de bronze ou de marbre pour resister à tant d’appas, &amp; j’avoüe que les plus grands Saints auroient peine à conserver leur liberté au milieu <pb n="207" xml:id="p207"/>de tant d’agreables tentations. Mais on me dira que ce plaisir est innocent, que si l’on y est satisfait, c’est de voir que la vertu triomphe de son Ennemy, &amp; que la patience, aprés y avoir esté exercée, reçoit la recompense qui luy est deüe ; que les plus nobles sentimens y sont toûjours les mieux écoutez, &amp; que les plus justes passions y sont toûjours les mieux receües.</p>
          <p>C’est dequoy je ne tombe pas d’accord, &amp; pour produire la piece qui a receü le plus de loüanges &amp; qui a esté l’admiration de toute la France ; N’est-il pas vray que Chiméne exprime mieux son amour que sa pieté, que son inclination est plus éloquente que sa raison, qu’elle excuse mieux le parricide qu’elle ne le condamne, que sous ce desir de vengeance qu’elle découvre, on y remarque aisément vne autre passion qui la retient, &amp; qu’elle paroist incomparablement plus amoureuse qu’irritée ? Disons enfin que l’on voit &amp; que l’on sent que cette fille est preparée à épouser le meurtrier de son Pere, &amp; que l’Amour qui triomphe de la Nature la va rendre coupable du crime que son Amant vient de commettre. Disons encore que si les filles sont assez sinceres pour nous découvrir leurs sentimens, elles avoüeront que l’amour de Chiméne fait bien plus <pb n="208" xml:id="p208"/>d’impression sur leur esprit que sa pieté, qu’elles sont bien plus touchées de la perte qu’elle a faite de son Amant, que de celle qu’elle a faite de son Pere, &amp; qu’elles sont bien plus disposées à imiter son injustice qu’à la condamner.</p>
          <p>L’homme est entierement perverty depuis le peché, les mauvais exemples luy plaisent plus que les bons, parce qu’ils sont plus conformes à son humeur ; quand on luy represente sur le Theatre le Vice avec ses laideurs &amp; la Vertu avecque ses beautez, il a bien plus d’inclination pour celuy-là que pour celle-cy : Et comme les Poëtes ne sont pas exempts de ce desordre qui n’épargne aucune personne, ils expriment beaucoup mieux les passions violentes que les moderées, les injustes que les raisonnables, &amp; les criminelles que les innocentes : Si bien que contre leur intention mesme ils favorisent le peché qu’ils veulent détruire, &amp; ils luy préstent des armes pour combattre la Vertu qu’ils veulent défendre. C’est pourquoy je détourneray toûjours les Chrétiens de la Comedie ; Ie leur conseilleray d’éviter vn écueil qui estant plus dangereux qu’agreable, fait faire souvent vn triste naufrage à la Chasteté : Et me retranchant dans la raison de S. Cyprien, je leur diray que le Fils de Dieu leur a défendu <pb n="209" xml:id="p209"/>de regarder ce qu’il leur a défendu de commettre.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>