<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De la connaissance des bons livres</title>
                <author key="Sorel, Charles (1582?-1674)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11925160/charles_sorel/">Charles Sorel</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>François Lecercle</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Clotilde Thouret</name>
                    <resp>Responsable d’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>Édition XML</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/sorel_connaissance-bons-livres_1671/</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
                            d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Charles Sorel, <hi rend="i">De la connaissance des bons livres</hi>,
                        <biblScope>p. 232-248</biblScope>, 1671</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1671"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>De la connaissance des bons livres</head>
                <label><pb n="232" xml:id="p232"/><hi rend="i">De la Comedie.</hi></label>
                <p>Toutes ces sortes de Poësies amusent quantité de Gens ; D’autres sont d’avis
                    qu’on ne devroit gueres s’occuper ny à en composer ny à en <pb n="233"
                        xml:id="p233"/>lire : Ils tiennent tout cela pour folie ou pour vanité ;
                    mais c’est une opinion trop chagrine &amp; trop severe. La Poësie estant pleine
                    d’esprit &amp; d’artifice, on en doit faire cas comme d’un exercice attaché aux
                    Sciences &amp; aux belles Lettres, qui est receu dans le Monde sans
                    contestation. La plus grande question est pour les Pieces de Theatre, qui estant
                    prononcées en public avec les actions qui y conviennent, sont entenduës de tous
                    ceux qui y veulent assister. Les Comedies de toutes les sortes ont eu tant
                    d’applaudissement, qu’elles ont scandalisé les Personnes devotes, qui ont creu
                    qu’elles n’estoient recherchées que parce qu’elles flattoient les vices &amp;
                    les enseignoient au Peuple. On a commencé de les attaquer de vive voix &amp; par
                    écrit : Les Prédicateurs les ont condamnées dans leurs Chaires, &amp; quelques
                    Gens doctes ont animé leur plume contre ce divertissement qui a donné matiere à
                    plusieurs Livres. L’Apologie du Theatre qui a esté faite autrefois n’a pas eu
                    beaucoup de credit, non plus que tant d’Eloges qui se rencontrent <pb n="234"
                        xml:id="p234"/>en plusieurs endroits. Les Comedies se défendoient davantage
                    par la foule de leurs Auditeurs &amp; Approbateurs. Enfin un grand Prince poussé
                    d’un bon zele a fait un Traité pour condamner nos Comedies ordinaires, &amp; il
                    s’est trouvé qu’au mesme temps un des bons Esprits de ce siecle a voulu montrer
                    qu’il n’y a que les Comedies infames qui doivent estre condamnées. Peut-estre
                    n’a-t’il point pensé à l’autre Traité, &amp; il a soustenu le party des belles
                    Representations par exercice d’Esprit, de mesme qu’il avoit déja fait un Livre
                    de la Pratique du Theatre : Neantmoins on a pris sujet de là d’attaquer son
                    dernier Livre. Un autre homme remarquable par sa doctrine &amp; par sa pieté, a
                    fait un gros Volume, où il a démembré tout son Texte pour y répondre presque à
                    chaque Article. Il prétend que plusieurs Auteurs alleguez ne sont pas pris dans
                    leur vray sens, &amp; qu’il y en a beaucoup d’autres qui les combattent. On peut
                    laisser vuider ce differend sans qu’un tiers s’en mesle. On ne s’entretient de
                    cecy que par occasion, <pb n="235" xml:id="p235"/>&amp; sans autre interest que
                    celuy de la verité. Il faut dire simplement ce qui est du fait, &amp; ce que
                    plusieurs personnes un peu éclairées ont témoigné d’en penser. Nous sçavons que
                    le dernier qui a écrit a voulu prouver par plusieurs passages des anciens
                    Auteurs, &amp; des Peres de l’Eglise, que la Comedie &amp; les Comediens ont
                    esté depuis long-temps reputez infames, &amp; qu’il a toûjours esté défendu aux
                    Chrestiens d’assister à leurs spectacles, comme estans nuisibles &amp;
                    scandaleux. On a déja dit pour défense, Qu’il y avoit difference de Spectacles
                    chez les Grecs &amp; chez les Romains ; Que veritablement les representations
                    qui se faisoient en postures, en grimasses, &amp; en danses, estoient lubriques
                    &amp; des-honnestes, &amp; n’estoient executées que par les Histrions &amp;
                    Pantomimes qui estoient les Bouffons ou basteleurs de ce temps-là, &amp; qu’il
                    n’y a point d’apparence de croire que ces sortes de gens fussent mis au rang des
                    personnes d’honneur ; mais qu’il y avoit des Comediens serieux qui ne
                    representoient que des Tragedies ou <pb n="236" xml:id="p236"/>Trage-Comedies
                    pleines de raisonnemens Moraux &amp; Politiques, &amp; que c’estoit ceux-là qui
                    n’estoient pas notez d’infamie comme les autres ; Qu’un Roscius Comedien qui a
                    esté tant estimé, pouvoit estre de leur bande ; Que c’estoit chez luy que les
                    jeunes Orateurs de Rome alloient estudier le geste &amp; la prononciation ;
                    Qu’il estoit un des plus honnestes hommes de la Ville, &amp; que Ciceron ayant
                    pris la peine de le défendre en une Cause, avoit parlé de luy fort
                    avantageusement ; Mais quoy qu’en effet ce Roscius ait esté vertueux,
                    s’ensuit-il que tous les autres Comediens de son temps le fussent, &amp; qu’ils
                    luy ressemblassent en son merite personnel ? Si on dit que ceux de sa sorte ne
                    representoient que des Tragedies ou des Trage-Comedies qui estoient des Pieces
                    serieuses, cela suffit-il pour faire croire que ceux qui les representoient
                    devoient passer pour hommes serieux &amp; sages ? Quoy que les Tragedies &amp;
                    les Trage-Comedies soient tenuës pour fort honnestes en comparaison des
                    Comedies ; cela n’empeschoit <pb n="237" xml:id="p237"/>pas que l’impudicité
                    &amp; plusieurs autres habitudes tres-dangereuses n’y fussent descrittes fort
                    naïvement, puisque ces Pieces avoient esté composées par des Poetes Payens qui
                    faisoient gloire des mauvaises actions que les Chrestiens ont depuis condamnées.
                    Les allegations de plusieurs Auteurs ne sont pas beaucoup necessaires en cette
                    occasion : Nous ne doutons point premierement que l’Histrion ou Basteleur ne
                    pûst estre autre chose que le Comedien : Aujourd’huy ceux qui dansent sur la
                    corde &amp; qui font des sauts perilleux, ou qui joüent des gobelets, ne sont
                    pas ceux qu’on appelle des Comediens, &amp; qui representent des Pieces sur le
                    Theatre : On a encore voulu faire distinction entre ceux qui joüoient des
                    Comedies facetieuses, &amp; ceux qui representoient des Tragedies, &amp; autres
                    Pieces de leur stile, comme si ceux qui ne joüoient que des Pieces serieuses
                    eussent esté des Hommes venerables. Ne doit-on pas croire qu’il y en avoit qui
                    estoient propres à tout, comme c’est l’habileté <pb n="238" xml:id="p238"/>du
                    Comedien de faire tantost le Roy, &amp; tantost le valet ? Estimoit-on moins
                    celuy qui representoit quelquefois un Personnage Comique &amp; jovial, après en
                    avoir fait un serieux ? Il est certain que Ciceron &amp; d’autres Auteurs
                    appellent Roscius, Histrion aussi bien que Comedien. Cela fait voir qu’il n’y
                    avoit gueres de distinction entre ces deux Professions. Il semble que c’est une
                    chose assez inutile de disputer davantage là dessus, &amp; qu’on peut tout d’un
                    coup retrancher la Question en remonstrant, Qu’en ce qui est des Histrions &amp;
                    des Comediens Romains, Tragiques ou Comiques, les uns ne valoient pas mieux que
                    les autres, &amp; que leurs Pieces les plus modestes avoient des emportemens que
                    nous ne sçaurions approuver ; C’est pourquoy la conséquence que l’on tire de
                    tout cecy en faveur de nos Comediens, n’est pas fort favorable, de dire, Que
                    puisqu’ils representent des Tragedies &amp; des Trage-Comedies à l’imitation des
                    Anciens, on les doit tenir dans l’estime comme eux, &amp; assister à leurs
                    Representations comme à <pb n="239" xml:id="p239"/>des Spectacles importans ;
                    car si l’on montre que les anciens Comediens ne faisoient aucune difficulté dans
                    leur Religion de joüer des Pieces de mauvais exemple, on s’imaginera donc que
                    ceux qui sont aujourd’huy de la mesme Profession prennent une licence pareille ;
                    Que cela se voit dans leurs Pieces les plus regulieres, &amp; principalement
                    dans d’autres composées exprés pour estre plus libres. Il est vray que le
                    Cardinal de Richelieu de son temps avoit purifié le Theatre, &amp; en avoit
                    entierement banny les Farces ; mais elles ont recommencé depuis quelques années
                    avec plus de liberté qu’auparavant. Il y a des Gens si simples, qu’ils croyent
                    que la mesme reforme dure encore, parce qu’on n’entend plus de ces Farces
                    impudiques qui n’avoient que des railleries de crocheteurs, &amp; dont les
                    meilleurs mots n’estoient que des impertinentes Equivoques ; Certainement on a
                    bien fait de les condamner, mais si on ne se sert plus de ces pointes grossieres
                    où il n’y avoit qu’un jeu de paroles sales prorerées sans honte &amp; sans
                    respect ; <pb n="240" xml:id="p240"/>ne connoist-on pas qu’en ce temps-cy on en
                    dit presque de semblables ; mais plus finement &amp; plus couvertement ?
                    Autrefois toutes les femmes se retiroient lors qu’on alloit commencer la Farce ;
                    aujourd’huy on leur veut donner le plaisir d’y demeurer, ayant caché la malice
                    si agreablement, qu’on croit qu’elles la peuvent entendre sans rougir. Il y a
                    des Pieces entieres qui sont de ce style, &amp; d’autres qui ne causent pas
                    moins de mal, à ce que l’on pense, par le mépris des loix du Mariage &amp; de
                    toutes les bonnes mœurs, ce qui est leur principal sujet ; Et pour montrer que
                    ce ne sont point de miserables Farces faites à la haste, comme celles que les
                    Saltinbanques &amp; Charlatans joüent aux places publiques, elles sont faites
                    toutes exprés par des Auteurs dont les noms sont aux affiches &amp; aux Livres
                    imprimez, comme voulans en tirer de la gloire, &amp; l’on trouve de ces belles
                    Pieces autant en Vers qu’en Prose. Les Poetes &amp; les Comediens diront que ces
                    Comedies ne se joüent pas souvent, &amp; que s’il en échappe quelques-unes, <pb
                        n="241" xml:id="p241"/>c’est pour plaire au peuple qui les demande, &amp;
                    que pour eux ils aymeroient mieux tirer du profit des Pieces serieuses quand
                    elles sont en credit, afin de se conserver en honneur &amp; en estime, &amp;
                    qu’on n’eust plus rien à leur reprocher. Il faut obseruer icy qu’ils ont
                    toûjours eu dans l’imagination, qu’en ce qui est de leurs Tragedies &amp; de
                    leurs Trage-Comedies, elles sont d’un style fort honneste, &amp; que personne
                    n’y peut trouver à reprendre. Ils ne sçauent pas que maintenant on les bat en
                    ruine, &amp; qu’on les attaque par des endroits dont ils ne se sont point
                    doutez. Leurs Poëtes ont pensé avoir atteint au suprême degré de leur Art,
                    d’avoir exprimé naïvement toutes les passions, &amp; c’est où l’on trouve le
                    plus de danger ; C’est comme les Peintres qui ayant employé tous leurs efforts à
                    representer des Nuditez dans leurs Tableaux, sont condamnez par les personnes
                    austeres qui croyent que de tels objets causent de mauvais desirs. Les Comedies
                    où les passions sont si bien representées, <pb n="242" xml:id="p242"/>ont
                    offensé tous les Devots ; Selon leur opinion on y employe des paroles trop
                    tendres qui réveillent la passion d’amour dans les cœurs ; Il s’y trouve en
                    quelques endroits des Discours vehemens qui excitent la colere pour des sujets
                    qui ne le valent pas ; l’orgueil &amp; l’ambition y ont leur place, pour nous
                    apprendre à rechercher les faux biens du Monde, &amp; à mépriser les vrais
                    biens, qui sont ceux de la Vertu, &amp; tous les biens entierement spirituels.
                    Aucun ne voudroit contester qu’il ne faille faire effort pour se délivrer de ces
                    dangers où l’on dit que les Comedies nous exposent. Celuy qui a fait imprimer un
                    gros Livre contre ces belles Representations, a donné plusieurs exemples pris
                    des plus fameux Poëtes du Theatre, &amp; des plus discrets qui selon son opinion
                    ont des paroles trop touchantes. En ce qui est des Poetes Comiques que chacun
                    croit estre plus libres ; il n’a pas eu besoin d’en parler de mesme, pour ce que
                    si les plus retenus sont condamnez, il n’y a gueres d’apparence que <pb n="243"
                        xml:id="p243"/>les autres se puissent sauver : Mais si on en vient
                    jusques-là, &amp; qu’on leur veuille interdire à tous l’expression des passions,
                    qui sont l’esprit mouvant des Comedies, il faut donc dire Adieu au Theatre : On
                    ne representera plus de Comedies, &amp; à peine permettra-t’on de les imprimer.
                    C’est une austérité trop grande, &amp; qui possible n’est pas necessaire.
                    Beaucoup de personnes de grand esprit &amp; d’une veritable vertu, tiennent que
                    la Comedie est un passe-temps honneste où l’on peut apprendre le bien aussi-tost
                    que le mal. Tournez toutes les Comedies au bien, &amp; vous n’y apprendrez que
                    du bien. C’est à quoy il faudroit travailler au moins pour conserver leur
                    estime ; car ceux qui se meslent de juger des choses, voyent bien, à ce qu’ils
                    disent, que pour le present on n’a garde de les abolir : Il est question
                    pourtant de faire cesser le bruit &amp; les plaintes. Il nous faut quelque
                    moderation pour ces beaux Ouvrages, &amp; les rendre tels que nous les puissions
                    voir sans scrupule : Il n’y a point d’apparence <pb n="244" xml:id="p244"/>de
                    condamner toutes les Comedies, non plus que tous les Romans, à cause seulement
                    que les passions y sont trop bien representées ; c’est à dire à cause que ces
                    Pieces-là sont trop bonnes, &amp; qu’on y voit des exemples naturels d’amour,
                    d’ambition, d’avarice, de colere, de haine, &amp; d’envie : Il ne faut donc pas
                    aussi que l’on fasse aucune Histoire. Les Histoires les plus saintes décrivent
                    toutes les passions &amp; tous les crimes des hommes. Que dira-t’on contre
                    elles ? On n’a pas envie de les supprimer. Tant s’en faut, qu’on permet encore
                    tous les jours à des Escrivains nouveaux d’en faire d’autres à leur imitation.
                    Qu’est-ce qu’on y souhaite pour n’en recevoir aucune plainte ? C’est qu’on
                    prenne garde à ne point marquer scandaleusement les mauvaises actions, à toucher
                    les passions doucement, &amp; à y donner une salutaire correction par des
                    Remonstrances faites à propos. Comme cela se trouve souvent dans les Histoires,
                    cela doit estre observé de mesme dans les Comedies, &amp; par <pb n="245"
                        xml:id="p245"/>ce moyen elles pourront estre receues. Puisqu’on permet bien
                    en des maisons Religieuses, que des Enfans de qualité joüent leur personnage
                    dans des Comedies composées exprés, on connoist donc qu’on en peut faire de
                    raisonnables qui ne sont pas à rejetter. On a allegué contre les Comediens &amp;
                    les Comediennes, qu’ils changeoient les habits de leur sexe, &amp; que cela est
                    deffendu par les saintes Escritures : Mais s’il faut representer une Histoire où
                    une fille prenne l’habit d’homme, comme de la Pucelle d’Orleans, comment
                    feroient-ils pour s’en acquitter ? Mesme d’avoir une cuirasse sur le dos, &amp;
                    des armes à la main, cela n’est pas toûjours pris pour l’équipage d’un homme,
                    parce qu’on tient qu’il s’est trouvé des Amazones qui ont porté les armes. Il y
                    a eu aussi des Comedies où estant besoin de representer des filles habillées en
                    hommes, ç’a esté de jeunes garçons qui ont representé ce Personnage ; En ce cas
                    il n’y auroit donc eu que la qualité de fille qu’ils prenoient, qui nous <pb
                        n="246" xml:id="p246"/>eust offensé, &amp; non pas l’habit. Les nouveaux
                    Critiques trouvent encore beaucoup à reformer en la façon de s’habiller des
                    Comediennes &amp; en toutes leurs actions &amp; leurs manieres de parler,
                    croyant que l’habit, le geste, la prononciation, &amp; tout ce qui est en elles
                    s’accorde fort à la licence des paroles qu’elles recitent &amp; à leur sujet.
                    Nous voyons bien que l’on demanderoit une reformation generale, ou une
                    condamnation absolue de la Comedie. On dit qu’un grand Seigneur aymoit si fort
                    ce divertissement, qu’il vouloit faire établir un Professeur pour la Poësie du
                    Theatre, comme il y en a pour l’Eloquence &amp; pour les Mathematiques ; Qu’il
                    entendoit que celuy-cy instruisist les Poetes qui voudroient faire des Comedies
                    ou des Tragedies, afin qu’ils n’y missent rien qui ne fust convenable. Il
                    souhaitoit aussi qu’on dressast une Academie de jeunes gens bien choisis pour
                    les Representations, afin que les Comediens ne fussent plus des hommes que la
                    débauche ou la pauvreté auroit jettez à cette profession, <pb n="247"
                        xml:id="p247"/>&amp; dont la vie eust quelque chose de reprehensible ; mais
                    qu’estant sages &amp; bien instruits il n’y eust rien en eux que de loüable,
                    &amp; que cela parust extrêmement en leur action modeste, &amp; leur
                    prononciation bien-seante. On adjouste une proposition assez judicieuse qui est,
                    que comme l’on examine toute sorte de Livres avant que de permettre de les
                    imprimer, &amp; de les communiquer au public, il faudroit qu’il y eust un
                    Magistrat qui examinast, ou qui fist examiner par Gens experts, les Pieces que
                    l’on voudroit faire joüer devant le peuple, afin que leur representation ne pûst
                    nuire à personne : Mais des Censeurs inexorables diront que d’ériger une
                    Academie pour les Comediens, ce seroit autoriser leur Profession, comme si elle
                    estoit fort necessaire au public ; Et pour ce qui est du reste, qu’au lieu de
                    donner la peine à un Magistrat d’examiner les Comedies dignes d’estre
                    representées, il vaudroit mieux les condamner entierement ; Que par ce moyen on
                    ne craindroit ny brigue, ny <pb n="248" xml:id="p248"/>surprise, &amp; l’on ne
                    se mettroit point au hazard d’en recevoir du dommage. Les avis de ces gens-là ne
                    sont pas des Arrests ; c’est à ceux qui ont le pouvoir en main d’ordonner ce qui
                    est juste.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
