<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="veron_discipline-eglises-reformees_1643" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La discipline des Eglises prétenduement réformées</title>
        <author>Veron, François</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>La discipline des Eglises prétenduement réformées</title>
          <author>Veron, François</author>
          <biblScope>p. 381-384</biblScope>
          <date>1643, rééd. 1663</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1643"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_26">
        <head>La discipline des Eglises prétenduement réformées</head>
        <label><pb n="381"/>XXVII.</label>
        <p><hi rend="i">Les dances seront reprimées, &amp; ceux qui font estat de dancer ou assister aux dances, apres auoir esté admonestez plusieurs fois, seront excommuniez quand il y aura pertinacité &amp; rebellion. Si sont chargez les Consistoires de bien pratiquer cet Article, en faire lecture publique au nom de Dieu, en l’authorité des Synodes ; Et les Colloques &amp; Synodes Prouinciaux exhortez de bien prendre garde aux Consistoires qui ne feront deuoir de les censurer.</hi></p>
        <quote>
          <label>Du S.N. de Figeac, 1579. Art. 26.</label>
          <p>Pour le regard des dances, les Consistoires sont aduertis, qu’ils ayent à faire obseruer tant estroittement qu’ils pourront l’Article 27. des Reglemens, qui deffend de dancer, distinguant prudemment entre ceux qui se montreront du tout rebelles aux sainctes admonitions, &amp; ceux qui montreront par leur discontinuation auoir profité des admonitions qui leur auront esté faites, de ne point dancer.</p>
        </quote>
        <quote>
          <label>Du S.N. de la Rochelle, 1581. Art.</label>
          <p>A cause que les dances &amp; autres dissolutions croissent en toutes les Eglises, les Consistoires seront exhortez de bien pratiquer l’Article 27. des Reglemens, &amp; le 26. du Synode de Figeac, &amp; <seg resp="wordpro">d’en faire</seg> <pb n="382"/>lecture publique au nom de Dieu &amp; de l’authorité de cette Compagnie ; &amp; les Synodes &amp; Colloques ont charge de censurer les Consistoires qui ne feront leur deuoir.</p>
        </quote>
        <label>XXVIII.</label>
        <p><hi rend="i">Les Mommeries &amp; Basteleries ne seront point souffertes, ny faire le Roy boit, ny le Mardy gras ; semblablement les ioüeurs de passe-passe, tours de gobelets, souplesses, marionnettes. Et les Magistrats Chrestiens exhortez de ne les souffrir, d’autant que cela entretient la curiosité, &amp; apporte de la dépense, &amp; perte de temps. Ne sera loisible aux Fideles d’assister aux Comedies, Tragedies, Farces, Moralitez, &amp; autres jeux joüez en public ou en particulier, veu que de tout temps cela a esté deffendu entre les Chrestiens, comme <seg resp="wordpro">apportant</seg> corruption de bonnes mœurs, mais sur tout quand l’Escriture Sainte y est profanée. Neantmoins quand en vn College il sera trouué vtile à la ieunesse de representer quelque Histoire, on le pourra tollerer, pourueu qu’elle ne soit comprise en l’Escriture Sainte, qui n’est <pb n="383"/>baillée pour estre joüée, mais purement preschée, aussi que cela se fasse rarement, &amp; par l’aduis du Colloque, qui en verra la composition.</hi></p>
        <quote>
          <label>Du S.N. de Saint Maixant, 1609. Art. 16. des Obs. sur la Disc.</label>
          <p>La Compagnie enioint aux Consistoires, Colloques &amp; Synodes Prouinciaux, de proceder par toutes censures Ecclesiastiques contre ceux qui plantent des Mays, &amp; y commettent des débauches &amp; insolences.</p>
        </quote>
        <label>XXIX.</label>
        <p><hi rend="i">Tous jeux défendus par les Edits du Roy, comme cartes, dez, &amp; autres jeux d’hazard, &amp; ceux où il y aura auarice, impudicité, perte notoire de temps, ou scandale, seront reprimez, &amp; les personnes reprises, &amp; admonestées au Consistoire, &amp; censurées selon les circonstances. Les Blanques aussi ne peuuent estre approuuées, soit qu’elles se fassent par la permission du Magistrat, ou autrement : Et les Magistrats fideles sont exhortez d’y tenir la main.</hi></p>
        <quote>
          <label>Du S.N. de Montpellier, 1598. Art. 28. des Obs. sur la Disc.</label>
          <p><pb n="384"/>La Blanque qui sera authorisée par le Magistrat pour le soulagement des mineurs debiteurs &amp; marchands, ne sera condamnée ; mais bien les autres qui ne sont de cette qualité, comme celles qu’on appelle <hi rend="i">Rouës de Fortune</hi>, sont deffenduës.</p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>