<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="adibert_avis_1687.pdf" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avis aux RR PP jésuites</title>
        <author>Adibert, Pierre</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avis aux RR PP jésuites</title>
          <author>Adibert, Pierre</author>
          <biblScope>p. 3-70</biblScope>
          <date>1687</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1687"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_81">
        <head>Avis aux RR PP <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuites</term></head>
        <label><pb n="3"></pb>AVIS AUX RR. PP. JESUITES D’AIX EN PROVENCE,<lb></lb>Sur un Imprimé qui a pour Titre :<lb></lb><hi rend="i"><term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> dansé à la Réception de Monseigneur l’<term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> d’Aix.</hi></label>
        <p>Il est étrange, Mes Révérends Peres, que vous ayez si mal profité des Avis que l’on donna l’année passée à vos Confreres de Luxembourg sur leur scandaleuse Procession ; &amp; que l’on soit obligé de vous en donner de semblables sur ce que vous venez de faire à Aix qui n’est pas moins <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> de Chrêtiens, de <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> &amp; de <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>.</p>
        <p>Si vous aviez consulté vos Peres de Paris, on ne doute pas qu’ils ne vous eussent conseillé de mieux ménager vôtre <pb n="4"></pb>réputation &amp; l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de la Compagnie. Car on sçait qu’ils n’ont pas approuvé qu’on eût employé toutes sortes de Divinitez Payennes pour rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> à la <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierge</term></term> dans une Procession où on portoit le S. Sacrement ; qu’ils en ont eu honte ; &amp; qu’ils n’ont eu autre chose à dire, sinon que leurs Peres de Luxembourg étoient de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Flamends qui n’avoient pas encore profité de l’avantage qu’ils ont d’être à la France ; que leur <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> se raffineroit avec le temps, &amp; que pour eux ils n’auroient garde de rien faire de semblable.</p>
        <p>Que diront-ils maintenant qu’ils ne peuvent plus attribuer vos <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> à la prétenduë grossiéreté d’un Climat étranger, puis que c’est en France &amp; par des Jesuites <term type="Autorité" rend="François">François</term> qu’elles se sont commises, dans un Païs dont les habitans ne passent pas pour de <hi rend="i"><term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Flamends</hi>, mais pour des esprits fort déliez, dans une <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Parlement, &amp; aux fraix de ses principales <term type="Société" rend="Famille">familles</term> dont les enfans ont été vos Acteurs, &amp; si on vous en croit, avec l’applaudissement de tout le monde ? S’ils sont <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnables</term>, ils avoüeront que vous vous êtes justement attiré ces nouveaux Avis, &amp; que les circonstances que je viens de marquer ne faisant que <pb n="5"></pb>rendre vôtre action plus scandaleuse, on n’a pû sans faire tort à la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> se dispenser de vous en faire une correction <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>. Vous le devez trouver <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, Mes Peres, pour peu que vous ayez de <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, &amp; prendre pour une marque que l’on vous aime, de ce que l’on vous fait cette <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, selon cette <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> parole de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> : <hi rend="i">Magis amat objurgator sanans quam adulator unguens caput.</hi></p>
        <div type="section" xml:id="SC_81_1">
          <head>I.</head>
          <p>Le silence, Mes Peres, que vous affectez à l’égard de M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldi prédécesseur de celui à qui vous faites une réception si <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifique</term> &amp; en même temps si <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> &amp; si Payenne, ne vous fait pas d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>. Mais avant que d’en découvrir le mystére, il faut vous en faire rougir s’il y a moyen, en vous faisant voir combien ce silence est injuste, &amp; combien il est <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> &amp; aux sentimens que les veritables Chrêtiens ont toûjours fait paroître en de semblables occasions.</p>
          <p>Si vous étiez aussi versez dans l’histoire de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> &amp; dans ses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> pratiques, que vous témoignez l’être dans les fables des Poëtes, vous auriez sçû <pb n="6"></pb>peut-être ce qui se passoit autrefois aux Elections &amp; aux Ordinations des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>. On en peut juger par ce qui se faisoit à Rome, selon ce qu’on en apprend d’un Livre du VIII. Siécle intitulé <hi rend="i">Diurnus Romanorum Pontificum</hi>, qui a été donné au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, il y a quelques années, par vôtre P. Garnier. On y voit quelle étoit la douleur des fidéles dans la perte de leurs <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Pasteurs. C’étoit la coûtume qu’on en annonçoit la mort à l’Exarque de Ravenne qui gouvernoit l’Italie sous l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> qui tenoit son Siége à Constantinople : Et voici comme ceux qui representoient alors le S. Siége s’acquittoient de ce devoir : <seg>«</seg> Ce n’est pas sans beaucoup de gemissemens &amp; de larmes, disoient-ils, que nous faisons connoître à Vôtre Excellence, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> conserve, qu’il a plû à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui gouverne le monde par les loix de sa <term type="Religion" rend="Providence">providence</term>, de retirer de cette vie nôtre trés-<term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Pontife, dont la mort a causé une douleur si universelle, que tous jusqu’aux pierres mêmes, s’il est permis de le dire, en ont pleuré, <hi rend="i">Cujus cuncti verè, &amp; si dicendum est, etiam lapides ipsi fleverunt exitum</hi>. Il est mort, poursuivent-ils, le N. de ce mois, &amp; dans l’accablement de tristesse <pb n="7"></pb>où nous met une telle perte, la seule chose qui nous reste, est d’élever nos yeux vers <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi>, afin qu’ayant pitié de l’abandonnement où nous sommes, il daigne donner un veritable Pasteur à son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> qu’il a fondée lui-même, &amp; contre laquelle, selon sa promesse les portes de l’Enfer ne prévaudront jamais. <seg>»</seg></p>
          <p>Et afin que l’on ne dise pas que cette tristesse n’étoit que passagere, &amp; que la joye du successeur en effaçoit entiérement le souvenir,<note place="bottom"><p>Ibid. p. 10.</p></note> on n’a qu’à lire pour être convaincu du <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, le Decret qui se faisoit en suite de l’Election pour être mis &amp; conservé dans les Archives de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de Rome. On y parle à la verité de consolation &amp; de joye, mais on n’y perd point de vûë la tristesse qui les a précédées. <seg>«</seg> On remercie la divine <term type="Religion" rend="Providence">providence</term> d’avoir converti les gemissemens &amp; les pleurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> en des cris d’acclamation &amp; de joye, &amp; d’avoir fait succéder une abondance de consolation à un excés de douleur.… la mort de nôtre S. Pontife, ajoûtent-ils, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a appellé de cette vie à une meilleure, nous avoit mis dans un grand accablement nous voyant ainsi <pb n="8"></pb>destituez de nôtre Pasteur ; mais la bonté divine n’a pas laissé long-temps en cet état ceux qui espéroient en lui. <seg>»</seg></p>
          <p>Mais peut-être qu’on avoit <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de cacher cette tristesse au Successeur, &amp; qu’on affectoit de ne faire paroître devant lui que de la joye. Les vrais Chrêtiens ont toûjours été plus simples, &amp; la dissimulation n’a jamais été leur caractére. Ceux que nous proposons ici pour modéle, parloient dans des actes <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> qui étoient vûs de tout le monde, &amp; ils ne faisoient point de difficulté d’y témoigner que ce qui causoit leur joye dans<note place="bottom"><p>Pag. 13.</p></note> l’Election de leur Pasteur étoit qu’il avoit autant de mérite que celui qui venoit de leur être enlevé, &amp; qu’ils espéroient de retrouver dans le Successeur le même avantage qu’ils venoient de perdre avec le défunt, <hi rend="i">Ut quidquid boni in illo amisimus, in hoc nos invenire indubitabiliter confidamus</hi>.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_2">
          <head>II.</head>
          <p>Voilà, Mes Peres, de quels sentimens vôtre joye devoit être tempérée. Si elle en avoit été d’une part moins évaporée &amp; moins mêlée d’objets tristes, elle auroit parû de l’autre plus naturelle &amp; plus <pb n="9"></pb><term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> &amp; auroit moins choqué les gens de bien. D’où vient donc que ce qui saute aux yeux de tout le monde ne vous est point venu dans l’esprit ? Est-ce que M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldi n’avoit nulle qualité qui dût vous le faire regretter ? Ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> Episcopales qui l’ont fait être l’un des plus grands ornemens de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term> &amp; de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> Gallicane, n’ont-elles point été capables de faire de sa mort un assez grand sujet de deüil pour n’être pas tout à fait oublié à la réception de son successeur ? Il n’avoit à la verité ni le zéle d’<term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, ni la douceur d’Orphée, ni la vigilance d’Argus, ni la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> d’Esculape, ni la science d’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, dont vous composez le caractére du Héros de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> ; mais il possédoit en un degré éminent les qualitez que doit avoir un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> selon S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>. Il étoit irréprehensible ; Il étoit sobre, prudent, grave, <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term> ; Il étoit équitable &amp; modéré, éloigné des contestations ; desintéressé ; trés-réglé dans sa <term type="Société" rend="Famille">famille</term>. Ceux mêmes qui sont hors de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’ont jamais parlé de lui qu’avec <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>. Il étoit l’exemple &amp; le modéle des fidéles dans les entretiens, dans la maniére d’agir avec le prochain, dans la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, dans la foy, dans la chasteté. <pb n="10"></pb>Il fuyoit les fables impertinentes &amp; pueriles dont vous faites vos triomphes, &amp; la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> faisoit son exercice continuelle. D’où vient donc, Mes Peres, que la mort d’un si <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Pasteur qui devoit faire pleurer jusques aux pierres mêmes, pour me servir de l’expression de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de Rome, n’a pû arracher de vous une seule marque de douleur dans une occasion où il vous auroit été si bien-séant, au moins de vous contre faire ? Je n’en cherche point la raison dans la divine <term type="Religion" rend="Providence">providence</term>. On pourroit croire qu’elle n’a point voulu permettre que la mémoire de ce grand <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> fut deshonorée, comme elle l’auroit été, si vous aviez confondu son nom avec ceux de vos divinitez Payennes que vous faites danser à la réception du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> de vôtre <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. Mais de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foy, quelle a pû être par rapport à vous-mêmes la cause de vôtre silence si affecté ? Est-ce que c’est la nature de ces sortes de joyes <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, qu’elles enyvrent, &amp; qu’elles font oublier le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens &amp; la raison ? C’est quelque chose. Mais en voici tout le mystére. Feu M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldi étoit ennemi de vôtre <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term> Morale ; il n’avoit que de l’horreur pour vos maximes ; ses régles dans l’administration <pb n="11"></pb>du Sacrement de Penitence, étoient <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> aux vôtres ; il vouloit qu’on mit en usage bien plus souvent que vous ne voudriez le delay de l’Absolution ; que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> fût la marque &amp; le caractére des veritables conversions ; que la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> fût l’ame des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres ; qu’elle en fût la fin, le principe &amp; la régle.</p>
          <p>Or quelque <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> que soit un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> vous ne lui donnerez ni approbation ni loüange lors que sa conduite sera <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la vôtre &amp; qu’il n’agira point selon vos maximes. Vous n’aviez donc garde de faire regretter un <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> à qui vous ne seriez pas bien-aises que son Successeur ressemblât. Vous avez été sincéres ayant mieux aimé supprimer sa mémoire que de démentir par quelque marque extérieure de regret les sentimens de vôtre cœur qui nageoit dans la joye de se voir délivré d’un <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> incommode, dont la vie étoit un <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> continuel de vôtre conduite ; semblables à ces <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> coquettes qui ne peuvent dissimuler la joye qu’elles ressentent à la mort de leurs maris, dont le joug ne s’accorde pas avec la malheureuse liberté qu’elles recherchent.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_3">
          <head><pb n="12"></pb>III.</head>
          <p>En effet, Mes Peres, vous ne pouviez agir plus conséquemment qu’en recevant le Successeur d’un <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> pour qui vous avez fait paroître si peu d’attachement, avec des démonstrations de joye qui conviennent mieux à une <seg><term type="Femme" rend="Courtisane">Courtisane</term></seg> qu’à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> dont vous faites partie, qui comme une <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> <term type="Femme" rend="Épouse">Epouse</term> devoit aller au devant de l’<term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> son nouvel Epoux avec plus de <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> &amp; de modestie qu’on n’en peut avoir dans un <term type="Spectacle" rend="Ballet">ballet</term> de vôtre façon. Je veux croire que vous êtes les premiers qui en avez introduit l’usage à la réception des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>. Je n’en trouve nulle part aucuns vestiges. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> veüille que vous soyez les derniers, &amp; que vous n’ayez jamais d’imitateurs dans une action si bizarre &amp; en même temps si <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term>. Car enfin, Mes Peres, est-il possible que vous n’ayez pas vû le tort que vous faites à la jeunesse à qui vous devez une éducation Chrêtienne, en leur inspirant de si <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> heure &amp; dans un âge qui est susceptible de tout, la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> pour la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term> qu’on ne peut douter, pour peu que l’on sçache ce qui se passe dans le monde, qui ne leur puisse être un jour une grande <pb n="13"></pb>occasion de commettre beaucoup de péchez.</p>
          <p>Je ne m’amuserai point, Mes Peres, à vous representer ce que les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Docteurs ont dit contre les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> &amp; contre les <term type="Spectacle" rend="Bal">bals</term>. Vous en appelleriez à vos Casuistes, qui prétendent qu’on doit moins s’arrêter à ces <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Docteurs, pour ce qui est de la Morale, qu’à vos nouveaux Auteurs qui ont mieux connu qu’eux le génie de ces derniers siécles. Mais que direz-vous de S. Charles qui a fait un Traité exprés contre les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> pour en détourner les Chrêtiens, comme étant trés-<term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleuses</term> pour le salut, &amp; qui les met entre les œuvres de Satan ausquels nous avons renoncé à nôtre baptême ? Lui opposerez-vous vôtre Pere Menestrier, qui a été sans doute d’un Avis bien <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, puis qu’il n’a point eu honte de faire imprimer sous son nom un livre des <term type="Spectacle" rend="Ballet">ballets</term> comme une piéce fort <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’un <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> &amp; d’un <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuite</term>.</p>
          <p>Croyez-moy, Mes Peres, vous ferez bien de ne vous pas engager dans une si <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term> cause. Vous vous attireriez sur les bras tout ce qu’il y a d’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> zélez &amp; de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Pasteurs dans l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, aussi bien que les Seigneurs qui ont de la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, qui employent tout ce qu’ils ont <pb n="14"></pb>d’autorité ou spirituelle ou temporelle, pour bannir les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où ils ont du pouvoir. Reconnoissez que c’est une trés-<term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term> chose que de mettre des enfans que l’on vous confie pour les élever Chrêtiennement, en état de pouvoir aimer un jour ces divertissemens dangereux, &amp; que des Payens mêmes ont jugé <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> de personnes qui ne seroient pas folles, ou que l’excés du vin n’auroit pas mis hors de leur <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens. C’est ce que vous avez dû avoir appris de vôtre Ciceron : <hi rend="i">Nemo enim</hi>, dit-il, <hi rend="i">ferè saltat sobrius, nisi insant</hi>.</p>
          <p>Que si la raison seule peut faire avoir ces sentimens, combien en doit-on plûtôt avoir de semblables dans l’école de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi>, qui est une école de mortification &amp; de renoncement à tous ces <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> ; Et que peut-on concevoir de plus <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> d’un <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> mourant sur la Croix, que de prétendre honorer un de ses Pontifes par une troupe de baladins, que Ciceron auroit pris pour une troupe de fous ou de gens yvres.</p>
          <p>Ce n’est donc pas au Théatre &amp; au <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term> que vous avez dû conduire un <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> qui fait son entrée dans la principale <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de son Diocése, mais à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> &amp; <pb n="15"></pb>à l’<term type="Religion" rend="Autel">Autel</term> pour implorer le secours de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dans les commencemens de ses fonctions Episcopales, &amp; pour attirer les graces dont il a besoin pour s’acquitter d’une <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> qui a toûjours fait trembler les plus grands <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>.</p>
          <p>L’Auteur de la vie de S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> rapporte qu’<term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">Innocent</term> II. <seg>«</seg> au retour de Liége voulut lui-même visiter Clairvaux, &amp; que Sa Sainteté y fut reçûë avec une extrême affection par les pauvres de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> qui y habitoient, &amp; qui n’allerent pas au devant de lui parez d’ornemens de pourpre &amp; de soye, ni avec des livres d’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> dont la couverture fût d’or ou d’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> ; mais étant vêtus de gros drap portant une croix de bois mal polie, &amp; ne témoignant pas leur contentement par le grand bruit des trompettes, ni par des acclamations &amp; des cris de joye, mais en chantant doucement &amp; modestement des Hymnes &amp; des Cantiques. Les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> pleuroient, &amp; le Souverain Pontife répandoit des larmes. Il admiroit la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> de cette Compagnie, voyant dans une occasion de joye si <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> &amp; si solemnelle leurs yeux baissez contre terre, sans qu’ils les détournassent jamais de côté <pb n="16"></pb>ou d’autre par une <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> curiosité ; mais ayant les paupiéres abaissées, ils ne voyoient personne, &amp; étoient vûs de tout le monde. <seg>»</seg></p>
          <p>Je ne prétens pas, Mes Peres, que vous ayez dû ni vous ni vos Ecoliers vous réduire sur ce pied-là, dans la réception de vôtre Pasteur. Ce seroit vouloir cueillir des raisins parmi les épines ? Mais au moins quelque chose de Chrêtien. Une seule de ces acclamations qui se firent par le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> d’Hippone à la nomination du Successeur de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> ; <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> soit remercié, que <term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ soit beni</hi>. On ne vous demande pas que vous l’eussiez répétée <hi rend="i">trente-six fois</hi>, comme on fit alors : une seule auroit suffi pour vous mettre au moins à couvert du juste <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> que l’on vous peut faire, de n’avoir pas dit un seul mot ni de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ni de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> dans toute cette <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_4">
          <head>IV.</head>
          <p>On n’y voit au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> par tout que des divinitez Payennes. Jupiter, <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, Orphée, <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, Esculape, Argus, Mercure, des Génies, des Zephirs, des Songes, la Renommée, la <pb n="17"></pb>Discorde, les Furies, en sont les principaux Acteurs : L’Innocence, la Vérité, la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, n’y paroissent que pour être deshonorées.</p>
          <p>On a reproché à vos Confreres de Luxembourg. <seg>«</seg> Qu’ils avoient imité les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> transportez d’Assyrie dans les <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> du Royaume d’Israël qui joignoient le <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> du vray <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu’ils appelloient le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de cette terre à celui des fausses divinitez de leur païs ; Qu’ils avoient mis l’arche avec Dagon, &amp; qu’ils avoient voulu allier <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> avec Belial. <seg>»</seg> Ce <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> leur convenoit bien parce qu’ils avoient joint par tout la <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierge</term></term> aux divinitez Payennes. Mais on auroit moins de raison de vous le faire. Car le <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term> régne tellement dans vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, qu’on n’y trouve rien qui applique l’esprit à quelque chose de particulier à la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> Chrêtienne. En quoi néanmoins on vous doit plûtôt excuser que blâmer. Car qu’auriez-vous fait de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> ou de sa <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Mere, ou de quelque autre <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>, si vous les aviez introduits dans un <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> où tout doit danser ? Les auriez-vous fait danser avec vos divinitez baladines ? Qui auroit pû souffrir cette impiété ? Cependant <pb n="18"></pb>cela n’auroit pas été plus <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, que de faire danser l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term> divin, c’est à dire, le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> avec des divinitez fabuleuses, comme firent il y a quelques années vos Confreres de la Flêche dans un <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> où pour montrer le peu de pouvoir qu’a le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> sur nos cœurs, ils lui faisoient employer Vulcain, les Naiades, Morphée pour dompter un cœur rebelle sans en pouvoir venir à bout.</p>
          <p>Vous ne manquerez pas de nous dire à l’exemple de l’<term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> qui a entrepris de justifier vôtre scandaleuse Procession de Luxembourg, que ce <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> aussi bien que cette Procession n’est qu’une <hi rend="i">Allegorie</hi>, que c’est <hi rend="i">s’arrêter à des vetilles</hi>, &amp; être susceptible <hi rend="i">de petits scrupules</hi> que d’en condamner l’usage <hi rend="i">dans des Ecoliers qui étudient les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> Lettres &amp; la fable</hi>. Et vous n’oublierez pas de nous alléguer encore, comme a fait cet <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> en deux endroits, ces vers de M. Despreaux :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">De n’oser de la fable employer la figure,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De chasser les Tritons de l’Empire des eaux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’ôter à Pansa <term type="Musique" rend="Flûte">flûte</term>, aux Parques leurs ciseaux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’empêcher que Caron dans la fatale barque,</hi></l>
              <l><pb n="19"></pb><hi rend="i">Ainsi que le Berger, ne passe le Monarque ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est d’un scrupule <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> <seg>s’alarmer</seg> sottement,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et vouloir aux Lecteurs plaire sans agrément,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Bien-tôt ils défendront de peindre la prudence :</hi></l>
              <l><hi rend="i">De donner à Themis ni bandeau ni balance,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De figurer aux yeux la <term type="Guerre" rend="Guerre">Guerre</term> au front d’airain,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où le temps qui s’enfuit une horloge à la main :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et par tout des discours comme une <seg><term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>,</seg></hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans leur <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> zéle iront chasser l’allegorie.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Laissons les applaudir à leur pieuse erreur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais pour nous bannissons une <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> terreur.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ne diroit-on pas en effet que M. Despreaux vous donne cause gagnée, &amp; qu’aprés une décision si formelle il n’y a plus d’appel ?</p>
          <p>J’en appelle cependant &amp; à M. Despreaux lui-même qui ne sera peut-être pas fâché que je le venge de l’injure qu’on lui fait d’employer son nom &amp; ses vers pour autoriser une chose qu’il a expressément condamnée dans la même <pb n="20"></pb>page d’où les Vers que je viens de rapporter sont tirez. Car voici comme il commence la période dont vôtre <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> a affecté de ne rapporter qu’une partie.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Ce n’est pas que j’approuve, en un sujet Chrêtien,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un Auteur follement idolâtre &amp; Payen,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais dans une <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> &amp; riante peinture,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De n’oser de la fable employer la figure</hi>, &amp;c.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Le sujet pouvoit-il être plus Chrêtien, qu’une Procession où on portoit le S. Sacrement, &amp; que le devoit être aussi la réception d’un <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> &amp; d’un Ministre de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> ? Et les Auteurs de ces deux piéces, que l’on sçait bien, Mes Peres, n’être point des Ecoliers, mais des <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> &amp; des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, pouvoient-ils être plus <hi rend="i">follement idolâtres</hi>, au sens de M. Despreaux, que de mêler tant de fausses divinitez, où on ne devoit rien representer qui ne respirât la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> Chrêtienne ? Gardez-vous donc bien de nous donner M. Despreaux pour garand de vos <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>. Il est trop judicieux pour les <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term>. Et vous le pouvez encore apprendre de ces six Vers que vous trouverez au même Chant :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><pb n="21"></pb><hi rend="i">De la foy d’un Chrêtien les Mystéres terribles,</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’ornemens égayez ne sont point susceptibles.</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’Evangile à l’esprit n’offre de tous côtez,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que penitence à faire, &amp; tourmens méritez,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et de vos fictions le mêlange coupable,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Même à ses veritez donne l’air de la fable.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>C’est donc, selon M. Despreaux, abuser de la fable, ou plûtôt de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, que d’y mêler vos ornemens <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> dont elle n’est point susceptible. C’est donner l’air de la fable à des sujets Chrêtiens, que d’y faire entrer vos fictions.</p>
          <p>Mon dessein n’est pas de pousser davantage vôtre <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> de Luxembourg. Je n’en ay parlé que pour vous ôter l’envie d’employer pour vôtre défense les mêmes vers dont il abuse. Pour le reste de ses bévûës &amp; de ses <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottises</term> il en a reçû la confusion qu’il méritoit par le jugement qu’a fait de son libelle l’Auteur des Nouvelles de la République des Lettres que vôtre fameux P. Hazart prit l’autre jour pour son Apologiste contre un Factum fait en faveur des petits Neveux de M. Jansénius <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> d’Ipre. C’est dans <pb n="22"></pb>le mois de May de cette année 1686. qu’il dit ce qui suit p. 592.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">Réflexion sur le Libelle intitulé, Avis aux R.R.P.P. Jesuites sur leur Procession de Luxembourg. Par un <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> de Luxembourg in</hi> 12.</label>
            <p><seg>«</seg> On a parlé amplement de cet Avis dans les derniéres Nouvelles d’Octobre, &amp; on ne s’étendroit pas moins sur la Réponse de cet <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term>, si on y trouvoit de la matiére, mais on ne sçait sur quoi donner fond. Cela diminuë l’étonnement où l’on a été de voir que l’<term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> d’une cause si favorisée n’ose ni dire son nom, ni marquer le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où il a fait imprimer son livre. Il nous assûre que les Jesuites n’ont pas seulement songé à répondre ; il devoit suivre leur exemple &amp; craindre le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> mot d’un Sicilien,<note place="bottom"><p>Cic. de Orat. l. 2.</p></note>
              <hi rend="i">Quæso, inquit Prætor, Adversario meo da istum patronum, deinde mihi neminem. De grace donnez cet <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> à mes parties, &amp; puis ne m’en donnez aucun</hi>. <seg>»</seg></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_5">
          <head>V.</head>
          <p>Mais il est temps, Mes Peres, de faire <pb n="23"></pb><hi rend="i">l’Ouverture de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term></hi>. Vous y faites <hi rend="i">paroître Jupiter élevé au milieu de l’air, déclarant que pour satisfaire les vœux des <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term>, il veut leur donner un Héros, sous l’Empire duquel ils verront refleurir la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> &amp; la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term></hi>. Vous le faites, <hi rend="i">remonter au <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> aprés avoir fait en peu de mots l’éloge de ce Héros</hi>.</p>
          <p>Ce <hi rend="i">Jupiter</hi> que l’on voit dans les livres des Poëtes comme tonant &amp; adultére tout ensemble, represente ici par les <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> des R.R.P.P. Jesuites le veritable <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que nous adorons, qui descend exprés du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> dans l’air pour promettre un <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> à la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> d’Aix. On ne peut donner d’autre sens à leur prétenduë allégorie. Mais qui ne voit en même temps que rien ne peut être plus <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> &amp; plus injurieux à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que de le faire parler &amp; agir sous la forme &amp; le nom de <hi rend="i">Jupiter</hi> qui est un personnage réel qui ne peut ramener à l’esprit que des idées les plus infames &amp; les plus <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term>. On sçait qu’il est permis dans le discours d’animer les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> &amp; les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, &amp; de donner un corps, une ame, un esprit, un visage, aux choses qui n’en ont point. Personne, par exemple, ne trouve à redire que M. Despreaux ait fait parler ainsi la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> dans le sixiéme Chant de son Lutrin.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><pb n="24"></pb><hi rend="i">Pour comble de misére, un tas de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> Docteurs</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vint flatter les péchez de discours imposteurs,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Infectant les <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term> d’execrables maximes,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Voulut faire à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> même authoriser les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Une servile <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> tint <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de <term type="Religion" rend="Charité">Charité</term>.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le besoin d’aimer <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> passa pour nouveauté.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et chacun à mes pieds conservant sa malice,</hi></l>
              <l><hi rend="i">N’apporta de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> que l’aveu de son <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Mais vouloir, comme on fait ici, representer le souverain Etre, par un être réel &amp; animé tel que Jupiter, c’est non seulement manquer de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens &amp; d’équité, &amp; violer toutes les régles de la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> &amp; de la bien-séance, mais c’est comme dit encore M. Despreaux.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>  <hi rend="i">Parmi vos ridicules songes</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de verité faire un <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de mensonges.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ce que vous mettez dans la bouche de Jupiter, n’est pas moins injurieux à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que Jupiter même. Le mot d’Empire par lequel vous exprimez la conduite <pb n="25"></pb>future de vôtre <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term>, fait voir que vous n’êtes guéres accoûtumez au langage ni de l’Ecriture ni de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, n’y ayant rien dans l’une &amp; dans l’autre qui soit davantage condamné dans un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, que cet <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de domination &amp; d’Empire avec lequel il voudroit gouverner les ames que <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> a mises en liberté.<note place="bottom"><p>I. Pet. 5.</p></note>
            <hi rend="i">Paissez le troupeau qui vous est commis</hi>, dit S. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> à tous les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, <seg>… …</seg>
            <hi rend="i">non en dominant sur l’heritage du Seigneur, mais en vous rendant les modéles du troupeau par une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qui naisse du fond du cœur</hi>. Et <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> dans l’Evangile : <hi rend="i">Les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> des Nations dominent sur eux, &amp; ceux qui ont puissance sur les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> sont appellez <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> &amp; Seigneurs, mais il n’en est pas ainsi de vous</hi>. <seg>«</seg> Il est donc clair, dit<note place="bottom"><p>De Consider. Prolog.</p></note> <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, que la domination est interdite aux <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term>, &amp; que si vous voulez avoir la domination &amp; l’Apostolat tout ensemble, vous les perdrez tous deux. Vous devez dompter les loups, mais non pas dominer sur les brebis. Car on vous les a confiées pour les paître, &amp; non pas pour les opprimer. <seg>»</seg></p>
          <p>Mais de quoi s’avise vôtre Jupiter de <pb n="26"></pb>dire, <hi rend="i">que sous l’Empire de vôtre Héros, les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> verront refleurir la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> &amp; la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term></hi> ? Est-ce que feu M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldi les avoit laissé périr l’une &amp; l’autre, &amp; qu’elles ont besoin de refleurir sous vôtre Héros ? C’est ce que nous pourrons examiner plus bas. Je me contenterai d’avertir ici que dans vôtre <seg>Dictionnaire</seg>
            <hi rend="i">faire refleurir la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> &amp; la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term></hi> dans un Diocése, c’est y mettre le trouble &amp; la confusion ; c’est en bannir les Ecclesiastiques les plus éclairez &amp; les plus pieux, ou les mettre hors d’état de servir l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; en un mot, c’est ruiner en deux ou trois mois, autant que l’on peut, le fruit d’un long &amp; penible travail de tout <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, quelque <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> qu’il eût été, qui n’auroit pas approuvé vos <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> maximes &amp; vôtre conduite relâchée. Mais venons au <hi rend="sc">Prélude</hi>.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_6">
          <head>VI.</head>
          <p>Vous dites, <hi rend="i">qu’il répond à l’élection, &amp; qu’il sera representé par la fable de la Pomme d’or</hi>.</p>
          <p>Cette Pomme d’or, mes Peres, est propre à faire souvenir ceux qui ont lû les Poëtes, de l’Histoire ou de la fable de ces trois Déesses qui se disputant l’une à l’autre le prix de la beauté s’en remirent <pb n="27"></pb>au jugement de Paris qui décida en faveur de <term type="Femme" rend="Venue">Venus</term>. La pudeur m’empêche de dire le reste. Elle peut encore servir à rappeller dans l’esprit la prise de Troyes, &amp; ces longues &amp; cruelles <term type="Guerre" rend="Guerre">guerres</term> qu’Homere &amp; <term type="Autorité" rend="Virgile"><term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term></term> ont décrites, &amp; dont vôtre Pomme d’or fut la premiére cause.</p>
          <p>Mais on ne comprend pas comment il est possible qu’elle soit l’allegorie d’une élection qui fasse <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> à vôtre <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term>, &amp; quelques habiles que vous soyez, mes Peres, dans la fiction, certainement vous faites <seg>naufrage</seg> dés le Prélude, &amp; vôtre Héros ne doit point vous sçavoir gré de l’avoir joüé d’une maniére qui donne une idée trés-desavantageuse de son entrée à l’Archevêché de vôtre <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ? Car voici l’application que vous faites ou que vous pensez faire de vôtre fable en sa faveur.</p>
          <p><hi rend="i">Six Genies dansent</hi>, dites-vous, <hi rend="i">lors qu’une Pomme d’or tombe du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>. L’on entend une voix qui prononce distinctement ce mot</hi>
            <hi rend="sc">au plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term></hi>.</p>
          <p>Dans la fable, c’est <hi rend="i">à la plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term></hi>, mais comme cette inscription ne revenoit point au sujet il a bien fallu changer <hi rend="i">plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term></hi> en <hi rend="i">plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term></hi>. C’est donc de quoi il s’agit, de voir si vous faites paroître <pb n="28"></pb>vôtre Héros comme le plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de l’Archevêché d’Aix representé par la Pomme d’or. Il faut vous écouter.</p>
          <p><hi rend="i">Les Genies se jettent incontinent sur la Pomme, chacun tâche de s’en saisir</hi>. Voilà justement ces <hi rend="i">loups béants</hi> de vôtre P. de la Chaise. Mais le Genie du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> en est-il ? Oüy, il en est comme les autres, avec cette difference qu’il <hi rend="i">restera seul</hi> victorieux de la Pomme d’or, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que les autres <hi rend="i">s’enfuïront</hi> honteusement frustrez de leur espérance.</p>
          <p>Si c’est-là, mes Peres, être, selon vous, <hi rend="i">le plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term></hi>, d’un Archevêché, que <hi rend="i">de se jetter aprés &amp; de s’en saisir</hi>, comme vôtre allegorie porte à croire que vôtre <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> a fait, c’est selon l’Ecriture &amp; les Peres, s’en rendre trés-<term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> quelques <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> qualitez qu’on pût avoir d’ailleurs. <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi>, dit l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term>,<note place="bottom"><p>Heb. 5.</p></note>
            <hi rend="i">n’a point pris de lui-même la qualité <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieuse</term> de Pontife.… nul ne s’attribue à soi-même cet <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, mais il faut y être appellé de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> comme Aaron</hi>.</p>
          <p>C’est ce divin modéle du <term type="Société" rend="Fils">Fils</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu’ont toûjours suivi &amp; imité tous les veritables Pasteurs : Et l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’en honore aucun comme <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>, dont elle ne puisse dire ce qui est marqué dans le <pb n="29"></pb>Breviaire de Paris pour le commun des Pontifes :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Ille non vano tenuit tremendam</hi></l>
              <l><hi rend="i">Spiritu sedem, proprio nec ausu,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sed sacrum jussus Domino vocante</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Sumpsit honorem.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> n’ont pas seulement été éloignez de cette ambition pour les <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, qui fait, pour parler conformément à vôtre allegorie, que l’on <hi rend="i">se jette aprés, qu’on tâche de s’en saisir</hi> &amp; qu’on y court en dansant, c’est à dire dans une disposition bien <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cette <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> &amp; cette frayeur que leur humilité leur a toûjours inspirée, mais ils ont encore marqué quels étoient sur cela leurs sentimens, &amp; qui selon eux étoient <hi rend="i">les plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term></hi> de ces <term type="Economie" rend="Charges">charges</term>.</p>
          <p><seg>«</seg> <note place="bottom"><p>Past. 1. p.c. 9.</p></note> Que celui, dit S. Gregoire, qui a toutes les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> nécessaires au Sacerdoce, le reçoive y étant contraint, &amp; que celui qui ne les a pas ne le reçoive pas quand même on l’y voudroit contraindre. <seg>»</seg></p>
          <p>Le <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> tenu à Aix en 816 s’est servi de ces paroles de ce <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> pour établir la nécessité de la vocation contre les Ecclesiastiques ambitieux, &amp; <pb n="30"></pb>qui s’ingerent d’eux-mêmes dans les <term type="Economie" rend="Charges">charges</term>.</p>
          <p>Il s’est servi aussi de ce passage de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> pris de son Sermon de la vie commune des Clercs. <seg>«</seg> Je me suis séparé de ceux qui aiment le siécle ; mais je ne me suis point égalé à ceux qui conduisent les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term>. Je n’ai point recherché la premiére <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> dans le festin du Seigneur ; mais la plus basse ; Et il lui a plû de me dire, Montez plus haut. <seg>»</seg></p>
          <p>Ce <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Docteur dit ailleurs : <seg>«</seg> Que les <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> doivent nous chercher ; &amp; que si nous les cherchons, nous renversons l’ordre &amp; la loy de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> qui veut que nous choisissions la derniére <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> : <seg>»</seg><note place="bottom"><p>Jerem. 32, nov. edit.</p></note>
            <hi rend="i">Honor te quærere debet non ipsum tu</hi>. Qu’auroit-il dit, mes Peres, de vôtre Héros, qui loin d’attendre que l’Archevêché d’Aix le vint chercher, le poursuit lui-même en cadence, selon l’idée que vous donnez de lui, &amp; tâche de s’en saisir ? En verité vous ne lui faites guéres d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> : <seg>«</seg> Car il est toûjours <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, dit encore S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, de desirer les dignitez de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, quand on s’y gouverneroit comme il faut…. Ce doit être <pb n="31"></pb>la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> &amp; la nécessité qui nous engagent dans l’action. De sorte que si personne ne nous impose ce fardeau, il faut vacquer à la recherche &amp; à la contemplation de la verité ; &amp; si on nous l’impose, il faut s’y soûmettre par <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> &amp; par nécessité. <seg>»</seg></p>
          <p>Une des principales dispositions que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> ont desirée pour être <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de quelque <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> Ecclesiastique est qu’on s’en <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term>, &amp; qu’on ait de la peine à se résoudre à l’accepter. C’est ainsi que S. Jerôme dit de Nepotien : <seg>«</seg> <note place="bottom"><p>Epitaph. Nepoth.</p></note> Il méritoit d’autant plus d’être élevé au Sacerdoce qu’il refusoit de l’être, &amp; il s’en rendoit d’autant plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term>, qu’il s’en publioit <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term>. <seg>»</seg> Et voici le conseil que S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> donne au <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> Eugene pour le choix des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> &amp; des <term type="Religion" rend="Prélat">Prélats</term>. <seg>«</seg> Que celui pour lequel on vous prie, lui dit-il, vous soit suspect. Mais quant à celui qui vous prie lui-même de l’élever à une <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term>, il est déja condamné. Et il importe peu qu’il vous prie par soi-même ou par un autre. <seg>»</seg> C’est dans ce même sens que S. <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> dit,<note place="bottom"><p>2. 2. Q. 100, a. 5.</p></note>
            <seg>«</seg> Que celui qui prie lui-même qu’on l’éleve à une <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> qui a <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> d’ame, s’en rend <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> par <pb n="32"></pb>sa présomption, &amp; qu’ainsi ses priéres sont pour un <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term>. <seg>»</seg></p>
          <p>On ne sçauroit trop representer aujourd’hui ces <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> paroles de deux <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> Leon &amp; Anthéme :<note place="bottom"><p>L. 31. C. de Epis. &amp; Cler. an. 469.</p></note>
            <seg>«</seg> Un Ecclesiastique, disent-ils, doit être tellement éloigné de briguer &amp; de poursuivre cette <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> (ils parlent de l’Episcopat) qu’il faut le chercher pour l’y contraindre, &amp; qu’étant prié &amp; convié de l’accepter, il doit se retirer, &amp; s’enfuïr en sorte qu’il ne se rende qu’à une nécessité absoluë qui l’excuse devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Car dans la verité tout homme est <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> du Sacerdoce, s’il n’est consacré malgré lui &amp; contre sa volonté. <seg>»</seg></p>
          <p>Le Prélude de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, mes Peres, ne s’accorde guéres avec ces Régles <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> qui sont celles de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. Là vous y faites paroître <hi rend="i">des Genies qui se jettent in continent sur la Pomme</hi>, qui represente une des plus grandes Dignitez Ecclesiastiques ; Vous dites, que <hi rend="i">chacun tâche de s’en saisir, qu’ils ne peuvent s’accorder entre eux</hi> ; mais qu’enfin le <hi rend="i">seul Genie de vôtre Héros demeure, &amp; que les autres s’enfuyent</hi> ; Ici l’on est <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> de l’Episcopat, si on ne s’enfuït, si on ne <pb n="33"></pb>résiste &amp; si on ne se laisse faire violence pour l’accepter. C’est ainsi qu’en ont usé les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>. Lisez, mes Peres, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de vos Fables des Payens, l’Histoire de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. Vous y trouverez des Héros, mais un peu differens du vôtre, qui se cachent, qui s’enfuyent lors qu’on les veut faire <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, qui résistent, &amp; qui mettent tout en œuvre pour s’éloigner de cette <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term>, qui disent des injures, &amp; qui veulent même frapper ceux qui les ont ordonnez malgré eux &amp; à leur insçû, &amp; qui ne se soûmettent enfin au fardeau qu’on leur impose que dans la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de blesser la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> par une plus longue résistance.</p>
          <p>Ils n’ont pas tous eu à la verité la même conduite à l’extérieur, mais les sentimens de leur cœur ont toûjours été les mêmes. Ils se sont tous crû <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> de ces dignitez, &amp; ont eu de l’horreur d’en faire la moindre recherche. Et ne croyez pas, mes Peres, que ces veritez ne soient que pour les Héros de l’antiquité, l’ambition n’a jamais été la voye légitime pour monter à l’Episcopat, &amp; ne la sera jamais. Elle est la plus large, je vous l’avoüe, &amp; la plus fréquentée, mais <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a néanmoins ses Serviteurs dans tous les temps qui ne fléchissent point le <pb n="34"></pb>genou devant l’Idole de l’ambition, qui vont aux <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> par la voye de l’humilité, &amp; qui s’y trouvent élevez sans qu’ils les ayent recherchées. La Divine <term type="Religion" rend="Providence">Providence</term> nous en donne un exemple dans la personne de Messire Etienne le Camus <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Grenoble, qui vient d’être élevé à la Pourpre sans qu’on puisse dire qu’il ait fait la moindre brigue pour cela, ni la moindre recherche, sans qu’il ait été nommé, ni recommandé par aucune Puissance ; En un mot par son seul mérite, &amp; par la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> odeur de sa <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> &amp; de sa science. Exemple qui fait voir, &amp; dans sa Sainteté qui a choisi un si <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> Sujet, un parfait discernement, &amp; un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pour l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> éloigné de tout intérest &amp; de toute considération humaine ; Et dans sa Majesté qui a applaudi à ce choix, auquel il paroît qu’elle n’a point eu de part, une des marques les plus solides, selon S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> Chrêtienne, qui est de se réjouïr du vrai bien.</p>
          <p>Voilà, mes Peres, un Héros de nos jours qui ne ressemble guéres à celui de vôtre fable. Le premier est fait <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> sans qu’il y songe, sans qu’il s’y attende. La nouvelle qu’on lui en porte le surprend, il ne l’accepte point d’abord, il <pb n="35"></pb>demande du temps pour se résoudre. Il consulte la volonté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, il fait demander quelle est celle de son Souverain, &amp; aprés avoir vû que tout s’accorde à le faire monter plus haut, il se fait un devoir d’obéir à un ordre si exprés &amp; si légitime.</p>
          <p>Vôtre Héros au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ne suit que des mouvemens <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> d’une ambition grossiére. Vous avez eu si peu de <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de ménager sa réputation, que vous ne lui faites garder aucun dehors de bien-séance. Il se jette aprés la <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> qu’il poursuit, il fait ses efforts pour l’emporter, il entre en querelle avec ceux qui la lui disputent. En un mot pour honorer sa réception, non seulement vous deshonorez sa personne, mais vous donnez <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> par vos fades allegories, à faire des réflexions qui ne lui sont nullement avantageuses.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_7">
          <head>VII.</head>
          <p>Enfin, mes Peres, si on vouloit approfondir les choses, peut-être trouveroit-on que celui que vous avez reçû d’une maniére si Payenne comme <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> d’Aix, n’est encore à present qu’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Lavaur. En effet qui a dissout ce mariage spirituel que M. de la <pb n="36"></pb>Berchere avoit contracté avec cette <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ? Quelle nécessité pressante ou quelle utilité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>,<note place="bottom"><p>Voy le P. Thomassin.</p></note> qui sont les seules raisons légitimes, selon tous les <term type="Religion" rend="Canoniste">Canonistes</term>, de passer d’une <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> à une autre, lui a fait quitter l’Evêché de Lavaur pour prendre l’Archevêché d’Aix ? Quelle autorité légitime y est intervenuë ? Quelle violence lui a-t-on faite pour l’y contraindre ? Vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> allegorique, Mes Peres, ne nous faisant voir que de l’empressement de son côté, si on s’en tient là, n’a-t-on pas sujet de croire qu’il n’a été poussé à faire ce changement d’un petit Evêché à un Archevêché considérable, que par un esprit d’avarice &amp; d’ambition. <hi rend="i">Apparet eos</hi>, dit le <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> de Sardique, <hi rend="i">avaritiæ ardore inflammari &amp; ambitioni servire, &amp; ut dominationem agant</hi>. Et sur quel fondement le <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> appuye-t-il sa conjecture ? C’est, dit-il, que les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> ne passent jamais d’un grand Evêché à un moindre : <hi rend="i">Cum nullus inventus sit Episcopus qui de majore civitate ad minorem transiret</hi>. Ainsi à considérer simplement ce passage de l’Evêché de Lavaur à l’Archevêché d’Aix, on a <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de conjecturer qu’il n’a eu pour motif que l’avarice <pb n="37"></pb>&amp; l’ambition. Mais à en juger par l’idée que nous en donne le <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> allegorique, on ne sçauroit douter que ce ne soit une ambition démesurée qui lui ait fait mépriser sa premiére <term type="Femme" rend="Épouse">Epouse</term> pauvre, mais <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> pour jouïr des embrassemens d’une autre plus riche, mais illégitime, selon l’expression de S. Jerôme,<note place="bottom"><p>Epist. ad Oceanum Tom. 2. p. 744.</p></note>
            <hi rend="i">ne virginalis pauperculæ societate contempta, ditioris adulteræ quærat amplexus</hi> ; Ce qu’Hincmar assûre que les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> n’estiment pas être un moindre mal que la réïtération du baptême ou de l’ordination. <hi rend="i">Sed &amp; colligendum est</hi>, dit-il, <hi rend="i">quam grande scelus sit hujusmodi translatio</hi> (qui se fait sans un besoin pressant ou une utilité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>) <hi rend="i">quæ rebaptizationi &amp; reordinationi comparanda conjungitur</hi>.</p>
          <p>Mais ce n’est pas le seul défaut de cause légitime qui se rencontre dans la Translation qui fait le sujet de vôtre <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>. Celui de l’autorité Ecclesiastique ne la rend pas moins <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuse</term> ni moins illégitime. Cette autorité a varié selon les temps &amp; selon les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>. C’étoit autrefois au <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> Provincial à examiner les causes des Translations de sa Province, &amp; à relâcher les <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> qui les <pb n="38"></pb>défendent. C’est maintenant au <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> privativement à tout autre que cela appartient ; Et tout le monde convient, que l’on ne doit avoir aucun égard à une Translation faite sans son autorité. Or vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, mes Peres, ne nous dit point que cette autorité soit intervenuë en aucune maniére : Et en effet on sçait bien qu’elle n’y est point intervenuë. Qui vous a donc donné droit de recevoir M. l’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Lavaur comme <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> d’Aix ? Direz-vous que c’est assez que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> l’ait nommé à cet Archevêché ? Mais le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> lui a-t-il donné en le nommant le Titre Ecclesiastique sans quoi il ne peut être <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> ? Le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> l’a-t-il pû affranchir des liens qu’il a contractez avec l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de Lavaur sa premiére &amp; légitime <term type="Femme" rend="Épouse">Epouse</term> ? Mais peut-être que le Chapitre d’Aix a remédié à tout en lui remettant son autorité. Il est vray que c’est par là que les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> nommez qui sont aujourd’hui en trés-grand nombre en France prétendent avoir droit de gouverner leur Diocése. Mais c’est ce qui est difficile d’accorder avec les Régles de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> &amp; avec la Jurisprudence qui est maintenant en usage. On ne comprend pas que des Chanoines assemblez puissent donner <pb n="39"></pb>l’autorité de gouverner leur Diocése à un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> qui n’est pas encore déchargé du <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> qu’il est obligé de prendre du sien. Et quand ils le pourroient, mes Peres, ce ne seroit qu’en lui conferant le titre de Grand Vicaire, &amp; non celui de <hi rend="sc">Monseigneur l’<term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> d’Aix</hi> que vous donnez à vôtre Héros au frontispice de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>.</p>
          <p>Je n’ay pas besoin, mes Peres, d’examiner la 3. condition d’une légitime translation, qui est qu’elle ne se fasse que par obéïssance, &amp; l’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> y étant comme forcé, <hi rend="i">maxima exhortatione</hi>, dit le <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> Apostolique. Vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> nous fait assez entendre que s’il y a eu de la violence ce n’a été que pour emporter la Pomme allegorique qui est demeurée à vôtre Héros. Ainsi de quelque côté qu’on envisage, en suivant l’allegorie de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, cette prétenduë translation de Lavaur à Aix, on n’y trouve que des défauts <seg>essentiels</seg> pour lesquels, selon l’ancienne discipline de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, <note place="bottom"><p>Leo. Epist. 84. c. 8.</p></note> vôtre Héros n’auroit pas dû seulement être renvoyé avec confusion à son <term type="Femme" rend="Épouse">Epouse</term> qu’il a quittée sans raison, mais même en être privé comme s’en étant rendu <pb n="40"></pb><term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> par l’ambition qu’il a euë, selon vous, pour une plus riche &amp; plus considérable. Je ne sçai pas ce que sa Sainteté chargée du <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de faire observer les <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> fera en cette rencontre. L’exemple du <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> Hilaire qui suivant la résolution d’un <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> tenu à Rome cassa la translation d’Irenée à Barcelone quoi que faite par les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> de la Province de Tarracone, fait assez voir ce qu’il peut faire dans cette occasion où le <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> des R.R. Peres Jesuites montre qu’il a encore plus de sujet d’être offensé d’une translation qui s’est faite sans son intervention qui est maintenant indispensable,<note place="bottom"><p>Thomass. p. 1. l. 2. c. 24.</p></note> que le <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> Hilaire n’en avoit de l’être de celle d’Irenée qui avoit été faite par les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> d’une Province. Ce n’est pas que sur le pied où en sont aujourd’hui les choses, il ne soit difficile que sa Sainteté en fasse éclater son juste ressentiment avec fruit ; mais le Héros n’en sera que plus à plaindre, &amp; les gens de bien, mes Peres, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de prendre part à la joye <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> de vôtre ridicule <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, gémiront de voir <hi rend="i">un homme</hi> qui selon l’expression de l’Ecriture, <hi rend="i">abandonne son propre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, &amp; devient comme un oiseau qui quittant son nid</hi>, court <pb n="41"></pb>risque d’être foulé aux pieds des passans.</p>
          <p>Mais laissons-là ces matiéres <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term> qui ne sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> qu’à troubler les divertissemens de nôtre Prélude.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_8">
          <head>VIII.</head>
          <p>Je l’ai quitté, mes Peres, à l’endroit où vos genies <hi rend="i">ne pouvant s’accorder entre eux, prient le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui a fait naître le differend de venir le terminer</hi>.</p>
          <p>Ce <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que vos Genies invoquent, ne peut être que <hi rend="i">Jupiter</hi> qui a parû à l’Ouverture du <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, élevé au milieu de l’air plein de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> volonté pour les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term>. On n’en peut douter puis que c’est <hi rend="i">Mercure</hi> même qui <hi rend="i">déclare aux Genies que Jupiter a jetté la Pomme, mais qu’il laisse à <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de la donner au plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term></hi>.</p>
          <p>Comme il n’y a en France que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> qui donne les Evêchez, on ne peut douter que ce ne soit lui que vous avez voulu désigner par <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, à qui Jupiter laisse comme à son Agent, le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de donner au plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> l’Archevêché d’Aix. Il faut par conséquent que Mercure soit le R.P. de la Chaise, le personnage que l’on fait joüer à ce <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne pouvant convenir qu’à sa Révérence. Car qu’est-ce que <hi rend="i">Mercure prenant <pb n="42"></pb>la Pomme d’or pour la remettre entre les mains d’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term></hi> ? sinon le P. de la Chaise qui avertit le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> que le Siége Archiepiscopal d’Aix étant vacquant, il est à propos de le remplir, &amp; qui lui donne en même temps les noms de tous ceux qui lui ont fait sçavoir qu’ils y prétendoient. C’est la coûtume que les Peres Confesseurs ont introduite depuis quelque temps, que d’autres plus scrupuleux qu’eux ne jugeroient peut-être pas fort Canonique.</p>
          <p>Ce même <hi rend="i">Mercure</hi>, dites-vous, <hi rend="i">promet aux Genies de les avertir lors que le <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term> que Jupiter a déterminé voudra décider le differend</hi>. Afin sans doute que chacun de ces Genies s’applique avec plus de <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> à faire valoir ses prétentions, lors qu’on sera sur le point de juger à qui on donnera la Pomme d’or qu’ils recherchent tous avec tant d’empressement. Cette promesse de Mercure nous represente encore fort bien le personnage que fait le P. de la Chaise, lors qu’il donne de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> paroles à ces <hi rend="i">Loups béants</hi>, qui lui font la Cour pour obtenir des Bénéfices par son entremise.</p>
          <p>Cependant <hi rend="i">le Génie de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> d’Aix ayant appris ce qui s’est passé, suivi de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> &amp; de la <term type="Religion" rend="Piété">Piété</term>, vient supplier <pb n="43"></pb><term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> de faire un choix qui lui soit avantageux</hi>.</p>
          <p>Ce seroit, mes Peres, ce qu’il y auroit de plus <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> dans vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, si la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> &amp; la <term type="Religion" rend="Piété">Piété</term> que vous faites précéder par un Génie, pouvoient être prises pour quelque chose de Chrêtien ; mais ce qui fait que l’on ne le peut, c’est qu’un moment aprés vous les faites danser. Or ni la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> ni la <term type="Religion" rend="Piété">Piété</term> Chrêtienne ne dansent pas, &amp; quand il leur prendroit envie de le faire, ce ne seroit pas dans une Compagnie aussi mal assortie que celle de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>. Je doute aussi que ces deux <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> eussent été <hi rend="i">contentes</hi>, comme vous le dites, <hi rend="i">du caractére qu’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> fait du Héros</hi>. Car à l’examiner par les régles de l’une &amp; de l’autre, comme nous allons faire, il ne semble pas qu’il soit fort <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’un <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> Chrêtien.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_9">
          <head>IX.</head>
          <p><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> nous a laissé en divers <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> de ses Epîtres un excellent portrait de toutes les qualitez d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, &amp; il semble que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de Paris les ait voulu ramasser toutes dans ce seul verset d’un Hymne qu’elle chante à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> Pontifes :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><pb n="44"></pb><hi rend="i">Fit Gregis Pastor, Pater, atque forma</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lætus impendit sua, seque, servus</hi></l>
              <l><hi rend="i">Omnium, curis gravis, omnibusque</hi></l>
              <l>  <hi rend="i">Omnia factus.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Voilà, mes Peres, ce qu’on a toûjours regardé comme devant être le caractére de tous les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>. Voyons si celui que vous faites de vôtre Héros lui ressemble :</p>
          <p><hi rend="i">Le caractére du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term></hi>, dites-vous dans le <hi rend="sc">Corps du <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term></hi>, <hi rend="i">est une representation des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> qui éclatent le plus dans lui. <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term> represente le zéle ardent dont il est animé. Orphée cette douceur charmante qui lui attire le cœur de tout le monde. Escupale sera le simbole de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>. Argus de la vigilance. <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> des sçavans paroîtra sur la Scene pour representer sa profonde science</hi>.</p>
          <p>A ce compte-là, mes Peres, ni la chasteté, ni l’humilité, ni l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ne sont point des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> qui éclatent le plus dans vôtre Héros, puis que vous ne les avez pas fait entrer dans son caractére. Elles ne se trouvent pas même en lui dans aucun degré, s’il est vrai, comme vous le dites, que vous ayez eu dessein en faisant le caractére du Héros <pb n="45"></pb><hi rend="i">de representer</hi>
            <hi rend="sc">toutes</hi>
            <hi rend="i">ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> par ces symboles clairs, &amp; expressifs tirez de la fable</hi>. Car il n’y en a aucun qui represente ni la chasteté, ni l’humilité, ni l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Cependant S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> n’a pas crû que ce fussent des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> a être oubliées dans le caractére d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>. Il en fait même le capital comme vous pouvez voir par toutes ses Epîtres. Et <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> le divin modéle de tous les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> a fait voir par cette triple interrogation qu’il a faite à S. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> pour s’assûrer de son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, combien cette <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> étoit nécessaire &amp; indispensable à tous ceux qui comme lui seroient chargez de son troupeau. <seg>«</seg> Ce n’est pas en <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term>, dit S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, <note place="bottom"><p>Serm. 76. in Cant. n. 8.</p></note> que <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> confiant le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de ses brebis à S. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term>, il lui a dit trois fois, m’aimez-vous ? Et je croy qu’il a voulu dire en substance ; si vôtre conscience ne vous rend ce témoignage que vous m’aimez, &amp; que vous m’aimez beaucoup &amp; parfaitement, c’est à dire plus que vos intérêts, plus que vos parens &amp; plus que vous-même, afin d’accomplir le nombre de cette triple répétition, ne vous chargez point de ce <term type="Affect" rend="Soin">soin</term>, &amp; n’entreprenez <pb n="46"></pb>point de gouverner mes brebis, pour lesquelles j’ay répandu tout mon sang. Terrible parole, &amp; qui peut émouvoir les cœurs les plus endurcis de ceux qui comme des Tyrans usurpent les <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> Ecclesiastiques. <seg>»</seg> Je souhaite, mes Peres, que cette verité ne regarde pas vôtre Héros, &amp; que le caractére si défectueux &amp; si <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> que vous en faites ne soit pas moins une fable, que <hi rend="i">la fable</hi> même d’où vous dites <hi rend="i">que vous avez tiré les symboles clairs &amp; expressifs qui representent toutes ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term></hi>. Il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de les examiner tous l’un aprés l’autre. Nous trouverons peut-être qu’ils representent mieux vôtre Morale &amp; vôtre Genie que les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> d’un <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term>.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_10">
          <head>X.</head>
          <p>Le zéle representé par <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, fait le premier trait du caractére : mais il falloit, mes Peres, que vous en fussiez bien transportez vous-mêmes pour nous faire une si étrange peinture de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> ou du Diocése d’Aix, en y faisant régner <hi rend="i">l’erreur, la violence, la discorde, l’impiété, la dissimulation, la calomnie</hi>, afin de donner matiére à vôtre <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term> d’exercer son zéle &amp; d’employer sa massuë à chasser ces <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> ou à les terrasser.</p>
          <p><pb n="47"></pb>On ne sçauroit donner d’autre sens <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> à vos paroles : <hi rend="i">L’erreur</hi>, dites-vous, <hi rend="i">la violence, la discorde, l’impiété, la dissimulation, la calomnie paroissent sur la Scene. L’innocence qui ne prévoit pas une telle rencontre, y vient accompagnée de la Paix &amp; de la verité. A la vuë de ces ennemis elles prennent la fuite, &amp; vont se cacher dans une retraite, où elles sont assiégées par les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, qui les tirent de là, &amp; les ménent enchaînées sur le Théatre</hi>.</p>
          <p>Cette <hi rend="i">Scene</hi> &amp; ce <hi rend="i">Theatre</hi> ne peut être, par exemple, dans le Diocése de Grenoble où vôtre Héros n’a nulle autorité, ni dans celui de Lavaur qu’il a quitté ; &amp; le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens veut que ce ne puisse être que le Diocése d’Aix, où paroissent, selon vous, tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> sur la Scene. Mais, mes Peres, n’y a-t-il qu’à décrier les plus gens de bien par vos fictions Poëtiques ? Croyez-vous qu’un <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> &amp; follement idolâtre soit bien propre à persuader au monde que M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldi ait été de ces Pasteurs négligens &amp; lâches qui n’ont nul <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de faire la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> aux <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, &amp; qui au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de faire régner la paix &amp; la verité parmi leurs <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> les laissent <hi rend="i">assiéger</hi>, comme vous dites, &amp; <hi rend="i">enchaîner par les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term></hi> ? On sçait, <pb n="48"></pb>mes Peres, on sçait que ce pieux <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> étoit rempli de zéle, mais d’un zéle Chrêtien contre tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>. On sçait combien il a toûjours été appliqué à les extirper, &amp; à les combattre non pas <hi rend="i">en cadence &amp; à coup de Cestes</hi> comme vôtre <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, mais par les <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> spirituelles d’un veritable <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, par la Foy, par la Priére, par la <seg>vigilance,</seg> la patience, la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> exemple, en rétablissant autant qu’il pouvoit, la Discipline Ecclesiastique dans l’administration du Sacrement de Penitence, en ordonnant &amp; formant de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Ministres pour seconder son zéle &amp; son travail, &amp; en bannissant la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> relâchée de vos Casuistes pour ne faire enseigner à son Troupeau que la Morale de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> &amp; des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> Peres. C’est à quoi a été occupé toute sa vie ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Pasteur. On ne répond pas de ce qui s’est pû faire aprés sa mort lors que vous avez eû plus de crédit dans le Diocése que vous n’en aviez auparavant ? peut-être est-il arrivé quelque desordre que sa presence auroit empêché. En effet à peine fut-il allé à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu’on apprît que presque tous les Clercs &amp; Ecclesiastiques qu’il avoit refusé d’admettre aux ordres ou de recevoir dans son Seminaire, eurent <pb n="49"></pb>des attestations <hi rend="i">de vita &amp; moribus</hi> de l’un des Grands Vicaires <hi rend="i">sede vacante</hi>, &amp; que moyennant quatre Pistoles données à un Banquier ils obtinrent une dispense du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">Vice</term></term>-Legat d’Avignon pour pouvoir être ordonnez. Voilà, mes Peres, ce qu’on appelle des desordres <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> du zéle d’un veritable <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> &amp; contre lesquels le <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> défunt n’auroit pas manqué d’exercer le sien, si l’occasion s’en fut presentée. Aussi sçait-on que Sa Sainteté n’a eu garde d’<term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> cette conduite, &amp; que M. Cerci nouveau <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">Vice</term></term>-Legat reçût d’elle avant de partir de Rome les ordres nécessaires pour y remédier.</p>
          <p>L’on ne pourroit être qu’édifié du zéle de vôtre <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, mes Peres, s’il n’avoit pour objet que d’empêcher de veritables abus comme celui-là. Mais s’il <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> dans vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> contre des desordres chimériques, on sçait qu’il en introduit dans son Seminaire de trés-réels &amp; trés-dangereux. Car n’est-ce pas ce qu’il a fait depuis peu en arrachant des mains d’un fort homme de bien qui en est Directeur <hi rend="i">la <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> Morale de Grenoble</hi> qu’il enseignoit aux jeunes Seminaristes, &amp; lui ordonnant de suivre Abelly.</p>
          <p><pb n="50"></pb>Cette échange ne peut que causer de l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> à tous ceux qui connoissent le prix &amp; le mérite de ces deux livres. Le premier est une <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> Morale trés-pure &amp; trés-solide, dont toutes les décisions sont prises des meilleures sources, c’est à dire, de l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>, des Decrets des <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> &amp; des <term type="Religion" rend="Pape">Papes</term>, des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> Peres, de S. <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> &amp; de quelques autres anciens Docteurs de l’école qui sont le plus estimez pour leur <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> &amp; leur lumiére. Elle porte le nom &amp; l’approbation d’un des plus <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> &amp; des plus éclairez <term type="Religion" rend="Prélat">Prélats</term> de France que le <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> vient d’élever à la Pourpre par la seule considération de ses mérites. Feu M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldia fait aussi tant d’état de cette Morale qu’il <seg>attira</seg> M. Genet qui en est l’Auteur dans son Seminaire, afin qu’il l’y enseignât lui-même : Et c’est apparemment ce qui l’a fait le plus connoître à Rome. Car on peut croire que l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> que tous les gens de bien font de ce livre, a été une des principales causes qui a porté le <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> à le faire depuis peu <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Vaison afin de lui donner moyen de pratiquer avec plus d’autorité les excellentes maximes, qu’il a enseignées dans ce Ouvrage.</p>
          <p><pb n="51"></pb>Voilà cependant par où vôtre <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term> a commencé à terrasser <hi rend="i">les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, l’erreur, la violence, la discorde, l’impiété, la dissimulation, la calomnie</hi>, qui avoient vaincu, <hi rend="i">l’innocence, la paix &amp; la verité</hi>, &amp; <hi rend="i">les menoient enchaînées sur le Théatre</hi> du Diocése d’Aix. C’est en ne voulant plus qu’on y enseigne une Morale si pure, &amp; si <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à vos maximes relâchées, mais qu’on y substituë celle de M. Abelly, parce que ce vous sera un grand avantage de ce qu’on y trouve trois des plus méchans de vos principes <term type="Société" rend="Général">généraux</term>.</p>
          <p>Le 1. renverse la plus certaine régle de la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> conscience reconnuë par les Payens mêmes qui n’ont pas crû qu’il fût permis de faire une chose que l’on doute si elle est juste ou injuste :<note place="bottom"><p>Medulla Th. tract. 2. de Actibus hum. cap. 1. sect. 6.</p></note>
            <hi rend="i">Quod dubites æquum sit an iniquum</hi> : au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que vos Casuistes que suit M. Abelly ont introduit dans la morale Chrêtienne cette <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> maxime : Que l’on peut suivre une opinion moins probable &amp; moins sûre en faisant ce qui est <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> selon l’opinion <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> qui nous paroît plus probable.</p>
          <p>Le 2. Principe réduit à rien le plus <pb n="52"></pb>grand de tous les commandemens, qui est celui qui nous oblige d’aimer <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> plus que toutes choses, en prétendant qu’il n’est point certain, qu’il oblige jamais par lui-même, mais seulement par accident. <note place="bottom"><p>Ib. cap. 4. sect. 1. § 3.</p></note> C’est ce qu’enseigne encore vôtre M. Abelly aprés plusieurs de vos Auteurs. Car n’ayant pû nier qu’il n’y ait un précepte d’aimer <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, non seulement négatif par lequel il nous seroit défendu de rien faire qui seroit <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, mais aussi affirmatif qui nous oblige à l’aimer par un acte intérieur, il demande en quel temps ce précepte oblige. Et il ne marque qu’un seul cas dans lequel il soit certain qu’on soit obligé d’aimer <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> plus que toutes choses, qui est quand on doit faire un acte de Contrition pour se réconcilier avec <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ce qu’il nous apprend qui n’arrive, que lors qu’on n’a pas de Confesseur. Il dit aussi que selon quelques Théologiens on est obligé de faire un acte d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> quand on commence à avoir l’usage de la raison. Mais quoi que cela lui paroisse probable, il prétend que l’on se met à couvert de cette obligation en souscrivant-à l’opinion <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. D’où il s’ensuit que selon <pb n="53"></pb>cette moüelleuse <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term>, il n’est pas certain qu’un Chrêtien qui auroit vécu 80. ans &amp; qui auroit commis beaucoup de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> pendant cette longue vie, ne fût pas sauvé sans avoir jamais aimé <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qui nous est commandé par ce précepte, <hi rend="i">Diliges Dominum Deum tuum ex toto corde tuo</hi>, dont <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi>, dit, <hi rend="i">Hoc est maximum &amp; primum mandatum</hi>, parce qu’il n’aura point manqué de Confesseur à qui il auroit confessé tous ses péchez par la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> d’être damné, quand il aura eu besoin de se réconcilier avec <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
          <p>Le 3. Principe est directement opposé au <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> qu’a pris M. le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Grimaldi, de faire observer les Régles de S. Charles dans le Sacrement de Penitence, en marquant un grand nombre de cas dans lesquels les Confesseurs doivent ou refuser, ou differer l’absolution. Car ils pourront sans scrupule absoudre toûjours ceux dont la vie est une vicissitude continuelle de <term type="Religion" rend="Confession">Confessions</term> &amp; de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, si on s’en tient, comme fait vôtre M. Abelly, <note place="bottom"><p>De Sacram Pœnit. sect. 19.</p></note> à la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de Navarre dans le chap. 3. de son Manuel, qui passe sur ce sujet dans des excés <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term>, quoi qu’il soit ordinairement <pb n="54"></pb>assez <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> sur d’autres matiéres.</p>
          <p>On voit par là que cet Auteur peut être à vôtre goût, &amp; que c’est apparemment par vôtre conseil que l’on a voulu le faire enseigner dans le Seminaire d’Aix. Mais on dit que celui qui en est Directeur, ne s’y est pû résoudre, &amp; qu’il a demandé la permission de dicter des écrits. Je ne sçai pas s’il l’a obtenuë.</p>
          <p>Voilà, mes Peres, un échantillon du zéle de vôtre <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>. On n’est pas étonné que les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <hi rend="i">dansantes</hi> s’en réjouïssent chez vous. Mais on a tout <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de croire que ceux qui n’en connoissent que de plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> &amp; de plus Chrêtiennes, s’en affligeront &amp; en gémiront devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_11">
          <head>XI.</head>
          <p><hi rend="i">Orphée par la douceur de son Luth appuise insensiblement trois hommes transportez de colere</hi>, &amp; fait le second trait du caractére du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term>.</p>
          <p>Il semble, mes Peres, que vous ayez oublié ici la promesse que vous avez faite <hi rend="i">de representer les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> de vôtre Héros par des Symboles clairs &amp; expressifs tirez de la fable</hi>. Car rien n’est plus obscur que la liaison qu’on devroit trouver entre les <pb n="55"></pb>effets que vous attribuez au Luth d’Orphée, &amp; la douceur d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> que vous vous êtes engagez de representer. Trouvez vous par exemple que ce que vous dites, que <hi rend="i">trois furies sorties de l’enfer pour suivent une ombre. Qu’Orphée commence à joüer du Luth ; qu’au même instant elles paroissent toutes changées, &amp; dansent avec l’ombre qu’elles pour suivent</hi>, soit <hi rend="i">un Symbole bien clair &amp; bien expressif de la douceur d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term></hi> ? Il faudroit pour cela que vôtre Héros pût par sa douceur changer les furies de l’enfer ; c’est à dire, les <term type="Religion" rend="Démon">Démons</term>, ou convertir les damnez, ce qui est une hérésie que vous n’oseriez soûtenir. De plus, <hi rend="i">des furies de l’enfer qui dansent au Luth d’Orphée</hi> sont plûtôt <hi rend="i">le Symbole</hi> d’un Sabath de Sorciéres que de quelque chose de Chrêtien.</p>
          <p><hi rend="i">Des vents qui s’arrêtent au milieu de la plaine pour entendre les concerts…. Les forêts, les rochers, les mont agnes qui tressaillent, &amp; qui suivent Orphée en cadence par tout où il va</hi> sont des fictions trop outrées &amp; trop éloignées de la vrai-semblance pour servir d’allegorie, ou pour être au moins <hi rend="i">des Symboles clairs &amp; expressifs</hi> de quelque chose de réel.</p>
          <p>Mais <hi rend="i">des Bergers qui abandonnent leurs <pb n="56"></pb>troupeaux pour suivre Orphée &amp; danser aprés lui. Des Matelots qui viennent du fond de la mer &amp; qui ne rentrent dans leur barque qu’aprés avoir dansé</hi>, peuvent-ils être des Symboles d’une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qui ne pouvant enseigner aux hommes qu’à s’acquitter de leur devoir, ne pourroit que condamner ces Pasteurs Mercenaires &amp; ces Matelots infidéles, qui abandonnent pour danser, les uns leurs troupeaux ; les autres leurs barques ?</p>
          <p>En verité, mes Peres, il paroît que vous n’avez seulement pas l’Idée de la douceur Chrêtienne &amp; que vous ignorez en quoi elle consiste. Sçachez donc que la douceur naît de l’humilité intérieure du cœur qui fait qu’on ne s’offense pas facilement des foiblesses des autres dont on se reconnoît capable.<note place="bottom"><p>Serm. 1. de Virg. Deip. n. 12.</p></note>
            <seg>«</seg> Car, comme dit S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, ainsi que l’enflure du cœur est la mere de la présomption, de même la veritable douceur ne procéde que de la vraye humilité. <seg>»</seg> Ce sont deux <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> que <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> a rendu lui-même comme inséparables : <hi rend="i">Apprenez de moi</hi>, dit-il, <hi rend="i">que je suis doux &amp; humble de cœur</hi>. <seg>«</seg> C’est une double petitesse que l’humilité &amp; la douceur, dit encore S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, mais l’une &amp; <pb n="57"></pb>l’autre de ces <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> est néanmoins trés-grande, &amp; pour faire que nôtre sanctification soit parfaite &amp; achevée il faut nécessairement que nous apprenions du <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> la douceur &amp; l’humilité. <seg>»</seg></p>
          <p>Ainsi, mes Peres, n’y ayant aucune ombre d’humilité parmi les Symboles <hi rend="i">du Luth d’Orphée</hi>, ils n’ont pû exprimer au plus qu’une fausse douceur. Mais que voulez-vous ? L’humilité n’est pas la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de la Compagnie. Il n’est donc pas étrange qu’elle ne soit pas aussi celle de vos Héros.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_12">
          <head>XII.</head>
          <p><hi rend="i">Argus</hi> ne represente pas mieux la vigilance de vôtre <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term>, qu’<hi rend="i">Orphée</hi> sa douceur.</p>
          <p>Vous dites que <hi rend="i">Quatre Fourbes viennent danser auprés d’Argus pour l’amuser, dans la vûë de lui faire enlever ses moutons lors qu’il sera le plus attentif à la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>. Argus les découvre par d’autres yeux que ceux qui regardent danser</hi>.</p>
          <p>Pour faire paroître vôtre Héros vigilant, vous le representez comme un homme qui aime la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>, &amp; qui la regarde avec attention, ce qui n’est pas moins <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> que le défaut, <pb n="58"></pb>que vous voulez éloigner de son caractére.</p>
          <p>Ces yeux doubles que vous lui donnez, &amp; dont les uns servent à regarder danser &amp; les autres à veiller sont peut-être <hi rend="i">le Symbole</hi> de cette <hi rend="i">direction d’intention</hi> si célébre dans vôtre Morale qui fait qu’on peut, selon vous, prendre part extérieurement à une chose défenduë, pourvû que par d’autres yeux on se porte intérieurement à un objet permis. Ce Symbole nous represente peut-être encore, que vôtre Héros sçait le secret d’aller au <term type="Spectacle" rend="Bal">Bal</term> &amp; à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> sans en être moins vigilant sur son Troupeau : secret ignoré jusques à cette heure par tous les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>.</p>
          <p><hi rend="i">Un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Genie pour le même dessein tâche de l’endormir par une <term type="Musique" rend="Chanson">chanson</term> extrêmement languissante, il n’en vient pas à bout.</hi> C’est peut-être, qu’elle étoit <hi rend="i">languissante</hi> dans le même sens que l’on dit : Qu’un discours est languissant, lors qu’il est froid &amp; n’a rien de vif. Mais si ç’avoit été une <term type="Musique" rend="Chanson">chanson</term> de l’Opera, la vigilance du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> auroit couru risque de succomber. Car si elle ne l’eût pas endormi, elle lui eût, peut-être, tellement rempli l’esprit de quelque folle <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, qu’il auroit été facile au <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Génie de lui enlever ses Troupeaux.</p>
          <p><pb n="59"></pb><hi rend="i">Le Sommeil par la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de ses Pavots</hi> ne l’endort pas tout à fait, <hi rend="i">mait peu s’en faut qu’il ne lui ait assoupi tous les yeux</hi>. Un homme presque assoupi n’est guéres different d’un homme endormi pour ce qui est de s’acquitter de son devoir ; Et on n’est pas trop propre en cet état de representer la vigilance d’un Héros qui devoit être héroïque.</p>
          <p>Mais <hi rend="i">enfin Mercure joüe si long-temps de la <term type="Musique" rend="Flûte">flûte</term> auprés de lui qu’il l’endort, &amp; lui enleve ses Troupeaux</hi>. C’est à dire, mes Peres, que ce que quelques divertissemens n’ont pas fait ; ce que le sommeil n’a fait qu’à demi, l’interest dont Mercure est le Symbole vient l’achever par sa <term type="Musique" rend="Flûte">flûte</term>.</p>
          <p>Si c’est ainsi, mes Peres, que vous honorez les Héros de vos fables, c’est justement sur le contrepied que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> ont honoré les leurs. Ecoutez ce que S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> dit d’un sçavant <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de son temps Gilbert <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Londres. <seg>«</seg> La <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> &amp; le desintéressement de vôtre conduite, lui dit-il, a répandu par tout une grande &amp; douce odeur de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> &amp; d’édification. L’avarice est éteinte qui ne s’en réjouïra ? La <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> régne qui n’en sera pas ravi ? Tout le monde connoît maintenant que vous êtes du nombre des vrais sages puis que <pb n="60"></pb>vous avez terrassé le plus grand ennemi de la sagesse. <seg>»</seg> C’est à cet ennemi, mes Peres, que vous faites succomber <hi rend="i">le Symbole clair &amp; expressif</hi> de la vigilance de vôtre Héros. Ainsi on court grand risque de ne jamais dire à sa loüange ce que le même Pere dit à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de S. Malachie, <seg>«</seg> Qu’il n’avoit pas seulement été amateur de la pauvreté, mais qu’il en avoit été le chef &amp; le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, ayant voulu quitter son Siége Archiepiscopal qui étoit riche pour retourner à sa premiére &amp; à sa chere <term type="Femme" rend="Épouse">Epouse</term> qui étoit pauvre. <seg>»</seg></p>
          <p>Au reste <hi rend="i">Argus s’éveille en sursaut <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> de s’être laisse endormi ; il s’excuse auprés du Héros de ce qu’il a si mal representé son extrême vigilance</hi>.</p>
          <p>Je trouve, mes Peres, qu’il est encore plus <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> pour vôtre Héros &amp; pour vous-même, d’avoir choisi dans toute la fable un Symbole si peu propre à representer <hi rend="i">une extrême vigilance</hi>. Car n’est-ce pas comme si on choisissoit une <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> qui se seroit laissé corrompre pour être <hi rend="i">le Symbole clair &amp; expressif</hi> de la virginité ?</p>
          <p>Mais il est aisé d’en deviner le mystére. C’est, mes Peres, que vous n’êtes pas d’humeur à n’estimer que les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertus</term> <pb n="61"></pb>qui sont uniformes &amp; persévérantes. Vous vous accommodez mieux de celles qui s’éclipsent quelquefois &amp; même assez souvent, pourvû qu’on ne manque pas de faire quelque compliment d’excuse, comme fait l’Argus dans vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term> ; c’est à dire, pourvû qu’on aille chez vous <hi rend="i">toties quoties</hi> demander l’Absolution, que vous êtes toûjours prêts de donner suivant la Maxime de vôtre P. Bauny, <hi rend="i">qu’on ne doit ni refuser, ni differer l’Absolution à ceux qui tombent &amp; retombent dans des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> contre la Loy de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> &amp; de la Nature, quoi qu’il n’y paroisse aucune espérance d’amendement</hi>. Il est vrai que c’est une des 65. Propositions condamnées par le <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term>. Mais ce que l’on me mande être arrivé depuis peu à Toulon fait bien voir que cela ne vous arrête pas. Car on dit que soûtenant dans une These quelqu’une de ces Propositions condamnées, sur ce qu’un des Disputans objecta le Decret de Sa Sainteté, vôtre Président répondit gravement, Que le <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> n’y avoit pas parlé <hi rend="i">ex Cathedra</hi>.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_13">
          <head>XIII.</head>
          <p>La <term type="Religion" rend="Charité">Charité</term> qui doit faire le quatriéme trait du caractére du Héros, n’a rien qui <pb n="62"></pb>la fasse reconnoître sous le Symbole <hi rend="i">d’Esculape, si fameux</hi>, dites-vous, <hi rend="i">pour ses guérisons merveilleuses</hi>. Vous n’en retranchez pas seulement la partie la plus <term type="Société" rend="Noble">noble</term>, la plus parfaite, &amp; la plus <seg>essentielle</seg> qui est l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sans lequel la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> ne peut être une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> Chrêtienne ; mais vous donnez à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> du prochain qui est le seul qui reste sous vôtre Symbole fabuleux, des bornes si étroites &amp; si resserrez, qu’il est plus propre à representer un Chirurgien de Village ou un Saltinbanque, que la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> d’un <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. Car que faites-vous paroître sur le Théatre pour être l’objet de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> de vôtre. Esculape ? <hi rend="i">Six infirmes, boiteux, aveugles, ou estropiez qui sont guéris</hi>, dites-vous, <hi rend="i">&amp; qui prennent une nouvelle vigueur pour danser à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de celui de qui ils ont reçû un si <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> office</hi>.</p>
          <p>On pourroit peut-être penser que ces six infirmes sont autant de Symboles d’infirmes spirituels : Et cela seroit alors plus supportable pour representer la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> ; mais ce que vous dites en suite empêche qu’on n’y donne ce sens.</p>
          <p><hi rend="i">Deux Yvrognes &amp; aprés eux Polyphéme viendront demander d’être guéris. Esculape <pb n="63"></pb>les rejettera parce que dans celui-ci, le mal qu’il souffre est une juste punition de ses <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, &amp; dans les autres, c’est un effet de leurs déréglemens.</hi></p>
          <p>La fonction de vôtre Esculape n’est donc pas de guérir les maladies de l’ame. Car à l’égard de celles-là, rien ne seroit plus mal à propos que de dire : Je ne m’appliquerai pas à vous guérir quelque priére que vous m’en fassiez, <hi rend="i">parce que vôtre maladie vient de vôtre déréglement</hi>. Il est vrai, lui repliqueroit le malade, mais c’est pour cela même que je m’adresse à vous, afin que vous me donniez moïen de sortir de mon déréglement, en m’appliquant les remédes de la Médecine spirituelle que <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> est venu apporter au monde. Car c’est de mon ame que je vous demande la guérison, &amp; elle n’auroit pas besoin d’être guérie si elle n’étoit <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term>. Si cela n’étoit vrai, il auroit fallu que l’<term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> prodigue eût été rejetté par son Pere, parce que l’état misérable, où il se trouvoit, ne venoit que de son déréglement.</p>
          <p>Il est donc clair que la conduite que vous faites tenir à vôtre Héros en qualité d’Esculape ne montre point qu’il s’appliquera à la guérison des ames malades, mais au plus à celle des corps. Et ainsi ce <pb n="64"></pb>que vous ajoûtez, n’est guéres à propos. <hi rend="i">Cela peut</hi>, dites-vous, <hi rend="i">nous representer que nôtre incomparable <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> sçait distinguer les personnes ausquelles il est à propos de faire du bien.</hi></p>
          <p>Cela represente au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> que vôtre incomparable <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> ne sçait ce que c’est que le devoir d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> &amp; d’un Pasteur. Car est-ce pour guérir les maladies du corps ou les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de l’ame qu’il porte le nom &amp; la qualité de Médecin ? Est-ce pour la santé du corps ou pour le salut de son <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> qu’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> est obligé de sacrifier son bien, ses <term type="Affect" rend="Soin">soins</term>, ses affections, ses pensées, &amp; sa propre vie ? Si les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> sont <hi rend="i">les Vicaires de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de</hi>
            <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi>, comme dit S. <term type="Autorité" rend="Ambroise"><term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term></term>, ne doivent-ils point témoigner envers leurs brebis le même <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qu’il a témoigné pour elles ? Car comme dit trés-bien S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>,<note place="bottom"><p>In Cant. serm. 37.</p></note>
            <seg>«</seg> Comment <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> pourroit-il confier des brebis qu’il a tant aimées à un homme qui n’auroit point d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pour elles ? <seg>»</seg> Or <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi> ne s’est-il appliqué qu’à guérir les maladies du corps ? N’a-t-il pas fait au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> des maladies de l’ame le principal objet de son application ? Et n’est-ce pas <pb n="65"></pb>même à cela qu’il a toûjours rapporté toutes les guérisons miraculeuses qu’il faisoit des corps ? D’où vient donc que vôtre Héros ne veut point entreprendre de guérir les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de l’ame ? N’est-ce pas, mes Peres, que vous voulez qu’il vous ressemble,<note place="bottom"><p>Aug. in Joan.</p></note> &amp; <seg>«</seg> que craignant de perdre aussi bien que vous, la douceur &amp; la commodité qu’il trouve à être aimé, &amp; ne voulant pas se faire des ennemis, &amp; s’engager dans des suites fâcheuses qu’attirent aprés eux les mécontentemens qu’on donne aux hommes, encore que ce soit en faisant sa <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> &amp; en soûtenant la cause de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; il demeure dans le silence, &amp; dissimule les péchez des hommes, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’en les reprenant il ne trouble sa paix en troublant celle des autres. <seg>»</seg> C’est <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> qui parle, mes Peres, mais il avoit en vûë tous ces Pasteurs qui négligent les besoins des ames quand ils s’appliqueroient, autant que vôtre Esculape, à guérir les maladies corporelles.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_14">
          <head>XIV.</head>
          <p>Dans le corps de vôtre <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballet</term>, mes Peres, vous promettez qu’<hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> le <pb n="66"></pb><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> des sçavans paroîtra sur la scene pour representer la profonde science de vôtre Héros</hi>. Et voici ce que vous lui faites faire pour vous acquitter de vôtre promesse :</p>
          <p><hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>,</hi> dites vous, <hi rend="i">elevé au dessus du Parnasse chantera des vers à la loüange du Héros. Les <term type="Femme" rend="Muse">Muses</term> formeront un cœur de musique qui lui répondra. En suite il descendra sur la terre &amp; dansera an milieu des <term type="Femme" rend="Muse">Muses</term>.</hi></p>
          <p>Il faut bien se garder de se souvenir que dans le Prélude <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> a representé la personne du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, &amp; qu’il doit encore bien-tôt la reprendre. Car l’idée de Poëte Panegyriste de vôtre Héros ne convient point du tout à sa Majesté &amp; ne lui feroit point <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>. L’on ne doit donc considérer ici dans <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> que sa qualité <hi rend="i">de symbole clair &amp; expressif de la profonde science du Héros</hi>. Or on ne voit pas, mes Peres, comment peuvent revenir à cela, ni <hi rend="i">des vers chantez à sa loüange</hi>, ni <hi rend="i">des <term type="Femme" rend="Muse">Muses</term> qui y répondent en musique</hi>, ni <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> dansant au milieu d’elles</hi>. Il faudroit pour y trouver quelque rapport, que la profonde science de vôtre Héros, se réduisit à bien scavoir la musique, à faire des vers, &amp; à bien danser.</p>
          <p>Mais ce n’est nullement en cela que <pb n="67"></pb>consiste <hi rend="i">la profonde science</hi> d’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>.<note place="bottom"><p><term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term> c. 1.</p></note> C’est, dit S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> à <hi rend="i">être fortement attaché à la parole de verité</hi>, c’est à dire, à l’Ecriture &amp; à la Tradition qui comprennent toute la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, <hi rend="i">telle qu’on la lui a enseignée</hi>, non dans l’école de vos Casuistes &amp; de vos Auteurs <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, mais en méditant l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture sainte</term> aux pieds de <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Jesus">Jesus</term> Christ</hi>
            <hi rend="i">en s’appliquant à la lecture</hi> des <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> &amp; des Peres, <hi rend="i">afin qu’il soit capable d’exhorter selon la saine <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term>, &amp; de convaincre ceux qui s’y opposent</hi> ; afin qu’il soit veritablement <hi rend="i">une lumiére du Monde</hi>, un Dépositaire &amp; un <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term> de la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> &amp; un parfait observateur de ses <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term>. Comme <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, mes Peres, n’est pas le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de ces sortes de sçavans, il n’en pouvoit être le Symbole.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_15">
          <head>XV.</head>
          <p><hi rend="i">Cependant les six premiers Genies reviendront, sçavoir qui est celui d’entre eux qu’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> aura choisi.</hi> Mercure avoit promis de les avertir, mais n’ayant pas de quoi les contenter tous, il aime mieux s’absenter &amp; ne point paroître. <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term></hi> qui n’a rien à ménager, <hi rend="i">ne répondra qu’en presentant le portrait du Héros</hi>. <pb n="68"></pb>Nous venons d’en examiner tous les traits. Ils sont tellement à ce que vous prétendez, particuliers au Héros, <hi rend="i">que les autres Genies n’y reconnoissant point leur visage s’enfuïront. Le Genie du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> restera seul</hi>. La retraite si brusque de ces Genies marque qu’ils sont fort mécontens, &amp; peut-être ont-ils raison. On devoit au moins avoir montré leur portrait pour juger du plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>, ou du plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term>. Mais comme il n’y a point d’appel du <term type="Droit" rend="Tribunal">Tribunal</term> d’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, il faut bien qu’ils ayent patience.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_81_16">
          <head>XVI.</head>
          <p>Vous ne pouviez mieux finir, que par la conclusion la plus <hi rend="i">follement idolâtre</hi> que l’on puisse concevoir. La <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de <seg>flatter</seg> vôtre Héros vous transporte de telle sorte, qu’elle vous fait oublier qu’il s’agissoit de rendre des <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> à un Pontife qui n’est que le Ministre de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, &amp; non pas le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> même qu’on adore : Et c’est dans cette espéce d’enyvrement, que vous poussez la <seg>flatterie,</seg> jusques à changer sa qualité de Pontife en celle de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Il ne faut que vous écouter.</p>
          <p><hi rend="i">Le Genie de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>,</hi> dites-vous, <hi rend="i">viendra accompagné de divers âges, de differens <pb n="69"></pb>états, &amp; des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> arts. Il les exhortera à signaler leur zéle pour honorer le Héros. Les arts lui dresseront un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term>. L’Architecte y travaillera des <seg>colonnes,</seg> le sculpteur taillera une statuë, &amp; le Peintre tracera un tableau.</hi>
            <hi rend="sc">On placera dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> le Genie du <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term>,</hi>
            <hi rend="i">aux pieds de qui <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term> vient quitter sa massuë, Orphée sa Lyre, Argus sa Baguette, &amp; Esculape son Serpent</hi>.</p>
          <p>Voilà donc vôtre Héros devenu <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, &amp; du nombre de ces <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> que les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> appelloient <hi rend="i">Majorum Gentium</hi>, c’est à dire, du premier ordre, puis que ceux du second ordre, <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, Orphée, Argus, Esculape</hi>, lui viennent faire hommage en mettant chacun à ses pieds le Symbole de sa <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term>. Vous pouviez encore faire qu’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> lui mit sur la tête sa couronne de laurier. Est-ce que vous l’avez oublié ? ou que vous avez apprehendé de n’en être pas avoüez ?</p>
          <p>Il ne vous restoit plus pour recueillir le fruit de vos rares inventions, que de les faire publier par la Renommée. Et c’est à quoi vous ne manquez pas. <hi rend="i">La Renommée,</hi> dites-vous, <hi rend="i">partira pour aller annoncer par toute la terre, la joye de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, le mérite du Héros, &amp; les <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> qu’on lui a rendus</hi>. Il en sera quelque chose. <pb n="70"></pb>Cette prophane <hi rend="i">apotheose</hi> &amp; tout ce qui l’a précédée sont d’un genre de <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> assez singulier, pour être publiez par la Renommée sinon par toute la terre, au moins en beaucoup de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>. Mais ne doutez point qu’elle ne publie aussi les charitables Avis que l’on vous donne, pour vous porter à rentrer en vous-mêmes, &amp; à réparer le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> que vos Processions &amp; vos <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballets</term> causent à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>