<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="anon_nouveaux-essais-morale_1691" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nouveaux essais de morale</title>
        <author key="Anonyme">Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Anonyme</author>,
          <title>Nouveaux essais de morale sur l’usage de l’esprit et de la science</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>David Hortemels</publisher>,
          <date>1691</date>,
          <biblScope>p. 151-158 ; p. 186-191</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1691"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head>Nouveaux essais de morale</head>
        <div type="chapter" xml:id="anon_nouveaux-essais-morale_1691_1">
         <pb n="151"></pb>
        <head>XIV.</head>
        <p>Comme les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les Romans sont quasi la même chose, et qu’ils ne diffèrent presque que dans le style, je parlerai de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et des Romans ensemble, sur les choses qu’ils ont communes, sans rien répéter de ce qu’on a écrit dans ce siècle, pour montrer combien <pb n="152"></pb>la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est dangereuse à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>. Je dirai que je me suis étonné cent fois, comment ces grands Poètes, ces illustres Auteurs de toutes les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de ce temps, ne se sont point fait de scrupule de consumer leur vie et leur esprit à composer des ouvrages pour l’entretien du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> et les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ont si fort condamné dans tous les temps. Est-il possible, disais-je en moi-même, que des personnes si spirituelles, si sages, qui ont mené un extérieur si <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, ne fassent jamais de réflexion sur ce que toute l’application de leur esprit ne tend qu’à fournir de la matière à des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, auxquels ceux qui sont nos guides dans la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> nous assurent qu’il n’est pas permis à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de se trouver ? J’admirais ce prodigieux aveuglement dans des personnes d’ailleurs si éclairées, et je le regardais comme un triste exemple de la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> de l’homme, lequel pour se faire un nom dans le monde pour se donner la réputation d’homme d’esprit, s’applique à des choses qu’il n’est permis ni de voir, ni de lire, au moins selon les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> auxquels je m’en rapporte, et auxquels je crois que nous sommes obligés de nous en rapporter.</p>
        <p>Une des principales raisons du danger de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, c’est qu’elle ne tend qu’à <pb n="153"></pb>flatter les trois plus dangereuses <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> de l’homme, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, l’ambition et la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, en nous faisant sentir du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> des plus grands <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, car certainement si nous n’aimions pas ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, comme nous ne les devrions pas aimer selon la profession que nous faisons d’être <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, nous ne serions pas touchés de tant de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans leur <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>. Un <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> ne prendrait pas <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de la mort de son <term type="Société" rend="Père">père</term>, un <term type="Société" rend="Père">père</term> dans la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de la mort de son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, ni une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> dans la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de celle son mari. Un mari ne se divertirait pas à voir jouer les <term type="Passion" rend="Amour">amours</term> de sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, ni un <term type="Société" rend="Père">père</term> à voir jouer les débauches de sa <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, etc. au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> on fait ce que l’on peut pour s’ôter de la mémoire les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> qui nous affligent.</p>
        <p>Il est donc constamment vrai que nous n’aimons les grandes pièces qui nous représentent ces <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaines</term> (c’est-à-dire l’orgueil, la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, l’ambition, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, jusques, où l’imagination la plus outrée et la plus forcée les peut pousser) Car on s’abuse bien si on croit que les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> étaient tels qu’on nous les dépeint sur les theatres : c’étaient des hommes, et les hommes naturellement ne pensent point tout ce qu’on leur <pb n="154"></pb>fait dire. Ce sont les Poètes qui donnent dans le cabinet la torture à leur imagination pour lui faire enfanter des prodiges.</p>
        <p>Mais pour revenir à mon sujet, nous ne prenons <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que dans la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> des choses que nous aimons : et cette <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> fortifie encore dans nous l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de ces choses, bien loin de nous disposer à les haïr, comme nôtre <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> nous y convie. Les pensées extraordinaires des Poètes sur ces matieres, sont autant de coups de burin qui gravent ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dans nôtre cerveau, plus avant qu’elles n’y étaient, et sans que nous nous en apercevions. Ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> nous corrompent l’âme, sans que nous le sentions.</p>
        <p>La lecture des Romans et de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> fait le même effet sur les esprits et sur les cœurs : Mais la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> a cela de plus, que comme elle est faite pour la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>, la lecture en est encore plus dangereuse, parce qu’en lisant on s’imagine voir et entendre les Acteurs ; et ainsi la lecture même tient quelque chose de la force de la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>. Or la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> fait toujours des impressions plus vives que la lecture, comme le dit ce Poète qui a si bien entendu ce que peut la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>.</p>
        <p>Je ne saurais croire que les Poètes <pb n="155"></pb>ignorent tout cela, puisque leur dessein dans la composition des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> est de les rendre si vives et si touchantes, que l’imagination soit trompée et qu’elle croie assister à une action véritable, non pas à une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> : Ils ne sauraient donc ignorer le mal que fait la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, puisque c’est là tout leur but.</p>
        <p>Que font donc proprement ces grands Auteurs de Romans et de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ? J’ai de la peine à me résoudre de le dire ; mais enfin la vérité m’y force. Ce sont des gens qui dans leurs cabinets épuisent leur esprit, leur imagination et leur art pour composer des <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poisons</term> les plus subtils, afin d’empoisonner finement les âmes de tous les hommes et de toutes les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. Ce sont proprement des empoisonnements <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, qui tuent non seulement les hommes de leur siècle, mais de tous les siècles qui viendront après eux. Cependant ces Auteurs sont <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> : ce sont même de graves Personnages, et tout le monde les applaudit. Oui on s’empresse de donner des louanges aux plus fins empoisonneurs des âmes, pendant que l’on condamne aux plus rigoureux supplices un homme pour avoir ôté la vie du corps à un autre par le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>.</p>
        <p>Je ne suis point jaloux des applaudissements <pb n="156"></pb>qu’on donne à ces Messieurs, j’admire leurs grands talents ; mais je les plains de les employer si malheureusement, qu’il faut renoncer à la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> que nous professons, et à l’Evangile de <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, pour ne pas croire qu’il est fort à craindre que ce qui leur a attiré l’applaudissement des hommes, n’attire sur eux l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
        <p>Quoi, quand <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> demandera compte à un de ces Messieurs, des actions de sa vie ; emploiera-t-il dans ce compte les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qu’il aura faites ? Lui dira-t-il, Seigneur, j’ai passé quarante ou cinquante années à composer des pièces pleines d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, d’ambition, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> de bouffonneries, etc. Il n’y a personne qui osât le penser, ni le dire. J’avoue que nous ne sommes pas des conseils de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pour assurer qu’il ne fera point miséricorde à Messieurs les Auteurs des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>. Ses miséricordes s’étendent infiniment plus loin que nous ne saurions le concevoir ; mais selon la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, un homme qui n’a que des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et des Romans à lui présenter, est beaucoup à plaindre, et il a sujet de tout appréhender.</p>
        <p>C’est une maxime certaine parmi les Casuistes, qu’un homme doit réparer autant qu’il le peut le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> qu’il a causé, <pb n="157"></pb>s’il veut obtenir le pardon de ses <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> : qu’il faut restituer ce que l’on a pris, pour que notre <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> nous soit remis, selon ces paroles de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> : <hi rend="i">Non dimittitur peccatum, nisi restituatur ablatum</hi>. Comment donc ces Auteurs auront-ils droit d’espérer a la miséricorde de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pendant qu’ils ne feront rien qui serve à détruire les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effets que peuvent faire leurs <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et leurs Romans dans la suite de tous les temps.</p>
        <p>Un homme comme moi n’est point assez habile pour donner des règles à Messieurs les Confesseurs ; mais il me semble qu’on ne saurait assurer l’état de la conscience d’un homme qui s’est employé à ces compositions, s’il ne fait quelque chose de <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> et d’éclatant, pour marquer qu’il se repend d’avoir travaillé à ces ouvrages, et que s’il les avait entre ses mains, il les supprimerait. Quand on a dans le cœur un repentir sincère, on en donne des marques au dehors, et quand ce qu’on a fait a été <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, les marques du repentir doivent être <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term> ; car nous devons autant qu’il est en nous, ôter le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> que nous avons causé. Ces maximes sont certaines dans la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> que nous professons, et on s’abuse très grossièrement, si après avoir rempli le monde de Romans, de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, <pb n="158"></pb>de Nouvelles amoureuses, etc. on se persuade de réparer suffisamment le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> en faisant en vers ou en prose quelque petit ouvrage de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>.</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="anon_nouveaux-essais-morale_1691_2">
        <pb n="186"></pb>
        <head>XXI.</head>
        <p>Le Docteur Fabricius professeur en <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> à Heidelberg, n’est pas plus judicieux dans sa Dissertation pour la défense de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et son dessein est bien peu <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term> à la profession d’un homme <pb n="187"></pb>qui enseigne la Theologie. Il faut que dans toutes ses études il ait pris bien peu, et du goût de la science qu’il professe, et de l’esprit de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> de <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, pour entreprendre la défense de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> et les <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ont condamnés comme <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à la sainteté des mœurs et à la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> du cœur, que nous veut inspirer <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> par ses paroles et par ses exemples. Comment un Théologien s’avise-t-il de rebattre de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> arguments qui sont à tous moments dans la bouche des mondains, et qui ont été si solidement réfutés par plusieurs Auteurs aussi pieux que savants.</p>
        <p>La raison prétendue par laquelle on veut justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> d’aujourd’hui, savait qu’elle est épurée de toutes les <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> et de toute l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, qu’y mélaient les anciens, est une raison si <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>, qu’elle n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> du moindre petit Ecolier de <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term>, ni d’un homme tant soit peu versé dans la connaissance de la Morale de <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, et dans celle du cœur de l’homme. Enfin c’est une raison mille fois confondue, puisque quand il serait vrai qu’on aurait ôté de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> tout ce qui peut blesser les oreilles <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term> des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> et tout ce qui sent l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, on a fait <pb n="188"></pb>voir que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ainsi épurée n’en est encore que plus dangereuse, en ce qu’elle empoisonne plus finement et plus spirituellement. Car dans cet état même elle ne plaît que parce qu’elle représente d’une manière vive et touchante ce que peuvent les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, de la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> et de l’ambition, dans leurs plus grands emportements ; et il est vrai qu’on ne prend <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, que parce qu’on aime les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> mêmes. Ce qui a fait dire à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, que c’était un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> véritable de faire son <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> de la fiction des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>. <hi rend="i">Falso crimine delectari, crimen est verum.</hi></p>
        <p>Mais peut-on dire avec vérité que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> soit absolument purgée de toute <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, s’il est vrai qu’on ne puisse faire de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> sans y mêler les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> de la Fable. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> traitait d’idolâtres les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> qui prononçaient seulement les noms des fausses <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et il ne pouvait souffrir que les Maîtres d’Ecole enseignassent les Poètes à leurs <term type="Religion" rend="Disciple">Disciples</term>, à cause qu’ils sont pleins de ces fausses <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term>, quel sentiment aurait-il de nos Poètes <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, qui se sont imaginés qu’on ne saurait faire de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> vers, si on ne les relève par les noms de ces <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> ? Il dirait <pb n="189"></pb>sans doute que nous aurions bien perdu le goût de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> de <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>.</p>
        <p>Pour revenir au Docteur Fabricius et à son ouvrage ; il faut être un plaisant Théologien, pour dire que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ont outré les matières dans la Morale : car c’est ce qu’il prétend dans l’ouvrage, où il fait l’<term type="Morale_Positive" rend="Apologie">apologie</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Mais il ne s’en faut pas étonner, c’est un Théologien d’Heidelberg ; et dans sa <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> on ne fait profession de croire que ce qu’on veut pour la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> et pour la Morale. Parmi Messieurs de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> Prétendue Réformée, on ne lit les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> et les <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> que pour les critiquer, non pas pour les suivre. C’est pourquoi ce Docteur est si en peine de savoir comment on peut accorder les commandements que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> fait d’obéir aux Puissances, avec ces paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> : <hi rend="i">Qu’il vaut mieux obéir à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu’aux hommes</hi>. Qu’après un très long discours, il laisse la décision de la question imparfaite. Si ces Messieurs avaient tant soit peu de ce que j’ai déja dit ; de l’esprit de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> de <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, et qu’ils eussent lû en <term type="Religion" rend="Disciple">Disciples</term> les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, comme nous le faisons, et comme ils le devraient faire, il ne leur faudrait pas de grands <pb n="190"></pb>discours ni de longues preuves pour décider juste sur ce chapitre ; et pour accorder les paroles de l’Ecriture sur l’obéissance qui est dûe à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et aux hommes. Ils verraient clairement qu’il faut obéir à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en tout, qu’il faut obéir aux puissances établies de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en toutes les choses, où <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne nous défend pas de leur obéir, et là où il nous le défend, s’il ne faut pas obéir, il faut souffrir, De sorte que la devise d’un vrai <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> à l’égard des Puissances, est d’obéir ou de souffrir.</p>
        <p>C’était celle des premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui ne se sont jamais armés que pour la défense de l’Empire et par l’ordre de leur Souverain. Aussi la Légion Thébaine n’eut pas la moindre pensée de se servir de ses <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> contre la puissance de l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term>. Elle savait qu’elle ne les portait que par son autorité, et qu’elle ne s’en devait servir que selon ses ordres.</p>
        <p>Voilà ce qu’un véritable Théologien qui a une juste idée de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> de <hi rend="sc"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, trouve sans peine. Il ne sue point dans une longue Dissertation, pour ne faire qu’embarrasser la question et la rendre plus difficile à décider, comme a fait le Docteur Fabricius par ses règles prétendues, qui mettent <pb n="191"></pb>l’esprit dans une plus grande incertitude, que l’Ecriture même. Car ce sont des règles qu’on peut appliquer comme on veut. J’ai fait cette petite Digression sur l’obéissance qui est dûe aux Souverains, quoiqu’elle ne fût pas de mon sujet, parce qu’elle est assez de saison ; et que ce Docteur en parle dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, où il fait l’<term type="Morale_Positive" rend="Apologie">apologie</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. On m’avouera qu’il n’y a pas <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’espérer des décisions bien justes en matière de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, d’un Théologien qui se rend le défenseur des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> et les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ont condamnés.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>