<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Réponse aux observations touchant Le Festin de Pierre de M. de Molière</title>
				<author>Anonyme</author>
				<editor key="Lecercle, Doranne ">Doranne Lecercle</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Chiara Mainardi</name>
					<resp>XML TEI</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2017"></date>
				<idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_reponse-observations-festin_1665/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><author>Anonyme</author>, <title>Réponse aux observations touchant Le Festin de Pierre de M. de Molière</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Gabriel Quinet</publisher>, <date>1665</date>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1665"></date>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fr"></language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
  <text>
    <body>
    	<div type="chapter" xml:id="anonyme_reponse-observations-festin_1665_1">
      <head><hi rend="uc">Response aux observations</hi> touchant <hi rend="i">le festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term></head>
      <p><pb n="3" xml:id="p3"></pb>Les anciens philosophes, qui nous ont soutenu que la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> avait d’elle-même assez de charmes pour n’avoir pas besoin de <pb n="4" xml:id="p4"></pb>partisans qui découvrissent sa beauté par une éloquence étudiée, changeraient sans doute de sentiment s’ils pouvaient voir combien les hommes d’aujourd’hui l’ont défigurée sous prétexte de l’embellir<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Ce texte, comme <hi rend="i">La Lettre sur les observations sur une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> du sieur <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, est une réponse aux <hi rend="i">Observations sur une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>. Publié anonymement, il ne porte pas non plus d’achevé d’imprimer. </note>. Ils se sont imaginés qu’elle paraîtrait bien plus aimable s’ils en rendaient l’acquisition plus difficile ou plus épineuse, et ce <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> dessein leur a réussi si heureusement qu’on ne saurait plus passer pour <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> que l’on ne se prive de tous les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> qui n’ont pas la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> pour leur unique objet. Et comme ils se sont aperçus que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> en était un, puisqu’elle mortifie moins les sens qu’elle ne les divertit, ils l’ont dépeinte comme l’ennemie et la rivale de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Ils <pb n="5" xml:id="p5"></pb>prétendent qu’elle soit <term type="Qualité_Négative" rend="Incompatible">incompatible</term> avec les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term>, et ainsi, de cette familière déesse qui s’accommode avec les gens de tous métiers et de tous âges, ils en ont fait la plus austère et la plus jalouse de toutes les <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term>.</p>
      <p>L'auteur à qui je réponds est un de ces sages réformateurs, mais comme il est encore apprenti dans le métier, il n’ose pas condamner ouvertement ce que nos prédécesseurs ont toujours permis. Il s’est contenté de nous faire la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> en renard, et lorsqu’il a voulu nous montrer que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> en <term type="Société" rend="Général">général</term> était un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> que les gens de bien n’approuvaient point, il en a pris une en particulier, où son adresse a supposé mille impiétés, <pb n="6" xml:id="p6"></pb>pour couvrir le dessein qu’il a de détruire toutes les autres. On a <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> lui dire que, puisqu’il ne doit pas répondre à la candeur <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, il devrait laisser à nos <term type="Religion" rend="Évêque">évêques</term> et à nos <term type="Religion" rend="Prélat">prélats</term> le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de sanctifier nos mœurs, il soutient que c’est le devoir d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> de corriger tous ceux qui manquent, et sans considérer qu’il n’est pas plus blâmable de souffrir les impiétés qu’on pourrait empêcher que d’ambitionner à passer pour le réformateur de la vie humaine, il vient de composer un livre où il se déclare le plus ferme appui et le meilleur soutien de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Mais ne m’avouera-t-on point qu’il s’y prend bien mal pour nous persuader que la véritable <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> le fait agir, lorsqu’il <pb n="7" xml:id="p7"></pb>traite Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> de <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> incarné, parce qu’il a fait des pièces <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galantes</term> et qu’il n’emploie pas ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> talent que la nature lui a donné à traduire la vie des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ?</p>
      <p>Il s’est si bien imaginé que c’est une <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> des plus <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> de diffamer un homme pour l’obliger à vivre saintement, que si cette manière de corriger les hommes pouvait avoir un jour l’approbation des docteurs et qu’il fût permis de juger de la bonté d’une âme par le nombre des auteurs que sa plume aurait décriés, je réponds, de l’humeur dont je le connais, qu’on n’attendrait point après sa mort pour le canoniser. Ce n’était pourtant pas assez qu’il aimât la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> pour vomir contre <pb n="8" xml:id="p8"></pb>Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> comme il a fait, il lui fallait encore quelque vieille animosité ou quelque <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> secrète pour tous les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> esprits. Car quelle apparence y a-t-il qu’il paraisse à ses yeux un diable vêtu de chair humaine, parce qu’il a fait une pièce intitulée le <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> ? Elle est, dit-il, tout à fait scandaleuse et <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term> ; on y voit un <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> mal élevé qui réplique à son <term type="Société" rend="Père">père</term>, une <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term> qui sort de son couvent, et à la fin ce n’est qu’une raillerie que le foudre qui tombe sur ce <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauché</term>.</p>
      <p>C'est le bien prendre, en effet. Vous <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">avez tort</term>, M. de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> : il fallait que le <term type="Société" rend="Père">père</term> fût absolu, qu’il parlât toujours sans que le <term type="Société" rend="Fils">fils</term> osât lui dire mot, que la <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term>, bien loin de paraître <pb n="9" xml:id="p9"></pb>sur un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, fit dans son couvent une pénitence perpétuelle de ses <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, et cet athée supposé n’en devait point échapper ; ses abominations, toutes feintes qu’elles étaient, méritaient bien pour leur <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> exemple une punition effective. L'intrigue de cette <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> aurait été mieux conduite, s’il n’y avait paru pour tous personnages qu’un <term type="Société" rend="Père">père</term> qui eût fait des leçons à son <term type="Société" rend="Fils">fils</term> et qui eût invoqué la <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> pour l’exterminer lorsqu’il le trouvait sourd aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> inspirations.</p>
      <p>Notre auteur trouve que la morale en aurait été bien plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> et les sentiments plus <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, si ce jeune éventé se fût retiré de ses débauches et qu’il <pb n="10" xml:id="p10"></pb>eût été touché de ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui disait par la bouche de son <term type="Société" rend="Père">père</term> ; et si on lui montre qu’il est de l’essence de la pièce que le foudre écrase quelqu’un, et que par conséquent il nous faut supposer un homme d’une vie <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term> et qui soit toujours insensible aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> mouvements, lui dont les <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> ne butent qu’à<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Buter à = viser à.</note> la conversion universelle nous répliquera sans doute que l’exemple n’en aurait été que plus touchant si, malgré cet amendement de vie, il n’avait pas laissé de recevoir le châtiment de ses anciennes <term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicités</term>.</p>
      <p>Hélas ! où en serions-nous, si les contritions et les pénitences ne pouvaient désarmer la main de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et que ce fût pour nous une nécessité indispensable <pb n="11" xml:id="p11"></pb>d’en venir à la punition au sortir de l’offense ? Mais pourquoi <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous aurait-il fait une <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> de pardonner à nos ennemis, s’il n’avait voulu lui-même la suivre ? Et puisqu’il nous dit qu’il voudrait que tout le monde fût heureux, ne se contrarierait-il point en nous laissant une pente si naturelle pour le mal, s’il ne nous réservait une miséricorde plus grande que notre esprit n’est <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> et léger ? Nous devons croire qu’il est juste et non point vindicatif : il punit une âme égarée qui persévère dans ses emportements, mais il oublie le passé quand elle s’est remise dans le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> chemin. Tombez donc d’accord que Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ne vous a point donné de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> exemple, lorsqu’il a <pb n="12" xml:id="p12"></pb>fait paraître un jeune homme qui avait tant d’antipathie pour les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> actions. Le dessein qu’il a eu est celui que doivent avoir tous ceux de sa profession, de corriger les hommes en les divertissant. Il a fait l’un et l’autre, ou du moins il a tâché de montrer aux <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> la nécessité qu’il y a de ne le point être, et le foudre que l’on entend sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> nous assure de la bonté de son avertissement.</p>
      <p>Je prévois que vous m’allez dire ce que j’ai lu dans votre critique, que ses termes sont trop <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardis</term> et qu’il semble se moquer quand il parle de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Mais quoi ! ignorez-vous encore qu’un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> n’est point un prédicateur et que ce n’est que dans les chaires des <term type="Religion" rend="Église">églises</term> <pb n="13" xml:id="p13"></pb>où l’on montre, les larmes aux yeux, l’horreur que nous devons avoir pour le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ? Je sais qu’il n’est jamais hors de saison d’avoir de la vénération pour les choses <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrées</term> et qu’elles doivent être en tous <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> ce qu’elles sont sur les <term type="Religion" rend="Autel">autels</term>. Mais changent-elles de nature ou de condition, lorsqu’on change de terme ou de ton pour en parler ?</p>
      <p>Je ne prétends point ici prouver que les vers de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> sont pour les jeunes gens des instructions paternelles à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, mais je veux vous montrer clairement que les esprits les plus mal tournés ne sauraient trouver la moindre apparence de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>. Et puisque chacun sait que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <pb n="14" xml:id="p14"></pb>n’a point été destiné pour expliquer la sainteté de nos <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> et l’importance de notre salut, ces sages réformateurs si fort zélés pour notre foi n’ont-ils pas <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> grâce de blâmer la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, parce que les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> la peuvent voir sans changer d’inclination ? Et ne devraient-ils point se contenter que les <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> n’y prennent point des mœurs <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term>, et qu’ils en sortent toujours les mêmes ?</p>
      <p>Je le pardonne pourtant à ces consciencieux, qui reprennent par un véritable motif de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, et, quoique les vers de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’aient rien d’approchant de l’impiété, je ne saurais m’emporter contre eux, puisqu’ils n’en veulent qu’à ses écrits. Mais lorsque je <pb n="15" xml:id="p15"></pb>vois le livre de cet inconnu, qui, sans se soucier du tort qu’il fait à son prochain, ne songe qu’à s’usurper une réputation d’homme de bien, je vous avoue que je ne saurais m’empêcher d’éclater, et, quoique je n’ignore pas que l’innocence se défend assez d’elle-même, je ne puis que je ne <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> une insulte si condamnable et si mal fondée.</p>
      <p>Il prétend que Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est un scélérat achevé, parce qu’il a feint des impiétés. N'est-ce pas une preuve bien convaincante, et, quoiqu’il sache bien que, de quelque nature que soient les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> que nous avons commis, nous devons toujours avoir de la confiance à la miséricorde de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et par conséquent ne <pb n="16" xml:id="p16"></pb>désespérer jamais de notre salut, il soutient qu’il n’entrera jamais dans le paradis, parce qu’il a supposé des <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilèges</term> et des abominations dans son <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>.</p>
      <p>Vous pouvez voir par ce raisonnement si sa critique, comme il dit, était nécessaire pour le salut <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et si la moralité et le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens sont tout entiers dans son discours, puisqu’il nous donne <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de conclure qu’il faut mieux être <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> en effet qu’en apparence, et qu’on a plutôt le pardon d’une impiété réelle que d’une feinte.</p>
      <p>Cher écrivain, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’en travaillant à vous attirer cette réputation d’homme de bien, vous ne perdiez celle que vous avez d’être fort habile homme et <pb n="17" xml:id="p17"></pb>plein d’esprit, je vous conseille en ami de changer de sentiment. Puisque <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lit dans le fond de l’âme, vous devez savoir qu’il ne se fie jamais aux apparences, et que par conséquent il faut être coupable en effet pour le paraître devant lui. Ou bien, si vous avez tant d’aversion à vous dédire de ce que vous avez soutenu, ne faites point de scrupule de nous avouer que votre livre n’est point votre ouvrage et que c’est l’envie et la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> qui l’ont composé.</p>
      <p>Nous savons bien que Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a trop d’esprit pour n’avoir pas des envieux. Nos intérêts nous sont toujours plus chers que ceux d’autrui, et je suis si fort persuadé qu’il est fort peu de gens, dans le siècle <pb n="18" xml:id="p18"></pb>où nous sommes, qui n’aidassent au débris<note place="bottom" resp="editor">[NDE] le débris = la ruine.</note> de leurs plus proches voisins, s’il leur devenait <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> ou profitable, que les coups les plus injustes et les plus inhumains ne me surprennent plus. Puisque vous appréhendez que les productions de votre génie, tout sublime qu’il est, ne perdissent beaucoup de leur prix par l’éclat de celles de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, si vous les abandonniez à la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> d’un jugement <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, n’est-il pas juste que vous ayez quelque ressentiment du tort qu’elles vous font ? Et quoique ses vers ne soient remplis que de pensées aussi <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> qu’elles sont fines et nouvelles, doit-on s’étonner si vous avez tâché de montrer à notre illustre monarque que ses <pb n="19" xml:id="p19"></pb>ouvrages causaient un <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> par tout son royaume, puisque vous savez qu’il est si sensible du côté de la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> ? Il est vrai que votre <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> vous aveuglait beaucoup ; car, puisque ce grand <term type="Société" rend="Prince">prince</term>, si <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> et si <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term>, ne s’éclaire que par lui-même, vous deviez considérer que les matières les plus embrouillées étaient fort intelligibles pour lui, et que par conséquent vos accusations ne serviraient que pour convaincre d’une malice d’autant plus noire que le voile que vous lui donniez était trompeur et <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>.</p>
      <p>Mais aussi, s’il m’est permis de reprendre mes maîtres, je vous ferai remarquer que vous laissâtes glisser dans votre critique <pb n="20" xml:id="p20"></pb>quelques mots qui tenaient plutôt de l’animosité que de la véritable <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Car me soutiendrez-vous que c’est par <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> que vous l’accusez de piller ses meilleures pensées, de n’avoir point l’esprit inventif et de faire des postures et des contorsions qui sentent plutôt le possédé que l’<term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffon</term> ? Il me semble que vous pouviez souffrir de semblables défauts sans appréhender que votre conscience en fût chargée ; ou bien <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> vous a fait des commandements qui ne sont pas comme les nôtres. Il fallait, pour vous couvrir plus adroitement, exagérer, s’il se pouvait, par un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> discours, la délicatesse et la grandeur de son esprit, le faire passer pour l’acteur le plus <pb n="21" xml:id="p21"></pb>achevé qui eût jamais paru, et comme cet éloge nous aurait persuadés que vous preniez <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de découvrir à tout le monde ses perfections et ses qualités, nous aurions eu plus de disposition à vous croire, lorsque vous auriez dit qu’il était <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> et libertin, et que ce n’était que par contrainte et pour décharger votre conscience que vous le repreniez de ses défauts.</p>
      <p>Je vous aurais même conseillé de le blâmer fort d’avoir fait crier : « <quote>Mes gages, mes gages !</quote> » à ce valet. On aurait inféré de là que vous aviez l’âme si tendre que vous n’aviez pu souffrir sans compassion que son maître, qu’on traînait je ne sais où, fût chargé, outre tant d’abominations, d’une dette qui <pb n="22" xml:id="p22"></pb>pouvait elle seule le priver de la présence béatifique, jusqu’à ce que ses héritiers l’en eussent délivré. Ce sentiment était d’un homme de bien, vous en auriez été tout à fait loué, et pour édifier encore mieux vos lecteurs, vous pouviez faire une invective contre ce valet, en lui montrant quelle était son inhumanité de regretter plutôt son <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> que son maître.</p>
      <p>Vous auriez bien plus meilleure grâce de blâmer un sentiment <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> et des lâches transports que vos oreilles avaient entendus, que l’impiété de ce <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, que vous connaissiez pour imaginaire et pour chimérique.</p>
      <p>Voilà l’endroit de la pièce où vous pouviez vous étendre le <pb n="23" xml:id="p23"></pb>plus. Car vous m’avouerez, quelque scrupuleux que vous soyez, que vous ne trouvez rien à reprendre dans la réception qu’on fait à Monsieur <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term> : il n’est pas plus tôt entré dans la maison qu’on lui donne le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> fauteuil de la salle, et quand il est près de s’en aller, jamais homme ne fut prié de meilleure grâce à souper dans le logis. Je me souviens pourtant encore d’un nouveau sujet que ce valet vous donne de vous plaindre de lui : n’est-il pas vrai que vous souffrez furieusement de le voir à table tête à tête avec son maître, manger si brutalement à la vue de tant de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> monde ? En cela je suis pour vous ; je ne me mets jamais si fort dans les intérêts de mes <pb n="24" xml:id="p24"></pb>amis que je ne me laisse plutôt guider par la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> que par la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de les servir. Comme je vois qu’on ne saurait tâcher de mettre à couvert Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> d’un <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> si bien fondé, qu’on ne se déclare l’ennemi de la raison et le protecteur d’un coupable, j’abandonne sans regret son parti, puisqu’il n’est plus <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, et confesse avec vous que ce valet est un malpropre et qu’il ne mange point comme il faut.</p>
      <p>Mais puisque vous me voyez si sincère, à mon exemple ne voulez-vous point le devenir ? Soutiendrez-vous toujours que Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, parce que ses ouvrages sont <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galants</term> et qu’il a su trouver le moyen de plaire ?</p>
      <p><pb n="25" xml:id="p25"></pb>On se serait bien passé, dites-vous, des postures qu’il fait dans son <hi rend="i">École des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term></hi>. Mais, puisque vous savez qu’il a toujours mieux réussi dans le comique que dans le <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term>, devez-vous le blâmer de s’être fait un personnage qu’il a cru le plus propre pour lui ? Ne nous dites point qu’il tâche d’expliquer par ses grimaces ce que son Agnès n’oserait avoir dit par sa bouche<note place="bottom" resp="editor">[NDE] C’est une allusion à la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> du “le” (<hi rend="i">L’Ecole des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term></hi>, acte II, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 5).</note>. Nous sommes dans un siècle où les hommes se portent assez d’eux-mêmes au mal, sans avoir besoin qu’on leur explique nettement ce qui peut en avoir quelque apparence.</p>
      <p>Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, qui connaît le <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> des gens, a prévu fort favorablement qu’on tournerait toutes ces <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term> <pb n="26" xml:id="p26"></pb>du <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> sens, et, pour prévenir une censure aussi injuste que <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisible</term>, il fit voir l’innocence et la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de ses sentiments par un discours le mieux poli et le plus coulant du monde. Mais il ne s’est jamais défié qu’on dût faire le même sort à son <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> ; et il s’est si bien imaginé qu’il était assez fort de lui-même pour ne point appréhender les envieux, qu’il n’a jamais voulu lui donner des nouvelles <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> en travaillant pour sa défense. Et comme j’ai connu par là qu’il n’avait pas besoin d’un grand secours, j’ai cru que ma plume, toute ignorante et toute stérile qu’elle est, pouvait suffire pour montrer l’injustice de ses ennemis.</p>
      <p>Lorsqu’on veut montrer la <pb n="27" xml:id="p27"></pb>bonté d’une cause qui fournit elle seule toutes les raisons qu’il faut pour la soutenir, il me semble qu’il est plus à propos d’en laisser le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> au plus jeune <term type="Droit" rend="Avocat">avocat</term> du barreau qu’au plus <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> et au plus éloquent ; et par la même raison qu’on croit plutôt un paysan qu’un homme de cour, les ignorants persuadent beaucoup mieux que les plus habiles orateurs. Il est si fort ordinaire à ces messieurs les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> esprits de prendre le <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> parti pour exercer la facilité qu’ils ont de prouver ce qui paraît le plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term>, qu’ils ont cru que cette réputation ferait un tort considérable à l’ouvrage de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, s’ils écrivaient pour en montrer l’innocence et l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, et, d’ailleurs, <pb n="28" xml:id="p28"></pb>comme ils ont vu qu’il n’y avait point de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> à remporter, quelque fort que fût le raisonnement qu’ils produiraient, ils en ont laissé le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> aux plumes moins intéressées que les leurs.</p>
      <p>J'ai donc cru que cela me regardait, et comme je n’avais encore rien mis au jour, je me suis imaginé que c’était commencer bien glorieusement que de soutenir une cause où le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> droit était tout entier. Dans toute autre matière que celle dont j’ai traité, j’aurais eu <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’appréhender que, comme le sentiment des ignorants est toujours différent de celui des gens d’esprit, on eût cru que Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’avait point eu l’approbation de ceux-ci, puisque <pb n="29" xml:id="p29"></pb>je lui donnais la mienne ; mais le <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> a si peu de conformité avec toutes les autres <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, que les raisons qu’on peut apporter pour montrer que la pièce n’est point <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> sont aussi bien imaginaires et chimériques que l’impiété de son athée foudroyé. Jugez par là, Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, s’il ne m’a pas été bien aisé de prouver que vous n’êtes rien moins que ce que cet inconnu a voulu que vous fussiez. Mais comme il ne démordra jamais de la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> opinion qu’il veut donner de vous à ceux qui ne vous connaissent point, il y a <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’appréhender encore quelque chose de bien fâcheux : il ne se sera pas plutôt aperçu que les gens bien sensés <pb n="30" xml:id="p30"></pb>ne sont point de son sentiment, lorsqu’il prétend que vous soyez <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, qu’il va vous prendre par un endroit où je vous trouve bien <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> : il vous fera passer pour le plus grand goinfre et le plus malpropre de tous les hommes. Il vous reconnut fort bien à table, sous cet habit de valet, et par conséquent il aura autant de témoins de votre avidité pour les ragoûts que vous eûtes d’admirateurs de ce chef-d’œuvre. Il faut pourtant s’en consoler, on a toujours <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> grâce de s’opposer au devoir d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>.</p>
      <p>Il vous laisserait sans doute en repos, si ce n’est qu’il a lu qu’il fallait publier les défauts des gens pour les en corriger. Je trouve cette maxime bien conçue <pb n="31" xml:id="p31"></pb>et fort spirituelle ; et de plus, le succès m’en paraît infaillible. Quand on compose un livre qui diffame quelqu’un, tant de différentes personnes sont curieuses de le voir, qu’il est bien malaisé que, parmi ce grand nombre de lecteurs, il ne se rencontre quelque homme de bien qui ait du pouvoir sur l’esprit du décrié, et c’est par là qu’on le tire peu à peu de son aveuglement. Il a cru vous devoir la même <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> ; mais si par hasard il arrive que ceux qui liront ce qu’il a fait contre vous connaissent qu’il s’est <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, et qu’ils ne vous viennent point vous faire de leçons, ne laissez pas de lui savoir <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> gré de son zèle ; et puisqu’il vous en coûte si peu, servez-lui sans murmurer <pb n="32" xml:id="p32"></pb>de moyen pour gagner le paradis, ce sera là où nous ferons tous notre paix.</p>
    	</div>
    </body>
  </text>
</TEI>