<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lettre sur les observations d’une comédie du sieur Molière intitulée Le Festin de Pierre</title>
				<author key="Anonyme">Anonyme</author>
				<editor key="Lecercle, Doranne ">Doranne Lecercle</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Chiara Mainardi</name>
					<resp>XML TEI</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2017"></date>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_lettre-observations-festin_1665/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><author>Anonyme</author>, <title>Lettre sur les observations d’une comédie du sieur Molière intitulée Le Festin de Pierre</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Gabriel Quinet</publisher>, <date>1665</date>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1665"></date>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fr"></language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
  <text>
    <body>
    	<div type="chapter" xml:id="anonyme_lettre-observations-festin_1665_1">
      <head>Lettre sur les observations d’une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> du Sr <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée « Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> »</head>
      <p>Puisque vous souhaitez qu’en vous envoyant les <hi rend="i">Observations sur le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, je vous écrive ce que j’en pense, je vous dirai mon <pb n="4" xml:id="p4"></pb>sentiment en peu de paroles, pour ne pas imiter l’auteur de ces remarques, qui les a remplies de beaucoup de choses dont il aurait pu se dispenser, puisqu’elles ne sont point de son sujet et qu’elles font voir que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> y a beaucoup de part, bien qu’il s’efforce de persuader le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Ce texte, comme <hi rend="i">La Réponse aux observations touchant Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> de M. de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term></hi>, est une réponse aux <hi rend="i">Observations sur une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>. Publié anonymement, il ne porte pas non plus d’achevé d’imprimer.</note>.</p>
      <p>Encore que l’envie soit généralement condamnée, elle ne laisse pas quelquefois de servir ceux à qui elle s’attache le plus obstinément, puisqu’elle fait connaître leur mérite et que c’est elle, pour ainsi dire, qui y met la dernière main. Celui de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> étant depuis longtemps reconnu, elle n’épargne rien pour empêcher que l’on en perde la mémoire, <pb n="5" xml:id="p5"></pb>et pour l’élever davantage, elle fait tout ce qu’elle peut pour l’accabler. Mais comme il est inouï de dire que l’on attaque une personne à cause qu’elle a du mérite, et que l’on cherche toujours des prétextes spécieux pour tâcher de l’affaiblir, voyons de quoi s’est servi l’auteur de ces Observations.</p>
      <p>Je ne doute point que vous n’admiriez d’abord son adresse, lorsque vous verrez qu’il couvre du manteau de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> tout ce qu’il dit à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Ce prétexte est grand, il est spécieux, il impose beaucoup, il permet de tout dire impunément, et quand celui qui s’en sert n’aurait pas raison, il semble qu’il y ait une espèce de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> à le combattre. Quelques injures que l’on <pb n="6" xml:id="p6"></pb>puisse dire à un <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>, on craint de le défendre lorsque la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> y est mêlée : l’imposteur est toujours à couvert sous ce voile, l’<term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term> toujours opprimé et la vérité toujours cachée. L'on n’ose la mettre au jour, de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> d’être regardé comme le défenseur de ce que la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> condamne, encore qu’elle n’y prenne point de part et qu’il soit aisé de juger qu’elle parlerait autrement si elle pouvait parler elle-même, ce qui m’oblige à vous dire mon sentiment, ce que je ne ferais toutefois pas sans scrupule si l’auteur de ces Observations avait parlé avec moins de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>.</p>
      <p>Je vous avoue que, si ces remarques partaient d’un esprit que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> fît moins parler, et que <pb n="7" xml:id="p7"></pb>si elles étaient aussi justes qu’elles sont bien écrites, il serait difficile de trouver un livre plus achevé. Mais vous connaîtrez d’abord que la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> ne fait point parler cet auteur et qu’il n’a point dessein de servir <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, encore qu’il le mette au commencement de son livre. On ne publie point les fautes d’un homme pour les corriger, et les avis ne sont point charitables lorsqu’on les donne au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> et qu’il ne les peut savoir qu’avec tout un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, et quelquefois même un peu plus tard. La <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> veut que l’on ne reprenne son prochain qu’en particulier et que l’on travaille à cacher ses fautes à tout le monde, au moment que l’on tâche à les lui faire connaître.</p>
      <p><pb n="8" xml:id="p8"></pb>La première chose où l’auteur de ces Observations fait connaître sa <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> est que par une affectation qui marque que sa bile est un peu trop échauffée, il ne traite <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> que de <term type="Acteur" rend="Farceur">farceur</term>, et, ne lui donnant du talent que pour la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term>, il lui ôte en même temps les rencontres de Gaultier-Garguille, les impromptus de Turlupin, la bravoure du Capitan, la naïveté de Jodelet, la panse de Gros-Guillaume et la science du Docteur<note place="bottom" resp="editor">[NDE] L’auteur reprend les termes de l’auteur des <hi rend="i">Observations</hi>.</note>. Mais il ne considère pas que sa <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> l’aveugle et qu’il <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">a tort</term> de lui donner du talent pour la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> et de ne vouloir pas qu’il ait rien du <term type="Acteur" rend="Farceur">farceur</term>. C'est justement dire qu’il l’est, sans en donner la preuve, et soutenir en même temps, par des raisons <pb n="9" xml:id="p9"></pb>convaincantes, qu’il ne l’est pas. Je ne connais point cet auteur, mais il faut avouer qu’il aime bien la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term>, puisqu’il en parle si pertinemment que l’on peut croire qu’il s’y connaît mieux qu’à la <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>.</p>
      <p>Après ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> galimatias qui ne conclut rien, ce charitable donneur d’avis veut, par un grand discours fort <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> à la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et fort nécessaire à son sujet, prouver que les pièces de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ne valent rien, pource qu’elles sont trop bien jouées et qu’il sait leur donner de la grâce et en faire remarquer toutes les beautés. Mais il ne prend pas garde qu’il augmente sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> en même temps qu’il croit la diminuer, puisqu’il avoue qu’il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term>, et que cette <pb n="10" xml:id="p10"></pb>qualité n’est pas suffisante pour prouver, comme il le prétend, qu’il est <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> auteur.</p>
      <p>Toutes ces choses n’ont aucun rapport avec les avis charitables qu’il veut donner à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Son <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> ne doit point avoir de démêlé avec la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, et la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> qui fait parler l’auteur des Observations n’exigeait point de lui cette <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term>. Il fait plus toutefois, il condamne son <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term> et sa voix, et par un pur zèle de <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> et qui part d’un cœur vraiment dévot, il dit que la nature lui a dénié des agréments qu’il ne lui faut pas demander, comme si, quand il manquerait quelque chose à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> de ce côté-là, ce qui se dément assez de soi-même, il devrait être <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>, pour n’être pas bien <pb n="11" xml:id="p11"></pb>fait. Si cela avait <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, les borgnes, les bossus, les boiteux, et généralement toutes les personnes difformes seraient bien misérables, puisque leurs corps ne pourraient pas loger une <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> âme.</p>
      <p>Vous me direz peut-être, Monsieur, que toutes ces observations ne font rien au sujet. J'en demeure d’accord avec vous, mais je n’en suis pas l’auteur, et si celui de ces remarques est sorti de sa matière, vous ne le devez pas blâmer : comme il soutient le parti de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, il a cru que l’on n’examinerait pas s’il disait des choses qui ne la regarderaient point, et que, pourvu qu’elles eussent toutes un même prétexte, elles seraient bien reçues. <pb n="12" xml:id="p12"></pb>Il n’a pas pris garde que sa <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> l’a emporté, que son zèle est devenu indiscret et que la prudence se rencontre rarement dans les ouvrages qui sont écrits avec tant de chaleur. Cependant, je m’étonne que, dans le dessein qu’il avait de paraître, il n’ait pas examiné de plus près ce qu’il a mis au jour, afin que l’on ne lui pût rien reprocher et qu’il pût voir par là son ambition satisfaite ; car vous n’ignorez pas que c’est le partage de ceux qui font profession ouverte de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>.</p>
      <p>A quoi songiez-vous, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, quand vous fîtes dessein de jouer les tartufes<note place="bottom" resp="editor">[NDE]  Pour parler des hypocrites, l’auteur utilise « tartufles », ici corrigé en « tartufe » pour respecter l’orthographe moderne.</note> ? Si vous n’aviez jamais eu cette pensée, votre <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> ne serait pas si <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>. Comme on ne chercherait point à vous nuire, <pb n="13" xml:id="p13"></pb>l’esprit de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> ne ferait point trouver dans vos ouvrages des choses qui n’y sont pas, et vos ennemis, par une adresse malicieuse, ne feraient point passer des ombres pour des choses réelles et ne s’attacheraient pas à l’apparence du mal plus fortement que la véritable <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> ne voudrait que l’on fît au mal même.</p>
      <p>Je n’oserais vous découvrir mes sentiments touchant les louanges que cet observateur donne au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>. La matière est trop délicate et tous ses <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> raisonnements ne tendent qu’à faire voir que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> a <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">eu tort</term> de ne pas défendre <hi rend="i">Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, après avoir fait tant de choses avantageuses pour la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Vous voyez par là que <pb n="14" xml:id="p14"></pb>je ne dois pas seulement défendre la pièce de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, mais encore le plus grand, le plus estimé et le plus <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> monarque du monde. Mais comme sa <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> le justifie assez, je serais téméraire de l’entreprendre. Je pourrais dire toutefois qu’il savait bien ce qu’il faisait en laissant jouer <hi rend="i">Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, qu’il ne voulait pas que les tartufes eussent plus d’autorité que lui dans son royaume, et qu’il ne croyait pas qu’ils pussent être <term type="Droit" rend="Juge">juges</term> équitables, puisqu’ils étaient intéressés. Il craignait encore d’autoriser l’hypocrisie et de blesser par là sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et son devoir, et n’ignorait pas que si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’eût point fait <hi rend="i">Tartuffe</hi>, on eût moins fait de plaintes contre lui. Je pourrais ajouter que ce grand monarque <pb n="15" xml:id="p15"></pb>savait bien que le <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> est souffert dans toute l’Europe, que l’Inquisition, quoique très rigoureuse, le permet en Italie et en Espagne, que depuis plusieurs années on le joue à Paris sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Italien">italien</term> et <term type="Nationalité" rend="Français">français</term>, et même dans toutes les provinces, sans que l’on s’en soit plaint, et qu’on ne se serait pas encore soulevé contre cette pièce, si le mérite de son auteur ne lui eût suscité des envieux.</p>
      <p>Je vous laisse à juger si un homme sans <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> et poussé par un véritable esprit de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> parlerait de la sorte : « <quote>Certes, c’est bien à faire à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> de parler de la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, avec laquelle il a si peu de commerce et qu’il n’a jamais connue, ni par pratique ni par théorie<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Rochemont, <hi rend="i">Observations sur une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, p. 20.</note>.</quote> » Je crois <pb n="16" xml:id="p16"></pb>que votre surprise est grande et que vous ne pensiez pas qu’un homme qui veut passer pour charitable pût s’emporter jusqu’à dire des choses tellement <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>. Est-ce comme un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> doit parler de son frère ? Sait-il le fond de sa conscience ? Le connaît-il assez pour cela ?A-t-il toujours été avec lui ? Est-il enfin un homme qui puisse parler de la conscience d’un autre par conjecture et qui puisse assurer que son prochain ne vaut rien, et même qu’il n’a jamais rien valu ? Les termes sont significatifs, la pensée n’est point enveloppée, et le jamais y est dans toute l’étendue que l’on lui peut donner. Peut-être me direz-vous qu’il était mieux instruit <pb n="17" xml:id="p17"></pb>que je ne pense et qu’il peut avoir appris la vie de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> par une <term type="Religion" rend="Confession">confession</term> <term type="Société" rend="Général">générale</term>. Si cela est, je n’ai rien à vous répondre, sinon qu’il est encore plus <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>. Mais enfin, soit qu’il sache la vie de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, soit qu’il croie la deviner, soit qu’il s’attache à de fausses apparences, ses avis ne partent point d’un frère en <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qui doit cacher les fautes de son prochain à tout le monde et ne les découvrir qu’au pécheur.</p>
      <p>Ce donneur d’avis devrait se souvenir de celui que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> donne à tous ceux qui se mêlent de juger leurs frères, lorsqu’il dit<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, 14, 10.</note> : « <quote>Qui es tu qui judicas fratrem tuum ? Nonne stabimus omnes ante <term type="Droit" rend="Tribunal">Tribunal</term> Dei ? </quote>», et ne s’émanciper pas si aisément et au préjudice <pb n="18" xml:id="p18"></pb>de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, de juger même du fond des âmes et des consciences, qui ne sont connues qu’à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, puisque le même <term type="Religion" rend="Apôtre">apôtre</term> dit<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, 10, 9.</note> qu’il n’y a que lui qui soit le « <quote>scrutateur des cœurs </quote>».</p>
      <p>Je vous avoue que cela doit toucher sensiblement, qu’il y a des injures qui sont moins choquantes, qui n’ont point de conséquences, qui ne signifient souvent rien et ne font que marquer l’emportement de ceux qui les disent. Mais ce qui regarde la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> perçant jusques à l’âme, il n’est pas permis d’en parler, ni d’accuser si publiquement son prochain. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> doit toutefois se consoler, puisque l’observateur avance des choses qu’il ne peut savoir, et qu’en péchant contre la vérité, il se fait tort à lui-même <pb n="19" xml:id="p19"></pb>et ne peut nuire à personne.</p>
      <p>Cet observateur, qui ne manque point d’adresse et qui a cru que ce lui devait être un moyen infaillible pour terrasser son ennemi, après s’être servi du prétexte de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, continue comme il a commencé, et par un détour aussi délicat que le premier, fait parler la <term type="Société" rend="Reine">reine</term> <term type="Société" rend="Mère">mère</term> : mais l’on fait souvent parler les grands sans qu’ils y aient pensé. La <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> de cette grande et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> <term type="Société" rend="Prince">princesse</term> est trop solide pour s’attacher à des bagatelles qui ne sont de conséquence que pour les tartufes. Il y a plus longtemps qu’elle connaît <hi rend="i">Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> que ceux qui en parlent. Elle sait que l’histoire dont le sujet est tiré est arrivée en <pb n="20" xml:id="p20"></pb>Espagne et que l’on l’y regarde comme une chose qui peut être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> à la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et faire convertir les libertins. « <quote>Où en serions-nous, <seg type="exquote">continue l’auteur de ces remarques</seg><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Rochemont, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 24-25.</note>, si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> voulait faire des versions de tous les livres <term type="Nationalité" rend="Italien">italiens</term> et s’il introduisait dans Paris toutes les <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> coutumes des pays étrangers ?</quote> » Il semble, à l’entendre, que les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> livres soient permis en Italie, et pour venir à bout de ce qu’il souhaite, il <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> le reste de la terre, afin d’élever la France. Je n’en dirai pas davantage sur ce sujet, croyant y avoir assez répondu quand j’ai fait voir que <hi rend="i">Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> avait été permis partout où on l’avait joué et qu’on l’avait joué partout.</p>
      <p><pb n="21" xml:id="p21"></pb>Ce critique, après avoir fait le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> à l’Italie et à tous les pays étrangers, veut aussi faire celui de Monsieur le Légat, et comme il n’ignore pas qu’il a ouï lire le <hi rend="i">Tartuffe</hi> et qu’il ne l’a point regardé d’un œil de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévot, il se venge et l’attaque en faisant semblant de ne parler qu’à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Il dit, par une adresse aussi malicieuse qu’elle est injurieuse et à la qualité et au caractère de Monsieur le Légat, qu’« <quote>il semble qu’il ne soit venu en France que pour <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> les pièces de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term></quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Ibid.</hi>, p. 25.</note> ». L'on ne peut en vérité rien dire de plus adroit, cette pensée est bien tournée et bien délicate, mais l’on n’en saurait remarquer tout l’esprit, que l’on ne reconnaisse en même temps la malice de l’auteur. Son <pb n="22" xml:id="p22"></pb>adresse n’est pas moindre à faire le dénombrement de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> du libertin, mais je ne crois pas avoir beaucoup de choses à y répondre, quand j’aurai dit, après le plus grand monarque du monde, qu’« <quote>il n’est pas récompensé</quote> ». Entre les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qu’il impute à Don Juan, il l’accuse d’inconstance. Je ne sais pas comment on peut lire cet endroit sans s’empêcher de rire, mais je sais bien que l’on n’a jamais repris les inconstants avec tant d’aigreur et qu’une <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> abandonnée ne s’emporterait pas davantage que cet observateur, qui prend avec tant de feu le parti des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term>. S'il voulait blâmer les inconstants, il fallait qu’il fît la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> de tout ce qu’il y a jamais eu de <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, mais comme <pb n="23" xml:id="p23"></pb>cet ouvrage eût été trop long, je crois qu’il a voulu faire payer Don Juan pour tous les autres.</p>
      <p>Pour ce qui regarde l’athéisme, je ne crois pas que son raisonnement puisse faire impression sur les esprits, puisqu’il n’en fait aucun. Il n’en dit pas deux mots de suite, il ne veut pas que l’on lui en parle, et si l’auteur lui a fait dire que « <quote>deux et deux sont quatre et que quatre et quatre sont huit</quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Dom Juan ou le Festin de pierre</hi>, acte III, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 1. </note> », ce n’était que pour faire reconnaître qu’il était athée, pource qu’il était nécessaire qu’on le sût, à cause du châtiment. Mais à parler de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, est-ce un raisonnement que « <quote>deux et deux sont quatre et quatre et quatre sont huit</quote> » ? Ces paroles prouvent-elles quelque chose, et en peut-on rien <pb n="24" xml:id="p24"></pb>inférer, sinon que Don Juan est athée ? Il devait du moins attirer le foudre par ce peu de paroles, c’était une nécessité absolue, et la moitié de Paris a douté qu’il le méritât. Ce n’est point un conte, c’est une vérité manifeste et connue de bien des gens. Ce n’est pas que je veuille prendre le parti de ceux qui sont dans ce doute, il suffit pour mériter le foudre qu’il fasse voir par un signe de tête qu’il est athée, et pour moi, je trouve avec bien d’autres que ce qui fait blâmer <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> lui devrait attirer des louanges et faire remarquer son adresse et son esprit. Il était difficile de faire paraître un athée sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et de faire connaître qu’il l’était, sans le faire parler. Cependant, comme <pb n="25" xml:id="p25"></pb>il ne pouvait rien dire qui ne fût blâmé, l’auteur du <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, par un trait de prudence admirable, a trouvé le moyen de le faire connaître pour ce qu’il est sans le faire raisonner. Je sais que les ignorants m’objecteront toujours « <quote>deux et deux sont quatre et quatre et quatre sont huit</quote> », et je leur répondrai que leur esprit est aussi fort que ce raisonnement est persuasif. Il faut avoir de grandes lumières pour s’en défendre, il dit beaucoup et prouve encore davantage, et comme cet argument est convaincant, il doit avec <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> faire douter de la véritable <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Il faut avouer que les ignorants et les malicieux donnent bien de la peine aux autres. Quoi ! vouloir que les choses <pb n="26" xml:id="p26"></pb>qui doivent justifier un homme servent à faire son <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> ? Don Juan n’a dit que « <quote>deux et deux sont quatre et quatre et quatre sont huit</quote> » que pour s’empêcher de raisonner sur les choses que l’on lui demandait, cependant l’on veut que cela soit capable de perdre tout le monde et que ce qui ne marque que sa croyance soit un raisonnement très <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>.</p>
      <p>On ne se contente pas de faire le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> du maître, on condamne aussi le valet, pource qu’il n’est pas habile homme et qu’il ne s’explique pas comme un docteur de Sorbonne. L'Observateur veut que tout le monde ait également de l’esprit et il n’examine point quel est le personnage. Cependant il devrait être <pb n="27" xml:id="p27"></pb>satisfait de voir que Sganarelle a le fond de la conscience <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, et que, s’il ne s’explique pas tout à fait bien, les gens de sa sorte peuvent rarement faire davantage.</p>
      <p>« <quote>Il devait pour le moins, <seg type="exquote">continue ce dévot à contretemps, en parlant de l’auteur du <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Rochemont, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 34-35.</note></seg>, susciter quelque acteur pour soutenir la cause de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et défendre sérieusement ses intérêts.</quote> » Il fallait donc pour cela que l’on tînt une conférence sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, que chacun prît parti et que l’athée déduisît les raisons qu’il avait de ne croire point de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. La matière eût été <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’aurait point été repris et l’on aurait écouté Don Juan avec patience et sans l’interrompre. Est-il possible que <pb n="28" xml:id="p28"></pb>cela ait pu entrer dans la pensée d’un homme d’esprit ! L'auteur de cette <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> n’eût eu pour se perdre qu’à suivre ces <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> avis. Il a eu bien plus de prudence, et comme la matière était délicate, il n’a pas jugé à propos de faire entrer Don Juan en raisonnement. Les gens qui ne sont point préoccupés ne l’en blâmeront jamais et les véritables dévots n’y trouveront rien à redire.</p>
      <p>Ce scrupuleux censeur ne veut pas que les actions en peinture soient punies par un foudre en peinture et que le châtiment soit proportionné avec le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. « <quote>Mais le foudre, dit-il, n’est qu’un foudre en peinture<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Rochemont, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 35.</note>. </quote>» Mais le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> l’est aussi, mais la peinture de ce <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> peut frapper l’esprit, mais <pb n="29" xml:id="p29"></pb>la peinture de ce foudre peut également frapper le corps ; on ne saurait détruire l’un sans détruire l’autre, ni parler pour l’un que l’on ne parle pour tous les deux. Mais pourquoi ne veut-on pas que le foudre en peinture fasse croire que Don Juan est puni ? Nous voyons tous les jours que la feinte mort d’un acteur fait pleurer à une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, encore qu’il ne meurt qu’en peinture. Mais je vois bien ce que c’est : l’on veut nuire à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et par une injustice incroyable, on ne veut pas qu’il ait les mêmes privilèges que les autres. Enfin <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est un <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, cet Observateur l’a dit : il faut bien le croire, puisqu’il a vu une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui secouait la tête, et sa pièce ne doit rien valoir, puisqu’il l’a connu <pb n="30" xml:id="p30"></pb> dans le cœur de tous ceux qui avaient mine d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens. Toutes ces preuves sont fortes et aussi véritables qu’il est vrai qu’il n’y a point d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens qui n’aient <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> mine. Cette pièce comi-tragique finit presque par ces <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> remarques, après avoir commencé par la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> et par les noms de ceux qui ont réussi en ce genre d’écrire et de ceux qui ont bien représenté ces ouvrages. Je ne parle point des louanges du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>, par où elle finit, puisqu’elles ne veulent dire que la même chose que celles qui sont au commencement du livre.</p>
      <p>Je crois, Monsieur, que ces contre-observations ne feront pas grand bruit. Peut-être que si j’attaquais aussi bien que je <pb n="31" xml:id="p31"></pb>défends, elles seraient plus divertissantes, puisque la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> fournit des plaisanteries que l’on rencontre rarement lorsque l’on défend aussi sérieusement que je viens de faire. Je puis encore ajouter que l’Observateur remportera toute la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>. Son zèle fera sans doute considérer son livre, il passera pour un homme de conscience, les tartufes publieront ses louanges, et, le regardant comme leur vengeur, tâcheront de nous faire condamner, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> et moi, sans nous entendre. Pour vous, Monsieur, vous en croirez ce qu’il vous plaira, sans que cela m’empêche de croire ce que je dois.</p>
      <p><pb n="32" xml:id="p32"></pb> </p>
      <div>
      	<head>APOSTILLE</head>
      <p>Je crois vous devoir mander, avant que fermer ma lettre, ce que je viens d’apprendre. Vous connaîtrez par là que j’ai perdu ma cause et que l’Observateur du <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> vient de gagner son <term type="Droit" rend="Procès">procès</term>. Le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>, qui fait tant de choses avantageuses pour la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, comme il l’avoue lui-même, ce monarque qui occupe tous ses <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> pour la maintenir, ce <term type="Société" rend="Prince">prince</term> sous qui l’on peut dire avec assurance que l’hérésie est aux abois et qu’elle tire continuellement à la fin, ce grand <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> qui n’a point donné de relâche ni de trêve à l’impiété, qui l’a poursuivie partout et ne lui a laissé <pb n="33" xml:id="p33"></pb>aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de retraite, vient enfin de connaître que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est vraiment <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term>, que <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term> est son cerveau<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Ce sont les termes de Rochemont.</note>, et que c’est un diable incarné ; et, pour le punir comme il le mérite, il vient d’ajouter une nouvelle pension à celle qu’il lui faisait l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de lui donner comme auteur, lui ayant donné cette seconde, et à toute sa troupe, comme à ses <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>. C'est un titre qu’il leur a commandé de prendre, et c’est par là qu’il a voulu faire connaître qu’il ne se laisse pas surprendre aux tartufes et qu’il connaît le mérite de ceux que l’on veut opprimer dans son esprit, comme il connaît souvent les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de ceux que l’on lui veut faire estimer. Je crois qu’après cela notre Observateur <pb n="34" xml:id="p34"></pb>avouera qu’il a <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">eu tort</term> d’accuser <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> et qu’il doit confesser que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> l’a fait écrire. Il ne peut dire le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> sans démentir ses propres ouvrages ; et après avoir dit que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> fait tant de choses pour la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, (comme je vous l’ai marqué par les endroits tirés de son livre et qui servent à le condamner), il ne peut plus dire que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est un athée, puisque le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>, qui ne donne ni relâche ni trêve à l’impiété, a reconnu son innocence. Il faut bien, en effet, qu’il ne soit pas coupable, puisqu’on lui permet de jouer sa pièce à la face du Louvre, dans la maison d’un <term type="Société" rend="Prince">prince</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> et à la vue de tous nos sages <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term>, si zélés pour les intérêts de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et sous le règne du <pb n="35" xml:id="p35"></pb>plus <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> monarque du monde. Certes, les amis de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> devraient après cela trembler pour lui, s’il n’était pas <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term> ; ces <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> si zélés pour les intérêts de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et ce <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> monarque le perdraient sans ressource, ou l’anéantiraient bientôt, s’il est permis de parler ainsi. <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">Bon</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ! que serait <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> contre tant de puissances, et qui pourrait lui servir de refuge, s’il n’en trouvait, comme il fait, dans son innocence ?</p>
      <p>Je ne sais pas, Monsieur, si je m’en tiendrai là, et si, après avoir mis la main à la plume, je pourrai m’empêcher de combattre quelques endroits dont je crois ne vous pas avoir assez parlé dans ma lettre. Vous prendrez, si vous <pb n="36" xml:id="p36"></pb>voulez, ceci pour une seconde ou pour une continuation de la première, cela m’embarrasse peu et ne m’empêche point de poursuivre.</p>
      <p>L'observateur de la pièce dont je vous entretiens dit qu’avant que feu Monsieur le <term type="Religion" rend="Cardinal">cardinal</term> de <term type="Autorité" rend="Richelieu">Richelieu</term> eût purgé le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> était coquette et libertine, et que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a fait pis, puisque sous le voile de l’hypocrisie il a caché ses obscénités et ses malices. Quand cela serait, bien que je n’en demeure pas d’accord avec lui, comme vous le verrez par la suite, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’en doit pas être blâmé. Si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, comme il dit<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Rochemont, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 14.</note>, « <quote>était libertine, si elle écoutait tout indifféremment et disait de même tout ce qui lui venait à la bouche, si son air était <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascif</term> et <pb n="37" xml:id="p37"></pb>ses <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolus</term> </quote>», <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’a pas fait pis, puisqu’il a caché ses obscénités et ses malices, et notre critique s’abuse grossièrement, ou ne dit pas ce qu’il veut dire, lorsqu’il fait passer le bien pour le mal.</p>
      <p>L'on est en vérité bien embarrassé lorsque l’on veut répondre à des gens qui se mêlent de parler de choses qu’ils ne connaissent point. Comme ils ne savent pas eux-mêmes ce qu’ils veulent dire, on a de la peine à le deviner, et plus encore à y répondre, puisqu’on ne peut que difficilement repartir à des choses confuses et qui ne signifie rien, n’étant pas dites dans les formes. L'on devrait, avant que de répondre à ces gens-là, leur enseigner ce que c’est que les ouvrages qu’ils <pb n="38" xml:id="p38"></pb>veulent reprendre, et l’on devrait par cette même raison apprendre à l’auteur de ces <hi rend="i">Observations</hi> ce que c’est que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, avant que lui faire aucune réplique. A l’entendre parler de Don Juan, presque dans chaque page de son livre, il voudrait que l’on ne vît que des <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Il fait voir, en parlant ainsi, qu’il ignore qu’une des principales règles de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> est de récompenser la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et de punir le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, pour en faire concevoir l’horreur, et que c’est ce qui rend la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> profitable. On peut voir par là que les plus sévères souffrent les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, puisqu’ils ordonnent de les punir, et que Don Juan doit être plutôt souffert qu’un autre, puisque son <pb n="39" xml:id="p39"></pb><term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> est puni avec plus de <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> et que son exemple peut jeter beaucoup de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> dans l’esprit de ses semblables. Notre critique ne nie toutefois pas que l’on doit punir le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, mais il veut qu’il n’y en ait point. Pour moi, je ne vois pas où doit tomber le châtiment, je prie <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que ce ne soit point sur les hypocrites.</p>
      <p>L'auteur des <hi rend="i">Observations</hi> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> que je défends a cru sans doute qu’il suffirait, pour nuire à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, de dire beaucoup de choses contre lui, et qu’il devait indifféremment attaquer tous les acteurs de sa pièce. C'est dans cette pensée qu’il l’accuse d’habiller la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> en <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term>. Mais qui considérera bien tout ce que dit à <pb n="40" xml:id="p40"></pb>Don Juan cette <term type="Femme" rend="Amante">amante</term> délaissée, ne pourra s’empêcher de louer <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Elle se repent de sa faute, elle fait tout ce qu’elle peut pour obliger Don Juan à se convertir, elle ne paraît point sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en pécheresse, mais en Madeleine <term type="Religion" rend="Pénitent">pénitente</term>. C'est pourquoi l’on ne peut la blâmer sans montrer trop d’animosité et faire voir que de dessein prémédité l’on reprend dans <hi rend="i">Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> ce que l’on y doit <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term>. Cet observateur ne se contente pas d’attaquer le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, bien qu’on le permette à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> pourvu qu’il soit puni, il attaque encore la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Tout le choque, tout lui déplaît, tout est <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> auprès de lui. Je crois bien que cette pauvre <pb n="41" xml:id="p41"></pb><term type="Femme" rend="Amante">amante</term> n’a pas été exempte de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, mais qui en a été exempt ? Tous les hommes ne retombent-ils pas tous les jours dans la plupart de leurs fautes ? Tout cela n’adoucit point la sévérité de notre censeur. Comme il attaque <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> dans tous les personnages de sa pièce, il ne veut pardonner à aucun. Il leur demande des choses impossibles et voudrait que cette pauvre <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> fût aussi <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term> que le jour qu’elle vint au monde. Je crois toutefois qu’il y trouverait encore quelque chose à redire, puisqu’il condamne la paysanne. Il ne peut pas même souffrir ses révérences : cependant cette paysanne, pour être simple et civile, ne se laisse point surprendre. Elle se défend fortement et dit à <pb n="42" xml:id="p42"></pb>Don Juan qu’« <quote>il faut se défier des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> Monsieux<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Dom Juan</hi>, acte II, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 2 ; Charlotte dit : « On m’a toujou dit qu’il ne faut jamais croire les Monsieux ».</note> </quote>». On l’accuse néanmoins, bien qu’elle soit <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term>, pource que c’est <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> qui l’a fait paraître sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, et l’on n’en a pas autrefois condamné d’autres, qui dans le même <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> ont, ou de force ou de gré, pendant le cours de la pièce, perdu si visiblement leur <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> qu’il est impossible à l’<term type="Spectateur" rend="Auditeur">auditeur</term> d’en douter. Jugez après cela si la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> ne fait point parler contre <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> et si on l’attaque par un véritable esprit de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> ou pource qu’il a fait le <hi rend="i">Tartuffe</hi>.</p>
      <p>Ce critique, peut-être trop intéressé et dont l’esprit va droit au mal, puisqu’il en trouve dans des choses où il n’y en a point de formel, ajoute que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> <pb n="43" xml:id="p43"></pb>est quelquefois chez <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> « <quote>une <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term> qui tourne, par des <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term> étudiés, l’esprit à de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> pensées</quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Rochemont, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 15.</note> ». C'est une chose dont on ne peut demeurer d’accord, à moins que d’avoir été dans la tête de l’auteur du <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> lorsqu’il a composé les endroits que notre censeur condamne, car autrement personne ne peut assurer que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ait eu cette pensée. Quoiqu’il en soit, on ne le peut accuser que d’avoir pensé, ce qui n’est aucunement permis et ce qu’on ne peut sans injustice, puisque c’est assurer une chose que l’on ne sait pas. Si ce commentateur voyait que l’endroit dont il parle pût tourner l’esprit à de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> pensées, il le devait passer sous silence et n’en devait point avertir tout le <pb n="44" xml:id="p44"></pb>monde, pour n’y pas faire songer ceux qui n’y pensaient point. Ce zèle est indiscret et ce commentaire est plus <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, puisque le mal est dedans et qu’il n’est pas dans la pièce.</p>
      <p>Après avoir parlé de la paysanne, des <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term> qui tournent l’esprit à de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> pensées et d’autres choses de cette nature, le défenseur des tartufes tâche à prouver par tout cela que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est un athée. Voyez un peu quel heureux raisonnement ! Quel zèle et quelle profondeur d’esprit ! Ah, que cet observateur sait marquer les endroits qui font connaître les athées ! Il n’est rien de plus juste que ce qu’il avance. Quoi, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> formera des coquettes ? <pb n="45" xml:id="p45"></pb>Quoi, il mettra des <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term> qui tourneront l’esprit à de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> pensées, et l’on ne l’appellera pas athée ? Il faudrait bien avoir perdu le jugement pour ne lui pas donner ce nom, puisque c’est là justement ce qui fait un athée. J'avoue, sans être tartufe, que ce raisonnement me fait trembler pour mon prochain, et je crois que, s’il avait <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, l’on pourrait compter autant d’athées qu’il y a d’hommes sur la terre. Nous ne devons pas laisser de louer ce critique : il réussit bien dans ce qu’il entreprend et soutient parfaitement le caractère des <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévots dont il défend la cause. Ils sont accoutumés à crier et à faire du bruit. Ils grossissent hardiment les choses qui sont de peu de conséquence et forgent <pb n="46" xml:id="p46"></pb>des monstres afin de faire <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> et d’empêcher que l’on entreprenne de les combattre.</p>
      <p>Savez-vous bien, Monsieur, où tout ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> raisonnement sur l’athéisme aboutit ? A une <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> de <hi rend="i">Tartuffe</hi>. L'observateur n’avait garde d’y manquer, puisque ses remarques ne sont faites qu’à ce dessein. Comme il sait que tout le monde est désabusé, il a appréhendé que l’on ne le jouât, et c’est ce qui lui a fait mettre la main à la plume. Puisqu’il m’a donné occasion de parler de <hi rend="i">Tartuffe</hi>, vous ne serez peut-être pas fâché que je dise deux mots en sa défense et que je combatte tout ce que les <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévots ont dit contre cette pièce. Ils ont parlé sans savoir ce qu’ils disaient, ils ont crié sans savoir <pb n="47" xml:id="p47"></pb>contre quoi ils criaient, ils se sont étourdis eux-mêmes du bruit qu’ils ont fait, et ils ont eu tant de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> de se voir joués qu’ils ont publié que l’on attaquait les vrais dévots, encore que l’on en voulût qu’aux tartufes. Je veux que ce qu’ils publient soit véritable et que le <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> et le véritable dévots n’aient qu’une même apparence. Mais <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, dont la prudence égale l’esprit, ne dit pas dans toute sa pièce deux vers contre les hypocrites qu’il n’y en ait ensuite quatre à l’avantage des vrais dévots et qu’il n’en fasse voir la différence. C'est ce qui a fait <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> le <hi rend="i">Tartuffe</hi> par tant de gens de mérite, depuis que les hypocrites l’ont voulu perdre. Dans toutes les lectures que son <pb n="48" xml:id="p48"></pb>auteur a faites aux véritables dévots, cette <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> a toujours triomphé à la honte des hypocrites, et ceux qui n’auraient pas dû la souffrir à cause de leur profession l’ont admirée, ce qui fait voir qu’on ne la pouvait condamner, à moins d’être surpris par les originaux dont Tartuffe n’est qu’une copie. Ils n’ont point démenti leur caractère pour en venir à bout, leur <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> a toujours été couvert, leur prétexte spécieux, leur intrigue secrète ; ils ont cabalé avant que la pièce fût à moitié faite, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’on ne la permît, voyant qu’il n’y avait pas de mal. Ils ont fait, enfin, tout ce que des gens comme eux ont de coutume, et se sont servis de la véritable <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> pour empêcher de <pb n="49" xml:id="p49"></pb>jouer la fausse. Je n’en dois pas demeurer là, et j’ai trop de choses à dire à l’avantage de Tartuffe pour finir si tôt sa justification, puisque je prétends prouver qu’il est impossible de jouer un véritable dévot, quand même on en aurait dessein et que l’on y travaillerait de tout son pouvoir. Par exemple, si on eût fait paraître sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> un homme à qui on n’eût donné que le nom de dévot et que l’on lui eût fait en même temps entreprendre ce que fait Tartuffe, tout le monde aurait crié : « <quote>Ce n’est point là un véritable dévot, c’est un hypocrite qui tâche à nous tromper sous ce nom. </quote>» Puisqu’il est ainsi, comme on n’en peut douter, puisque, dis-je, on connaît l’hypocrite par ses <pb n="50" xml:id="p50"></pb><term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term> actions, lorsqu’il prend le nom et l’extérieur d’un dévot, pourquoi veut-on, pour nuire à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, qu’un homme qui a non seulement le nom d’hypocrite, mais encore qui en fait les actions, soit pris pour un véritable dévot ? Cela est inouï. Il faudrait que l’ordre de toutes choses fût renversé ; cependant c’est ce que les hypocrites, qui craignent d’être joués, reprennent dans la pièce de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Pour moi, je ne sais pas par où l’on pourrait jouer un vrai dévot. Pour jouer les personnes, il faut <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> naturellement ce qu’elles sont. Si l’on représente ce que fait un véritable dévot, l’on ne fera voir que de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> actions ; si l’on ne fait voir que de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> actions, le véritable <pb n="51" xml:id="p51"></pb>dévot ne sera pas joué. L'on me dira peut-être qu’au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de lui faire faire de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> actions, on lui en fait faire de <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term>. Si l’on lui fait faire de <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term> actions, ce n’est plus un dévot, c’est un hypocrite, et l’hypocrite par conséquent est seul joué, et non pas le vrai dévot. Je sais bien que si les vrais et <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévots paraissent ensemble, que s’ils avaient un même habit et un même collet et qu’ils ne parlassent point, on aurait raison de dire qu’ils se ressemblent ; c’est là justement où ils ont une même apparence. Mais on ne <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> pas des hommes par leur habit, ni même par leurs discours ; il faut voir leurs actions, et ces deux personnes auront à peine commencé d’agir que l’on dira <pb n="52" xml:id="p52"></pb>d’abord : « <quote>Voilà un véritable dévot. Voilà un hypocrite.</quote> » Il est impossible de s’y tromper, et si je ne craignais d’être trop long et de vous ennuyer par des raisons que vous devez mieux savoir que moi, je parlerais encore longtemps sur cette matière. Je vous dirai pourtant, avant que de la quitter, que les véritables dévots ne sont point composés, que leurs manières ne sont point affectées, que leurs démarches et leurs grimaces ne sont point étudiées, que leur voix n’est point contrefaite et que, ne voulant point tromper, ils n’affectent point de faire paraître que leurs mortifications les ont abattus. Comme leur conscience est nette, ils en ont une <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> intérieure qui se répand jusque sur leur <pb n="53" xml:id="p53"></pb>visage. S'ils font des austérités, ils ne les publient pas, ils ne chantent point des injures à leur prochain pour le convertir, ils ne le reprennent qu’avec douceur et ne le perdent point dans l’esprit de tout le monde. C'est une manière d’agir dont les tartufes ne se peuvent défaire et qui passe pour un des plus grands <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> que l’on puisse commettre, puisqu’il est malaisé de rendre la réputation à ceux à qui on l’a une fois fait perdre, encore que ce soit injustement.</p>
      <p>Comme la foule est grande aux pièces de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et que c’est un témoignage de leur mérite, l’Observateur, qui voit bien que cela suffit pour le faire condamner et qui <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> autant qu’il peut ce qui nuit <pb n="54" xml:id="p54"></pb>à son dessein, dit que la curiosité y attire des gens de toutes parts, mais que les gens de bien les regardent comme des prodiges et s’y arrêtent comme aux éclipses et aux comètes. Ce raisonnement se détruit assez de soi-même, et l’on voit bien que c’est chercher de fausses couleurs pour déguiser la vérité. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’a fait que deux pièces que les tartufes reprennent, dont l’une n’a pas été jouée. Cependant nous avons également vu du monde à douze ou treize de ses pièces ; il faut bien que le mérite l’y attire et l’on doit être persuadé que toute la France a plus de lumières que l’auteur des Observations du <hi rend="i">Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>. Si l’on regardait ses pièces comme des éclipses et des <pb n="55" xml:id="p55"></pb>comètes, on n’irait pas si souvent : il y a longtemps que l’on ne court plus aux éclipses, on se lasse même des comètes quand elles paraissent trop souvent. L'expérience en fait foi : nous en avons depuis peu vu deux de suite à Paris, et, bien que la dernière fût plus considérable que l’autre, elle n’a trouvé, parmi la grande foule du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, que fort peu de gens qui se soient voulu donner la peine de la regarder. Il n’en est pas arrivé de même aux pièces de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, puisque l’on les a toutes été voir avec le même empressement.</p>
      <p>J'oubliais qu’il rapporte quelques exemples des anciens <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>, mais il n’étale pas leurs ouvrages comme il a fait ceux de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Sa malice est affectée, <pb n="56" xml:id="p56"></pb>et il semble, à l’entendre dire, qu’ils n’aient été condamnés que pour des bagatelles. Cependant, s’il faisait une peinture de leurs <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, vous verriez que les <term type="Société" rend="Empereur">empereurs</term> les ont punis de même que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> a récompensé <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> de son mérite. Il parle encore d’un philosophe qui se vantait que personne ne sortait <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> de sa leçon ; jugez de son <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> par son insolence à le publier et si nous ne punirions pas plus rigoureusement que ceux qu’il nous cite un coupable qui se vanterait d’un tel <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. Ces exemples sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> pour surprendre les ignorants, mais ils ne servent qu’à justifier <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> dans l’esprit des personnes <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnables</term>.</p>
      <p>Je dois, Monsieur, vous avertir, <pb n="57" xml:id="p57"></pb>en finissant, de songer sérieusement à vous. La pièce de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> va causer des <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantables</term>, et le zélé réformateur des ouvrages de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, le bras droit des tartufes, l’observateur enfin qui a écrit contre lui, parle à la fin de son ouvrage comme un désespéré qui se prend à tout. Il menace les trônes des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term>, il nous menace de déluges, de peste, de famine, et si ce <term type="Religion" rend="Prophète">prophète</term> dit vrai, je crois que l’on verra bientôt finir le monde. Si j’ose toutefois vous dire ma pensée, je crois que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> doit bien punir d’autres <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> avant que nous faire payer la peine de ceux qui se sont glissés dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, en cas qu’il y en ait. C'est une <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> que les hypocrites et ceux qui accusent leur prochain ne verront jamais, puisque, leurs <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> étant infiniment plus grands que ceux-là, ils doivent les premiers sentir les effets de la <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> d’un <term type="Religion" rend="Dieu">dieu</term> vengeur.</p>
      <p>FIN </p>
    	</div>
    	</div>
    </body>
  </text>
</TEI>